{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2535308", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2170/2023 ATA 7/2023 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2170", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "7/2023", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos, os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, e com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, ambos da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c o art. 259, inciso II, do Regimento Interno desta Corte de Contas, ACORDAM em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar ilegal o ato constante da pe\u00e7a 3, relativo \u00e0 aposentadoria de Maria de Jesus Lima Souza, negando-lhe o correspondente registro, nos termos do art. 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno desta Corte de Contas; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar o ressarcimento das import\u00e2ncias recebidas indevidamente de boa-f\u00e9, com fulcro na S\u00famula 106, desta e. Corte de Contas;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar ao \u00f3rg\u00e3o de origem que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. com fundamento nos arts. 71, inciso IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e 262 do Regimento Interno desta Corte de Contas, no prazo de 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia da presente delibera\u00e7\u00e3o, comunique a interessada o inteiro teor deste Ac\u00f3rd\u00e3o, e, ap\u00f3s, fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato ora impugnado, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. promova o destaque do valor correspondente aos reajustes incidentes sobre a VPNI derivada de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00f5es comissionadas, dados pelas Leis 12.779/2012 e 13.302/2016, sujeitando a parcela destacada \u00e0 absor\u00e7\u00e3o por quaisquer reajustes remunerat\u00f3rios posteriores a 23/10/2020;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.3. promova o destaque da parcela de \"quintos/d\u00e9cimos\" incorporadas pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada entre 8/4/1998 e 4/9/2001, transformando-a em \"Parcela Compensat\u00f3ria\" a ser absorvida por quaisquer reajustes futuros, consoante modula\u00e7\u00e3o estabelecida pelo STF no \u00e2mbito do RE 638.115/CE, comunicando a este Tribunal as provid\u00eancias adotadas, a teor dos arts. 262, caput, do Regimento Interno e 8\u00ba, caput, da Resolu\u00e7\u00e3o 206/2007; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.4. alerte a Sr.\u00aa Maria de Jesus Lima Souza no sentido de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos, caso n\u00e3o providos, n\u00e3o a exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente percebidos ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.5. envie a esta Corte de Contas, no prazo de 30 (trinta) dias, por c\u00f3pia, comprovantes de que a interessada teve ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o;  </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao Senado Federal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. determinar \u00e0 Unidade de Auditoria Especializada em Pessoal (AudPessoal) . que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5.1. acompanhe, com rigor, o cumprimento das determina\u00e7\u00f5es elencadas nos itens 9.3.1 a 9.3.5 deste Ac\u00f3rd\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5.2. cumpridos os termos deste ac\u00f3rd\u00e3o, arquive os autos.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Atos de aposentadoria.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "28/03/2023", "ENTIDADE": " Senado Federal.", "INTERESSADOS": "3. Interessada:  Maria de Jesus Lima Souza, CPF XXX.024.541-XX.  ", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00670920222\" target=\"_blank\">006.709/2022-2</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jorge Oliveira (na Presid\u00eancia), Benjamin Zymler e Jhonatan de Jesus.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator).<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "<p>\tCuidam os presentes autos da aposentadoria de Maria de Jesus Lima Souza, no cargo de T\u00e9cnico Legislativo do Senado Federal, conforme os termos constantes da pe\u00e7a 3, cujo ato foi encaminhado ao Tribunal por interm\u00e9dio do sistema e-Pessoal, na sistem\u00e1tica definida na IN 78/2018, com parecer do \u00f3rg\u00e3o de Controle Interno pela ilegalidade. </p><p>2.\tA unidade t\u00e9cnica, ao analisar os fundamentos legais da concess\u00e3o bem como as informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo \u00f3rg\u00e3o do controle interno, lavrou a instru\u00e7\u00e3o final vista \u00e0 pe\u00e7a 5, adiante parcialmente transcrita, com eventuais ajustes de forma:</p><p>\" (...) </p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p><b>Procedimentos aplicados</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Os procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Essas normas disp\u00f5em que os atos de pessoal disponibilizados por meio do e-Pessoal devem ser submetidos previamente a cr\u00edticas automatizadas, com base em par\u00e2metros predefinidos.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As cr\u00edticas das informa\u00e7\u00f5es cadastradas na etapa de coleta do ato foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades de cada ato. Os itens verificados nessa etapa s\u00e3o inerentes a dados cadastrais, fundamentos legais, mapa de tempo, ficha financeira, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es abrangentes, minuciosas e precisas e sem a necessidade de a\u00e7\u00e3o humana e, portanto, menos suscet\u00edvel a falhas. As cr\u00edticas aplicadas est\u00e3o discriminadas no sistema, no Menu e-Pessoal, op\u00e7\u00e3o \"Cr\u00edtica\", que podem ser acessadas mediante concess\u00e3o de perfil espec\u00edfico a servidores do TCU respons\u00e1veis pela an\u00e1lise.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Al\u00e9m das cr\u00edticas automatizadas, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno.  </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As cr\u00edticas tamb\u00e9m consideram os registros do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (Siape) . O Siape disponibiliza informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre as parcelas que integram os proventos, diferentemente, portanto, do e-Pessoal, que informa as parcelas no momento do registro do ato. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Essa confronta\u00e7\u00e3o com o Siape fornece uma vis\u00e3o atual e verdadeira da situa\u00e7\u00e3o, o que permite descaracterizar irregularidades e inconsist\u00eancias que, embora constantes do e-Pessoal, j\u00e1 foram corrigidas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As verifica\u00e7\u00f5es detectadas no ato encontram-se discriminadas na aba de pend\u00eancias do ato no sistema e-Pessoal, bem como no espelho do ato contemplado por esta instru\u00e7\u00e3o.</p><p><b>Exame das Constata\u00e7\u00f5es</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>Ato: 72561/2021 - Inicial - Interessado (a) : MARIA DE JESUS LIMA SOUZA - CPF: XXX.024.541-XX</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Parecer do Controle Interno: considerar o ato Ilegal. Justificativa:  A incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos (VPNI) deixou de observar a data-limite de 8/4/1998 (publica\u00e7\u00e3o da Lei n\u00b0 9.624/1998) , contrariando a jurisprud\u00eancia emanada do RE n\u00b0 638.115/CE - STF e dos Ac\u00f3rd\u00e3os TCU nos 5.753/2016 - 1\u00aa C\u00e2mara e 7.193/2017 - 2\u00aa C\u00e2mara. Considerada a data limite de 8/4/1998 e sem a transforma\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o AUXILIAR GABINETE de FC03 para FC04, a servidora deveria receber VPNI de 6/10-FC03 + 4/10-FC01 (M\u00c9TODO TCU) ao inv\u00e9s de 2/10-FC05 + 6/10-FC04 + 2/10-FC03 que vem percebendo. OBSERVA\u00c7\u00c3O: Conforme entendimentos dos recentes <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5332/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5332/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> e 11842/2020 - TCU - 1\u00aa C\u00e2mara \u00e9 vedado utilizar-se de transforma\u00e7\u00f5es porventura ocorridos na fun\u00e7\u00e3o comissionada ap\u00f3s o per\u00edodo efetivamente exercido.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Constata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises: </p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.1. O Controle interno emitiu parecer pela ilegalidade.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Ilegal</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Considerando o conte\u00fado do Parecer do Controle Interno, o Senado Federal, al\u00e9m de transformar em parcela compensat\u00f3ria o valor correspondente dos quintos incorporados ap\u00f3s 08/04/1998, dever\u00e1 adotar a contagem os quintos/d\u00e9cimos de acordo com a regra estabelecida pela Lei 8.911/1994 e pela jurisprud\u00eancia do TCU, Ac\u00f3rd\u00e3os 993/2013 e 994/2013, ambos de relatoria do Ministro Jos\u00e9 M\u00facio, e 8.249/2013, de relatoria do Ministro Walton Alencar, todos da 1\u00aa C\u00e2mara, que determinam a contagem a partir da primeira designa\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00f5es comissionadas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.2. Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (160 - VPNI (Fun\u00e7\u00e3o Comissionada) (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o) - R$ 4.094,65) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Ilegal</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A incorpora\u00e7\u00e3o de quintos decorrente do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas contempla fra\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos incorporada pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada entre 08/04/1998 e 04/09/2001, n\u00e3o havendo registro, no ato, de que ela decorra de decis\u00e3o judicial transitada em julgado. Assim, nos termos definidos pelo STF, referida fra\u00e7\u00e3o se sujeita a absor\u00e7\u00f5es por quaisquer reajustes futuros, devendo o \u00f3rg\u00e3o de origem providenciar sua convers\u00e3o em parcela compensat\u00f3ria destacada, a ser absorvida por quaisquer reajustes futuros, consoante decidido pelo STF no RE 638.115/CE.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Al\u00e9m disso, constatou-se que o valor da VPNI de quintos foi reajustado com base no \u00edndice de reajuste previsto na Lei 13.302/2016, conforme compara\u00e7\u00e3o realizada com os valores constantes no contracheque da ex-servidora do m\u00eas de fevereiro/2022, anexado ao espelho do ato.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Inicialmente, registre-se que o valor da rubrica 160-VPNI (Fun\u00e7\u00e3o Comissionada) , constante no ato, R$4.094,65, refere-se \u00e0s rubricas 160-VPNI- (Fun\u00e7\u00e3o Comissionada) , 161-VPNI (GAL) e 162-VPNI (PL) , as quais figuram de forma separada no contracheque do m\u00eas de fevereiro/2022, considerando serem da mesma natureza, conforme se observa pela leitura do art. 18 da Lei 12.300/2010.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Os valores correspondentes a essas tr\u00eas rubricas foram somados e informados no ato com a utiliza\u00e7\u00e3o da rubrica 160-VPNI (Fun\u00e7\u00e3o Comissionada) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">No ato sob an\u00e1lise, essas rubricas deveriam constar com os seguintes valores:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">- 160-VPNI (Fun\u00e7\u00e3o Comissionada) R$1.796,46</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">- 161-VPNI (GAL) R$1.394,97</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">- 162-VPNI (PL) R$ 903,18</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">- TOTAL R$4.094,61</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">No ato, consta o valor de R$4.094,65. Essa diferen\u00e7a se refere a arredondamentos feitos, posto que o c\u00e1lculo foi realizado utilizando-se os valores atuais das rubricas, descontando os reajustes promovidos pela Lei 13.302/2016, incisos III (4,8%) e IV (4,5%) do Par\u00e1grafo \u00danico do art. 1\u00b0. Os valores atuais (contracheque do m\u00eas de fevereiro/2022) das referidas rubricas s\u00e3o:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">- 160-VPNI (Fun\u00e7\u00e3o Comissionada) R$1.967,41</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">- 161-VPNI (GAL) R$1.527,72</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">- 162-VPNI (PL) R$ 989,13</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">- TOTAL R$4.484,26</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Constata-se, dessa forma que esse reajuste foi aplicado \u00e0s rubricas 160-VPNI (Fun\u00e7\u00e3o Comissionada) , 161-VPNI (GAL) e 162-VPNI (PL) . A rubrica 175-VPI Lei 10698/2003 tamb\u00e9m foi reajustada pelos mesmos reajustes, pois o seu valor declarado no ato era de R$76,77, mas no contracheque de fevereiro/2022 \u00e9 de R$84,08.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A esse respeito, segue abaixo transcri\u00e7\u00e3o do enunciado publicado na Jurisprud\u00eancia Selecionada desta Casa, o qual tamb\u00e9m pode ser aplicado em rela\u00e7\u00e3o a qualquer pagamento de parcelas de \u00bfVantagem Pessoal\u00bf, considerando serem da mesma natureza da parcela de VPNI de quintos e d\u00e9cimos incorporados:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\u00bf\u00c9 irregular a incid\u00eancia do reajuste autorizado pela Lei 13.302/2016 sobre as parcelas de VPNI de quintos e d\u00e9cimos incorporados, pois essa norma n\u00e3o se caracteriza como lei de revis\u00e3o geral da remunera\u00e7\u00e3o dos servidores p\u00fablicos federais. O art. 15, \u00a7 1\u00ba, da Lei 9.527/1997 autoriza a atualiza\u00e7\u00e3o de valores da mencionada vantagem exclusivamente nessa circunst\u00e2ncia.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11847/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11847/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Relator: Ministro VITAL DO R\u00caGO\u00bf</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Al\u00e9m da constata\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o do reajuste promovido pela Lei 13.302/2016 \u00e0s rubricas retromencionadas, o reajuste promovido pela Lei 12.779/2012 tamb\u00e9m foi aplicado as mesmas rubricas, conforme ficou evidenciado na an\u00e1lise realizada no ato 19951/2019, TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4026320215\" target=\"_blank\">Processo 040.263/2021-5</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/112/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 112/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator: Ministro Jorge Oliveira.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Apesar de o enunciado do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11847/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11847/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> n\u00e3o ter feito refer\u00eancia ao reajuste promovido pela Lei 12.779/2012, entende-se que ele pode ser aplicado nesse caso, uma vez que essa lei reajustou apenas as tabelas de vencimentos dos servidores do Senado Federal, n\u00e3o configurando reajuste geral do funcionalismo p\u00fablico, que possibilitasse o reajuste das vantagens pessoais.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Certamente, esses reajustes foram aplicados da mesma forma a todos os servidores daquela Casa Legislativa.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Assim, cabe determina\u00e7\u00e3o ao Senado Federal no sentido de alterar os valores percebidos nas rubricas 160-VPNI- (Fun\u00e7\u00e3o Comissionada) , 161-VPNI (GAL) , 162-VPNI (PL) e 175-VPI Lei 10698/2003, nos proventos da ex-servidora Maria de Jesus Lima Souza, para os valores anteriores \u00e0 vig\u00eancia das Leis 12.779/2012 e 13.302/2016.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_2\">O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para as inconsist\u00eancias acima elencadas encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato 72561/2021 pode ser apreciado pela <b>ilegalidade</b>, em raz\u00e3o das irregularidades apontadas no item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o, que representam afronta \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0 jurisprud\u00eancia de refer\u00eancia.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> (...) \"</p><p>3.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico, neste ato representado pela Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva, mediante sucinto Parecer visto \u00e0 pe\u00e7a 7, anuiu \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica.</p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. APOSENTADORIA. INCLUS\u00c3O NOS PROVENTOS DA VANTAGEM DE QUINTOS/D\u00c9CIMOS DECORRENTES DO EXERC\u00cdCIO DE FUN\u00c7\u00c3O COMISSIONADA EM PER\u00cdODO POSTERIOR A 8/4/1998. ADEQUA\u00c7\u00c3O DA PARCELA \u00c0 MODULA\u00c7\u00c3O ESTABELECIDA PELO SUPREMO TRIBUNAL FEDERAL NO \u00c2MBITO DO RE 638.115. REAJUSTES IRREGULARES DA PARCELA INCORPORADA. RETIFICA\u00c7\u00c3O DO VALOR DA VANTAGEM. ILEGALIDADE DO ATO E NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Pessoal (AudPessoal).", "VOTO": "<p>Versam os presentes autos acerca da aposentadoria de Maria de Jesus Lima Souza, no cargo de T\u00e9cnico Legislativo do Senado Federal. A unidade t\u00e9cnica pugnou pela ilegalidade da concess\u00e3o em exame, proposta a que anuiu o representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico, em face da incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem de quintos/d\u00e9cimos decorrentes do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada em per\u00edodo posterior ao advento da Lei 9.624/1998, bem como em virtude de reajustes indevidos da aludida vantagem. Alinho-me \u00e0s propostas precedentes que convergem para a ilegalidade da aposentadoria em comento e negativa de registro do ato concess\u00f3rio respectivo, com os ajustes que o caso requer.</p><p>2.\tNo que se refere \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos, o STF, no \u00e2mbito do RE 638.115/CE, ao deliberar acerca do tema, aprovou a tese de que \"ofende o princ\u00edpio da legalidade a decis\u00e3o que concede a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada no per\u00edodo de 8/4/1998 at\u00e9 4/9/2001, ante a car\u00eancia de fundamento legal\". Mais tarde, em sede de embargos declarat\u00f3rios, modulou os efeitos dessa decis\u00e3o para, primeiro, autorizar a continuidade do pagamento da parcela incorporada por for\u00e7a de decis\u00e3o judicial passada em julgado, sem absor\u00e7\u00e3o e, segundo, no que tange ao pagamento dessa rubrica mediante decis\u00e3o judicial n\u00e3o transitada em julgado ou por medida administrativa, modulou os seus efeitos de modo que, aqueles que continuam recebendo a parcela questionada, tenham o pagamento mantido at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o integral por quaisquer reajustes futuros concedidos aos servidores. </p><p>3.\tConforme consta da pe\u00e7a 3, a Sr.\u00aa Maria de Jesus Lima Souza incorporou fra\u00e7\u00f5es de \"quintos/d\u00e9cimos\" decorrentes do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas entre 8/4/1998 e 4/9/2001, cujas parcelas constam dos seus proventos por for\u00e7a de decis\u00e3o administrativa, raz\u00e3o por que deve ser determinado ao \u00f3rg\u00e3o de origem que proceda \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o das aludidas parcelas conforme modulado pelo Supremo Tribunal Federal no \u00e2mbito do RE 638.115, comunicando a este Tribunal as provid\u00eancias adotadas.</p><p>4.\tPasso a tratar da quest\u00e3o envolvendo reajustes irregulares da vantagem institu\u00edda pela Lei 8.911/1994. Com a entrada em vigor da Lei 9.527/1997, a parcela incorporada a t\u00edtulo de \"quintos/d\u00e9cimos\", passou a ser denominada de Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada (VPNI) , sujeita exclusivamente \u00e0 atualiza\u00e7\u00e3o decorrente da revis\u00e3o geral da remunera\u00e7\u00e3o dos servidores p\u00fablicos federais. </p><p>5.\tA Lei 13.302/2016 promoveu reajustes na remunera\u00e7\u00e3o dos servidores do Senado Federal nos seguintes par\u00e2metros:</p><p>\"Art. 1\u00ba ..................................................<i>omissis</i>........................................................................... Par\u00e1grafo \u00fanico. O reajuste a que se refere o caput ser\u00e1 concedido em quatro parcelas anuais, da seguinte forma:</p><p>I - 5,5% (cinco inteiros e cinco d\u00e9cimos por cento) , a partir de 1\u00ba de janeiro de 2016;</p><p>II - 5% (cinco por cento) , a partir de 1\u00ba de janeiro de 2017, aplicados sobre as tabelas vigentes em 31 de dezembro de 2016;</p><p>III - 4,8% (quatro inteiros e oito d\u00e9cimos por cento) , a partir de 1\u00ba de janeiro de 2018, aplicados sobre as tabelas vigentes em 31 de dezembro de 2017;</p><p>IV - 4,5% (quatro inteiros e cinco d\u00e9cimos por cento) , a partir de 1\u00ba de janeiro de 2019, aplicados sobre as tabelas vigentes em 31 de dezembro de 2018<i>\".</i></p><p>6.\tEntretanto, a unidade t\u00e9cnica informou em sua instru\u00e7\u00e3o que, por meio de consultas realizadas nos sistemas informatizados do Tribunal, o Senado Federal vem sistematicamente aplicando os mesmos reajustes previstos na Lei 13.302/2016 - que n\u00e3o trata de revis\u00e3o geral da remunera\u00e7\u00e3o dos servidores p\u00fablicos federais -, sobre a parcela incorporada de \"quintos\" ou \"d\u00e9cimos\" transformada em VPNI, desde sua inativa\u00e7\u00e3o, situa\u00e7\u00e3o que vem a configurar flagrante ofensa \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o de reg\u00eancia e \u00e0 jurisprud\u00eancia firmada nos tribunais judici\u00e1rios e no \u00e2mbito desta Corte de Contas, consubstanciada nos Ac\u00f3rd\u00e3os 3292/2022, 3616/2022 de minha relatoria, e Ac\u00f3rd\u00e3o 4991/2022 da relatoria do eminente Ministro Benjamin Zymler, todos  da 1\u00aa C\u00e2mara, entre outros, de modo que a aposentadoria ora em relevo n\u00e3o poder\u00e1 prosperar nos moldes em que foi concedida.</p><p>7.\tDe fato, nessas circunst\u00e2ncias um dos consect\u00e1rios em face da ilegalidade da concess\u00e3o, al\u00e9m da negativa de registro do ato correspondente, consistia na expedi\u00e7\u00e3o de determina\u00e7\u00e3o \u00e0 origem com vistas \u00e0 retifica\u00e7\u00e3o dos valores percebidos a t\u00edtulo de quintos/d\u00e9cimos transformados em VPNI, passando a ser considerados os valores anteriores \u00e0 vig\u00eancia da Lei 13.302/2016. </p><p>8.\tEntretanto, o Plen\u00e1rio desta Corte de Contas, mediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2718/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2718/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, por raz\u00f5es de seguran\u00e7a jur\u00eddica, firmou o entendimento de que os reajustes irregulares incidentes sobre as parcelas de \"quintos/d\u00e9cimos\" deveriam ser convertidos em parcela compensat\u00f3ria, pass\u00edvel de absor\u00e7\u00e3o, a partir de quaisquer aumentos remunerat\u00f3rios ocorridos somente ap\u00f3s 23/10/2020.</p><p>9.\tAssim, nessa linha de racioc\u00ednio, o \u00f3rg\u00e3o de origem dever\u00e1 ser instado para que promova o destaque do valor correspondente aos reajustes irregulares incidentes sobre a VPNI derivada de \"quintos/d\u00e9cimos\" pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas, sujeitando a parcela destacada \u00e0 absor\u00e7\u00e3o por quaisquer reajustes remunerat\u00f3rios posteriores a 23/10/2020. </p><p>10.\tConsigno, ainda, que o ato em an\u00e1lise deu entrada nesta Corte de Contas em prazo inferior a cinco anos, n\u00e3o sendo aplic\u00e1vel, portanto, a orienta\u00e7\u00e3o do STF consubstanciada no RE 636.553/RS, aplicando, por fim, o Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia deste Tribunal quanto ao ressarcimento das import\u00e2ncias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9, at\u00e9 a data do conhecimento desta delibera\u00e7\u00e3o.  </p><p>\t<i>Ex positis</i>, acolhendo a proposi\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica a que anuiu o Minist\u00e9rio P\u00fablico, manifesto-me por que o Tribunal aprove o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado. </p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 28 de mar\u00e7o de 2023.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230404", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=821839", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=821839", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}