{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2574318", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2555/2023 ATA 8/2023 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2555", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "8/2023", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos que, na presente fase processual, cuidam de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Clecio Aragao Biscassi em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/781/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 781/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, por meio do qual o TCU julgou irregular as contas do respons\u00e1vel em raz\u00e3o de omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos recebidos referentes ao aux\u00edlio financeiro concedido pelo Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPq) .</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator e com fundamento nos arts. 8\u00ba e 11 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 344/2022, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer do presente recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o para, no m\u00e9rito, dar provimento no que se refere \u00e0 incid\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o quinquenal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. tornar insubsistente o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/781/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 781/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, em virtude do reconhecimento da prescri\u00e7\u00e3o quinquenal; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. arquivar os autos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. comunicar esta decis\u00e3o ao respons\u00e1vel e ao Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPq) .</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto contra ac\u00f3rd\u00e3o que julgou as contas do respons\u00e1vel irregulares em virtude da omiss\u00e3o no dever de prestar contas de aux\u00edlio financeiro recebido do CNPq.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "04/04/2023", "ENTIDADE": " Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico", "INTERESSADOS": "3. Recorrente: Clecio Aragao Biscassi (XXX.261.498-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00000120201\" target=\"_blank\">000.001/2020-1</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler, Jorge Oliveira (Relator) e Jhonatan de Jesus.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Augusto Sherman Cavalcanti.", "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Benjamin Zymler", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Trata-se de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Cl\u00e9cio Arag\u00e3o Biscassi em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/781/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 781/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 51) , da relatoria do Ministro Benjamin Zymler, proferido em processo de tomada de contas especial instaurado pelo Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPq) em desfavor do respons\u00e1vel.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tA decis\u00e3o recorrida foi expedida nos seguintes termos:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>\"VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pelo Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico em desfavor de Cl\u00e9cio Arag\u00e3o Biscassi (CPF: 159.261.498- 19) , em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos recebidos por meio do Termo de concess\u00e3o de aux\u00edlio financeiro <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/724620191\" target=\"_blank\">Processo 007246/2019-1</a>7, firmado com a referida entidade, cujo objeto consistia em um \"Sistema Eletr\u00f4nico Sem Fio para Automa\u00e7\u00e3o Residencial (Dom\u00f3tica) e Comercial Baseado no Padr\u00e3o ZigBEE\",</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.1. considerar revel o respons\u00e1vel Cl\u00e9cio Arag\u00e3o Biscassi (CPF: XXX.261.498-XX) , para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><b><i>9.2. julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"a\" e \"c\", da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, as contas do respons\u00e1vel Cl\u00e9cio Arag\u00e3o Biscassi (CPF: XXX.261.498-XX) , condenando-o ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Coordena\u00e7\u00e3o de Gest\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria e Financeira do Cnpq - Mct, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da citada lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU.</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><b><i>D\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel Cl\u00e9cio Arag\u00e3o Biscassi (CPF: XXX.261.498-XX) :</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i> (...) </i></p><p><b><i>Valor atualizado do d\u00e9bito (com juros) em 4/2/2021: R$ 319.322,07</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><b><i>9.3. autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.4. autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 26 da Lei 8.443, de 1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno do TCU, o parcelamento da d\u00edvida em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas, incidindo, sobre cada uma delas, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de 30 (trinta) dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando o respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.5. enviar c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Distrito Federal, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; ao Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico e ao respons\u00e1vel, para ci\u00eancia.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tReproduzo a seguir trecho da instru\u00e7\u00e3o da AudRecursos, cujas conclus\u00f5es e encaminhamentos contaram com a anu\u00eancia das inst\u00e2ncias decis\u00f3rias daquela unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 92-94) :</p><p><i>\"2.\tA tomada de contas especial em tela foi instaurada (pe\u00e7a 2) pelo Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPq) contra Cl\u00e9cio Arag\u00e3o Biscassi, em raz\u00e3o de omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores recebidos por meio do termo de concess\u00e3o de aux\u00edlio financeiro <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/55220420064\" target=\"_blank\">Processo 552204/2006-4</a> (pe\u00e7a 4, p. 169-176) , firmado entre a entidade e o respons\u00e1vel, que tinha por objeto o desenvolvimento de \"sistema eletr\u00f4nico sem fio para automa\u00e7\u00e3o residencial (dom\u00f3tica) e comercial baseado no padr\u00e3o ZigBEE\".</i></p><p><i>3.\tO termo de concess\u00e3o de aux\u00edlio financeiro foi firmado no valor de R$ 107.007,08, conforme repasses efetivos da Uni\u00e3o constantes da pe\u00e7a 6 (discriminados na mem\u00f3ria de c\u00e1lculo anexada \u00e0 pe\u00e7a 8) , com vig\u00eancia de 28/7/2006 a 28/2/2009 e prazo final para a presta\u00e7\u00e3o de contas em 28/4/2009.</i></p><p><i>4.\tO respons\u00e1vel foi devidamente notificado pelo CNPq (pe\u00e7a 5) , al\u00e9m de v\u00e1rias outras comunica\u00e7\u00f5es por e-mail, como descrito no Relat\u00f3rio do Tomador de Contas Especial n\u00ba 31/2019 (pe\u00e7a 24, p. 4) , entretanto manteve-se inerte e deixou de prestar contas, pois n\u00e3o apresentou o relat\u00f3rio t\u00e9cnico final nem a avali\u00e7\u00e3o dos bolsistas vinculados ao projeto, conforme determina a RN n\u00ba 019/2006, item 7 (pe\u00e7a 3) , bem como o termo de concess\u00e3o em comento.</i></p><p><i>5.\tAp\u00f3s tramitar pelo Controle Interno (pe\u00e7as 26-30) , os autos foram encaminhados, em 27/12/2019, ao TCU, que providenciou a instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 33) , com proposta de cita\u00e7\u00e3o ao benefici\u00e1rio do aux\u00edlio em tela, a qual contou com a anu\u00eancia do relator a quo, Ministro Benjamin Zymler (pe\u00e7a 36) .</i></p><p><i>6.\tPortanto, por interm\u00e9dio das pe\u00e7as 37 a 45, promoveu-se a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, em face da irregularidade constitu\u00edda pela n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados, ante a omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos \u00e0 conta do termo de concess\u00e3o de aux\u00edlio financeiro cujo objeto era o desenvolvimento de \"Sistema Eletr\u00f4nico Sem Fio para Automa\u00e7\u00e3o Residencial (Dom\u00f3tica) e Comercial Baseado no Padr\u00e3o ZigBEE\". As evid\u00eancias dessa falha est\u00e3o presentes nas pe\u00e7as 1, 2, 3, 4 e 20.</i></p><p><i>7.\tAs normas infringidas pela irregularidade s\u00e3o as seguintes: art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93, do Decreto-lei 200/1967; art. 66, do Decreto 93.872/1986; RN 019/2006, item 7 e o pr\u00f3prio Termo de Concess\u00e3o e Aceita\u00e7\u00e3o de Apoio Financeiro a Projeto de Pesquisa de Aux\u00edlio Integrado.</i></p><p><i>8.\tEntretanto, mesmo regularmente notificado pelo Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, o Sr. Cl\u00e9cio n\u00e3o apresentou nenhuma defesa, impondo-se a ele a revelia, que foi adequadamente analisada, por interm\u00e9dio da instru\u00e7\u00e3o acostada \u00e0 pe\u00e7a 47, a qual prop\u00f4s julgar as contas irregulares e conden\u00e1-lo em d\u00e9bito pelo valor repassado pelo CNPq.</i></p><p><i>9.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU divergiu da proposta da Unidade T\u00e9cnica (pe\u00e7a 50) , por entender que a pretens\u00e3o de ressarcimento estaria prescrita, raz\u00e3o por que prop\u00f4s o arquivamento deste processo, sem julgamento de m\u00e9rito, na forma do art. 212 do Regimento Interno do TCU.</i></p><p><i>10.\tAo examinar o feito, a Primeira C\u00e2mara deste Tribunal corroborou a proposta de encaminhamento da Unidade T\u00e9cnica, pois entendeu que, conforme a jurisprud\u00eancia dominante desta Corte, nesta TCE somente ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pretens\u00e3o punitiva, o que deu ensejo \u00e0 proferi\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o ora impugnado, na forma reproduzida no primeiro par\u00e1grafo desta instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>11.\tIrresignado, o benefici\u00e1rio do termo de concess\u00e3o interp\u00f4s o presente recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 64-77) , por meio do qual intenta a revoga\u00e7\u00e3o da condena\u00e7\u00e3o que lhe foi imposta.</i></p><p><b><i>EXAME DE ADMISSIBILIDADE</i></b></p><p><i>12.\tReitera-se a an\u00e1lise preliminar de admissibilidade realizada por esta Secretaria de Recursos (pe\u00e7a 78) , ratificada pelo Exmo. relator, Ministro Jorge Oliveira (pe\u00e7a 81) , para conhecer do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Cl\u00e9cio Arag\u00e3o Biscassi (pe\u00e7as 64-77) , com fundamento nos artigos 32, inciso I, e 33, da Lei 8.443/92, c/c o artigo 285 do Regimento Interno do TCU, de modo a suspender os efeitos referentes aos par\u00e1grafos 9.2 e 9.3 do ac\u00f3rd\u00e3o impugnado (pe\u00e7a 51) .</i></p><p><b><i>EXAME DE M\u00c9RITO</i></b></p><p><b><i>13.\tDelimita\u00e7\u00e3o</i></b></p><p><i>13.1.\tConstitui objeto deste recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o verificar:</i></p><p><i>a) se a cita\u00e7\u00e3o ocorreu de forma regular;</i></p><p><i>b) se ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio;</i></p><p><i>c) se h\u00e1 justificativa aceit\u00e1vel para a ocorr\u00eancia da omiss\u00e3o no dever de prestar contas;</i></p><p><i>d) se os documentos ora juntados aos autos (pe\u00e7as 69-72) s\u00e3o capazes de comprovar a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos transferidos. </i></p><p><b><i>14.\tCita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 64, p. 3-9, pe\u00e7as 66-68 e 74-77) </i></b></p><p><i>14.1.\tArgui o recorrente que a cita\u00e7\u00e3o deve ser considerada nula, consoante se exp\u00f5e a seguir.</i></p><p><i>14.2.\tAponta que logo ap\u00f3s a primeira tentativa de cita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 38-39) o TCU j\u00e1 expediu notifica\u00e7\u00e3o por edital (pe\u00e7as 41-42) , \"sem nem sequer esgotar, de forma absoluta, todos os meios de localiza\u00e7\u00e3o do Requerido\".</i></p><p><i>14.3.\tDefende que a cita\u00e7\u00e3o realizada dessa maneira n\u00e3o \u00e9 regular, porquanto desrespeita o devido processo legal e os princ\u00edpios do contradit\u00f3rio e da ampla defesa, conforme pac\u00edfica jurisprud\u00eancia no sentido de que 'cita\u00e7\u00e3o por edital s\u00f3 \u00e9 v\u00e1lida quando frustradas todas as tentativas de localiza\u00e7\u00e3o do r\u00e9u/requerido/recorrido'.</i></p><p><i>14.4.\tPara refor\u00e7ar essa argumenta\u00e7\u00e3o, anexa alguns excertos de decis\u00f5es judiciais de tribunais de justi\u00e7a e do Superior Tribunal de Justi\u00e7a, em que se confirmam o teor do trecho transcrito no par\u00e1grafo anterior.</i></p><p><i>14.5.\tArgumenta ainda que se tentou a cita\u00e7\u00e3o em apenas um endere\u00e7o, j\u00e1 que n\u00e3o h\u00e1 provas nos autos que confirme a assertiva presente no relat\u00f3rio condutor do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, segundo a qual houve tentativas de cita\u00e7\u00f5es em endere\u00e7os diferentes. Acrescenta que \u00e9 \u00f4nus do Tribunal 'buscar em outros meios, mesmo que n\u00e3o sejam de f\u00e1cil acesso, o endere\u00e7o atual do Recorrido'.</i></p><p><i>14.6.\tNessa linha, a t\u00edtulo de exemplo, demonstra (pe\u00e7a 64, p. 8-9) que alterou seu domic\u00edlio eleitoral junto ao Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Eleitorais (SIEL) em mar\u00e7o de 2020, todavia, mesmo as tentativas de cita\u00e7\u00e3o tendo ocorrido depois dessa data, 27/9, 29/9 e 1/10/2020 (pe\u00e7as 38-39) , estas n\u00e3o foram remetidas ao seu novo endere\u00e7o.</i></p><p><i>14.7.\tPor essas raz\u00f5es, conclui o recorrente que a cita\u00e7\u00e3o por edital deve ser considerada nula.</i></p><p><b><i>An\u00e1lise:</i></b></p><p><i>14.8.\tN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel acolher a argumenta\u00e7\u00e3o de que a cita\u00e7\u00e3o foi inv\u00e1lida, consoante o que se explicita a seguir.</i></p><p><i>14.9.\tAl\u00e9m da primeira tentativa relatada pelo recorrente, houve outra antes da cita\u00e7\u00e3o por edital, conforme indicam as pe\u00e7as 43 e 44, por meio do Of\u00edcio 57570/2020-TCU/Seproc (pe\u00e7a 43) , de 16/10/2020, cujas tentativas de entrega se deram em 23, 25 e 27/11/2020 (pe\u00e7a 44) .</i></p><p><i>14.10.\tPortanto, mesmo que a publica\u00e7\u00e3o do edital de cita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 42) tenha se dado em data anterior (17/11/2020) \u00e0s tentativas de entrega do supracitado Of\u00edcio 57570/2020 (pe\u00e7a 44) , n\u00e3o se pode dizer que o TCU n\u00e3o tenha tentado a localiza\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel.</i></p><p><i>14.11.\tAl\u00e9m disso, sobre a quest\u00e3o da tentativa de localiza\u00e7\u00e3o do jurisdicionado, p\u00f4de-se perceber nos autos a exist\u00eancia de v\u00e1rias comunica\u00e7\u00f5es enviadas ao recorrente pelo CNPq, como, por exemplo, o Of\u00edcio n\u00ba 0552/2018-SEPFT, de 2/7/2018 (pe\u00e7a 5, p. 1) , cujo aviso de recebimento ocorreu em 5/7/2018 (pe\u00e7a 5, p. 2) .</i></p><p><i>14.12.\tViu-se tamb\u00e9m, pelo teor do Relat\u00f3rio do Tomador de Contas Especial n\u00ba 31/2019 produzido pelo CNPq (pe\u00e7a 24, p. 4) , que outras notifica\u00e7\u00f5es ao recorrente se deram de v\u00e1rias formas (pe\u00e7a 5, p. 3-6 e pe\u00e7as 9-12) , conforme se l\u00ea no trecho a seguir transcrito:</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>Antes de instaurar a TCE, o SETCE enviou e-mails em 28/06/2019, 23/07/2019 e 13/08/2019 solicitando o envio do relat\u00f3rio t\u00e9cnico final, bem como avalia\u00e7\u00e3o de desempenho dos bolsistas vinculados ao projeto.</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>Ap\u00f3s v\u00e1rias tentativas de contato telef\u00f4nico sem sucesso, em 23/07/2019 o Senhor Cl\u00e9cio atendeu a liga\u00e7\u00e3o, informou que esteve hospitalizado, forneceu um novo contato de e-mail e se comprometeu em encaminhar os documentos, por\u00e9m n\u00e3o o fez, t\u00e3o pouco entrou em contato, ou respondeu novas tentativas de contato.</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>A Notifica\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial n\u00ba 29/2019 foi expedida em 27/08/2019 [pe\u00e7a 10], oferecendo um prazo de 5 (cinco) dias IMPRORROG\u00c1VEIS para defesa ou recolhimento ou parcelamento do valor devido, \u00e0 qual tamb\u00e9m foi enviada via e-mail, na data mencionada acima.</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>3. Ap\u00f3s a an\u00e1lise das pe\u00e7as t\u00e9cnicas que constam do processo e o esgotamento dos prazos estabelecidos nas cobran\u00e7as e notifica\u00e7\u00f5es enviadas ao respons\u00e1vel, e ante o n\u00e3o saneamento das pend\u00eancias para encerramento da TCE, identificamos o Sr. Cl\u00e9cio Arag\u00e3o Biscassi como causador do preju\u00edzo ao Er\u00e1rio, nos termos do artigo 4\u00b0 da INTCU n\u00ba 71/2012.</i></p><p><i>14.13.\tDiante desse contexto, em que pese, diferentemente do que se afirmou no Relat\u00f3rio (pe\u00e7a 53, par\u00e1grafo 23) , as duas cita\u00e7\u00f5es terem sido realizadas no mesmo endere\u00e7o (pe\u00e7as 38 e 43) , tal ocorr\u00eancia, por si s\u00f3, n\u00e3o demonstra que o Tribunal n\u00e3o tenha esgotado as tentativas de localiza\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, j\u00e1 que as comunica\u00e7\u00f5es forem enviadas para o endere\u00e7o cadastrado na base de dados da Receita Federal do Brasil (pe\u00e7as 37 e 40) .</i></p><p><i>14.14.\tSobre isso, importa lembrar que o agente p\u00fablico respons\u00e1vel tem o dever de manter atualizado os seus dados cadastrais, conforme assinala os enunciados dos seguintes ac\u00f3rd\u00e3os deste TCU:</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>A utiliza\u00e7\u00e3o do endere\u00e7o constante na base de dados da Receita Federal \u00e9 v\u00e1lida para fins de cita\u00e7\u00e3o. Compete ao respons\u00e1vel manter seu domic\u00edlio atualizado perante os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos.</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3254/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3254/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>A utiliza\u00e7\u00e3o do endere\u00e7o constante na base de dados da Receita Federal \u00e9 v\u00e1lida para fins de cita\u00e7\u00e3o. Compete ao respons\u00e1vel manter seu domic\u00edlio atualizado perante os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos.</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/532/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 532/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Antonio Anastasia</i></p><p><i>14.15.\tPortanto, o fato de o recorrente possuir endere\u00e7o cadastrado no Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Eleitorais (SIEL) diferente daquele objeto da cita\u00e7\u00e3o do TCU n\u00e3o invalida a referida comunica\u00e7\u00e3o processual. Tanto \u00e9 assim, que a notifica\u00e7\u00e3o (devidamente recebida - pe\u00e7a 62) que deu causa \u00e0 interposi\u00e7\u00e3o deste recurso foi remetida a endere\u00e7o obtido a partir da base atualizada da Receita Federal (pe\u00e7as 54 e 60) , que \u00e9 diferente do endere\u00e7o constante do SIEL (pe\u00e7a 64, p. 8) .</i></p><p><i>14.16.\tDessa maneira, da an\u00e1lise do conjunto de elementos presentes nos autos, conclui-se que n\u00e3o se sustenta a alega\u00e7\u00e3o de ofensa aos princ\u00edpios do contradit\u00f3rio e da ampla defesa, pois foram atendidos os comandos normativos aplic\u00e1veis ao caso, os quais se encontram inscritos no art. 22, inciso III, da Lei n\u00ba 8.443/1992 c/c o art. 179, do Regimento Interno do TCU, bem como com o teor da Resolu\u00e7\u00e3o TCU n\u00ba 170/2004, que disp\u00f5e sobre a elabora\u00e7\u00e3o e a expedi\u00e7\u00e3o das comunica\u00e7\u00f5es processuais emitidas pelo Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.</i></p><p><i>14.17.\tDesse exame, viu-se tamb\u00e9m que os procedimentos adotados ao longo do tr\u00e2mite desta TCE v\u00e3o ao encontro da jurisprud\u00eancia dominante deste Tribunal, que pode ser exemplificada pelos seguintes ac\u00f3rd\u00e3os:</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>\u00c9 nula a cita\u00e7\u00e3o realizada por edital sem que tenham sido previamente esgotadas as tentativas de localiza\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/638/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 638/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, da relatoria da Ministra Ana Arraes) </i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>\u00c9 v\u00e1lida a cita\u00e7\u00e3o por edital quando demonstrado que n\u00e3o foi poss\u00edvel localizar o respons\u00e1vel em nenhum dos endere\u00e7os constantes das bases de dados dispon\u00edveis para consulta. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4198/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4198/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler) </i></p><p><i>14.18.\tEssas raz\u00f5es recursais devem, assim, ser rejeitadas.</i></p><p><b><i>15.\tPrescri\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 64, p. 9-19) </i></b></p><p><i>15.1.\tPropugna o respons\u00e1vel que ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, da mesma forma que se deu a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, pelo que explicita adiante.</i></p><p><i>15.2.\tDe in\u00edcio, pondera que o pr\u00f3prio Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7a 50) adotou a tese de que tivesse havido a prescri\u00e7\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio, por entender que as regras a ela aplic\u00e1veis devem ser as mesmas que incidem para a prescri\u00e7\u00e3o sancionat\u00f3ria (pe\u00e7a 64, p. 10-12) , qual seja: ter transcorrido mais de dez anos entre a data da irregularidade e a autoriza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o, conforme preceitua o art. 205 do C\u00f3digo Civil.</i></p><p><i>15.3.\tEm seguida, o recorrente indica que o Supremo Tribunal Federal (STF) firmou entendimento de que a pretens\u00e3o de ressarcimento tamb\u00e9m segue regra de prescri\u00e7\u00e3o, assim como a pretens\u00e3o punitiva.</i></p><p><i>15.4.\tSobre essa quest\u00e3o, menciona decis\u00f5es do STF (pe\u00e7a 64, p. 13-19) , com destaque para a origin\u00e1ria do julgamento do RE 636.886 (tema 899 da repercuss\u00e3o geral) , que fixou novo entendimento ao art. 37, \u00a75\u00b0, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, segundo o qual: '\u00e9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas'.</i></p><p><i>15.5.\tDessa maneira, pede a reforma do acord\u00e3o impugnado, para arquivar o processo sem julgamento de m\u00e9rito, como sugerido pelo MP/TCU.</i></p><p><b><i>An\u00e1lise:</i></b></p><p><i>15.6.\tA quest\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o de ressarcimento levantada pelo recorrente vem sendo discutida pelo Tribunal, em especial no \u00e2mbito desta Secretaria de Recursos, conforme indica a pe\u00e7a 91 (compilado de estudos e pronunciamentos sobre prescri\u00e7\u00e3o) , ora anexada aos autos.</i></p><p><i>15.7.\tNesse sentido, em face do julgamento pelo Supremo Tribunal Federal (STF) do RE 636.886 (tema 899 da repercuss\u00e3o geral) , que fixou novo entendimento ao art. 37, \u00a75\u00b0, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, segundo o qual: '\u00e9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas', esta Secretaria de Recursos vem realizando a an\u00e1lise da ocorr\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o tanto pelo regime do C\u00f3digo Civil (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>) como pelo da Lei 9.873/1999.</i></p><p><i>15.8.\tPelo regime do C\u00f3digo Civil (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>) , viu-se que, realmente, a prescri\u00e7\u00e3o teria ocorrido, pois a irregularidade sancionada ocorreu em 29/4/2009 (prazo final para a presta\u00e7\u00e3o de contas - pe\u00e7a 3, p. 4) e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 1/9/2020 (pe\u00e7a 36) , tendo decorrido, portanto, um lapso temporal superior a dez anos.</i></p><p><i>15.9.\t J\u00e1 pelo regime da Lei 9.873/1999, no qual a prescri\u00e7\u00e3o se d\u00e1 em cinco anos (art. 1\u00ba) , nota-se que ela n\u00e3o ocorreu, conforme se explicita a seguir.</i></p><p><i>15.10.\tConsoante consta da pe\u00e7a 91, o STF se manifestou, por meio do exame da A\u00e7\u00e3o Direta de Inconstitucionalidade (ADI) 5509/CE, de 11/11/2021, da relatoria do Ministro Edson Fachin, julgada posteriormente \u00e0 decis\u00e3o proferida no Recurso Extraordin\u00e1rio 636.886.</i></p><p><i>15.11.\tDo exame dessa ADI 5509, p\u00f4de-se extrair importante conclus\u00e3o a respeito do termo inicial da contagem do prazo prescricional, como destacado no t\u00f3pico 'A ADI 5509 E O REGIME DE PRESCRI\u00c7\u00c3O EM TRIBUNAIS DE CONTAS' (pe\u00e7a 91, p. 21-23) .</i></p><p><i>15.12.\tPara deixar mais clara a conclus\u00e3o, transcrevem-se abaixo fragmentos do inteiro teor do Ac\u00f3rd\u00e3o referente \u00e0 ADI 5509/CE, que abordam a quest\u00e3o relacionada ao marco inicial da contagem do prazo prescricional para a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio:</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>Finalmente, o termo inicial da contagem do prazo deve ser o da entrada do processo de fiscaliza\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do Tribunal de Contas, ou dos \u00f3rg\u00e3os que, por lei, s\u00e3o encarregados pelo controle interno. (Trecho da ADI 5509, p. 25) - destaques inseridos.</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>Finalmente, deve-se contar o prazo prescricional a partir da data do conhecimento da irregularidade nos casos em que, por iniciativa pr\u00f3pria, o Tribunal realiza auditorias ou inspe\u00e7\u00f5es, assim como nos casos em que a ele s\u00e3o diretamente levadas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial. (Trecho da ADI 5509, p. 28) - grifos acrescidos.</i></p><p><i>15.13.\tAo se aplicar esse entendimento a esta TCE, tem-se que o termo inicial para a contagem do prazo prescricional deve ser a data de 17/12/2019, ocasi\u00e3o em que os autos apontam que o Controle Interno (CGU) tomou conhecimento da irregularidade, por interm\u00e9dio da produ\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio de Auditoria E-TCE n\u00b0 2829/2019 (pe\u00e7a 27) .</i></p><p><i>15.14.\tA partir dessa informa\u00e7\u00e3o, verifica-se a n\u00e3o ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel se deu em 17/11/2020 (pe\u00e7a 42 - ci\u00eancia da cita\u00e7\u00e3o por edital) , bem como a decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel proferida em 15/2/2022 (pe\u00e7a 51) , ambas causas interruptivas da prescri\u00e7\u00e3o, ocorreram at\u00e9 mesmo antes do transcurso de tr\u00eas anos da data de 17/12/2019. Desse modo, n\u00e3o h\u00e1 se falar nem sequer da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente (\u00a71\u00ba, art. 1\u00ba, da Lei 9.873/1999) .</i></p><p><i>15.15.\tPor fim, importa registrar que a Serur tem adotado a premissa de que a pretens\u00e3o de ressarcimento, no processo de controle externo, deve observar o regime da Lei 9.873/1999, na linha dos recentes pronunciamentos do STF a respeito. Assim, sem preju\u00edzo de se realizar o exame da prescri\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m segundo o prazo decenal previsto no C\u00f3digo Civil, o crit\u00e9rio adotado, na formula\u00e7\u00e3o da proposta de encaminhamento, ser\u00e1 o da Lei 9.873/1999.</i></p><p><i>15.16.\tDessa maneira, a proposta dever ser no sentido de rejeitar o argumento de que tenha ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o do ressarcimento ao er\u00e1rio, pois ela n\u00e3o se operou pelo crit\u00e9rio da Lei 9.873/1999.</i></p><p><b><i>16.\tOmiss\u00e3o (pe\u00e7a 64, p. 19-27) </i></b></p><p><i>16.1.\tAssevera o benefici\u00e1rio do aux\u00edlio financeiro que 'deixou de prestar uma parte final das contas' n\u00e3o intencionalmente, mas por um lapso, tanto que, nesta oportunidade, apresenta as contas parciais n\u00e3o prestadas no prazo previsto, consoante documentos anexos (pe\u00e7as 69-72) .</i></p><p><i>16.2.\tEnfatiza que n\u00e3o prestou contas no prazo estipulado, em raz\u00e3o de a cita\u00e7\u00e3o ter se dado de modo inv\u00e1lido, como explanado anteriormente, o que teria inviabilizado o cumprimento da referida obriga\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>16.3.\tSopesa que, ainda que o atraso na presta\u00e7\u00e3o de contas seja reprov\u00e1vel, desincumbiu-se neste momento desse dever legal, de modo que sua conduta n\u00e3o pode ser enquadrada como ato de improbidade administrativa, como previsto no art. 11, inciso VI, da Lei 8.429/1992.</i></p><p><i>16.4.\tA respeito desse ponto, junta resumo doutrin\u00e1rio e diversos trechos de decis\u00f5es judiciais (pe\u00e7a 64, p. 22-26) , que mostram o entendimento de que o atraso na presta\u00e7\u00e3o de contas n\u00e3o constitui uma falha que se enquadre como improbidade administrativa.</i></p><p><i>16.5.\tRequer, portanto, que se afaste a imputa\u00e7\u00e3o de que foi omisso no dever de prestar contas.</i></p><p><b><i>An\u00e1lise:</i></b></p><p><i>16.6.\tDe uma forma bem direta e clara pode-se dizer que a omiss\u00e3o no dever de prestar contas que \u00e9 atribu\u00edda ao recorrente n\u00e3o foi justificada, em especial pelo que j\u00e1 foi descrito no par\u00e1grafo 14 e subitens desta instru\u00e7\u00e3o, os quais evidenciaram que a cita\u00e7\u00e3o foi realizada de modo regular.</i></p><p><i>16.7.\tTamb\u00e9m importa frisar que o fato de o respons\u00e1vel nesta oportunidade apresentar documentos tendentes a prestar contas n\u00e3o o isenta, apenas por isso, da irregularidade que est\u00e1 lhe sendo imputada. Essa linha de entendimento respalda-se no art. 209 do Regimento Interno do TCU, reproduzido a seguir:</i></p><p><i>Art. 209. O Tribunal julgar\u00e1 as contas irregulares quando evidenciada qualquer das seguintes ocorr\u00eancias: </i></p><p><i>I - omiss\u00e3o no dever de prestar contas; </i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>\u00a74\u00ba Citado o respons\u00e1vel pela omiss\u00e3o de que trata o inciso I, bem como instado a justificar essa omiss\u00e3o, a apresenta\u00e7\u00e3o posterior das contas, sem justificativa para a falta, n\u00e3o elidir\u00e1 a respectiva irregularidade, podendo o d\u00e9bito ser afastado caso a documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria das despesas esteja de acordo com as normas legais e regulamentares e demonstre a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, sem preju\u00edzo de aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no inciso I do art. 268. (Grifos adicionados) .</i></p><p><i>16.8.\tRessalte-se ainda que a multa prevista no art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992 c/c art. 268, inciso I, do RI/TCU, s\u00f3 n\u00e3o foi aplicada ao benefici\u00e1rio, em face da ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, como assinalado nos par\u00e1grafos 3 e 4 do voto condutor (pe\u00e7a 52) do ac\u00f3rd\u00e3o impugnado.</i></p><p><i>16.9.\tIlustra-se esse entendimento com o enunciado transcrito adiante extra\u00eddo da 'Jurisprud\u00eancia Selecionada' do Portal TCU, que resume a remansosa jurisprud\u00eancia deste Tribunal sobre o assunto:</i></p><p><i>A apresenta\u00e7\u00e3o extempor\u00e2nea da presta\u00e7\u00e3o de contas, sem atenuantes que justifiquem o atraso, por\u00e9m com elementos que comprovem a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, permite a exclus\u00e3o do d\u00e9bito, mas n\u00e3o elide a omiss\u00e3o inicial, cabendo o julgamento pela irregularidade das contas com aplica\u00e7\u00e3o de multa. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1217/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1217/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> - Revisor: Walton Alencar Rodrigues</i></p><p><i>16.10.\tPor fim, resta esclarecer que a aplica\u00e7\u00e3o da multa pelo TCU independe de demonstrar que tenha ocorrido a improbidade administrativa tratada na Lei 8.429/1992, pois o diploma legal no qual se escuda a referida san\u00e7\u00e3o eventualmente imposta \u00e9 a Lei Org\u00e2nica do TCU (8.443/1992) , nos termos previstos no artigo 58, inciso I, em combina\u00e7\u00e3o com o par\u00e1grafo \u00fanico do artigo 19 da mesma lei.</i></p><p><i>16.11.\tDessa forma, os argumentos em exame n\u00e3o podem ser acolhidos.</i></p><p><b><i>17.\tPresta\u00e7\u00e3o de contas (pe\u00e7a 64, p. 19-27 e pe\u00e7as 69-72) </i></b></p><p><i>17.1.\tComo dito no t\u00f3pico anterior, o recorrente encaminhou novos elementos (pe\u00e7as 69-72) , por meio dos quais julga ser suficiente para cumprir o dever de prestar contas, ainda que intempestivo.</i></p><p><i>17.2.\tRoga, assim, que tais documentos sejam analisados agora em sede recursal, a fim de que seja afastada a sua condena\u00e7\u00e3o, pois entende que eles comprovam o regular uso dos valores transferidos na finalidade a que se destinaram.</i></p><p><b><i>An\u00e1lise:</i></b></p><p><i>17.3.\tOs novos documentos entregues junto ao recurso (pe\u00e7as 69-72) s\u00e3o insuficientes para comprovar o regular uso dos recursos na finalidade a que se destinaram.</i></p><p><i>17.4.\tExplica-se que a irregularidade pela qual o respons\u00e1vel foi notificado \u00e9 a seguinte, como consta da instru\u00e7\u00e3o anexada \u00e0 pe\u00e7a 33:</i></p><p><i>omiss\u00e3o no dever de prestar contas, em face da n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio T\u00e9cnico Final e Avalia\u00e7\u00e3o dos bolsistas vinculados ao projeto, conforme determina a RN 019/2006, item 7, bem como o Termo de Concess\u00e3o e Aceita\u00e7\u00e3o de Apoio Financeiro a Projeto de Pesquisa de Aux\u00edlio Integrado, assinado pelo benefici\u00e1rio em 01/09/2006. (Destaques inseridos) </i></p><p><i>17.5.\tNo entanto, em exame cuidadoso dos documentos presentes nas pe\u00e7as 69-72, observou-se que n\u00e3o foi apresentado o Relat\u00f3rio T\u00e9cnico Final.</i></p><p><i>17.6.\tAdemais, mesmo que se esse relat\u00f3rio espec\u00edfico tivesse sido apresentado, ainda n\u00e3o seria suficiente para comprovar o bom e regular uso das verbas repassadas pelo CNPq, em face da aus\u00eancia de comprovantes, como recibos, notas fiscais e outros documentos que permitissem o estabelecimento de nexo de causalidade entre os valores transferidos e as despesas realizadas.</i></p><p><i>17.7.\tNesse sentido, ainda que se comprovasse a conclus\u00e3o do projeto objeto do termo de concess\u00e3o em tela, o que, diga-se, n\u00e3o ocorreu, a presta\u00e7\u00e3o de contas n\u00e3o estaria completa, em raz\u00e3o da falta de atendimento das regras que norteiam o ajuste em quest\u00e3o, como as mencionadas a seguir.</i></p><p><i>17.8.\tA esse respeito, tem-se que o termo de concess\u00e3o obriga o cumprimento do que disp\u00f5e o seguinte t\u00f3pico constante da pe\u00e7a 4, p. 173: </i></p><p><i>2. PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS:</i></p><p><i>2.1. Todo BENEFICI\u00c1RIO de apoio financeiro a projeto de pesquisa concedido pelo CNPq est\u00e1 obrigado a prestar contas, conforme Manual de Presta\u00e7\u00e3o de Contas, parte integrante deste Termo de Concess\u00e3o e dispon\u00edvel na p\u00e1gina do CNPq na internet. Os crit\u00e9rios para utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos e procedimentos de presta\u00e7\u00e3o de contas constam do Manual. (Destaque adicionado) .</i></p><p><i>17.9.\tE o supracitado manual de presta\u00e7\u00e3o de contas do CNPq detalha as seguintes exig\u00eancias, transcritas a seguir:</i></p><p><i>7 - Execu\u00e7\u00e3o da Presta\u00e7\u00e3o de Contas</i></p><p><i>7.1 - A presta\u00e7\u00e3o de contas dever\u00e1 ser executada de acordo com as normas espec\u00edficas da modalidade do benef\u00edcio recebido ou com o disposto em Editais ou Conv\u00eanios.</i></p><p><i>7.1.1 - Para fazer a presta\u00e7\u00e3o de contas, acessar, na p\u00e1gina do CNPq, a Plataforma Carlos Chagas, entrar no link 'Relat\u00f3rio T\u00e9cnico e Presta\u00e7\u00e3o de Contas'. O acesso ao sistema on line \u00e9 feito mediante n\u00ba do CPF e senha Lattes do BENEFICI\u00c1RIO.</i></p><p><i>7.1.2 - Ap\u00f3s confirmado o envio do Relat\u00f3rio T\u00e9cnico e Presta\u00e7\u00e3o de Contas, pelo sistema on line, o BENEFICI\u00c1RIO de apoio financeiro concedido pelo CNPq, exceto o de Taxa ou Adicional de Bancada (grant) , quando n\u00e3o requerido formalmente pelo CNPq em auditorias peri\u00f3dicas, dever\u00e1 imprimir os formul\u00e1rios, assin\u00e1-los, organizar as notas fiscais e recibos de acordo com a 'Rela\u00e7\u00e3o de Pagamentos', anexar os extratos banc\u00e1rios do per\u00edodo de execu\u00e7\u00e3o do projeto, bem como o comprovante de recolhimento de saldo (Guia de Recolhimento - quitada) , se houver. Imprimir a folha de rosto emitida pelo sistema, anex\u00e1-la na parte externa do envelope dos comprovantes e enviar a documenta\u00e7\u00e3o para o endere\u00e7o do CNPq impresso na folha rosto. (Destaques inseridos) .</i></p><p><i>17.10.\tCumpre ressaltar que a jurisprud\u00eancia pac\u00edfica nesta Corte de Contas atribui ao respons\u00e1vel o dever de prestar contas da integralidade das verbas federais repassadas. Cabe ao gestor o \u00f4nus da prova da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o desses recursos, por meio de documenta\u00e7\u00e3o consistente.</i></p><p><i>17.11.\tTal entendimento encontra fundamento na pr\u00f3pria Constitui\u00e7\u00e3o Federal, artigo 70, par\u00e1grafo \u00fanico, que disp\u00f5e: 'Prestar\u00e1 contas qualquer pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica, p\u00fablica ou privada, que utilize, arrecade, guarde, gerencie ou administre dinheiros, bens e valores p\u00fablicos ou pelos quais a Uni\u00e3o responda, ou que, em nome desta, assuma obriga\u00e7\u00f5es de natureza pecuni\u00e1ria', e no artigo 93 do Decreto-lei 200/1967, segundo o qual: 'Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades competentes'.</i></p><p><i>17.12.\tNessa esteira s\u00e3o os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6553/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6553/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Walton Alencar Rodrigues; 3587/2017-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, relator Ministro Aroldo Cedraz; e 2610/2016-TCU-Plen\u00e1rio, relator Ministro Bruno Dantas.</i></p><p><i>17.13.\tPortanto, como dito no in\u00edcio da an\u00e1lise deste assunto, o benefici\u00e1rio n\u00e3o logrou \u00eaxito em trazer elementos comprobat\u00f3rios da regular aplica\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas disponibilizadas pelo CNPq.</i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p><i>18.\tDas an\u00e1lises anteriores, conclui-se que:</i></p><p><i>\ta) a cita\u00e7\u00e3o se deu de forma regular, portanto v\u00e1lida, pois atendidos os requisitos para que houvesse a notifica\u00e7\u00e3o por edital, al\u00e9m de terem sido respeitados os princ\u00edpios do contradit\u00f3rio e da ampla defesa;</i></p><p><i>b) n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, pois, pelo crit\u00e9rio da Lei 9.873/1999, n\u00e3o transcorreu o lapso de cinco anos entre o termo inicial da contagem do prazo prescricional e a pr\u00f3pria decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel;</i></p><p><i>c) n\u00e3o se apresentou justificativa aceit\u00e1vel para a ocorr\u00eancia da omiss\u00e3o no dever de prestar contas;</i></p><p><i>\td) os documentos apresentados a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas revelaram-se inaptos a comprovar a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos transferidos pelo CNPq.</i></p><p><i>19.\tPortanto, a proposta dever\u00e1 ser de negar provimento ao recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p><i>20.\tDiante do exposto, submete-se \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior este exame do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Cl\u00e9cio Arag\u00e3o Biscassi contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/781/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 781/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, para propor, com base nos arts. 32, inciso I, e 33, da Lei 8.443/92, c/c o art. 285 do RI/TCU:</i></p><p><i>a) conhecer do recurso, para, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</i></p><p><i>b) dar ci\u00eancia aos respons\u00e1veis, aos interessados e \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Distrito Federal.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tO representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (MPTCU) nestes autos, Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin (pe\u00e7a 95) , divergiu da AudRecursos com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva e ressarcit\u00f3ria:</p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\"3. \tCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o, a unidade t\u00e9cnica partiu do pressuposto de que 'o termo inicial para a contagem do prazo prescricional deve ser a data de 17/12/2019, ocasi\u00e3o em que os autos apontam que o Controle Interno (CGU) tomou conhecimento da irregularidade, por interm\u00e9dio da produ\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio de Auditoria E-TCE n\u00ba 2829/2019' (pe\u00e7a 92, p. 9) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Desse modo, considerando que a cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 17/11/2020 e que a decis\u00e3o condenat\u00f3ria foi proferida em 15/2/2022, n\u00e3o teria havido o transcurso do prazo de cinco anos previsto na Lei 9.873/99.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Contudo, com a superveniente publica\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 344/2022, em 21/10/2022, que regulamentou a prescri\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio das pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento no \u00e2mbito do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, foram estabelecidos os par\u00e2metros que devem ser considerados nessa an\u00e1lise.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Com efeito, para o que interessa neste caso concreto, a referida norma prev\u00ea que prescrevem em cinco anos as pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento (art. 2\u00ba) ; </i><b><i>o prazo da prescri\u00e7\u00e3o deve ser contado da data em que as contas deveriam ter sido prestadas, no caso de omiss\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas (inciso I do art. 4\u00ba) </i></b><i>; e s\u00e3o consideradas causas interruptivas da prescri\u00e7\u00e3o a notifica\u00e7\u00e3o, oitiva, cita\u00e7\u00e3o ou audi\u00eancia do respons\u00e1vel, inclusive por edital; </i><b><i>qualquer ato inequ\u00edvoco de apura\u00e7\u00e3o do fato</i></b><i>; qualquer ato inequ\u00edvoco de tentativa de solu\u00e7\u00e3o conciliat\u00f3ria; e decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel (incisos I a IV do art. 5\u00ba) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Tendo em vista que o prazo para prestar contas expirou em </i><b><i>28/4/2009</i></b><i> (pe\u00e7a 1, p. 2) , esse \u00e9 o marco inicial para a contagem da prescri\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Examinando os autos, verifica-se que os primeiros eventos processuais que interromperiam a prescri\u00e7\u00e3o foram os expedientes encaminhados pelo CNPq ao recorrente solicitando informa\u00e7\u00f5es, recebido em </i><b><i>5/7/2018</i></b><i> (pe\u00e7a 5, p. 1-2) , e notificando-o do d\u00e9bito que lhe foi imputado, recebido em </i><b><i>4/9/2019</i></b><i> (pe\u00e7as 10 e 12) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Note-se, a prop\u00f3sito, que ao indicar quais foram os procedimentos administrativos adotados pelo \u00f3rg\u00e3o instaurador para apura\u00e7\u00e3o dos fatos, identifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis e quantifica\u00e7\u00e3o do dano, o Relat\u00f3rio do Tomador de Contas confirma que os primeiros atos inequ\u00edvocos de apura\u00e7\u00e3o da irregularidade somente ocorreram em 2018, muito tempo depois do transcurso do prazo de 5 anos da prescri\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 24, p. 4) :</i></p><p><i>Em 02/07/2018 o CNPq encaminhou o Of\u00edcio n\u00ba 0552/2018, com Aviso de Recebimento datado de 05/07/2018, concedendo um prazo de 30 (trinta) dias para regulariza\u00e7\u00e3o da pend\u00eancia.</i></p><p><i>Antes de instaurar a TCE, o SETCE enviou e-mails em 28/06/2019, 23/07/2019 e 13/08/2019 solicitando o envio do relat\u00f3rio t\u00e9cnico final, bem como avalia\u00e7\u00e3o de desempenho dos bolsistas vinculados ao projeto.</i></p><p><i>Ap\u00f3s v\u00e1rias tentativas de contato telef\u00f4nico sem sucesso, em 23/07/2019 o Senhor Cl\u00e9cio atendeu a liga\u00e7\u00e3o, informou que esteve hospitalizado, forneceu um novo contato de e-mail e se comprometeu em encaminhar os documentos, por\u00e9m n\u00e3o o fez, t\u00e3o pouco (sic) entrou em contato, ou respondeu novas tentativas de contato.</i></p><p><i>A Notifica\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial n\u00ba 29/2019 foi expedida em 27/08/2019, oferecendo um prazo de 5 (cinco) dias IMPRORROG\u00c1VEIS para defesa/recolhimento/parcelamento do valor devido, \u00e0 qual tamb\u00e9m foi enviada via e-mail, na data mencionada acima.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Desse modo, caracterizada a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o, este representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, com as devidas v\u00eanias por divergir da proposta formulada pela Serur, manifesta-se no sentido de que esta Corte:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>conhe\u00e7a e d\u00ea provimento ao presente recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>torne insubsistente o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/781/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 781/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>determine o arquivamento destes autos, nos termos do art. 11 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 344/2022;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>d\u00ea ci\u00eancia da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Distrito Federal, ao Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico e ao respons\u00e1vel.\" (grifos no original) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Vinicius de Oliveira Soares (307832/OAB-SP), representando Clecio Aragao Biscassi.", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O. TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. OMISS\u00c3O NO DEVER DE PRESTAR CONTAS DOS RECURSOS RECEBIDOS. INCID\u00caNCIA DA PRESCRI\u00c7\u00c3O DA PRETENS\u00c3O PUNITIVA E RESSARCIT\u00d3RIA. ARQUIVAMENTO.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Tomada de Contas Especial (AudTCE) ", "VOTO": "<p>Examina-se recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Cl\u00e9cio Arag\u00e3o Biscassi em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/781/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 781/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler, proferido em processo de tomada de contas especial instaurado pelo Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPq) em desfavor do respons\u00e1vel, em virtude da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos recebidos por meio do termo de concess\u00e3o de aux\u00edlio financeiro <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/724620191\" target=\"_blank\">Processo 007246/2019-1</a>7, firmado com a referida entidade.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Por meio do despacho \u00e0 pe\u00e7a 81, acatei a proposta de conhecimento do recurso, vez que preenchidos os requisitos de admissibilidade, suspendendo-se os efeitos dos itens 9.2 e 9.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/781/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 781/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, com fundamento nos artigos 32, inciso I, e 33 da Lei 8.443/1992.  </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">No m\u00e9rito, consoante descrito no relat\u00f3rio precedente, a Unidade de Auditoria Especializada em Recursos (AudRecursos) prop\u00f5e negar provimento ao recurso. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em suma, os argumentos apresentados pelo recorrente diziam respeito \u00e0 nulidade da cita\u00e7\u00e3o e \u00e0 ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio. Ademais, juntou documentos aos autos no intuito de demonstrar a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos em tela.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A AudRecursos logrou \u00eaxito em demonstrar a improced\u00eancia das alega\u00e7\u00f5es a respeito da validade da cita\u00e7\u00e3o, bem como a aus\u00eancia de justificativas aceit\u00e1veis na pe\u00e7a recursal para a omiss\u00e3o no dever de prestar contas. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ap\u00f3s an\u00e1lise dos documentos encaminhados a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas, a unidade t\u00e9cnica acertadamente concluiu que n\u00e3o s\u00e3o aptos a comprovar a conformidade da execu\u00e7\u00e3o dos recursos, considerando as regras que regiam o referido termo de concess\u00e3o de aux\u00edlio financeiro, j\u00e1 que permaneceram ausentes comprovantes b\u00e1sicos para esse fim, como recibos, notas fiscais e outros documentos h\u00e1beis ao estabelecimento de nexo de causalidade entre os valores transferidos e as despesas realizadas. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">No que tange \u00e0 alega\u00e7\u00e3o sobre prescri\u00e7\u00e3o punitiva e ressarcit\u00f3ria, a unidade especializada concluiu pela n\u00e3o ocorr\u00eancia, considerando o crit\u00e9rio da Lei 9.873/1999, pois n\u00e3o teria transcorrido o lapso de cinco anos entre o termo inicial da contagem do prazo prescricional e a decis\u00e3o condenat\u00f3ria. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O MPTCU, em parecer exarado ap\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 344/2022, divergiu desse \u00faltimo ponto por considerar caracterizada a prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es punitiva e ressarcit\u00f3ria desta Corte. Prop\u00f4s, assim, dar provimento ao recurso e tornar insubsistente o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/781/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 781/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</p><p>Acompanho a conclus\u00e3o do <i>Parquet</i>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Conforme disposto no art. 4\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 344/2022, o termo inicial para apurar a prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento \u00e9 a data em que as contas deveriam ter sido prestadas, em caso de omiss\u00e3o no dever de prestar contas. Assim, para o objeto deste processo, o marco inicial \u00e9 28/4/2009, data limite para prestar contas segundo comprova o documento acostado \u00e0 pe\u00e7a 1. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">No entanto, os primeiros eventos capazes de interromper a prescri\u00e7\u00e3o ocorreram apenas em 5/7/2018 e 4/9/2019, respectivamente: of\u00edcio enviado ao respons\u00e1vel solicitando o \"Relat\u00f3rio T\u00e9cnico do projeto e a Avalia\u00e7\u00e3o de Desempenho dos bolsistas que participaram do projeto\" (pe\u00e7a 5) e notifica\u00e7\u00e3o acerca do d\u00e9bito apurado em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas (pe\u00e7as 10 e 11) .  </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Cabe destacar que n\u00e3o foi identificado no processo qualquer evento de apura\u00e7\u00e3o do fato entre 28/4/2009 e 2/7/2018. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Observo que na pe\u00e7a 4 destes autos (p. 209) consta \"comprovante de situa\u00e7\u00e3o de processo\" relacionado ao projeto em quest\u00e3o, no qual se indica sua situa\u00e7\u00e3o como \"em curso\", sendo que o documento est\u00e1 carimbado como \"folha 188\" do processo original do CNPq. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em seguida, tem-se a \"folha 189\", que apresenta o Of\u00edcio 0552/2018-SEPFT, de 2/7/2018, por meio do qual a funda\u00e7\u00e3o p\u00fablica solicita do recorrente o envio da presta\u00e7\u00e3o de contas do projeto, com aviso de recebimento datado de 5/7/2018 (pe\u00e7a 4, p. 212) . Ou seja, por mais de nove anos o CNPq ficou inerte diante da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos referentes ao aux\u00edlio financeiro <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/724620191\" target=\"_blank\">Processo 007246/2019-1</a>7. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Nesse cen\u00e1rio, insta reconhecer caracterizada a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva e ressarcit\u00f3ria, nos termos da mencionada Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 344/2022, cabendo algumas considera\u00e7\u00f5es apenas a t\u00edtulo de contextualiza\u00e7\u00e3o sobre a gest\u00e3o de processos de presta\u00e7\u00e3o de contas de fomentos concedidos pelo CNPq.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">No julgamento do processo de contas da funda\u00e7\u00e3o referente ao exerc\u00edcio de 2017 (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/450/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 450/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, da relatoria da Ministra Ana Arraes) , destacou-se situa\u00e7\u00e3o grav\u00edssima das informa\u00e7\u00f5es relacionadas a presta\u00e7\u00e3o de contas desses instrumentos de fomento. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em suma, a CGU havia levantado estoque de 206.120 processos de presta\u00e7\u00f5es de contas de bolsas e aux\u00edlios em situa\u00e7\u00e3o 'aguardando relat\u00f3rio t\u00e9cnico e/ou presta\u00e7\u00e3o de contas', sendo que 116.166 desses processos estavam com data de apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas vencida. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Al\u00e9m do alarmante estoque de processos, destacou-se que o volume de recursos p\u00fablicos vinculado alcan\u00e7ava cerca de R$ 2,9 bilh\u00f5es, considerando apenas os 41.282 processos em situa\u00e7\u00e3o de 'em an\u00e1lise t\u00e9cnico-financeira'. Ademais, esse passivo contemplava processos pendentes de avalia\u00e7\u00e3o conclusiva por mais de dez anos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Esse achado motivou determina\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o espec\u00edfica sobre o assunto. Assim, em 2020 foi realizada auditoria integrada com o objetivo de avaliar o processo de an\u00e1lise de presta\u00e7\u00e3o de contas final de bolsas e aux\u00edlios concedidos pelo CNPq, com \u00eanfase no tratamento do passivo de presta\u00e7\u00f5es de contas com prazo vencido e pendentes de an\u00e1lise conclusiva (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3363320207\" target=\"_blank\">Processo 033.633/2020-7</a>, relator: Ministro Augusto Nardes) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A fiscaliza\u00e7\u00e3o identificou fragilidades relevantes no processo de an\u00e1lise das presta\u00e7\u00f5es de contas desses instrumentos de fomento, resultando no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2794/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2794/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, por meio do qual o Tribunal expediu uma s\u00e9rie de recomenda\u00e7\u00f5es e determina\u00e7\u00f5es \u00e0quela funda\u00e7\u00e3o visando tratar os problemas e aperfei\u00e7oar a gest\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Naquela auditoria, atualizou-se a situa\u00e7\u00e3o do estoque de presta\u00e7\u00e3o de contas e aux\u00edlios, conforme demonstrado na tabela a seguir (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3363320207\" target=\"_blank\">Processo 033.633/2020-7</a>, pe\u00e7a 126, p. 27) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Com o advento da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 344/2022, \u00e9 poss\u00edvel que a pretens\u00e3o punitiva e ressarcit\u00f3ria incorra na prescri\u00e7\u00e3o quinquenal em parte significativa desses processos, com destaque para os 20.651 processos relativos aos aux\u00edlios cujo prazo para apresenta\u00e7\u00e3o de contas expirou h\u00e1 mais de dez anos. Dessa forma, provavelmente casos como o tratado nestes autos ir\u00e3o tramitar pelo Tribunal com frequ\u00eancia, dadas as dificuldades de gest\u00e3o das presta\u00e7\u00f5es de contas de fomentos pelo CNPq.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Nesse sentido, destaco que, recentemente, o Tribunal julgou o processo de monitoramento do supramencionado <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/450/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 450/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, resultando no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1450/2023/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1450/2023-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, da minha relatoria. A instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica trouxe \u00e0 baila considera\u00e7\u00f5es sobre o risco de prescri\u00e7\u00e3o nesses processos de bolsas e aux\u00edlios do CNPq ap\u00f3s o advento da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 344/2022, o que conduziu \u00e0 determina\u00e7\u00e3o para que aquela funda\u00e7\u00e3o apresente plano de a\u00e7\u00e3o para tratamento do estoque de presta\u00e7\u00e3o de contas considerando o novo prazo prescricional de cinco anos. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">No que se refere ao caso concreto em an\u00e1lise, caberia a expedi\u00e7\u00e3o de determina\u00e7\u00e3o visando reorientar a atua\u00e7\u00e3o administrativa, conforme previsto no art. 12 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 344/2022: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"O reconhecimento da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva e da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria, a despeito de obstar a imposi\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00e3o e de repara\u00e7\u00e3o do dano, n\u00e3o impede o julgamento das contas, a </i><b><i>ado\u00e7\u00e3o de determina\u00e7\u00f5es, recomenda\u00e7\u00f5es ou outras provid\u00eancias motivadas por esses fatos, destinadas a reorientar a atua\u00e7\u00e3o administrativa</i></b><i>\" (grifo acrescido) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Por\u00e9m, tendo em vista que a entidade deve encaminhar ao Tribunal plano de a\u00e7\u00e3o para tratar esse problema de forma estrutural, conforme mencionado no par\u00e1grafo 20, abstenho-me de propor medida espec\u00edfica nestes autos. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Por fim, considero adequado o desfecho sugerido pelo Parquet, no sentido dar provimento ao recurso e arquivar estes autos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAnte o exposto, VOTO pela ado\u00e7\u00e3o da minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que submeto a delibera\u00e7\u00e3o do Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 4 de abril de 2023.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">JORGE OLIVEIRA </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230410", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=822090", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=822090", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}