{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2582903", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2635/2023 ATA 8/2023 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2635", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "8/2023", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2635/2023/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2635/2023-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Vistos e relacionados estes autos de tomada de contas especial instaurada pela Superintend\u00eancia Estadual da Funasa no Tocantins, em desfavor do Sr. Ant\u00e3o Alves Costa, ex-prefeito de Itacaj\u00e1/TO (gest\u00e3o 1997-2000) , em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o por meio do Conv\u00eanio 01409/1997, registro Siafi 340889 (pe\u00e7a 10) , que tinha por objeto a \"<i>implanta\u00e7\u00e3o do microssistema de abastecimento de \u00e1gua na localidade de Maraj\u00e1</i>\",</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando os pareceres uniformes exarados nos autos pela unidade t\u00e9cnica e pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico (pe\u00e7as 88 a 91) ;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que, no caso concreto, o termo inicial da contagem do prazo das prescri\u00e7\u00f5es principal e intercorrente ocorreu em 28/04/1999, data em que a presta\u00e7\u00e3o de contas foi apresentada (pe\u00e7a 65) ;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que, ao se analisar o termo inicial da contagem do prazo de prescri\u00e7\u00e3o, bem como a sequ\u00eancia de eventos processuais indicados, os quais t\u00eam o cond\u00e3o de interromper a flu\u00eancia do prazo prescricional, nos termos do art. 5\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 344/2022, concluiu-se que houve o transcurso do prazo de 5 (cinco) anos de 9/8/2004 (data do Despacho-CGU 096/2004, para ado\u00e7\u00e3o de atos de apura\u00e7\u00e3o dos fatos - pe\u00e7a 63) a 18/5/2021 (data do Despacho-Funasa 332/2021, para ado\u00e7\u00e3o de atos de apura\u00e7\u00e3o dos fatos - pe\u00e7a 65) ; e</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando, portanto, a caracteriza\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o punitiva e ressarcit\u00f3ria, em alinhamento com os arts. 1\u00ba e 11 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU n\u00ba 344/2022,</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara\u00b8 por unanimidade, com fundamento no art. 143, inciso do Regimento Interno do Tribunal, c/c arts. 1\u00ba e 11 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU n\u00ba 344/2022, em reconhecer a prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es punitiva e ressarcit\u00f3ria e, em raz\u00e3o disso, arquivar o presente processo, informando ao respons\u00e1vel e ao Minist\u00e9rio do Turismo o teor desta delibera\u00e7\u00e3o, de acordo com os pareceres emitidos nos autos: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/609620220\" target=\"_blank\">Processo 006.096/2022-0</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1vel: Ant\u00e3o Alves Costa (XXX.261.711-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Prefeitura Municipal de Itacaj\u00e1 - TO.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Benjamin Zymler.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Unidade de Auditoria Especializada em Tomada de Contas Especial (AudTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "04/04/2023", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Itacaj\u00e1 - TO.", "INTERESSADOS": " Ant\u00e3o Alves Costa (XXX.261.711-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00609620220\" target=\"_blank\">006.096/2022-0</a>", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Tomada de Contas Especial (AudTCE).", "DTATUALIZACAO": "20230410", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=27435971", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=27435971", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}