{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2583904", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2853/2023 ATA 9/2023 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2853", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "9/2023", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2853/2023/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2853/2023-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, tendo em vista que os efeitos financeiros dos atos de concess\u00e3o em an\u00e1lise se exauriram antes de seus processamentos pela Corte, em face da perda da qualidade de segurado dos interessados, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no artigo 143, inciso II, do RITCU, c/c o artigo 9\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 353/2023, em considerar prejudicados pela perda do objeto os atos constantes deste processo, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/396220237\" target=\"_blank\">Processo 003.962/2023-7</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Andradino Custodio da Silva (XXX.832.930-XX) ; Anibal Cesar de Vasconcelos (XXX.185.273-XX) ; Ant\u00f4nio Bartolomeu Cavalcante de Mesquita (XXX.636.951-XX) ; Geralda Cavalcanti de Vasconcelos (XXX.973.884-XX) ; Jo\u00e3o Guilherme da Silva Machado (XXX.260.402-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Benjamin Zymler.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Unidade de Auditoria Especializada em Pessoal (AudPessoal) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "11/04/2023", "ENTIDADE": " Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis.", "INTERESSADOS": " Andradino Custodio da Silva (XXX.832.930-XX); Anibal Cesar de Vasconcelos (XXX.185.273-XX); Ant\u00f4nio Bartolomeu Cavalcante de Mesquita (XXX.636.951-XX); Geralda Cavalcanti de Vasconcelos (XXX.973.884-XX); Jo\u00e3o Guilherme da Silva Machado (XXX.260.402-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00396220237\" target=\"_blank\">003.962/2023-7</a>", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Pessoal (AudPessoal).", "DTATUALIZACAO": "20230418", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=27490665", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=27490665", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}