{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2586334", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2919/2023 ATA 10/2023 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2919", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "10/2023", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Centro de Pesquisa e Qualifica\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica - CPQT (03.165.769/0001-58) e Edson da Silva Almeida (XXX.936.353-XX) contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8002/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8002/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer dos presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o para, no m\u00e9rito, rejeit\u00e1-los;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. notificar os respons\u00e1veis acerca desta delibera\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o contra o Ac\u00f3rd\u00e3o 8.002/2022-1\u00aa C\u00e2mara.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "18/04/2023", "ENTIDADE": " Banco do Nordeste do Brasil S.A.", "INTERESSADOS": "3. Recorrentes: Centro de Pesquisa e Qualifica\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica - CPQT (03.165.769/0001-58) e Edson da Silva Almeida (XXX.936.353-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03608520200\" target=\"_blank\">036.085/2020-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Vital do R\u00eago (Relator), Jorge Oliveira e Jhonatan de Jesus.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado que n\u00e3o participou da vota\u00e7\u00e3o: Augusto Sherman Cavalcanti.", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Vital do R\u00eago.", "RELATORIO": "<p class=\"par\u00e1grafo_Voto\">Trata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8002/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8002/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, por meio do qual esta Corte de Contas negou provimento ao recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pelos apelantes em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13310/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13310/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, por meio do qual o sr. Edson da Silva Almeida e o Centro de Pesquisa e Qualifica\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica - CPQT tiveram suas contas julgadas irregulares, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"par\u00e1grafo_Voto\">2. Em seu apelo recursal, juntado na pe\u00e7a 133 e assinado em 6/4/2023, os embargantes sustentam, no essencial, o que segue:</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Ao presente recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o foi negado provimento pelo V. Ac\u00f3rd\u00e3o ora embargado, tendo sido declarada a revelia na defesa quanto as acusa\u00e7\u00f5es imputadas ao CPQT, a n\u00e3o aceita\u00e7\u00e3o da suspens\u00e3o de suas atividades, somente pelo fato de seu cadastro estar ativo junto a Receita Federal, no entanto nem espa\u00e7o f\u00edsico para trabalhar, a institui\u00e7\u00e3o possui, bem como a n\u00e3o ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva ressarcit\u00f3ria e intercorrente, extraindo do decisum as seguintes raz\u00f5es: </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">\"Do exposto, de se concluir que n\u00e3o se operou a prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es punitiva nem ressarcit\u00f3ria, porquanto n\u00e3o foi observado o transcurso do prazo de cinco anos desde a data em que a presta\u00e7\u00e3o de contas deveria ter sido apresentada, interregno temporal este que foi interrompido pelos eventos processuais mencionados nos itens anteriores. </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">De igual modo, tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 que se falar na ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente, aquela observada no curso do processo, conforme disposto no art. 8\u00ba da norma em altar, visto que a autua\u00e7\u00e3o da presente TCE por esta Corte de Contas se deu em 14/10/2020, cuja cita\u00e7\u00e3o a interromper o prazo prescricional, j\u00e1 no \u00e2mbito deste Tribunal, foi realizada, como visto, em 12/5/2021 (pe\u00e7as 53 e 55) , dentro do prazo de tr\u00eas anos fixados pela multicitada resolu\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">A esse respeito, deixo de acolher os argumentos que integram o parecer do MPTCU, de se considerar o C\u00f3digo Civil como o norte a guiar a fixa\u00e7\u00e3o do prazo prescricional da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria no \u00e2mbito desta Corte de Contas, em raz\u00e3o da aprova\u00e7\u00e3o do novo marco normativo trazido pela Resolu\u00e7\u00e3o TCU 344/2022, fundada nos termos da Lei 9.873/1999 e na jurisprud\u00eancia dominante do STF acerca do assunto.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o do CPQT, conforme levantado pela Serur em 1/4/2022 (pe\u00e7a 105) , trata-se de institui\u00e7\u00e3o com situa\u00e7\u00e3o ativa junto \u00e0 Receita Federal. Apesar de compreender a dificuldade financeira por que passa a referida institui\u00e7\u00e3o, com o ac\u00famulo de d\u00edvidas relativas a impostos, o que impossibilitou a baixa de seu cadastro junto ao Fisco Federal, consoante esclarecido pelos recorrentes \u00e0 pe\u00e7a 84, n\u00e3o h\u00e1 como ignorar o fato de que, juridicamente, ela ainda existe, inclusive, com a indica\u00e7\u00e3o de sua diretora respons\u00e1vel, Sra. Nadja Cristina da Silva Almeida (pe\u00e7a 105) . </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Observo que o CPQT foi devidamente citado pelo TCU mediante of\u00edcio de pe\u00e7a 58, que foi enviado ao endere\u00e7o que constava das bases de dados da Receita Federal, segundo pesquisa de endere\u00e7o que integra a pe\u00e7a 57. O aviso de recebimento - AR do referido of\u00edcio consta da pe\u00e7a 59, com a clara identifica\u00e7\u00e3o da pessoa que o recebeu, Sra. Nadja Almeida, diretora respons\u00e1vel. </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Nesse passo, n\u00e3o h\u00e1 como afastar a incid\u00eancia do instituto da revelia previsto no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, na medida em que, mesmo devidamente citada, a representante do CPQT optou por permanecer silente quanto aos fatos imputados \u00e0 referida institui\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Ante o exposto, pugno para que, no m\u00e9rito, seja negado provimento ao recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pelos ora apelantes, mantendo-se inc\u00f3lume o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13310/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13310/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>\".</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Ocorre que, com o devido respeito, existe no V. Ac\u00f3rd\u00e3o embargado contradi\u00e7\u00e3o autorizadora dos presentes embargos, conforme se demonstrar\u00e1 \u00e0 seguir. </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Com efeito, nenhum dos argumentos lan\u00e7ados pelo Embargante restaram harmonizados com decis\u00f5es de mesma mat\u00e9ria contra a Embargante, bem como encontram em desacordo com a pr\u00f3pria resolu\u00e7\u00e3o emanada deste ilustre Tribunal de Contas. A decis\u00e3o embargada houve por bem em (I) confirmar que a prescri\u00e7\u00e3o seria pautada o que diz o artigo 205 do C\u00f3digo Civil, isto \u00e9, dez anos (II) declarar a revelia no que diz respeito as cita\u00e7\u00f5es feitas ao CPQT, mesmo sabendo que suas atividades restaram encerradas, bem como n\u00e3o existe mais ambiente f\u00edsico, que comportasse o instituto, levando apenas em considera\u00e7\u00e3o as informa\u00e7\u00f5es obtidas junto a Receita Federal, sem ao menos levar em considera\u00e7\u00e3o os artigos de lei invocados pelo Embargante. </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">DO DIREITO </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Segundo a RESOLU\u00c7\u00c3O - TCU N\u00ba 344, DE 11 DE OUTUBRO DE 2022, que regulamenta, no \u00e2mbito do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, a prescri\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio das pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento. </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Sen\u00e3o vejamos: </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Em recurso de considera\u00e7\u00e3o e conforme o pr\u00f3prio hist\u00f3rico do processo, at\u00e9 a data de 08/07/2021 o Executor, ou seja, sr. Edson da Silva Almeida n\u00e3o havia recebido notifica\u00e7\u00e3o alguma acerca de irregularidades no conv\u00eanio, o que inclui o prazo de analise da presta\u00e7\u00e3o de contas, bem como, instaurada a Tomada de contas Especial em 11/08/2020, isto \u00e9, oito anos ap\u00f3s a data da pr\u00e1tica do ato: data limite para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas em 21/05/2012.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Segundo o artigo 4\u00ba da referida resolu\u00e7\u00e3o: </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Art. 4\u00b0 O prazo de prescri\u00e7\u00e3o ser\u00e1 contado: </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">I - da data em que as contas deveriam ter sido prestadas, no caso de omiss\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas; inicial; </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">II - da data da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas ao \u00f3rg\u00e3o competente para a sua an\u00e1lise; </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">III - do recebimento da den\u00fancia ou da representa\u00e7\u00e3o pelo Tribunal ou pelos \u00f3rg\u00e3os de controle interno, quanto \u00e0s apura\u00e7\u00f5es decorrentes de processos dessas naturezas; </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Conforme a mesma resolu\u00e7\u00e3o, o prazo para as pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento prescreve em cinco anos. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Art. 2\u00ba Prescrevem em cinco anos as pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento, contados dos termos iniciais indicados no artigo 4\u00b0, conforme cada caso. </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Conforme dito acima, os prazos tanto para o recebimento da representa\u00e7\u00e3o pelo Tribunal, como o de ci\u00eancia pelo executor atrav\u00e9s de notifica\u00e7\u00e3o, ultrapassaram os 5 (cinco anos) . </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Fato semelhante ocorreu o ac\u00f3rd\u00e3o n\u00ba 1438/2023 - TCU - 1\u00aa C\u00e2mara, onde o Relator, Ministro JORGE OLIVEIRA, reconheceu a import\u00e2ncia e a legalidade da Resolu\u00e7\u00e3o 344, de 11 de outubro de 2022, que a prescri\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio das pretens\u00f5es punitivas e de ressarcimento seria pelo prazo quinquenal. </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Entendimento presente no Processo TC - <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2181920211\" target=\"_blank\">Processo 021.819/2021-1</a>, cuja mat\u00e9ria \u00e9 id\u00eantica, sen\u00e3o igual ao do processo contido neste acord\u00e3o embargado. </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Assim, definitivamente, o V. Ac\u00f3rd\u00e3o embargado se contradiz dentre diversos entendimentos que trata da mesma mat\u00e9ria/situa\u00e7\u00e3o/fato concreto ora trazida pelo Embargante, entendimentos estes j\u00e1 discutidos pelos mesmos Ministros que comp\u00f5em esta casa, no qual o embargante j\u00e1 foi objeto de an\u00e1lise, devendo sujeitar-se, pois, aos presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>DOS PEDIDOS </b></p><p class=\"capitulo_Instrucao\">EX - POSITIS, espera e requer o Embargante que os presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o sejam conhecidos e acolhidos a fim de que as situa\u00e7\u00f5es ora expostas sejam devida e amplamente apreciadas, inclusive para fins de pr\u00e9-questionamento \u00e0s inst\u00e2ncias superiores, tudo por ser de direito e JUSTI\u00c7A.\" </p><p class=\"par\u00e1grafo_Voto\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Edson da Silva Almeida, representando Centro de Pesquisa e Qualifica\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica - CPQT.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONV\u00caNIO CELEBRADO ENTRE O BANCO DO NORDESTE DO BRASIL - BNB E O CENTRO DE PESQUISA E QUALIFICA\u00c7\u00c3O TECNOL\u00d3GICA - CPQT. N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O DA EXECU\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA NEM DO NEXO DE CAUSALIDADE. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. MULTA. RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O. CONHECIMENTO. RAZ\u00d5ES DE APELO INSUFICIENTES PARA ALTERAR O M\u00c9RITO DA DECIS\u00c3O RECORRIDA. NEGATIVA DE PROVIMENTO. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. OMISS\u00d5ES, CONTRADI\u00c7\u00d5ES E OBSCURIDADES N\u00c3O CARACTERIZADAS. CONHECIMENTO. REJEI\u00c7\u00c3O.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Tomada de Contas Especial (AudTCE).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Trata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Centro de Pesquisa e Qualifica\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica (CPQT) e Edson da Silva Almeida contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8002/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8002/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, por meio do qual esta Corte de Contas negou provimento ao recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pelos apelantes em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13310/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13310/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, o qual julgou suas contas irregulares, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Nesta oportunidade, alega-se que a delibera\u00e7\u00e3o recorrida estaria eivada de contradi\u00e7\u00e3o ao desconsiderar diversos entendimentos tratando da mesma mat\u00e9ria/situa\u00e7\u00e3o/fato trazidos pelos embargantes. Apontam omiss\u00e3o quanto aos artigos de lei invocados pelos recorrentes para veicular sua irresigna\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 declara\u00e7\u00e3o de revelia, bem como questionam o n\u00e3o reconhecimento da prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es punitiva e ressarcit\u00f3ria. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Satisfeitos os requisitos atinentes \u00e0 esp\u00e9cie, os presentes embargos devem ser conhecidos, com fundamento nos arts. 32, inciso II, e 34 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Inicialmente, acerca da natureza dos embargos declarat\u00f3rios, julgo relevante transcrever o seguinte excerto do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1218/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1218/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\"Antes de tratar especificamente dos argumentos trazidos pelos embargantes, lembro que essa esp\u00e9cie recursal, cujo objetivo \u00e9 sanar eventuais omiss\u00f5es, obscuridades ou contradi\u00e7\u00f5es, n\u00e3o deve ser manejada para rediscuss\u00e3o de m\u00e9rito, o que representa, na pr\u00e1tica, a possibilidade de repeti\u00e7\u00e3o de um mesmo recurso, ferindo os princ\u00edpios da singularidade, da isonomia e da celeridade processual. Os embargos declarat\u00f3rios devem ter como fundamenta\u00e7\u00e3o a obscuridade (falta de clareza na reda\u00e7\u00e3o do julgado) , contradi\u00e7\u00e3o (exist\u00eancia de proposi\u00e7\u00f5es inconcili\u00e1veis entre si) e omiss\u00e3o (falta de pronunciamento judicial sobre mat\u00e9ria que deveria ter sido apreciada pelo juiz) .\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Em refor\u00e7o, pertinente destacar a natureza das contradi\u00e7\u00f5es e omiss\u00f5es embarg\u00e1veis, consoante elucidativa explana\u00e7\u00e3o contida no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3339/2013/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3339/2013-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\"A omiss\u00e3o para o acolhimento dos declarat\u00f3rios \u00e9 a que diz respeito \u00e0 quest\u00e3o que deveria ter sido apreciada pelo colegiado mas n\u00e3o o foi. N\u00e3o constitui omiss\u00e3o ou contradi\u00e7\u00e3o a ado\u00e7\u00e3o de entendimento diverso do preferido pela parte, segundo seus pr\u00f3prios crit\u00e9rios de justi\u00e7a e de acordo com sua particular interpreta\u00e7\u00e3o das leis e da jurisprud\u00eancia. N\u00e3o h\u00e1 falar em omiss\u00e3o quando o ac\u00f3rd\u00e3o analisa todas as quest\u00f5es submetidas a exame e as decide com base em teses jur\u00eddicas, jurisprud\u00eancia, interpreta\u00e7\u00e3o de leis e an\u00e1lise dos fatos que s\u00e3o diversos dos que os jurisdicionados entendem como mais adequados.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"> (...) a contradi\u00e7\u00e3o deve estar contida nos termos do <i>decisum</i> atacado, este compreendido no \u00e2mbito desta Corte como o conjunto: Relat\u00f3rio, Voto e Ac\u00f3rd\u00e3o. N\u00e3o cabe alega\u00e7\u00e3o de contradi\u00e7\u00e3o entre o ac\u00f3rd\u00e3o embargado e 'doutrina', 'jurisprud\u00eancia' ou mesmo 'comando legal'. A alega\u00e7\u00e3o \u00e9 pertinente em recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o ou pedido de reexame, no qual o comando atacado \u00e9 contrastado com a jurisprud\u00eancia, a doutrina e o ordenamento jur\u00eddico. Entretanto, \u00e9 descabida em embargos de declara\u00e7\u00e3o, cuja \u00fanica finalidade \u00e9 esclarecer ou integrar a decis\u00e3o embargada, excepcionalmente modificando-a.\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Dito isso, observo que os argumentos dos embargantes n\u00e3o merecem prosperar. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">A pe\u00e7a recursal aponta suposta contradi\u00e7\u00e3o entre a decis\u00e3o e a Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 344/2022, bem como em rela\u00e7\u00e3o a outras decis\u00f5es do Tribunal, por\u00e9m n\u00e3o aponta contradi\u00e7\u00e3o interna \u00e0 decis\u00e3o recorrida. A suposta incompatibilidade entre a decis\u00e3o e normas ou entre a decis\u00e3o e jurisprud\u00eancia n\u00e3o \u00e9 cab\u00edvel em sede de embargos de declara\u00e7\u00e3o (Ac. 225/2017-TCU-Plen\u00e1rio, Rel. Min. Bruno Dantas, Ac. 291/2015-TCU-Plen\u00e1rio, Min. Walton Alencar, Ac. 8.513/2013-1\u00aa C\u00e2mara, Rel. Min. Ana Arraes) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Ainda assim, anoto que a argumenta\u00e7\u00e3o trazida pelo embargante n\u00e3o procede, pois, ao apontar outros julgados e destacar o prazo quinquenal, a apela\u00e7\u00e3o desconsiderou as causas interruptivas previstas na Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 344/2022. Dito de outra forma, o prazo entre o marco inicial e o recebimento da representa\u00e7\u00e3o pelo Tribunal ou entre o marco inicial e a notifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel pode ser superior a cinco anos, desde que tenham ocorrido interrup\u00e7\u00f5es do prazo prescricional em acordo com o que disp\u00f5e a norma, de forma que n\u00e3o se sustenta an\u00e1lise de prescri\u00e7\u00e3o que desconsidera os fatos interruptivos. No caso concreto, o Voto combatido foi claro ao apontar as causas de interrup\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>16. In casu</i>, o prazo para a presta\u00e7\u00e3o de contas exauriu-se em 22/5/2013, ou seja, sessenta dias contados da data final da vig\u00eancia do conv\u00eanio, em 22/3/2013 (pe\u00e7a 9, p. 1) , a partir da qual se inicia a flu\u00eancia do prazo prescricional. Aplicada a hip\u00f3tese de interrup\u00e7\u00e3o estatu\u00edda no art. 5\u00ba, inciso II, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 344/2022, podem ser considerados atos inequ\u00edvocos de apura\u00e7\u00e3o dos fatos adotados pelo \u00f3rg\u00e3o repassador, Banco do Nordeste do Brasil - BNB, entre outros: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">notifica\u00e7\u00e3o de Edson da Silva Almeida em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 reprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, em 6/11/2015, para fins de ado\u00e7\u00e3o das provid\u00eancias devidas com vistas a solucionar as pend\u00eancias apontadas (pe\u00e7as 11 e 12) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Relat\u00f3rio de An\u00e1lise Financeira do BNB, de 31/8/2018, apontando inconsist\u00eancias e reprovando a presta\u00e7\u00e3o de contas (pe\u00e7a 14) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Relat\u00f3rio de Rean\u00e1lise Financeira do BNB, de 18/4/2019, em que analisa a defesa administrativa apresentada pelo Sr. Edson da Silva Almeida em 10/9/2018 (pe\u00e7a 20) ;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Ademais, al\u00e9m de avaliar poss\u00edvel ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva e ressarcit\u00f3ria da administra\u00e7\u00e3o segundo os termos da nova resolu\u00e7\u00e3o, a Corte de Contas tamb\u00e9m tem procurado identificar eventual preju\u00edzo ao exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa por parte dos respons\u00e1veis quando h\u00e1, por exemplo, transcurso de mais de dez anos entre o fato gerador e a notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, a teor do que disp\u00f5e o art. 212 do Regimento Interno do TCU c/c o art. 6\u00ba, inciso II, da IN/TCU 71/2012 (nesse sentido, cite-se o recente Ac. 10.460/2022-1\u00aa C\u00e2mara, Rel. Min. Walton Alencar, relatado ap\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o da precitada Resolu\u00e7\u00e3o) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Independentemente disso, no caso concreto tal hip\u00f3tese de preju\u00edzo ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa n\u00e3o se materializou, pois: a) o Voto recorrido consignou a notifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 reprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, em 6/11/2015, pouco mais de dois anos ap\u00f3s o seu prazo final; b) os pr\u00f3prios embargos apontam notifica\u00e7\u00e3o ocorrida oito anos ap\u00f3s a data-limite para presta\u00e7\u00e3o de contas, inferior, tamb\u00e9m, ao crit\u00e9rio normativo adotado por esta corte e suscitado no par\u00e1grafo anterior.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Quanto ao reconhecimento da revelia, recordo que mesmo o encerramento das atividades de entidade privada n\u00e3o seria hip\u00f3tese suficiente a afastar a obrigatoriedade de presta\u00e7\u00e3o de contas pelos respons\u00e1veis (Ac. 4.703/2018-2\u00aa C\u00e2mara, Rel. Min. Ana Arraes, Ac. 3.300/2016-2\u00aa C\u00e2mara, Rel. Min. Marcos Bemquerer) . Contudo, observo que n\u00e3o h\u00e1 obscuridade, omiss\u00e3o ou contradi\u00e7\u00e3o na decis\u00e3o recorrida, visto que o assunto foi expressamente abordado no Voto precursor, tratando-se de inconformismo com a decis\u00e3o adotada:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">21. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o do CPQT, conforme levantado pela Serur em 1/4/2022 (pe\u00e7a 105) , trata-se de institui\u00e7\u00e3o com situa\u00e7\u00e3o ativa junto \u00e0 Receita Federal. Apesar de compreender a dificuldade financeira por que passa a referida institui\u00e7\u00e3o, com o ac\u00famulo de d\u00edvidas relativas a impostos, o que impossibilitou a baixa de seu cadastro junto ao Fisco Federal, consoante esclarecido pelos recorrentes \u00e0 pe\u00e7a 84, n\u00e3o h\u00e1 como ignorar o fato de que, juridicamente, ela ainda existe, inclusive, com a indica\u00e7\u00e3o de sua diretora respons\u00e1vel, Sra. Nadja Cristina da Silva Almeida (pe\u00e7a 105) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">22. Observo que o CPQT foi devidamente citado pelo TCU mediante of\u00edcio de pe\u00e7a 58, que foi enviado ao endere\u00e7o que constava das bases de dados da Receita Federal, segundo pesquisa de endere\u00e7o que integra a pe\u00e7a 57. O aviso de recebimento - AR do referido of\u00edcio consta da pe\u00e7a 59, com a clara identifica\u00e7\u00e3o da pessoa que o recebeu, Sra. Nadja Almeida, diretora respons\u00e1vel.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">23. Nesse passo, n\u00e3o h\u00e1 como afastar a incid\u00eancia do instituto da revelia previsto no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, na medida em que, mesmo devidamente citada, a representante do CPQT optou por permanecer silente quanto aos fatos imputados \u00e0 referida institui\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Na realidade, ficou claro que os argumentos trazidos \u00e0 baila consistem em tentativa de rediscutir o m\u00e9rito da mat\u00e9ria decidida por este Colegiado. Contudo, tal finalidade \u00e9 incab\u00edvel na esp\u00e9cie recursal eleita, a qual tem via estreita, destinada t\u00e3o somente a integrar ou esclarecer a decis\u00e3o impugnada. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">De tal modo que, inexistindo as alegadas contradi\u00e7\u00f5es, obscuridade e omiss\u00f5es, e n\u00e3o tendo sido identificados outros v\u00edcios a serem sanados na delibera\u00e7\u00e3o atacada, devem ser rejeitados os presentes embargos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Aproveito o ensejo para alertar aos embargantes que a oposi\u00e7\u00e3o de novos embargos com igual finalidade, tratando de mat\u00e9ria j\u00e1 analisada e rejeitada pelo Tribunal, pode ensejar aplica\u00e7\u00e3o de multa caso reconhecido o intuito manifestamente protelat\u00f3rio, com fundamento no art. 58, <i>caput</i>, da Lei 8.443/1992 c/c art. 1.026, \u00a7 2\u00ba, da Lei 13.105/2015 (CPC) . Nessa situa\u00e7\u00e3o, os embargos s\u00e3o recepcionados como mera peti\u00e7\u00e3o, sem efeito suspensivo.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Ante o exposto, voto para que o Tribunal adote o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 18 de abril de 2023.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro VITAL DO R\u00caGO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230420", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=824057", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=824057", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}