{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2578156", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 3103/2023 ATA 10/2023 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3103", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "10/2023", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3103/2023/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3103/2023-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Trata-se de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, em desfavor de Jana\u00ednna Pinto Marques, em raz\u00e3o de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o dos recursos recebidos por for\u00e7a do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar (Pnate) , no exerc\u00edcio de 2008.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando a edi\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 344, de 11 de outubro de 2022, que regulamenta, no \u00e2mbito do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, a prescri\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio das pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">considerando que, nos termos do art. 2\u00ba dessa norma, prescrevem em cinco anos as pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento, contados dos termos iniciais indicados no artigo 4\u00b0, conforme cada caso;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">considerando que entre 20/03/2009, data em que a presta\u00e7\u00e3o de contas foi apresentada, e 19/12/2019, data do primeiro parecer emitido pelo FNDE, transcorreram mais de cinco anos, configurando-se a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">considerando que o parecer emitido pela Unidade de Auditoria Especializada em Tomada de Contas Especial (AudTCE) concluiu pela ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio das pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento e prop\u00f4s o arquivamento dos autos (pe\u00e7a 33) , tendo a proposta sido acolhida pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal (MPTCU) ;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, com fundamento nos arts. 1\u00ba, <i>caput,</i> da Lei 9.873/1999, 2\u00ba e 11 da Resolu\u00e7\u00e3o/TCU 344/2022 e 143, inciso V, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno, em arquivar o processo.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/950820210\" target=\"_blank\">Processo 009.508/2021-0</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1vel: Jana\u00ednna Pinto Marques Tavares (XXX.055.803-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Prefeitura Municipal de Luzil\u00e2ndia - PI.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Jhonatan de Jesus.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Unidade de Auditoria Especializada em Tomada de Contas Especial (AudTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "18/04/2023", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Luzil\u00e2ndia - PI.", "INTERESSADOS": " Jana\u00ednna Pinto Marques Tavares (XXX.055.803-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00950820210\" target=\"_blank\">009.508/2021-0</a>", "RELATOR": "JHONATAN DE JESUS", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Tomada de Contas Especial (AudTCE).", "DTATUALIZACAO": "20230420", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=27536566", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=27536566", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}