{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2578115", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3144/2023 ATA 11/2023 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3144", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "11/2023", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTO, relatado e discutido o pedido de reexame interposto pelo Tribunal Regional Eleitoral de S\u00e3o Paulo contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3913/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3913/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, por meio do qual foi julgado ilegal o ato de aposentadoria emitido em favor de Ida Maria Pares Sartori, com negativa de registro, em raz\u00e3o da incorpora\u00e7\u00e3o de \"quintos\" ap\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o da Lei 9.624/1998.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, e com fundamento no art. 48 da Lei 8.443/1992, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer do pedido de reexame para, no m\u00e9rito, dar-lhe provimento parcial;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. determinar, excepcionalmente, o registro do ato de concess\u00e3o de aposentadoria de Ida Maria Pares Sartori, nos termos do art. 7\u00ba, II, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 353/2023;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. comunicar esta delibera\u00e7\u00e3o ao recorrente e \u00e0 interessada;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. arquivar o presente processo.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Pedido de reexame interposto contra decis\u00e3o que julgou ilegal e negou registro a ato de aposentadoria em decorr\u00eancia da incorpora\u00e7\u00e3o de quintos ap\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o da Lei 9.624/1998.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "25/04/2023", "ENTIDADE": " Tribunal Regional Eleitoral de S\u00e3o Paulo", "INTERESSADOS": "3. Interessada/Recorrente:<br>3.1. Interessada: Ida Maria Pares Sartori (XXX.003.528-XX)<br>3.2. Recorrente: Tribunal Regional Eleitoral de S\u00e3o Paulo (06.302.492/0001-56)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00810020225\" target=\"_blank\">008.100/2022-5</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Jorge Oliveira (Relator) e Jhonatan de Jesus.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Walton Alencar Rodrigues", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Adoto como relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o elaborada pela Unidade de Auditoria Especializada em Recursos (AudRecursos) , cujas conclus\u00f5es foram acolhidas pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (MPTCU) , neste processo representado pelo Procurador Julio Marcelo de Oliveira (pe\u00e7as 24-26) :</p><p>\"<b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Trata-se de pedido de reexame (pe\u00e7a 12) interposto por Tribunal Regional Eleitoral de S\u00e3o Paulo contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3913/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3913/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 9, Rel. Min. Walton Alencar Rodrigues) . </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.1. <i>A delibera\u00e7\u00e3o recorrida apresenta o seguinte teor: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>  Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos artigos 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c os artigos 17, inciso III, 143, inciso II, 259, inciso II, 260 e 262 do Regimento Interno/TCU, em considerar ilegal a concess\u00e3o de aposentadoria de Ida Maria Pares Sartori e negar registro ao correspondente ato; dispensar, com fulcro no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU, a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos at\u00e9 a data da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o; encaminhar c\u00f3pia do presente ac\u00f3rd\u00e3o ao \u00f3rg\u00e3o de origem; dispensar a emiss\u00e3o de novo ato de aposentadoria, mantendo-se os efeitos financeiros do presente ato julgado ilegal, em observ\u00e2ncia ao decidido pelo STF no julgamento do RE 638.115/CE; e expedir a determina\u00e7\u00e3o discriminada no subitem 1.7:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>1.7.1. determinar ao \u00f3rg\u00e3o de origem que d\u00ea ci\u00eancia do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 interessada, no prazo de quinze dias, e fa\u00e7a juntar aos autos o comprovante dessa notifica\u00e7\u00e3o nos quinze dias subsequentes.</i></p><p><b><i>HIST\u00d3RICO</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Em exame, para fins de registro, ato de aposentadoria emitido por Tribunal Regional Eleitoral de S\u00e3o Paulo - SP em benef\u00edcio de Ida Maria Pares Sartori.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.2. <i>O ato foi considerado ilegal, com negativa de registro, pela inclus\u00e3o, nos proventos, de quintos de fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas ap\u00f3s o advento da Lei 9.624/1998, que extinguiu a vantagem.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.3. <i>A parcela irregularmente inclu\u00edda nos proventos estava amparada por decis\u00e3o judicial transitada em julgado.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.4. <i>N\u00e3o foi expressamente determinado ao \u00f3rg\u00e3o de origem que procedesse \u00e0 suspens\u00e3o imediata ou \u00e0 exclus\u00e3o gradual da vantagem, mediante sua transforma\u00e7\u00e3o em parcela compensat\u00f3ria a ser absorvida pelos reajustes futuros dos proventos.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>ADMISSIBILIDADE</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Reitera-se a proposta de conhecimento do recurso, nos termos do exame de admissibilidade de pe\u00e7a 17 e do despacho de pe\u00e7a 20.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>EXAME DE M\u00c9RITO</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>Delimita\u00e7\u00e3o</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.5. <i>O presente exame contempla as seguintes quest\u00f5es:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>legalidade da incorpora\u00e7\u00e3o de quintos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada ou de cargo em comiss\u00e3o ap\u00f3s a entrada em vigor da Lei 9.624/1998, de 8/4/1998;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>modula\u00e7\u00e3o dos efeitos da decis\u00e3o adotada pelo STF no RE 638.115, que fixou condi\u00e7\u00f5es para preserva\u00e7\u00e3o dos pagamentos.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos ap\u00f3s a vig\u00eancia da Lei 9.624/1998</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tO recorrente defende que</i><b><i> </i></b><i>o ato \u00e9 legal, pois os quintos foram incorporados com base em decis\u00e3o judicial, que reconheceu o direito \u00e0 vantagem. Argumenta, em s\u00edntese, que, ao modular os efeitos do julgamento do Recurso Extraordin\u00e1rio 638.115, em sess\u00e3o plen\u00e1ria de 18/12/2019, o STF preservou as situa\u00e7\u00f5es protegidas por decis\u00e3o judicial que estivesse transitada em julgado.</i></p><p><i>An\u00e1lise:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.6. <i>N\u00e3o h\u00e1 amparo legal para a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada ou cargo em comiss\u00e3o ap\u00f3s 8/4/1998, quando entrou em vigor a Lei 9.624/1998, que extinguiu a vantagem.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.7. <i>A quest\u00e3o foi decidida pelo Supremo Tribunal Federal, em regime de repercuss\u00e3o geral (RE 638.115, tema 395) . O entendimento fixado foi o de que ofende o princ\u00edpio da legalidade a decis\u00e3o que concede a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada no per\u00edodo de 8/4/1998 at\u00e9 4/9/2001, ante a car\u00eancia de fundamento legal.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.8. <i>A car\u00eancia de fundamento legal para a concess\u00e3o da vantagem \u00e9 motivo suficiente para sustentar a ilegalidade do ato e a consequente negativa de seu registro (plano da validade) , ainda que, excepcionalmente, sejam preservados os efeitos financeiros (plano da efic\u00e1cia) , se atendidas as condi\u00e7\u00f5es fixadas pelo STF ao modular os efeitos do julgamento do RE 638.115.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>Preserva\u00e7\u00e3o dos efeitos financeiros do ato (modula\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o do RE 638.115) </i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.9. <i>O recorrente defende que</i><b><i> </i></b><i>\u00e9 leg\u00edtima a continuidade dos pagamentos dos quintos incorporados, por estarem amparados em decis\u00e3o judicial transitada em julgado. </i></p><p><i>An\u00e1lise:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.10. <i>A cess\u00e3o imediata ou a manuten\u00e7\u00e3o dos pagamentos decorrentes do ato depender\u00e1 do atendimento \u00e0s condi\u00e7\u00f5es fixadas pelo STF ao modular os efeitos da decis\u00e3o adotada no RE 638.115, relativamente \u00e0s fun\u00e7\u00f5es exercidas de 8/4/1998 a 4/9/2001.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.11. <i>Na modula\u00e7\u00e3o de efeitos, o STF considerou situa\u00e7\u00f5es distintas. Assim, \u00e9 'indevida a cessa\u00e7\u00e3o imediata do pagamento dos quintos quando fundado em decis\u00e3o judicial transitada em julgado'. Todavia, quanto \u00e0s vantagens percebidas em raz\u00e3o de decis\u00f5es administrativas ou de decis\u00f5es judiciais sem tr\u00e2nsito em julgado, os pagamentos devem ser mantidos apenas 'at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o integral por quaisquer reajustes futuros concedidos aos servidores'.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.12. <i>No caso concreto, o Tribunal reconheceu que a parcela de quintos contemplada no ato estava amparada em decis\u00e3o judicial transitada em julgado, motivo pelo qual n\u00e3o determinou a absor\u00e7\u00e3o da vantagem por reajustes futuros. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.13. <i>De toda forma, registra-se, por oportuno, que, ainda que comprovado o tr\u00e2nsito em julgado, isto, por si s\u00f3, n\u00e3o possui o cond\u00e3o de alterar o julgamento pela ilegalidade do ato, pois que o e. STF deixou assente que a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos no per\u00edodo de 8/4/1998 at\u00e9 4/9/2001 ofende o princ\u00edpio da legalidade, nos termos da tese firmada em sede de repercuss\u00e3o geral, Tema 395. Ademais, o provimento judicial somente impede a suspens\u00e3o dos pagamentos das parcelas indevidas (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3842/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3842/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>) .</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.14. <i>Logo, a decis\u00e3o n\u00e3o merece reparos nem h\u00e1 outras provid\u00eancias a considerar, nesta oportunidade.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Do exame, \u00e9 poss\u00edvel concluir que:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>n\u00e3o h\u00e1 amparo legal para a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada ou cargo em comiss\u00e3o ap\u00f3s 8/4/1998, como decidido pelo STF no julgamento do RE 638.115;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>a aus\u00eancia de amparo legal justifica a irregularidade do ato (plano da validade) , mesmo nos casos em que o pagamento seja mantido (plano da efic\u00e1cia) , em car\u00e1ter excepcional, por for\u00e7a da modula\u00e7\u00e3o dos efeitos da decis\u00e3o adotada no RE 638.115;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>os efeitos financeiros das incorpora\u00e7\u00f5es de quintos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es ou cargos comissionados entre 8/4/1998 e 4/9/2001 podem ser preservados se atendidas as condi\u00e7\u00f5es fixadas pelo STF ao modular os efeitos da decis\u00e3o adotada no RE 638.115.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Ante o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se, com fundamento no art. 48 da Lei 8.443/1992:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>conhecer do recurso, para, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>b) informar o recorrente e demais interessados do ac\u00f3rd\u00e3o a ser proferido, destacando que o relat\u00f3rio e o voto que o fundamentam podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PEDIDO DE REEXAME. INCORPORA\u00c7\u00c3O DE QUINTOS AP\u00d3S A VIG\u00caNCIA DA LEI 9.624/1998. ATO JULGADO ILEGAL. CONHECIMENTO. DECIS\u00c3O JUDICIAL TRANSITADA EM JULGADO. MODULA\u00c7\u00c3O DOS EFEITOS DO RE 638.115/STF. PROVIMENTO PARCIAL.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Recursos (AudRecursos)", "VOTO": "<p>Trata-se de pedido de reexame interposto pelo Tribunal Regional Eleitoral de S\u00e3o Paulo contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3913/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3913/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, que julgou ilegal ato de aposentadoria emitido em favor de Ida Maria Pares Sartori, com negativa de registro, em decorr\u00eancia da incorpora\u00e7\u00e3o de quintos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas entre 8/4/1998 e 4/9/2001.</p><p>2.\tAtendidos os requisitos de admissibilidade, conhe\u00e7o do pedido de reexame.</p><p>3.\tO recorrente defende a legalidade do ato de concess\u00e3o de aposentaria, argumentando que a ex-servidora \u00e9 benefici\u00e1ria de decis\u00e3o judicial, transitada em julgado, que ampara a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada ap\u00f3s a entrada em vigor da Lei 9.624/1998. </p><p>4.\tA Unidade de Auditoria Especializada em Recursos (AudRecursos) , bem como o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (MPTCU) , prop\u00f5em negar provimento ao pedido de reexame.</p><p>5.\tTrata-se de quest\u00e3o pacificada, conforme julgamento pelo Supremo Tribunal Federal (STF) no RE 638.115, por meio do qual foi fixado o entendimento de que \"<i>ofende o princ\u00edpio da legalidade a decis\u00e3o que concede a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada no per\u00edodo de 8/4/1998 at\u00e9 4/9/2001, ante a car\u00eancia de fundamento legal</i>\".</p><p>6.\tAssim, o respaldo judicial para pagamento da vantagem n\u00e3o altera o julgamento do ato pela ilegalidade no \u00e2mbito do TCU, uma vez que o STF deixou assente que a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos naquele per\u00edodo \u00e9 ilegal, admitindo apenas a modula\u00e7\u00e3o dos efeitos dessa decis\u00e3o.</p><p>7.\tA decis\u00e3o original reconheceu, todavia, que a servidora aposentada \u00e9 benefici\u00e1ria de decis\u00e3o proferida pelo Ju\u00edzo da 22\u00aa Vara Federal C\u00edvel de S\u00e3o Paulo, na a\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria 0000292.57.2004.4.03.6100, com tr\u00e2nsito em julgado em 2/3/2011.</p><p>8.\tDesse modo, com o advento da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 353/2023, cabe reformar o ac\u00f3rd\u00e3o original para considerar ilegal e, excepcionalmente, ordenar o registro do ato, conforme previsto no art. 7\u00ba, II, da referida norma:</p><p>Art. 7\u00ba Ao apreciar os atos sujeitos a registro, o Tribunal:</p><p> (...) </p><p>II - considerar\u00e1 ilegais e, excepcionalmente, ordenar\u00e1 o registro dos atos em que tenha sido identificada irregularidade insuscet\u00edvel de corre\u00e7\u00e3o pelo \u00f3rg\u00e3o ou entidade de origem, em face da exist\u00eancia de decis\u00e3o judicial apta a sustentar, em car\u00e1ter permanente, seus efeitos financeiros;</p><p>Ante o exposto, VOTO no sentido de que o Colegiado adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora lhe submeto.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 25 de abril de 2023.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">JORGE OLIVEIRA </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230427", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=824329", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=824329", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}