{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2579996", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 3735/2023 ATA 13/2023 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3735", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "13/2023", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3735/2023/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3735/2023-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">VISTO e relacionado este processo relativo a ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o militar institu\u00edda por Milton Rodrigues de Medeiros em favor de Wilma Lucia de Araujo Medeiros, emitido pelo Comando do Ex\u00e9rcito e submetido a este Tribunal para fins de registro.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que a an\u00e1lise empreendida pela Auditoria Especializada em Pessoal (AudPessoal) constatou a majora\u00e7\u00e3o de proventos para o posto hier\u00e1rquico imediatamente superior em decorr\u00eancia da inclus\u00e3o, no c\u00f4mputo do tempo de servi\u00e7o, do tempo ficto decorrente do trabalho prestado em guarni\u00e7\u00e3o especial;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">considerando que tal procedimento est\u00e1 em desacordo com os art. 135 e 137 da Lei 6.880/1980, que prev\u00ea a contagem de tempo de atividade do militar em guarni\u00e7\u00f5es especiais apenas para fins de passagem \u00e0 inatividade, mas n\u00e3o para c\u00e1lculo do tempo de servi\u00e7o considerado para percep\u00e7\u00e3o de remunera\u00e7\u00e3o correspondente ao grau hier\u00e1rquico superior;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">considerando que a aludida orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 respaldada pela firme jurisprud\u00eancia desta Corte, a exemplo do que foi decidido nos Ac\u00f3rd\u00e3os 31/2020, 5.942/2021, e 1.569/2022, da 1\u00aa C\u00e2mara, e 8.402/2021 e 2022/2022, da 2\u00aa C\u00e2mara;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">considerando que este Tribunal, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1414/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1414/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, fixou entendimento no sentido da possibilidade de aprecia\u00e7\u00e3o de ato sujeito a registro mediante rela\u00e7\u00e3o, na forma do art. 143, inciso II, do Regimento Interno do TCU, nas hip\u00f3teses em que a ilegalidade do ato decorra exclusivamente de quest\u00e3o jur\u00eddica de solu\u00e7\u00e3o j\u00e1 pacificada na jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">considerando a presun\u00e7\u00e3o de boa-f\u00e9 da interessada;</p><p>considerando que o ato ora examinado deu entrada no TCU h\u00e1 menos de cinco anos; e</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">considerando, por fim, os pareceres convergentes da AudPessoal e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">ACORDAM os Ministros o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 143, inciso II, 260 e 262 do Regimento Interno, em considerar ilegal e negar registro ao ato de pens\u00e3o militar de interesse de Wilma Lucia de Araujo Medeiros e expedir as determina\u00e7\u00f5es contidas no item 1.7 abaixo.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2846020227\" target=\"_blank\">Processo 028.460/2022-7</a> (PENS\u00c3O MILITAR) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessada: Wilma Lucia de Araujo Medeiros (XXX.572.012-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Unidade: Comando do Ex\u00e9rcito</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Jorge Oliveira</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Unidade de Auditoria Especializada em Pessoal (AudPessoal) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determinar ao Comando do Ex\u00e9rcito que: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1. no prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o desta decis\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1.1. sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato impugnado;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1.2. d\u00ea ci\u00eancia de inteiro teor desta decis\u00e3o \u00e0 interessada e a alerte de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventual recurso junto ao TCU n\u00e3o a eximir\u00e1 da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.2. dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 pela interessada at\u00e9 a data da ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o pela Unidade, com base na S\u00famula TCU 106;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.3. emita novo ato de pens\u00e3o militar, livre da irregularidade identificada, disponibilizando-o a este Tribunal, por meio do Sistema e-Pessoal, nos termos e prazos fixados na IN-TCU 78/2018.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "09/05/2023", "ENTIDADE": " Comando do Ex\u00e9rcito", "INTERESSADOS": " Wilma Lucia de Araujo Medeiros (XXX.572.012-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02846020227\" target=\"_blank\">028.460/2022-7</a>", "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O MILITAR (PMIL)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Pessoal (AudPessoal)", "DTATUALIZACAO": "20230515", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=27653909", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=27653909", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}