{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2582951", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3815/2023 ATA 14/2023 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3815", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "14/2023", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos os embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Arminda Medeiros ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1611/2023/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1611/2023-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, que deu provimento parcial a pedido de reexame em face de delibera\u00e7\u00e3o que considerou ilegal ato de altera\u00e7\u00e3o de sua aposentadoria, </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator e com fundamento nos arts. 32, inciso II, e 34 da Lei 8.443/1992, em: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer dos embargos de declara\u00e7\u00e3o e, no m\u00e9rito, rejeit\u00e1-los; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. comunicar esta delibera\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.1. ao Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o, cientificando-lhe de que o prazo para cumprimento da determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1611/2023/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1611/2023-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> ser\u00e1 contado a partir da ci\u00eancia desta decis\u00e3o; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.2. \u00e0 embargante, para ci\u00eancia.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos contra ac\u00f3rd\u00e3o que deu provimento parcial a pedido de reexame em face de delibera\u00e7\u00e3o que considerou ilegal ato de altera\u00e7\u00e3o de aposentadoria.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "16/05/2023", "ENTIDADE": " Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o", "INTERESSADOS": "3. Embargante: Arminda Medeiros (XXX.243.818-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04033820215\" target=\"_blank\">040.338/2021-5</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler, Jorge Oliveira (Relator) e Jhonatan de Jesus.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Jorge Oliveira", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tTrata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Arminda Medeiros contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1611/2023/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1611/2023-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, que conteve o seguinte teor (pe\u00e7a 30) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"VISTO, relatado e discutido o pedido de reexame interposto contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/784/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 784/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, o qual considerou ilegal o ato de altera\u00e7\u00e3o de aposentadoria de Arminda Medeiros e efetuou determina\u00e7\u00f5es ao Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator e com fundamento no art. 48 da Lei 8.443/1992, em: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.1. conhecer do pedido de reexame interposto por Arminda Medeiros e dar-lhe provimento parcial; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.2. reconhecer como correto o c\u00e1lculo do adicional de qualifica\u00e7\u00e3o constante do ato de altera\u00e7\u00e3o de aposentadoria da recorrente; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.3. tornar insubsistente o item 9.3.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/784/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 784/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.4. determinar ao Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o que promova, no prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o desta decis\u00e3o, o destaque da parcela percebida pela recorrente a t\u00edtulo de 'op\u00e7\u00e3o' e a transforme em parcela compensat\u00f3ria nominalmente identificada, n\u00e3o reajust\u00e1vel e pass\u00edvel de absor\u00e7\u00e3o por futuros reajustes; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.5. encaminhar c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 recorrente e ao Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o, com a informa\u00e7\u00e3o de que a \u00edntegra do relat\u00f3rio e do voto que o fundamentam est\u00e1 dispon\u00edvel no endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tA embargante alegou, em s\u00edntese, que haveria omiss\u00e3o e contradi\u00e7\u00e3o na delibera\u00e7\u00e3o embargada pelas seguintes raz\u00f5es (pe\u00e7a 39) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\ta) incid\u00eancia da decad\u00eancia administrativa (art. 54 da Lei 9.784/1999) a impedir a revis\u00e3o do ju\u00edzo efetuado pelo TCU em 2006 sobre a legalidade da aposentadoria concedida h\u00e1 24 anos, conforme jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal e do Superior Tribunal de Justi\u00e7a;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tb) legalidade do pagamento da parcela \"op\u00e7\u00e3o\", consoante reconhecido pelo pr\u00f3prio TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>) , considerando que a aposentadoria da recorrente ocorreu antes da publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 20/1998 e existiria direito adquirido ao recebimento da parcela;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tc) viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da irredutibilidade de vencimentos (art. 37, inciso XV, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\td) veda\u00e7\u00e3o \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o retroativa (art. 2\u00ba, par\u00e1grafo \u00fanico, inciso XIII, da Lei 9.784/1999 e art. 24 da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro) ; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\te) desrespeito ao princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tAo final, constou o seguinte pedido no recurso:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\"<i>Ante o exposto, requer o conhecimento e o acolhimento dos presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o, para:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t (a) determinar a atribui\u00e7\u00e3o de efeito suspensivo, conforme prev\u00ea o artigo 34, \u00a7 2\u00ba, Lei n\u00b0 8.443, de 1992, bem como a expedi\u00e7\u00e3o de certid\u00e3o de suspens\u00e3o da decis\u00e3o recorrida; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t(b) acolher as raz\u00f5es exaradas a fim de que seja mantido nos proventos de aposentadoria a parcela op\u00e7\u00e3o (art. 193, da Lei 8.112/90) , tendo em vista o anterior julgamento da aposentadoria da recorrente, com sua devida homologa\u00e7\u00e3o, dada a legalidade do recebimento; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t(c) em decorr\u00eancia do item 'a', seja a ato de aposentadoria da interessada embargante reputado v\u00e1lido;\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Rudi Meira Cassel (OAB/DF 22.256), representando Arminda Medeiros   ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O CONTRA AC\u00d3RD\u00c3O QUE DEU PROVIMENTO PARCIAL A PEDIDO DE REEXAME. APOSENTADORIA ILEGAL EM VIRTUDE DE IRREGULARIDADES NA MAJORA\u00c7\u00c3O DE ANU\u00caNIOS E NA PERCEP\u00c7\u00c3O DA PARCELA DENOMINADA \"OP\u00c7\u00c3O\". CONTRADI\u00c7\u00c3O E OMISS\u00c3O N\u00c3O CARACTERIZADAS. CONHECIMENTO. REJEI\u00c7\u00c3O.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " n\u00e3o atuou", "VOTO": "<p>Ante o atendimento dos requisitos de admissibilidade, os embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Arminda Medeiros contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1611/2023/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1611/2023-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> podem ser conhecidos.</p><p>2.\tLembro que, por meio da referida delibera\u00e7\u00e3o, este Tribunal deu provimento parcial a pedido de reexame da ora embargante em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/784/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 784/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (relator: Ministro Benjamin Zymler) , que considerou ilegal ato de altera\u00e7\u00e3o de sua aposentadoria emitido pelo Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o, em decorr\u00eancia:</p><p>\ta) da majora\u00e7\u00e3o de anu\u00eanios (de 15% para 16%) ;  </p><p>\tb) da percep\u00e7\u00e3o cumulativa de quintos e da parcela denominada \"op\u00e7\u00e3o\"; </p><p>\tc) do recebimento de adicional de titula\u00e7\u00e3o/qualifica\u00e7\u00e3o. </p><p>3.\tO provimento parcial do recurso importou no afastamento da \u00faltima irregularidade e na insubsist\u00eancia de determina\u00e7\u00f5es contidas no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/784/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 784/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> para cessa\u00e7\u00e3o imediata dos pagamentos relativos \u00e0 parcela \"op\u00e7\u00e3o\" e sua exclus\u00e3o dos proventos de aposentadoria.</p><p>II</p><p>4.\tNesta oportunidade, a embargante apontou genericamente omiss\u00e3o e contradi\u00e7\u00e3o na delibera\u00e7\u00e3o embargada, trazendo, em suma, argumentos sobre a incid\u00eancia da decad\u00eancia administrativa ao caso e a legalidade do recebimento da parcela \"op\u00e7\u00e3o\", diante dos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica, do direito adquirido e da irredutibilidade de vencimentos e da veda\u00e7\u00e3o legal \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o retroativa, por se tratar de aposentadoria concedida antes da publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 20/1998 e de acordo com o entendimento contido no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>5.\tDe plano, verifico que os embargos n\u00e3o abordaram a irregularidade referente \u00e0 majora\u00e7\u00e3o dos anu\u00eanios, o que impede reformar a delibera\u00e7\u00e3o com o prop\u00f3sito de considerar legal o ato de altera\u00e7\u00e3o de aposentadoria da interessada.</p><p>6.\tAl\u00e9m disso, o recurso n\u00e3o detalha eventual omiss\u00e3o/contradi\u00e7\u00e3o na decis\u00e3o e n\u00e3o cont\u00e9m alega\u00e7\u00e3o nova em rela\u00e7\u00e3o \u00e0quelas formuladas no pedido de reexame quanto \u00e0 irregularidade atinente \u00e0 percep\u00e7\u00e3o da parcela \"op\u00e7\u00e3o\" cumulativamente com quintos, consoante evidenciam os seguintes trechos da instru\u00e7\u00e3o e do voto que fundamentaram o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1611/2023/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1611/2023-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>:</p><p>\t- Instru\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 27) :</p><p><i>\"Constitui objeto do presente recurso definir se: a) houve a incid\u00eancia da decad\u00eancia; b) o pagamento da 'op\u00e7\u00e3o' est\u00e1 garantido, tendo em vista o instituto do direito adquirido; c) houve viola\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da irredutibilidade de proventos e da seguran\u00e7a jur\u00eddica; d) houve viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da veda\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o retroativa de nova interpreta\u00e7\u00e3o; e) o c\u00e1lculo dos anu\u00eanios e do adicional de qualifica\u00e7\u00e3o est\u00e3o corretos.\"</i></p><p>\t- Voto (pe\u00e7a 31) :</p><p><i>\"2.\tEm seu apelo, argumentou, em s\u00edntese, que: (i) sua aposentadoria ocorreu </i><b><i>antes da publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 20/1998</i></b><i>, n\u00e3o havendo \u00f3bice ao pagamento da parcela denominada \"op\u00e7\u00e3o\"; (ii) j\u00e1 teriam transcorrido mais de cinco anos desde a aprecia\u00e7\u00e3o inicial, pelo TCU, de sua aposentadoria com o pagamento da \"op\u00e7\u00e3o\", o que geraria a \"</i><b><i>decad\u00eancia administrativa</i></b><i>\"; (iii) a subtra\u00e7\u00e3o das vantagens oriundas da parcela \"op\u00e7\u00e3o\" violaria o princ\u00edpio da </i><b><i>irredutibilidade dos vencimentos</i></b><i>; (iv) a altera\u00e7\u00e3o do ato inicial de aposentadoria se restringiria \u00e0 inclus\u00e3o da parcela referente ao Adicional de Qualifica\u00e7\u00e3o de 5%, em raz\u00e3o da conclus\u00e3o de curso superior de gradua\u00e7\u00e3o pela interessada, em nada dizendo respeito \u00e0 parcela 'op\u00e7\u00e3o'; (...) \".</i></p><p>7.\tA an\u00e1lise contida no referido voto bem demonstrou n\u00e3o haver desrespeito ao direito adquirido da recorrente nem aplica\u00e7\u00e3o de nova intepreta\u00e7\u00e3o de norma administrativa, e sim necessidade de observar modifica\u00e7\u00e3o na estrutura remunerat\u00f3ria de sua carreira com a edi\u00e7\u00e3o da Lei 12.774/2012:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><i>\"13.\tOcorre que o ato de altera\u00e7\u00e3o remetido a este Tribunal, al\u00e9m dessas quest\u00f5es, revelou que a ora recorrente recebia, em seus proventos, cumulativamente, as parcelas decorrentes da incorpora\u00e7\u00e3o de quintos e a op\u00e7\u00e3o, situa\u00e7\u00e3o vedada pelo \u00a7 2\u00ba do art. 193 da Lei 8.112/1990. Como o ato original de aposenta\u00e7\u00e3o j\u00e1 continha as vantagens da op\u00e7\u00e3o e dos quintos e havia sido apreciado pelo Tribunal h\u00e1 mais de cinco anos, n\u00e3o se fazia poss\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o de revis\u00e3o de of\u00edcio, fato destacado no voto condutor da delibera\u00e7\u00e3o atacada.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><i>14.\tN\u00e3o obstante, o Relator </i><b><i>a quo</i></b><i> destacou que a modifica\u00e7\u00e3o na estrutura remunerat\u00f3ria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qual se deu o estabelecimento dos proventos da servidora sofreu altera\u00e7\u00e3o, com a edi\u00e7\u00e3o da Lei 12.774/2012. Essa modifica\u00e7\u00e3o acabou com a possibilidade de os servidores ocupantes de Fun\u00e7\u00f5es Comissionadas (FC) , no Poder Judici\u00e1rio, optarem 'entre os vencimentos de seu cargo efetivo e a remunera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o'. Ou seja, os ocupantes de FC voltaram a ser remunerados 'mediante o simples acr\u00e9scimo de seu valor [da fun\u00e7\u00e3o] \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo do servidor'.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><i>15.\tOra, considerando que a interessada se aposentou pelo regime de paridade de vencimentos, n\u00e3o h\u00e1 como se cogitar da manuten\u00e7\u00e3o, em seus proventos, de um benef\u00edcio que n\u00e3o mais existe na estrutura remunerat\u00f3ria aplicada aos servidores em atividade. </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><i>16.\tImporta destacar, a respeito, que n\u00e3o se trata de revis\u00e3o de of\u00edcio. N\u00e3o existe, no caso, qualquer insurrei\u00e7\u00e3o contra o pagamento daquela parcela 'op\u00e7\u00e3o', na forma como foi concedida em 1998 e j\u00e1 apreciada pelo Tribunal. O que afirmou o Relator </i><b><i>a quo</i></b><i> e se reafirma, agora, \u00e9 que a parcela denominada como 'op\u00e7\u00e3o', atualmente paga \u00e0 recorrente, n\u00e3o mais corresponde, em ess\u00eancia, \u00e0quela 'op\u00e7\u00e3o' que constava de seus proventos originais. Isso porque, como j\u00e1 foi dito, n\u00e3o mais \u00e9 facultado aos detentores de FC do Poder Judici\u00e1rio fazerem qualquer op\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><i>17.\tEssa linha jurisprudencial se encontra devidamente sedimentada nesta Casa, podendo-se mencionar, entre outros no mesmo sentido, os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10404/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10404/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Relator: Ministro Benjamin Zymler) , 7023/2022 - 1\u00aa C\u00e2mara (Relator: Ministro Benjamin Zymler) , 7058/2022 - 1\u00aa C\u00e2mara (Relator: Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti) e 9237/2022 - 1\u00aa C\u00e2mara (Relator: Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti) . Permito-me transcrever excerto do voto condutor desse \u00faltimo, com o intuito de demonstrar a abordagem conferida \u00e0 quest\u00e3o:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i> (...) </i></p><p><i>18.\tConsiderando, no entanto, que a benefici\u00e1ria recebe a vantagem desde o ano de 2006, reconhe\u00e7o a necessidade de mitiga\u00e7\u00e3o da determina\u00e7\u00e3o efetuada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/784/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 784/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, que foi no sentido da imediata cessa\u00e7\u00e3o dos pagamentos relativos a essa parcela e de sua exclus\u00e3o dos proventos de aposentadoria.  Em observ\u00e2ncia ao princ\u00edpio da irredutibilidade dos proventos, pode-se aceitar que a parcela 'op\u00e7\u00e3o' da interessada seja transformada em parcela compensat\u00f3ria, n\u00e3o reajust\u00e1vel e pass\u00edvel de absor\u00e7\u00e3o por futuros reajustes, nos termos do art. 103 do Decreto-lei 200/1967, diferentemente da vantagem pessoal nominalmente identificada sugerida nos pareceres.\"</i></p><p>8.\tDecerto, a delibera\u00e7\u00e3o embargada n\u00e3o desconsiderou o fato de o ato original de aposenta\u00e7\u00e3o, j\u00e1 apreciado pelo Tribunal, conter as vantagens da \"op\u00e7\u00e3o\" e dos quintos e ter sido emitido antes da Emenda Constitucional 20/1998, mas foi clara sobre a ilegalidade na manuten\u00e7\u00e3o do pagamento daquela primeira vantagem por incompat\u00edvel com a nova estrutura remunerat\u00f3ria aplic\u00e1vel aos servidores em atividade.</p><p>9.\tAdemais, em conformidade com os princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da irredutibilidade dos proventos, este Tribunal decidiu mitigar a determina\u00e7\u00e3o original, aceitando que a vantagem indevida seja transformada em parcela compensat\u00f3ria, n\u00e3o reajust\u00e1vel e pass\u00edvel de absor\u00e7\u00e3o por futuros reajustes.</p><p>10.\tSobre a decad\u00eancia administrativa, tampouco houve omiss\u00e3o/contradi\u00e7\u00e3o, segundo provam os subitens 5.3 a 5.6 da instru\u00e7\u00e3o transcrita no relat\u00f3rio do ac\u00f3rd\u00e3o embargado, cujos fundamentos foram incorporados como raz\u00f5es de decidir (item 5 do voto - pe\u00e7a 31) . </p><p>11.\tAssim, tendo em conta que os v\u00edcios apontados n\u00e3o existem e que os embargos de declara\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o a via adequada para reexame de quest\u00f5es de m\u00e9rito, imp\u00f5e-se rejeitar o recurso.</p><p>III</p><p>12.\tAntes de finalizar, por\u00e9m, registro que consta dos autos pedido da unidade jurisdicionada de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo, por 30 dias, para cumprir a determina\u00e7\u00e3o do subitem 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1611/2023/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1611/2023-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, em raz\u00e3o de dificuldades administrativas (pe\u00e7a 42) .</p><p>13.\tA Secretaria de Apoio \u00e0 Gest\u00e3o de Processos (Seproc) , diante do princ\u00edpio da \"dura\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel do processo\", sugeriu deferir essa prorroga\u00e7\u00e3o por 15 dias, a contar do t\u00e9rmino do prazo anterior (pe\u00e7a 44) , situa\u00e7\u00e3o que levaria o prazo a vencer em 13/4/2023.</p><p>14.\tApesar de ultrapassada essa data, pondero que os embargos de declara\u00e7\u00e3o t\u00eam efeito suspensivo (art. 34, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443/1992) . Em consequ\u00eancia, como o recurso foi protocolado no dia seguinte \u00e0 ci\u00eancia da delibera\u00e7\u00e3o embargada pela representante da interessada (pe\u00e7as 36 e 39) , o \u00f3rg\u00e3o ter\u00e1 integralmente o prazo de 15 dias para cumprir a determina\u00e7\u00e3o deste Tribunal, a partir da ci\u00eancia da delibera\u00e7\u00e3o a ser proferida nesta ocasi\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ante o exposto, VOTO no sentido de que o Tribunal adote a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 16 de maio de 2023.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">JORGE OLIVEIRA </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230526", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=824772", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=824772", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}