{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2576610", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3831/2023 ATA 14/2023 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3831", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "14/2023", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pela Secretaria Especial do Desenvolvimento Social relativa a irregularidades na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social transferidos ao Munic\u00edpio de S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o/SE, no exerc\u00edcio de 2008,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conceder novo e improrrog\u00e1vel de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, com fundamento no art. 12, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, da Lei 8.443/92 e art. 202, \u00a7\u00a73\u00ba, 4\u00ba e 5\u00ba, do Regimento Interno do TCU, para que o munic\u00edpio de S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o/SE efetue e comprove, perante este Tribunal, o recolhimento das quantias abaixo discriminadas aos cofres do Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social, atualizadas monetariamente at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">Data de ocorr\u00eancia</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">Valor hist\u00f3rico (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/8/2008</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.780,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/8/2008</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">400,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/8/2008</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.736,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/8/2008</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">775,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/8/2008</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">300,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/8/2008</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">790,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/8/2008</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">18.172,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/8/2008</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">22.820,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/8/2008</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">980,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/8/2008</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">347,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/8/2008</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">13.920,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/8/2008</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.080,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/8/2008</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">775,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/8/2008</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">300,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/8/2008</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.868,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/8/2008</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.735,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/8/2008</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.868,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/8/2008</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">890,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/8/2008</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">200,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/8/2008</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">300,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/8/2008</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">790,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/8/2008</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">7.472,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/8/2008</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.560,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/8/2008</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/8/2008</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.100,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/8/2008</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.868,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/8/2008</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">890,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/8/2008</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">200,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/8/2008</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">775,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/8/2008</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">790,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/8/2008</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">270,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. informar ao munic\u00edpio de S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o/SE que a liquida\u00e7\u00e3o tempestiva do d\u00e9bito atualizado monetariamente sanear\u00e1 o processo e permitir\u00e1 que suas contas sejam julgadas regulares com ressalva, dando-lhe quita\u00e7\u00e3o, nos termos do \u00a7 4\u00ba, do art. 202, do Regimento Interno do TCU, ao passo que a aus\u00eancia desse pagamento tempestivo levar\u00e1 ao julgamento pela irregularidade de suas contas, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito a ser atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora, nos termos do art. 19 da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. autorizar, caso requerido, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992, o parcelamento da d\u00edvida indicada na al\u00ednea \"b\" acima em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e sucessivas, atualizadas monetariamente, esclarecendo ao respons\u00e1vel que a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, sem preju\u00edzo das demais medidas legais.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o aos respons\u00e1veis.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o ao munic\u00edpio de S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o/SE por meio do Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social, na modalidade fundo a fundo, para a execu\u00e7\u00e3o dos Programas Prote\u00e7\u00e3o Social B\u00e1sica (PSB) e Prote\u00e7\u00e3o Social Especial (PSE), no exerc\u00edcio de 2008.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "16/05/2023", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o - SE.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Secretaria Especial do Desenvolvimento Social (extinto) ().<br>3.2. Respons\u00e1veis: Alexsander Oliveira de Andrade (XXX.177.965-XX); Prefeitura Municipal de S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o - SE (13.128.855/0001-44).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03683120204\" target=\"_blank\">036.831/2020-4</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler (Relator) e Jhonatan de Jesus.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAdoto como parte do relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito da ent\u00e3o Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (pe\u00e7a 99) , cuja proposta de encaminhamento contou com a anu\u00eancia do titular da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 101) :</p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>\"INTRODU\u00c7\u00c3O</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Cuidam os autos de tomada de contas especial instaurada por Secretaria Especial do Desenvolvimento Social, em desfavor de Alexsander Oliveira de Andrade (CPF: XXX.177.965-XX) e Prefeitura Municipal de S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o - SE (CNPJ: 13.128.855/0001-44) , em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o ao munic\u00edpio de S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o/SE por meio do Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social, na modalidade fundo a fundo, para a execu\u00e7\u00e3o dos Programas Prote\u00e7\u00e3o Social B\u00e1sica (PSB) e Prote\u00e7\u00e3o Social Especial (PSE) , no exerc\u00edcio de 2008. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>HIST\u00d3RICO</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em 24/1/2020, com fundamento na IN/TCU 71/2012, alterada pela IN/TCU 76/2016 e DN/TCU 155/2016, o dirigente da Secretaria Especial do Desenvolvimento Social autorizou a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial (pe\u00e7a 56) . O processo foi registrado no sistema e-TCE com o n\u00famero 1105/2020.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Os recursos repassados pelo Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social ao munic\u00edpio de S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o - SE, no exerc\u00edcio de 2008, na modalidade fundo a fundo, foram auditados pela Controladoria Geral da Uni\u00e3o, conforme Relat\u00f3rio de Demandas Externas n\u00ba 00224.000336/2008-11 (pe\u00e7a 12) . </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, conforme consignado na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o elaborada pelo tomador de contas, foi a constata\u00e7\u00e3o da seguinte irregularidade: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Irregularidades/impropriedades constatadas no Relat\u00f3rio de Demandas Especiais n\u00ba 00224.000336/2008-11; n\u00e3o atendimento integral das notifica\u00e7\u00f5es visando sanar estas pend\u00eancias; n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos e n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos devidamente atualizados e acrescidos de juros.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Os respons\u00e1veis arrolados na fase interna foram devidamente comunicados e, diante da aus\u00eancia de justificativas suficientes para elidir a irregularidade e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a tomada de contas especial.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>No relat\u00f3rio (pe\u00e7a 71) , o tomador de contas concluiu que o preju\u00edzo importaria no valor original de R$ 135.391,04, imputando-se a responsabilidade a Alexsander Oliveira de Andrade, Prefeito Municipal, no per\u00edodo de 21/11/2007 a 30/8/2008, na condi\u00e7\u00e3o de gestor dos recursos e Jadiel Campos, falecido (a) , Prefeito Municipal, no per\u00edodo de 30/8/2008 a 31/12/2008, na condi\u00e7\u00e3o de gestor dos recursos.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em 29/9/2020, a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o emitiu o relat\u00f3rio de auditoria (pe\u00e7a 74) , em concord\u00e2ncia com o relat\u00f3rio do tomador de contas. O certificado de auditoria e o parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno conclu\u00edram pela irregularidade das presentes contas (pe\u00e7as 75 e 76) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em 16/10/2020, o ministro respons\u00e1vel pela \u00e1rea atestou haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas no relat\u00f3rio e certificado de auditoria, bem como do parecer conclusivo do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno, manifestando-se pela irregularidade das contas, e determinou o encaminhamento do processo ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 77) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Na instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 81) , analisando-se os documentos nos autos, concluiu-se pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o para as seguintes irregularidades: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b><i>Irregularidade 1:</i></b><i> aplica\u00e7\u00e3o de recursos federais em finalidade diversa daquela previamente pactuada, sem autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do \u00f3rg\u00e3o repassador, em benef\u00edcio do ente federado.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Evid\u00eancias da irregularidade: documentos t\u00e9cnicos presentes nas pe\u00e7as 12, 50, 55, 56 e 59.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Normas infringidas: Art 37, caput, c/c o art. 70, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, art. 93 do Decreto-lei 200/1967, art. 66, do Decreto 93.872/1986. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>D\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel munic\u00edpio de S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o - SE:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Data de ocorr\u00eancia</i></b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Valor hist\u00f3rico (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>1.780,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>400,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>3.736,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>775,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>300,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>790,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>18.172,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>22.820,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>980,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>347,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>13.920,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>1.080,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>775,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>300,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>1.868,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>1.735,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>1.868,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>890,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>200,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>300,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>790,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>7.472,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>3.560,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>800,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>3.100,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>1.868,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>890,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>200,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>775,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>790,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>270,00</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_2\"/><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Cofre credor: Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><b><i>Respons\u00e1vel</i></b><i>: Munic\u00edpio de S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o - SE.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><b><i>Conduta:</i></b><i> beneficiar-se indevidamente de recursos federais para realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, no \u00e2mbito do instrumento em quest\u00e3o, cuja finalidade foi desvirtuada em prol do ente federado.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Nexo de causalidade: o benef\u00edcio indevido dos recursos federais resultou no desvio de finalidade na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do instrumento.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o administrador respons\u00e1vel pela pessoa jur\u00eddica tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, utilizar por meio dos seus gestores os recursos financeiros dispon\u00edveis na finalidade espec\u00edfica para a qual foram destinados. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Encaminhamento: cita\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b><i>Irregularidade 2:</i></b><i> aus\u00eancia dos documentos comprobat\u00f3rios da despesa de programa do FNAS.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Evid\u00eancias da irregularidade: documentos t\u00e9cnicos presentes nas pe\u00e7as 12, 50, 55 e 59.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Normas infringidas: Art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988; art. 93, do Decreto-lei 200; e arts. 9\u00ba, 10, \u00a7 2\u00ba, e 11 da Portaria MDS 459/2005.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>D\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel Alexsander Oliveira de Andrade:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Data de ocorr\u00eancia</i></b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Valor hist\u00f3rico (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>10/3/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>4.480,20</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>10/3/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>1.100,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>25/3/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>750,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>27/6/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>2.236,89</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>27/6/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>1.227,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>27/6/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>5.580,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>27/6/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>1.227,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>26/2/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>367,46</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>26/2/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>7.497,64</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>4/4/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>7.590,15</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>4/4/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>1.224,08</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>24/4/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>7.916,12</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_2\"/><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Cofre credor: Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Respons\u00e1vel: Alexsander Oliveira de Andrade.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Conduta: n\u00e3o apresentar documentos comprobat\u00f3rios das despesas realizadas com recursos repassados para a execu\u00e7\u00e3o de programa do FNAS.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Nexo de causalidade: a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o das despesas realizadas impediu a comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados no \u00e2mbito do instrumento em quest\u00e3o, resultando em presun\u00e7\u00e3o de dano ao er\u00e1rio.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, apresentar a documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria das despesas realizadas necess\u00e1ria \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados, conforme estabelecido nas normas aplic\u00e1veis. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Encaminhamento: cita\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Apesar de o tomador de contas n\u00e3o haver inclu\u00eddo Prefeitura Municipal de S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o - SE como respons\u00e1vel neste processo, ap\u00f3s an\u00e1lise realizada sobre a documenta\u00e7\u00e3o acostada aos autos, concluiu-se que sua responsabilidade deve ser inclu\u00edda, uma vez que h\u00e1 evid\u00eancias de que tenha sido benefici\u00e1ria dos recursos repassados.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Apesar de o tomador de contas haver inclu\u00eddo Jadiel Campos como respons\u00e1vel neste processo, ap\u00f3s an\u00e1lise realizada sobre a documenta\u00e7\u00e3o acostada aos autos, conclui-se que sua responsabilidade deve ser exclu\u00edda, uma vez que n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias de que tenha tido participa\u00e7\u00e3o nas irregularidades aqui verificadas.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em cumprimento ao pronunciamento da unidade (pe\u00e7a 83) , foram efetuadas cita\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis, nos moldes adiante:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i> Alexsander Oliveira de Andrade - promovida a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, conforme delineado adiante:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Comunica\u00e7\u00e3o</i></b><i>: Of\u00edcio 18250/2022 - Seproc (pe\u00e7a 88) </i></p><p><i>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 18/5/2022</i></p><p><i>Data da Ci\u00eancia: </i><b><i>n\u00e3o houve</i></b><i> (Mudou-se) (pe\u00e7a 90) </i></p><p><i>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa na base de dados no sistema da Receita Federal, custodiada pelo TCU (pe\u00e7a 86) .</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Comunica\u00e7\u00e3o</i></b><i>: Of\u00edcio 26802/2022 - Seproc (pe\u00e7a 92) </i></p><p><i>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 20/6/2022</i></p><p><i>Data da Ci\u00eancia: </i><b><i>22/6/2022</i></b><i> (pe\u00e7a 94) </i></p><p><i>Nome Recebedor: Valdineia Santos</i></p><p><i>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa na base de dados no sistema do TSE, custodiada pelo TCU (pe\u00e7a 91) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Fim do prazo para a defesa: 7/7/2022</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Comunica\u00e7\u00e3o</i></b><i>: Of\u00edcio 26803/2022 - Seproc (pe\u00e7a 93) </i></p><p><i>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 20/6/2022</i></p><p><i>Data da Ci\u00eancia: </i><b><i>22/6/2022</i></b><i> (pe\u00e7a 95) </i></p><p><i>Nome Recebedor: Valdineia Santos</i></p><p><i>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa na base de dados no sistema do Renach, custodiada pelo TCU (pe\u00e7a 91) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Fim do prazo para a defesa: 7/7/2022</i></p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_2\"/><p class=\"list_Paragraph\"><i> Prefeitura Municipal de S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o - SE - promovida a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, conforme delineado adiante:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Comunica\u00e7\u00e3o</i></b><i>: Of\u00edcio 18254/2022 - Seproc (pe\u00e7a 87) </i></p><p><i>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 18/5/2022</i></p><p><i>Data da Ci\u00eancia: </i><b><i>25/5/2022</i></b><i> (pe\u00e7a 89) </i></p><p><i>Nome Recebedor: Audenizio Lopes</i></p><p><i>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa na base de dados no sistema da Receita Federal, custodiada pelo TCU (pe\u00e7a 86) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Fim do prazo para a defesa: 9/6/2022</i></p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_2\"/><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Conforme Despacho de Conclus\u00e3o das Comunica\u00e7\u00f5es Processuais (pe\u00e7a 98) , as provid\u00eancias inerentes \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es processuais foram conclu\u00eddas. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Transcorrido o prazo regimental, o respons\u00e1vel Alexsander Oliveira de Andrade permaneceu silente, devendo ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, e o respons\u00e1vel Prefeitura Municipal de S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o - SE apresentou defesa, que ser\u00e1 analisada na se\u00e7\u00e3o Exame T\u00e9cnico.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN/TCU 71/2012</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Avalia\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>No \u00e2mbito do TCU, a prescri\u00e7\u00e3o \u00e9 regulada por meio da RESOLU\u00c7\u00c3O - TCU N\u00ba 344, DE 11 DE OUTUBRO DE 2022. Sobre o prazo, a resolu\u00e7\u00e3o estabelece:</i></p><p class=\"#Artigo\"><i>Art. 2\u00ba Prescrevem em cinco anos as pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento, contados do termo inicial indicado no artigo 4\u00b0. </i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i> (...) </i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>\tO Termo inicial se d\u00e1:</i></p><p class=\"#Artigo\"><i>Art. 4\u00b0 O prazo de prescri\u00e7\u00e3o ser\u00e1 contado:</i></p><p class=\"#Artigo\"><i>I - da data em que as contas deveriam ter sido prestadas, no caso de omiss\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas;</i></p><p class=\"#Artigo\"><i>II - da data da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas ao \u00f3rg\u00e3o competente para a sua an\u00e1lise inicial;</i></p><p class=\"#Artigo\"><i>III - do recebimento da den\u00fancia ou da representa\u00e7\u00e3o pelo Tribunal ou pelos \u00f3rg\u00e3os de controle interno, quanto \u00e0s apura\u00e7\u00f5es decorrentes de processos dessa natureza;</i></p><p class=\"#Artigo\"><i>IV - da data do conhecimento da irregularidade ou do dano, quando constatados em fiscaliza\u00e7\u00e3o realizada pelo Tribunal ou pelos \u00f3rg\u00e3os de controle interno;</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>V - do dia em que tiver cessado a perman\u00eancia ou a continuidade, no caso de irregularidade permanente ou continuada.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>\tA interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o \u00e9 regulada da seguinte forma:</i></p><p class=\"#Artigo\"><i>Art. 5\u00ba A prescri\u00e7\u00e3o se interrompe:</i></p><p class=\"#Artigo\"><i>I - pela notifica\u00e7\u00e3o, oitiva, cita\u00e7\u00e3o ou audi\u00eancia do respons\u00e1vel, inclusive por edital; </i></p><p class=\"#Artigo\"><i>II - por qualquer ato inequ\u00edvoco de apura\u00e7\u00e3o do fato;</i></p><p class=\"#Artigo\"><i>III - por qualquer ato inequ\u00edvoco de tentativa de solu\u00e7\u00e3o conciliat\u00f3ria; </i></p><p class=\"#Artigo\"><i>IV - pela decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel.</i></p><p class=\"#Artigo\"><i>\u00a7 1\u00b0 A prescri\u00e7\u00e3o pode se interromper mais de uma vez por causa que, por sua natureza, seja repet\u00edvel no curso do processo.</i></p><p class=\"#Artigo\"><i>\u00a7 2\u00b0 Interrompida a prescri\u00e7\u00e3o, come\u00e7a a correr novo prazo a partir do ato interruptivo.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>\u00a7 3\u00ba N\u00e3o interrompem a prescri\u00e7\u00e3o o pedido e concess\u00e3o de vista dos autos, emiss\u00e3o de certid\u00f5es, presta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, juntada de procura\u00e7\u00e3o ou subestabelecimento e outros atos de instru\u00e7\u00e3o processual de mero seguimento do curso das apura\u00e7\u00f5es.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>18.\tNo caso concreto, considerando as disposi\u00e7\u00f5es acima descritas, temos os seguintes eventos processuais:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Datas das pr\u00e1ticas dos atos (termo inicial para contagem dos prazos prescricionais) : datas em que ocorreu a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, qual seja, 15/6/2009 (pe\u00e7a 4) ;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Of\u00edcio 6566, de 28/9/2009, notificando a Prefeitura Municipal de S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o/SE a efetuar o saneamento de pend\u00eancias, o qual foi recebido em 17/11/2009 (pe\u00e7a 8) ;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o da CGU 00224.000336/2008-11, de 8/2/2012 (pe\u00e7a 12) ;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Emiss\u00e3o da Nota T\u00e9cnica 6375/2013, de 11/11/2013 (pe\u00e7a 26) , sugerindo a notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis a apresentarem justificativas para as irregularidades apontadas ou efetuar a devolu\u00e7\u00e3o dos recursos;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Emiss\u00e3o da Nota T\u00e9cnica 472/2016, de 11/3/2016 (pe\u00e7a 37) , sugerindo o estorno da aprova\u00e7\u00e3o do valor de R$ 430.734,25;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Emiss\u00e3o da Nota T\u00e9cnica 174/2017, de 26/5/2017 (pe\u00e7a 39) , sugerindo a notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis a apresentarem justificativas para as irregularidades apontadas;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Of\u00edcio 401, de 24/5/2017, notificando a Prefeitura Municipal de S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o/SE a efetuar o saneamento de pend\u00eancias, o qual foi recebido em 9/6/2017 (pe\u00e7a 43) ;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Emiss\u00e3o da Nota T\u00e9cnica 1425/2018, de 3/8/2018 (pe\u00e7a 48) , sugerindo o encaminhamento \u00e0 CGOFC para ado\u00e7\u00e3o de procedimentos atinentes \u00e0 abertura de TCE;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Emiss\u00e3o da Nota T\u00e9cnica 937/2019, de 6/5/2019 (pe\u00e7a 50) , sugerindo a notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis a apresentarem justificativas para as irregularidades apontadas;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Of\u00edcio 670, de 6/5/2019, notificando a Prefeitura Municipal de S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o/SE a apresentar defesa efetuar o recolhimento do d\u00e9bito apurado, o qual foi recebido em 17/5/2019 (pe\u00e7a 52) ;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Relat\u00f3rio de TCE 23/2020, de 20/3/2020 (pe\u00e7a 71) ;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Autua\u00e7\u00e3o do processo no TCU em 16/10/2020;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i> Despacho autorizando a cita\u00e7\u00e3o em 1/2/2022 (pe\u00e7a 83) .</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>19.\tAnalisando-se a sequ\u00eancia de eventos processuais enumerados no item anterior, os quais teriam o cond\u00e3o de interromper a prescri\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o punitiva desta Corte no entender do STF, observa-se que n\u00e3o teria transcorrido o prazo prescricional de 5 (cinco) anos entre cada evento processual e o seguinte. Portanto, n\u00e3o teria ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o sancionat\u00f3ria e ressarcit\u00f3ria a cargo do TCU.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Avalia\u00e7\u00e3o de Viabilidade do Exerc\u00edcio do Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Verifica-se que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , uma vez que o fato gerador da irregularidade sancionada ocorreu em 28/8/2008, e os respons\u00e1veis foram notificados sobre as irregularidades pela autoridade administrativa competente conforme segue:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Alexsander Oliveira de Andrade, por meio do of\u00edcio acostado \u00e0 pe\u00e7a 7, recebido em 17/11/2009, conforme AR (pe\u00e7a 8) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Prefeitura Municipal de S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o - SE, por meio do Of\u00edcio GAB/SNAS/MDS 72 (pe\u00e7a 14) , de 21/6/2013. Embora n\u00e3o haja nos autos o aviso de recebimento, entende-se que houve a ci\u00eancia, uma vez que houve solicita\u00e7\u00e3o de prazo para atendimento \u00e0s solicita\u00e7\u00f5es feitas pelo MDS (pe\u00e7a 15) .</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Valor de Constitui\u00e7\u00e3o da TCE \t</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Verifica-se, ainda, que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) em 1/1/2017 \u00e9 de R$ 227.872,25, portanto superior ao limite m\u00ednimo de R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>OUTROS PROCESSOS/D\u00c9BITOS NOS SISTEMAS DO TCU COM OS MESMOS RESPONS\u00c1VEIS</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tInforma-se que foram encontrados processos no Tribunal com os mesmos respons\u00e1veis:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tabela_1\"><b><i>Respons\u00e1vel</i></b></p></td>\t<td><p class=\"tabela_1\"><b><i>Processo</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tabela_1\"><i>Alexsander Oliveira de Andrade</i></p></td>\t<td><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4066720197\" target=\"_blank\">Processo 040.667/2019-7</a> (TCE, aberto, TCE instaurada pela Caixa Econ\u00f4mica Federal em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o, Contrato de repasse CR.NR.0192869-34, firmado com o/a Fundo Nacional de Habita\u00e7\u00e3o de Interesse Social, Siafi/Siconv 562124, que teve como objeto a execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de infraestrutura,  drenagem  esgotamento sanit\u00e1rio,  pavimenta\u00e7\u00e3o,   com constru\u00e7\u00e3o de unidades habitacionais e sanit\u00e1rias) , <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1992520204\" target=\"_blank\">Processo 019.925/2020-4</a> (TCE, aberto, TCE instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o da miss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos repassados por for\u00e7a do Conv\u00eanio 656940/2009, firmado com o/a Fundo Nacional De Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, Siafi/Siconv 657163, que teve como objeto a constru\u00e7\u00e3o de escola) , <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/453020209\" target=\"_blank\">Processo 004.530/2020-9</a> (CBEX, encerrado) , <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3683620184\" target=\"_blank\">Processo 036.836/2018-4</a> (CBEX, encerrado) , <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3683420181\" target=\"_blank\">Processo 036.834/2018-1</a> (CBEX, encerrado) , <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/177320178\" target=\"_blank\">Processo 001.773/2017-8</a> (CBEX, encerrado) , <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1981320112\" target=\"_blank\">Processo 019.813/2011-2</a> (RA, encerrado) , <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1691920122\" target=\"_blank\">Processo 016.919/2012-2</a> (CBEX, encerrado) , <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1691820126\" target=\"_blank\">Processo 016.918/2012-6</a> (CBEX, encerrado) , <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2056120172\" target=\"_blank\">Processo 020.561/2017-2</a> (TCE, encerrado) , <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1636520151\" target=\"_blank\">Processo 016.365/2015-1</a> (TCE, encerrado) , <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1679420133\" target=\"_blank\">Processo 016.794/2013-3</a> (TCE, encerrado) , <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/134820140\" target=\"_blank\">Processo 001.348/2014-0</a> (TCE, encerrado) , <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/251920127\" target=\"_blank\">Processo 002.519/2012-7</a> (TCE, encerrado) , <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2770020119\" target=\"_blank\">Processo 027.700/2011-9</a> (TCE, encerrado) , <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3244720175\" target=\"_blank\">Processo 032.447/2017-5</a> (RA, aberto, FOC Obras paralisadas no Nordeste) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tabela_1\"><i>Prefeitura Municipal de S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o - SE</i></p></td>\t<td><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1050320102\" target=\"_blank\">Processo 010.503/2010-2</a> (REPR, encerrado) , <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1050120100\" target=\"_blank\">Processo 010.501/2010-0</a> (REPR, encerrado) , <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1049620106\" target=\"_blank\">Processo 010.496/2010-6</a> (REPR, encerrado) , <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/381720048\" target=\"_blank\">Processo 003.817/2004-8</a> (TCE, encerrado) , <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3244720175\" target=\"_blank\">Processo 032.447/2017-5</a> (RA, aberto, FOC Obras paralisadas no Nordeste) </i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_2\"/><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A tomada de contas especial est\u00e1, assim, devidamente constitu\u00edda e em condi\u00e7\u00e3o de ser instru\u00edda.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Da validade das notifica\u00e7\u00f5es</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Preliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito, destacam-se o art. 179, do Regimento Interno do TCU (Resolu\u00e7\u00e3o 155, de 4/12/2002) e o art. 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170, de 30 de junho de 2004, in verbis:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Art. 179. A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, farse-\u00e3o:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>I - mediante ci\u00eancia da parte, efetivada por servidor designado, por meio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile, telegrama ou qualquer outra forma, desde que fique confirmada inequivocamente a entrega da comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>II - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> (...) </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Art. 3\u00ba As comunica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o dirigidas ao respons\u00e1vel, ou ao interessado, ou ao dirigente de \u00f3rg\u00e3o ou entidade, ou ao representante legal ou ao procurador constitu\u00eddo nos autos, com poderes expressos no mandato para esse fim, por meio de:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>I - correio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile ou telegrama;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>II - servidor designado;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>III - carta registrada, com aviso de recebimento;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>IV - edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado, nas hip\u00f3teses em que seja necess\u00e1rio o exerc\u00edcio de defesa.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Art. 4\u00ba. Consideram-se entregues as comunica\u00e7\u00f5es:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>I - efetivadas conforme disposto nos incisos I e II do artigo anterior, mediante confirma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia do destinat\u00e1rio;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>II - realizadas na forma prevista no inciso III do artigo anterior, com o retorno do aviso de recebimento, entregue comprovadamente no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>III - na data de publica\u00e7\u00e3o do edital no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando realizadas na forma prevista no inciso IV do artigo anterior.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\u00a7 1\u00ba O endere\u00e7o do destinat\u00e1rio dever\u00e1 ser previamente confirmado mediante consulta aos sistemas dispon\u00edveis ao Tribunal ou a outros meios de informa\u00e7\u00e3o, a qual dever\u00e1 ser juntada ao respectivo processo.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> (...) </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tBem se v\u00ea, portanto, que a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa, no caso em tela, a entrega do AR em \"m\u00e3os pr\u00f3prias\". A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>N\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica dos julgados a seguir transcritos:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Jos\u00e9 Jorge) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregandose a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Benjamin Zymler) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Aroldo Cedraz) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do \"AR\" no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ementa: agravo regimental. Mandado de seguran\u00e7a. Desnecessidade de intima\u00e7\u00e3o pessoal das decis\u00f5es do tribunal de contas da uni\u00e3o. art. 179 do regimento interno do TCU. Intima\u00e7\u00e3o do ato impugnado por carta registrada, iniciado o prazo do art. 18 da lei n\u00ba 1.533/51 da data constante do aviso de recebimento. Decad\u00eancia reconhecida. Agravo improvido.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples. </i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Da revelia do respons\u00e1vel Alexsander Oliveira de Andrade</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>No caso vertente, a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel se deu em endere\u00e7os provenientes da base de CPFs da Receita Federal, em sistema custodiado pelo TCU. A entrega dos of\u00edcios citat\u00f3rios nesses endere\u00e7os ficou comprovada (pe\u00e7as 85, 86 e 91) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Nos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1009/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1009/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Bruno Dantas; 2369/2013-TCU-Plen\u00e1rio, Relator Benjamin Zymler e 2449/2013-TCU-Plen\u00e1rio, Relator Benjamin Zymler) . Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ao n\u00e3o apresentar sua defesa, o respons\u00e1vel deixou de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93 do Decreto-Lei 200/1967: \"Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.\" </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Mesmo as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o sendo apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procurou-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es do respons\u00e1vel na fase interna desta Tomada de Contas Especial, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>N\u00e3o foram apresentados argumentos na fase interna que pudessem elidir as irregularidades apontadas.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em se tratando de processo em que a parte interessada n\u00e3o se manifestou acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta do respons\u00e1vel, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2064/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2064/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Relator Ubiratan Aguiar) , 6.182/2011-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator Weber de Oliveira) , 4.072/2010-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator Valmir Campelo) , 1.189/2009-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator Marcos Bemquerer) , 731/2008-TCU-Plen\u00e1rio (Relator Aroldo Cedraz) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Dessa forma, o respons\u00e1vel Alexsander Oliveira de Andrade deve ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, devendo as contas serem julgadas irregulares, condenando-o ao d\u00e9bito apurado e aplicando-lhe a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>Da defesa do respons\u00e1vel Prefeitura Municipal de S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o - SE</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O respons\u00e1vel Prefeitura Municipal de S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o - SE apresentou defesa (pe\u00e7a 97) , que passa a ser analisada em seguida.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>Argumento 1 - Da responsabiliza\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 97, p. 1-2) </i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O respons\u00e1vel alega que a responsabilidade pela aplica\u00e7\u00e3o dos recursos \u00e9 t\u00e3o somente do gestor e que a prefeitura municipal s\u00f3 teria a obriga\u00e7\u00e3o de devolver t\u00e3o somente se tivesse havido benef\u00edcio para a pessoa jur\u00eddica de direito p\u00fablico, o que n\u00e3o ocorreu no presente caso.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Para fins de comprova\u00e7\u00e3o do alegado, anexou documento assinado pelo setor de Almoxarifado do Fundo Municipal de Assist\u00eancia Social relatando que n\u00e3o foram encontrados no patrim\u00f4nio os equipamentos permanentes e nem a indica\u00e7\u00e3o que houve a baixa dos mesmos.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ainda sobre a matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o, argumenta que a conduta n\u00e3o pode ser imputada ao munic\u00edpio, mas sim a quem de fato a executou, conforme demonstrado na an\u00e1lise da culpabilidade: \"\u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel pela pessoa jur\u00eddica tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, utilizar por meio de seus gestores os recursos financeiros dispon\u00edveis na finalidade espec\u00edfica para a qual foram destinados\".</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Argumenta que no campo de descri\u00e7\u00e3o da conduta o auditor respons\u00e1vel n\u00e3o descreveu o ato do gestor que deu causa e qual a conduta deveria ser adotada, descumprindo a regra estabelecida no pr\u00f3prio normativo disciplinador da mat\u00e9ria no Tribunal (Portaria Adplan 1/2010) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>An\u00e1lise do argumento 1</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Conforme jurisprud\u00eancia deste Tribunal, tratando-se de d\u00e9bito decorrente de desvio de finalidade, cabe ao ente federado obriga\u00e7\u00e3o de recompor, com recursos pr\u00f3prios, os valores gastos indevidamente (v. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1072/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1072/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. Ministro Bruno Dantas) . </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>No caso em tela, as despesas irregulares foram realizadas em benef\u00edcio da municipalidade, uma vez que a aquisi\u00e7\u00e3o dos equipamentos enumerados no item 19.1.2 da instru\u00e7\u00e3o anterior restou devidamente comprovada, gerando benef\u00edcios ao ente, na linha do que determina a Decis\u00e3o Normativa TCU 57/2004, cabendo ao ente federado a obriga\u00e7\u00e3o de recompor, com recursos pr\u00f3prios, os valores gastos indevidamente, atualizados monetariamente, ao \u00f3rg\u00e3o ou entidade repassadora dos recursos.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Quanto ao argumento de que consta na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o que o gestor teria consci\u00eancia da ilicitude e deveria ter praticado conduta diversa e que, por tal motivo, a responsabilidade deveria a este ser imputada, vale ressaltar que a pessoa jur\u00eddica do munic\u00edpio n\u00e3o tem vontade pr\u00f3pria e n\u00e3o pode, portanto, agir diretamente, mas apenas por meio de seus agentes que, ao desempenharem suas atividades, o faz em nome da pr\u00f3pria pessoa jur\u00eddica.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Quanto ao argumento de que o auditor signat\u00e1rio da instru\u00e7\u00e3o inicial n\u00e3o descreveu o ato do gestor que deu causa e qual a conduta deveria ser adotada, descumprindo a regra estabelecida no pr\u00f3prio normativo disciplinador da mat\u00e9ria no Tribunal, o mesmo n\u00e3o merece prosperar. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A pr\u00f3pria irregularidade, qual seja, \"aplica\u00e7\u00e3o de recursos federais em finalidade diversa daquela previamente pactuada, sem autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do \u00f3rg\u00e3o repassador, em benef\u00edcio do ente federado\", indica que o ato praticado foi a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos em finalidade diversa da prevista pelo gestor.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Quanto a conduta a ser adotada, no subitem referente \u00e0 culpabilidade \u00e9 destacado que seria \"exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, utilizar por meio dos seus gestores os recursos financeiros dispon\u00edveis na finalidade espec\u00edfica para a qual foram destinados\".</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>Pedido 1- Visita in loco (pe\u00e7a 97, p. 2) </i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Requer, para fins de auditoria, visita t\u00e9cnica in loco para comprova\u00e7\u00e3o de aus\u00eancia dos equipamentos permanentes citados.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>An\u00e1lise</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Quanto ao pedido de visita t\u00e9cnica in loco, destaca-se que, conforme jurisprud\u00eancia deste Tribunal, n\u00e3o cabe ao TCU promover dilig\u00eancia, per\u00edcia ou inspe\u00e7\u00e3o para colher documentos de interesse da defesa do gestor, uma vez que \u00e9 dele o \u00f4nus da prova. Neste sentido s\u00e3o os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3343/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3343/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, rel. Ministro Augusto Sherman, 2648/2015 - Plen\u00e1rio, rel. Ministro Andr\u00e9 de Carvalho.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Da an\u00e1lise procedida acima, verifica-se que os argumentos de defesa n\u00e3o foram suficientes para elidir a irregularidade pela qual est\u00e1 sendo responsabilizado, de forma que devem ser rejeitados.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em fun\u00e7\u00e3o da presun\u00e7\u00e3o da boa-f\u00e9 que milita em favor do ente p\u00fablico, aplica-se o disposto no art. 202, \u00a7 3\u00ba, do Regimento Interno/TCU, abrindo-se novo e improrrog\u00e1vel prazo para o recolhimento do d\u00e9bito. Nessa linha, est\u00e3o as intelig\u00eancias dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1286/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1286/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, rel. Raimundo Carreiro, e 4.744/2010-1\u00aa C\u00e2mara, rel. Augusto Nardes, respectivamente (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2365/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2365/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, rel. Marcos Benquerer) .</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>CONCLUS\u00c3O</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em face da an\u00e1lise promovida na se\u00e7\u00e3o \"Exame T\u00e9cnico\", verifica-se que o respons\u00e1vel Alexsander Oliveira de Andrade n\u00e3o logrou comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, instado a se manifestar, optou pelo sil\u00eancio, configurando a revelia, nos termos do \u00a7 3\u00ba, do art. 12, da Lei 8.443/1992. Al\u00e9m disso, prop\u00f5e-se rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa de Prefeitura Municipal de S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o - SE, uma vez que n\u00e3o foram suficientes para sanar as irregularidades a ela atribu\u00eddas e nem afastar o d\u00e9bito apurado. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Verifica-se tamb\u00e9m que n\u00e3o houve a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, conforme an\u00e1lise j\u00e1 realizada.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Tendo em vista que n\u00e3o constam dos autos elementos que permitam reconhecer a boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel Alexsander Oliveira de Andrade, sugere-se que as suas contas sejam julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno do TCU, com a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora, nos termos do art. 202, \u00a7 1\u00ba do Regimento Interno do TCU, descontado o valor eventualmente recolhido, aplicando-lhe a multa prevista no art. 57 da Lei. 8.443/1992.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em fun\u00e7\u00e3o da presun\u00e7\u00e3o da boa-f\u00e9 que milita em favor do ente p\u00fablico, aplica-se o disposto no art. 202, \u00a7 3\u00ba, do Regimento Interno/TCU, abrindo-se novo e improrrog\u00e1vel prazo para o recolhimento do d\u00e9bito. Nessa linha, est\u00e3o as intelig\u00eancias dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1286/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1286/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, rel. Raimundo Carreiro, e 4.744/2010-1\u00aa C\u00e2mara, rel. Augusto Nardes, respectivamente (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2365/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2365/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, rel. Marcos Benquerer) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Com rela\u00e7\u00e3o ao respons\u00e1vel Alexsander Oliveira de Andrade, deixa-se de propor o julgamento de suas contas nesta oportunidade, para evitar descompasso com a contas do Munic\u00edpio de S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o/SE, postergando-a para quando do retorno destes autos, ap\u00f3s o transcurso do prazo para concedido ao referido ente municipal para recolher a import\u00e2ncia devida.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Diante do exposto, submetemos os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>considerar revel o respons\u00e1vel Alexsander Oliveira de Andrade, para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992; </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>fixar novo e improrrog\u00e1vel prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, com fundamento no art. 12, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, da Lei 8.443/92 e art. 202, \u00a7\u00a73\u00ba, 4\u00ba e 5\u00ba, do Regimento Interno do TCU, para que o Munic\u00edpio de S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o/SE efetue e comprove, perante este Tribunal, o recolhimento das quantias abaixo discriminadas aos cofres do Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social, atualizadas monetariamente at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Data de ocorr\u00eancia</i></b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Valor hist\u00f3rico (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>1.780,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>400,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>3.736,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>775,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>300,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>790,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>18.172,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>22.820,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>980,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>347,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>13.920,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>1.080,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>775,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>300,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>1.868,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>1.735,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>1.868,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>890,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>200,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>300,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>790,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>7.472,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>3.560,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>800,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>3.100,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>1.868,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>890,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>200,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>775,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>790,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/8/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>270,00</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>informar ao Munic\u00edpio de S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o/SE que a liquida\u00e7\u00e3o tempestiva do d\u00e9bito atualizado monetariamente sanear\u00e1 o processo e permitir\u00e1 que suas contas sejam julgadas regulares com ressalva, dando-lhe quita\u00e7\u00e3o, nos termos do \u00a7 4\u00ba, do art. 202, do Regimento Interno do TCU, ao passo que a aus\u00eancia desse pagamento tempestivo levar\u00e1 ao julgamento pela irregularidade de suas contas, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito a ser atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora, nos termos do art. 19 da Lei 8.443/1992;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>autorizar, caso requerido, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992, o parcelamento da d\u00edvida indicada na al\u00ednea \"b\" acima em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e sucessivas, atualizadas monetariamente, esclarecendo ao respons\u00e1vel que a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, sem preju\u00edzo das demais medidas legais.\"</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">2.\tAo manifestar sua concord\u00e2ncia com a proposta da unidade t\u00e9cnica, o representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU teceu as seguintes considera\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 102) :</p><p class=\"body_Text_Indent\"><i>\"</i>[...]</p><p class=\"body_Text_Indent\"><i>Temos por relevante tecer pontuais observa\u00e7\u00f5es acerca do caso vertente.</i></p><p class=\"body_Text_Indent\"><i>Quanto ao exame da prescri\u00e7\u00e3o, estamos de acordo com o entendimento da unidade t\u00e9cnica pela n\u00e3o ocorr\u00eancia do referido instituto, valendo acrescentar aos registros da instru\u00e7\u00e3o da auditora o of\u00edcio de notifica\u00e7\u00e3o de Alexsander Oliveira de Andrade em 24/5/2017 e o respectivo aviso de recebimento, conforme pe\u00e7as 42 e 43. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Na instru\u00e7\u00e3o preliminar (pe\u00e7a 81) podemos observar que a irregularidade detectada foi a aplica\u00e7\u00e3o de recursos federais oriundos do Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social em finalidade diversa daquela previamente permitida, sem autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do \u00f3rg\u00e3o repassador, em benef\u00edcio do ente federado, infringindo o disposto nas Portarias MDS n\u00ba 440/2005 e 442/2005, que definem que os recursos do PSB/PSE s\u00e3o destinados exclusivamente ao custeio de servi\u00e7os socioassistenciais continuados.</i></p><p class=\"body_Text_Indent\"><i>A instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito assim reproduz quest\u00e3o central suscitada pelo ente federado, em sua defesa:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>36.\tO respons\u00e1vel alega que a responsabilidade pela aplica\u00e7\u00e3o dos recursos \u00e9 t\u00e3o somente do gestor e que a prefeitura municipal s\u00f3 teria a obriga\u00e7\u00e3o de devolver t\u00e3o somente se tivesse havido benef\u00edcio para a pessoa jur\u00eddica de direito p\u00fablico, o que n\u00e3o ocorreu no presente caso.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>37.\tPara fins de comprova\u00e7\u00e3o do alegado, anexou documento assinado pelo setor de Almoxarifado do Fundo Municipal de Assist\u00eancia Social relatando que n\u00e3o foram encontrados no patrim\u00f4nio os equipamentos permanentes e nem a indica\u00e7\u00e3o que houve a baixa dos mesmos.</i></p><p class=\"body_Text_Indent\"><i>A \u00edntegra do exame est\u00e1 assim vazada:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>40.\tConforme jurisprud\u00eancia deste Tribunal, tratando-se de d\u00e9bito decorrente de desvio de finalidade, cabe ao ente federado obriga\u00e7\u00e3o de recompor, com recursos pr\u00f3prios, os valores gastos indevidamente (v. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1072/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1072/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. Ministro Bruno Dantas) . </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>41.\tNo caso em tela, as despesas irregulares foram realizadas em benef\u00edcio da municipalidade, uma vez que a aquisi\u00e7\u00e3o dos equipamentos enumerados no item 19.1.2 da instru\u00e7\u00e3o anterior restou devidamente comprovada, gerando benef\u00edcios ao ente, na linha do que determina a Decis\u00e3o Normativa TCU 57/2004, cabendo ao ente federado a obriga\u00e7\u00e3o de recompor, com recursos pr\u00f3prios, os valores gastos indevidamente, atualizados monetariamente, ao \u00f3rg\u00e3o ou entidade repassadora dos recursos.</i></p><p class=\"body_Text_Indent\"><i>O referido item 19.1.2 da instru\u00e7\u00e3o preliminar apenas cont\u00e9m tabela com a descri\u00e7\u00e3o de itens de despesa, a exemplo de computadores, bebedouros, mesas de reuni\u00e3o, m\u00e1quinas fotogr\u00e1ficas, impressoras, com respectivos valores de aquisi\u00e7\u00e3o. N\u00e3o h\u00e1, por\u00e9m, informa\u00e7\u00e3o probat\u00f3ria de que tais bens efetivamente faziam parte do patrim\u00f4nio do munic\u00edpio, o que comprovaria o benef\u00edcio \u00e0 municipalidade.</i></p><p class=\"body_Text_Indent\"><i>Compulsando os autos, verificamos que o elemento de prova - essencial \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o do ente federado - \u00e9 o Relat\u00f3rio da Controladoria Geral da Uni\u00e3o que apresenta os resultados da fiscaliza\u00e7\u00e3o in loco realizada no munic\u00edpio de S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o entre os anos de 2009 e 2010, em atendimento ao requerimento do Juiz da Comarca no ente federado, conforme pe\u00e7a 12.</i></p><p class=\"body_Text_Indent\"><i>Os auditores da CGU informam os bens que encontraram nos locais mantidos pela Secretaria de Assist\u00eancia Social, apresentando inclusive tabela detalhada, indicando at\u00e9 mesmo a falta de alguns dos bens resultantes dos Convites 37, 38 e 41/2008 realizados pela Prefeitura (vide pe\u00e7a 12, p 8 e 9) . </i></p><p class=\"body_Text_Indent\"><i>Com essas breves considera\u00e7\u00f5es, acompanhamos a proposta de encaminhamento da Secex/TCE.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. FUNDO NACIONAL DE ASSIST\u00caNCIA SOCIAL. REALIZA\u00c7\u00c3O DE DESPESAS EM ITENS N\u00c3O PERMITIDOS. REVELIA DE UM DOS RESPONS\u00c1VEIS. FIXA\u00c7\u00c3O DE NOVO E IMPRORROG\u00c1VEL PRAZO PARA RECOLHIMENTO DO D\u00c9BITO PELO ENTE MUNICIPAL. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Tomada de Contas Especial (AudTCE).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tTrata-se de tomada de contas especial instaurada pela Secretaria Especial do Desenvolvimento Social em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o ao munic\u00edpio de S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o/SE por meio do Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social (FNAS) , na modalidade fundo a fundo, para a execu\u00e7\u00e3o dos Programas Prote\u00e7\u00e3o Social B\u00e1sica (PSB) e Prote\u00e7\u00e3o Social Especial (PSE) , no exerc\u00edcio de 2008.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tConforme consignado pelo tomador de contas, o fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da TCE foi a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos. Al\u00e9m disso, foram registradas a n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos e o n\u00e3o atendimento integral das notifica\u00e7\u00f5es visando sanar as pend\u00eancias.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tO relat\u00f3rio do tomador de contas especial quantificou o dano ao Er\u00e1rio em R$ 135.391,04, imputando-se a responsabilidade ao Sr. Alexsander Oliveira de Andrade, prefeito municipal, no per\u00edodo de 21/11/2007 a 30/8/2008, na condi\u00e7\u00e3o de gestor dos recursos, e ao Sr. Jadiel Campos, falecido, prefeito municipal, no per\u00edodo de 30/8/2008 a 31/12/2008, na condi\u00e7\u00e3o de gestor dos recursos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tNo \u00e2mbito desta Corte de Contas, o munic\u00edpio de S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o/SE foi regularmente citado em raz\u00e3o de ter se beneficiado indevidamente dos recursos repassados pelo FNAS, no \u00e2mbito do Sistema \u00danico de Assist\u00eancia Social (SUAS) , para a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os socioassistenciais do PSB e PSE, com sua aplica\u00e7\u00e3o em finalidade diversa daquela previamente pactuada e sem autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do \u00f3rg\u00e3o repassador.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tPor sua vez, o Sr. Alexsander Oliveira de Andrade foi citado por n\u00e3o apresentar documentos comprobat\u00f3rios das despesas realizadas com recursos repassados para a execu\u00e7\u00e3o de programa do FNAS.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tEm que pese o Sr. Jadiel Campos ter sido inclu\u00eddo como respons\u00e1vel neste processo, a unidade t\u00e9cnica, ap\u00f3s an\u00e1lise da documenta\u00e7\u00e3o acostada aos autos, concluiu que sua responsabilidade deveria ser exclu\u00edda, dado que n\u00e3o havia evid\u00eancias de que tenha tido participa\u00e7\u00e3o nas irregularidades.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">II</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tRegularmente citado para apresentar alega\u00e7\u00f5es de defesa e/ou recolher aos cofres do FNAS o montante de recursos impugnado, o Sr. Alexsander Oliveira de Andrade n\u00e3o apresentou suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, nem recolheu o d\u00e9bito. Dessa forma, resta caracterizada a revelia do respons\u00e1vel, nos termos do art. 12, inciso IV, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tJ\u00e1 o ente municipal apresentou suas alega\u00e7\u00f5es de defesa por meio das quais aduz, em s\u00edntese, que a responsabilidade pela aplica\u00e7\u00e3o dos recursos \u00e9 t\u00e3o somente do gestor e que a prefeitura municipal s\u00f3 teria a obriga\u00e7\u00e3o de devolver os recursos se tivesse havido benef\u00edcio para a pessoa jur\u00eddica de direito p\u00fablico, o que n\u00e3o teria ocorrido no presente caso.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.\tOutrossim, requer visita t\u00e9cnica para comprova\u00e7\u00e3o de aus\u00eancia dos equipamentos permanentes que foram adquiridos com os recursos. Ademais, anexou documento assinado pelo setor de almoxarifado do Fundo Municipal de Assist\u00eancia Social relatando que n\u00e3o foram encontrados no patrim\u00f4nio os equipamentos permanentes e nem a indica\u00e7\u00e3o de baixa patrimonial desses itens.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.\tO munic\u00edpio tamb\u00e9m argumentou que o auditor respons\u00e1vel n\u00e3o teria descrito o ato do gestor que deu causa e qual a conduta deveria ser adotada, descumprindo a regra estabelecida no pr\u00f3prio normativo disciplinador da mat\u00e9ria no Tribunal (Portaria Adplan 1/2010) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">III</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.\tAp\u00f3s o exame das alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas, a ent\u00e3o Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) , atual Unidade de Auditoria Especializada em Tomada de Contas Especial (AudTCE) , prop\u00f4s conceder novo e improrrog\u00e1vel prazo para o ente municipal devolver os valores, sem a incid\u00eancia de juros. Ademais, com fundamento na Resolu\u00e7\u00e3o/TCU 344/2022, apontou a inocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es punitiva e ressarcit\u00f3ria do Tribunal.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.\tA proposta da unidade t\u00e9cnica contou com a anu\u00eancia do representante do <b>Parquet.</b> </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">IV</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.\tAcolho os pareceres precedentes e adoto seus fundamentos como raz\u00f5es de decidir, sem preju\u00edzo das considera\u00e7\u00f5es que fa\u00e7o a seguir.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14.\tConforme registrou a unidade t\u00e9cnica na instru\u00e7\u00e3o transcrita no relat\u00f3rio, tendo em conta os marcos interruptivos listados, observa-se que n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria, tampouco a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente, das pretens\u00f5es ressarcit\u00f3ria e punitiva desta Corte de Contas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.\tN\u00e3o assiste raz\u00e3o ao munic\u00edpio de S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o/SE quando alega que a responsabilidade pela aplica\u00e7\u00e3o dos recursos seria t\u00e3o somente do gestor e que a prefeitura municipal s\u00f3 teria a obriga\u00e7\u00e3o de devolver se tivesse havido benef\u00edcio para a pessoa jur\u00eddica de direito p\u00fablico.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">16.\tComo bem apontou a unidade t\u00e9cnica, no caso em exame, as despesas irregulares foram realizadas em benef\u00edcio da municipalidade, dado que a aquisi\u00e7\u00e3o dos equipamentos restou devidamente comprovada, conforme o Relat\u00f3rio da Controladoria Geral da Uni\u00e3o a respeito da fiscaliza\u00e7\u00e3o <b>in loco</b> realizada no munic\u00edpio entre os anos de 2009 a 2010, em atendimento ao requerimento do juiz da comarca (pe\u00e7a 12) , como bem ressaltou o representante do <b>Parquet</b>. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">17.\tOs valores dos Pisos de Prote\u00e7\u00e3o Social s\u00e3o destinados exclusivamente ao custeio de servi\u00e7os socioassistenciais continuados, conforme disp\u00f5em as Portarias MDS 440/2005 e 442/2005. Todavia, verificou-se que os recursos federais foram destinados ao custeio de despesas com desvio de finalidade, dado que foram utilizados para pagamento de televisores, computadores, aparelhos de DVD, m\u00e1quinas fotogr\u00e1ficas, bebedouros, dentre outras despesas n\u00e3o alinhadas \u00e0s finalidades dos programas federais.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">18.\tDessa forma, verifica-se que os recursos federais foram utilizados em favor do munic\u00edpio de S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o/SE, em detrimento das finalidades primordiais do Sistema \u00danico de Assist\u00eancia Social (SUAS) , cabendo ao ente federado a obriga\u00e7\u00e3o de recompor, com recursos pr\u00f3prios, os valores gastos indevidamente, atualizados monetariamente, ao \u00f3rg\u00e3o ou entidade repassadora dos recursos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">19.\tAssim, considerando que o ente municipal n\u00e3o trouxe aos autos elementos aptos a afastar as irregularidades apontadas nos autos, entendo que assiste raz\u00e3o \u00e0 unidade t\u00e9cnica e ao representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU que prop\u00f5em, preliminarmente ao julgamento das contas, a fixa\u00e7\u00e3o de novo e improrrog\u00e1vel prazo para que a municipalidade promova o recolhimento do dano apurado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">20.\tComo \u00e9 cedi\u00e7o, h\u00e1 v\u00e1rios julgados deste Tribunal no sentido de que a presun\u00e7\u00e3o de boa-f\u00e9 de que goza a pessoa jur\u00eddica de direito p\u00fablico gera como consequ\u00eancia a fixa\u00e7\u00e3o de novo prazo para recolhimento do d\u00e9bito, nos termos do art. 12, \u00a7\u00a7 1\u00bae 2\u00ba, da Lei Org\u00e2nica do Tribunal. Nesse sentido, cito os Ac\u00f3rd\u00e3os 13.348/2020, 12.079/2020, 15.092/2018 e 5.118/2014, da Primeira C\u00e2mara, al\u00e9m dos Ac\u00f3rd\u00e3os 6.229/2016 e 2.968/2015, ambos da Segunda C\u00e2mara.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAnte o exposto, manifesto-me por que o Tribunal aprove o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 16 de maio de 2023.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">BENJAMIN ZYMLER </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230526", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=825981", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=825981", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}