{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2586081", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3846/2023 ATA 14/2023 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3846", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "14/2023", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTO, relatado e discutido este processo, que cuida do ato de concess\u00e3o de aposentadoria a Sara Mota Brand\u00e3o, emitido pelo Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria (Incra) ,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em dess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator, e com fulcro no art. 71, incisos III e IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 c/c os artigos 259, inciso II, e 260, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do Regimento Interno, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar ilegal o ato de concess\u00e3o de aposentadoria a Sara Mota Brand\u00e3o, recusando-lhe registro;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos at\u00e9 a data da ci\u00eancia do presente ac\u00f3rd\u00e3o pelo Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar ao Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria, a contar da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. fa\u00e7a cessar, no prazo de 15 (quinze) dias, o pagamento decorrente do ato considerado ilegal, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. informe, no prazo de 15 (quinze) dias, esta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 interessada e a alerte de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventual recurso junto ao TCU n\u00e3o a eximir\u00e1 da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, em caso de improvimento; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.3. envie a este Tribunal, no prazo de 30 (trinta) dias, documentos comprobat\u00f3rios da ci\u00eancia pela interessada da presente delibera\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. esclarecer \u00e0 unidade jurisdicionada que a concess\u00e3o considerada ilegal poder\u00e1 prosperar mediante emiss\u00e3o de novo ato, livre da irregularidade apontada.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "APOSENTADORIA. Atos de Aposentadoria da unidade emissora Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria, enviados ao TCU pela unidade de controle interno CONTROLADORIA-GERAL DA UNI\u00c3O para fins de an\u00e1lise e julgamento", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "16/05/2023", "ENTIDADE": " Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria.", "INTERESSADOS": "3. Interessada: Sara Mota Brand\u00e3o (XXX.333.712-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01562620229\" target=\"_blank\">015.626/2022-9</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler e Jhonatan de Jesus (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RELATOR": "JHONATAN DE JESUS", "RELATORIO": "<p>\tTranscrevo a seguir, com ajustes de forma pertinentes, a instru\u00e7\u00e3o elaborada na ent\u00e3o Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais, atual Unidade de Auditoria Especializada em Pessoal (pe\u00e7a 5) : </p><p>\"INTRODU\u00c7\u00c3O</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Trata-se de ato de aposentadoria, submetido, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  O ato foi cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma do art. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O ato desse processo pertence \u00e0s seguintes unidades:</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Unidade emissora: Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Unidade cadastradora:  Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Subunidade cadastradora: Superintend\u00eancia Regional do Incra no Estado do Acre - SR-14/AC.</p><p>EXAME T\u00c9CNICO</p><p>Procedimentos aplicados</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Os procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Essas normas disp\u00f5em que os atos de pessoal disponibilizados por meio do e-Pessoal devem ser submetidos previamente a cr\u00edticas automatizadas, com base em par\u00e2metros predefinidos.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As cr\u00edticas das informa\u00e7\u00f5es cadastradas na etapa de coleta do ato foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades de cada ato. Os itens verificados nessa etapa s\u00e3o inerentes a dados cadastrais, fundamentos legais, mapa de tempo, ficha financeira, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es abrangentes, minuciosas e precisas e sem a necessidade de a\u00e7\u00e3o humana e, portanto, menos suscet\u00edvel a falhas. As cr\u00edticas aplicadas est\u00e3o discriminadas no sistema, no Menu e-Pessoal, op\u00e7\u00e3o 'Cr\u00edtica', que podem ser acessadas mediante concess\u00e3o de perfil espec\u00edfico a servidores do TCU respons\u00e1veis pela an\u00e1lise.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Al\u00e9m das cr\u00edticas automatizadas, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno.  </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As cr\u00edticas tamb\u00e9m consideram os registros do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (Siape) . O Siape disponibiliza informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre as parcelas que integram os proventos, diferentemente, portanto, do e-Pessoal, que informa as parcelas no momento do registro do ato. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Essa confronta\u00e7\u00e3o com o Siape fornece uma vis\u00e3o atual e verdadeira da situa\u00e7\u00e3o, o que permite descaracterizar irregularidades e inconsist\u00eancias que, embora constantes do e-Pessoal, j\u00e1 foram corrigidas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As verifica\u00e7\u00f5es detectadas no ato encontram-se discriminadas na aba de pend\u00eancias do ato no sistema e-Pessoal, bem como no espelho do ato contemplado por esta instru\u00e7\u00e3o.</p><p>Exame das Constata\u00e7\u00f5es</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Ato: 27070/2022 - Inicial - Interessado (a) : SARA MOTA BRANDAO - CPF: XXX.333.712-XX</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Constata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises: </p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.1. Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Decis\u00e3o judicial (15277 - DECISAO JUDICIAL TRAN JUG AT. (Decis\u00e3o judicial - Outros) - R$ 951,41) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: Ilegal</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Trata-se parcela remunerat\u00f3ria intitulada como \u00bfDECISAO JUDICIAL TRAN JUG\u00bf no valor de R$ 951,41 paga com base em decis\u00e3o judicial proferida no \u00e2mbito do processo 130400-66.1991.5.14.0402 que tramita na 2\u00aa Vara Federal de Trabalho de Rio Branco/AC, onde a servidora obteve decis\u00e3o favor\u00e1vel no sentido impedir que o Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria retirasse o pagamento da recomposi\u00e7\u00e3o salarial referente ao IPC de 84,32%, correspondente ao m\u00eas de mar\u00e7o/1990.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O entendimento deste Tribunal \u00e9 no sentido de que a hora extra \u00e9 vantagem pr\u00f3pria do regime celetista e, por isso, incompat\u00edvel com o regime estatut\u00e1rio. A manuten\u00e7\u00e3o de pagamentos relativos a essa vantagem apenas seria admiss\u00edvel se fosse necess\u00e1rio assegurar, imediatamente ap\u00f3s a transposi\u00e7\u00e3o ao Regime Jur\u00eddico \u00danico (RJU) , a irredutibilidade da remunera\u00e7\u00e3o. Nessa hip\u00f3tese, a vantagem seria paga sob a forma de VPNI e paulatinamente compensada nos aumentos subsequentes conferidos ao funcionalismo, at\u00e9 seu completo desaparecimento. Nesse sentido foi o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3787/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3787/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Vital do R\u00eago.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Assim, entende-se que n\u00e3o h\u00e1 respaldo legal para manuten\u00e7\u00e3o do pagamento desta parcela, ap\u00f3s a transposi\u00e7\u00e3o ao RJU e leis que reestruturaram a carreira.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Contudo, \u00e9 evidente que n\u00e3o cabe ao TCU discutir ou desconstituir decis\u00f5es judiciais transitadas ou n\u00e3o em julgado. N\u00e3o pode o TCU negar a for\u00e7a da decis\u00e3o judicial, por discordar de seus fundamentos e, muito menos, determinar o descumprimento da senten\u00e7a, ainda que flagrantemente ilegal, injusta e incorreta.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Todavia, a exist\u00eancia de decis\u00e3o judicial ou administrativa contr\u00e1ria ao entendimento do TCU n\u00e3o impede a aprecia\u00e7\u00e3o do ato para fins de registro. Em aprecia\u00e7\u00e3o de atos de pessoal, o TCU pode manifestar entendimento diferente do declarado por outras inst\u00e2ncias do Poder Judici\u00e1rio ou da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, inclusive mediante o julgamento pela ilegalidade dos atos de aposentadoria amparados por decis\u00e3o judicial.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O TCU exerce a sua jurisdi\u00e7\u00e3o independentemente das demais inst\u00e2ncias. O Tribunal possui compet\u00eancias pr\u00f3prias e privativas, estatu\u00eddas pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal e pela sua Lei Org\u00e2nica, inexistindo vincula\u00e7\u00e3o entre o processo do TCU e outro versando sobre id\u00eantica mat\u00e9ria no \u00e2mbito do Poder Judici\u00e1rio ou da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Portanto, o TCU pode promover aprecia\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito pela ilegalidade de ato de pessoal, em posi\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria ao decidido pelo Poder Judici\u00e1rio. Todavia, respeitando a inst\u00e2ncia judicial, n\u00e3o ser\u00e3o propostas por esta Unidade T\u00e9cnica determina\u00e7\u00f5es para a supress\u00e3o da parcela incorporada com amparo em decis\u00e3o judicial.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Nesse caso, por se tratar de decis\u00e3o n\u00e3o transitada em julgado, cabe determina\u00e7\u00e3o ao \u00f3rg\u00e3o de origem que acompanhe o desfecho da decis\u00e3o judicial supracitada, devendo retirar a vantagem caso a Uni\u00e3o obtenha \u00eaxito no recurso ou ela seja modificada at\u00e9 o seu tr\u00e2nsito em julgado.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.2. Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (82106 - VPNI ART.62-A LEI 8112/90 - AT (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - VPNI art. 62-A Lei 8.112/90) - R$ 368,42) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: Legal</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A concess\u00e3o da vantagem de quintos ou d\u00e9cimos est\u00e1 em conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia deste Tribunal e os crit\u00e9rios das Leis 8.911/1994 e 9.624/1998 (os per\u00edodos anteriores a 8/4/1998 s\u00e3o suficientes para a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem de quintos) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_2\">O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para as inconsist\u00eancias acima elencadas encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Encaminhamento do ato: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de Aposentadoria 27070/2022 - Inicial de SARA MOTA BRANDAO do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Com fulcro no art. 262, <i>caput</i>, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria que: </p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">no prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que o (a) interessado (a) cujo ato foi impugnado est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o (a) o interessado (a) , alertando-o (a) de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o (a) exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"/><p class=\"paragrafo_nivel_2\">CONCLUS\u00c3O</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato 27070/2022 pode ser apreciado pela ilegalidade, em raz\u00e3o das irregularidades apontadas no item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o, que representam afronta \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0 jurisprud\u00eancia de refer\u00eancia</p><p>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Ante o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de Aposentadoria 27070/2022 - Inicial de SARA MOTA BRANDAO do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Com fulcro no art. 262, <i>caput</i>, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria que: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">no prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que o (a) interessado (a) cujo ato foi impugnado est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o (a) o interessado (a) , alertando-o (a) de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o (a) exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.\"</p><p>2.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, representado pelo Procurador Rodrigo Medeiros de Lima, discorda parcialmente da proposta da Sefip, conforme motiva\u00e7\u00f5es a seguir (pe\u00e7a 11) :</p><p class=\"standard\">\t\"Trata-se da an\u00e1lise do ato inicial da aposentadoria de Sara Mota Brand\u00e3o, no cargo de auxiliar de administra\u00e7\u00e3o, emitido pela Superintend\u00eancia Regional do Incra no Estado do Acre (pe\u00e7a 3) .</p><p class=\"standard\">2.\tAp\u00f3s an\u00e1lise da concess\u00e3o, a Sefip prop\u00f4s a ilegalidade e negativa de registro do ato em face do pagamento de parcela decorrente de decis\u00e3o judicial transitada em julgado, no valor de R$ 951,41, referente \u00e0 recomposi\u00e7\u00e3o salarial relativa ao Plano Collor, no percentual de 84,32%.</p><p class=\"standard\">3.\tA despeito de entender que o pagamento da rubrica judicial \u00e9 irregular, tendo em vista que ap\u00f3s o provimento judicial a ex-servidora j\u00e1 teve melhorias na remunera\u00e7\u00e3o suficientes para absorver integralmente o valor da parcela, a Sefip consignou que 'respeitando a inst\u00e2ncia judicial, n\u00e3o ser\u00e3o propostas por esta Unidade T\u00e9cnica determina\u00e7\u00f5es para a supress\u00e3o da parcela incorporada com amparo em decis\u00e3o judicial' (pe\u00e7a 5, p. 3) .</p><p class=\"standard\">4.\t\u00c9 entendimento pac\u00edfico do Tribunal, de que as parcelas de decis\u00e3o judicial oriundas de planos econ\u00f4micos devem ser absorvidas ou eliminadas pelas altera\u00e7\u00f5es na estrutura remunerat\u00f3ria dos servidores p\u00fablicos implantadas ap\u00f3s o provimento jurisdicional, uma vez que a senten\u00e7a que reconhece ao servidor o direito a determinado percentual de acr\u00e9scimo remunerat\u00f3rio deixa de ter efic\u00e1cia a partir da superveniente incorpora\u00e7\u00e3o definitiva do referido percentual nos seus ganhos.</p><p class=\"standard\">5.\tAo apreciar representa\u00e7\u00e3o formulada pela Sefip visando apurar poss\u00edveis irregularidades no pagamento de valores que n\u00e3o fazem parte da estrutura remunerat\u00f3ria dos servidores p\u00fablicos federais, tais como os relativos a planos econ\u00f4micos, o Plen\u00e1rio do Tribunal prolatou o Ac\u00f3rd\u00e3o 1.614/2019, que restou assim sumariado:</p><p class=\"standard\">'PAGAMENTO DE VALORES QUE N\u00c3O FAZEM PARTE DA ESTRUTURA REMUNERAT\u00d3RIA DOS SERVIDORES P\u00daBLICOS FEDERAIS. RUBRICAS JUDICIAIS RELACIONADAS A PLANOS ECON\u00d4MICOS. JURISPRUD\u00caNCIA DO STF. S\u00daMULA DO TCU. CONHECIMENTO. PROCED\u00caNCIA DA REPRESENTA\u00c7\u00c3O. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.'</p><p class=\"standard\">6.\tEntre outras delibera\u00e7\u00f5es, o referido ac\u00f3rd\u00e3o expediu a seguinte determina\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"standard\">'9.2. fazer determina\u00e7\u00e3o \u00e0 Secretaria de Gest\u00e3o e Desempenho de Pessoal do Minist\u00e9rio da Economia (SGP) , na qualidade de gestora do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Pessoal (Siape) , que, no prazo de 180 (cento e oitenta) dias a contar da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sob os fundamentos que sustentam o RE 596.663/RJ, red. Ac\u00f3rd\u00e3o min. Teori Zavascki, Tribunal Pleno, DJe 26/11/2014; a S\u00famula TCU 241; a S\u00famula TCU 276; o REsp 1284292/RS, julgado em 8/4/2014, STJ, DJe 23/4/2014; o MS 25.552-DF, rel. min. C\u00e1rmen L\u00facia, maio/2008; os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2161/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2161/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> e 3.624/2013-TCU-Plen\u00e1rio, com base em parecer de for\u00e7a execut\u00f3ria emitido pela AGU, <b>absorva ou elimine da estrutura remunerat\u00f3ria dos servidores p\u00fablicos federais, conforme o caso, o pagamento das seguintes rubricas judiciais</b>: a) Plano Bresser (reajuste de 26,06%, referente \u00e0 infla\u00e7\u00e3o de junho de 1987) ; b) URP de abril e maio de 1988 (16,19%) ; c) Plano Ver\u00e3o (URP de fevereiro de 1989, com o \u00edndice de 26,05%) ; <b>d) Plano Collor (1990, com o \u00edndice de 84,32%) </b> ; e) incorpora\u00e7\u00e3o de horas extras; f) vantagem pessoal do art. 5\u00ba do Decreto 95.689/1988, concedida com o fito de evitar o decesso remunerat\u00f3rio em raz\u00e3o do reenquadramento de docentes e t\u00e9cnicos administrativos no Plano \u00danico de Classifica\u00e7\u00e3o e Retribui\u00e7\u00e3o de Cargos e Empregos; g) percentual de 28,86%, referente ao reajuste concedido exclusivamente aos militares pelas Leis 8.622/1993 e 8.637/1993, posteriormente estendido aos servidores civis pela Medida Provis\u00f3ria 1.704/1998; h) percentual de 3,17%, em fun\u00e7\u00e3o de perda remunerat\u00f3ria decorrente da aplica\u00e7\u00e3o err\u00f4nea dos crit\u00e9rios de reajuste em face da URV (referente ao Plano Real) ; e i) percentual de 10,8%, concedido exclusivamente para proventos de aposentadoria e pens\u00e3o civil;'</p><p class=\"standard\">7.\tEm face do exposto, este representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o anui \u00e0 proposta da unidade t\u00e9cnica, pela ilegalidade e negativa de registro do ato. Todavia, opinamos porque o Tribunal expe\u00e7a determina\u00e7\u00e3o \u00e0 unidade jurisdicionada para que absorva ou elimine o pagamento da parcela inquinada, consoante o ac\u00f3rd\u00e3o acima citado.</p><p class=\"standard\">8.\tPor fim, registra-se que o ato em an\u00e1lise foi enviado ao TCU em 12/4/2022, de modo que pode ser apreciado, uma vez que ainda n\u00e3o houve o decurso do prazo de cinco anos fixado pelo STF, no \u00e2mbito do RE 636.553, para a aprecia\u00e7\u00e3o dos atos sujeitos a registro, contados da chegada dos atos ao Tribunal.\" </p><p class=\"standard\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio. </p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIA. PAGAMENTO DE VALORES QUE N\u00c3O FAZEM PARTE DA ESTRUTURA REMUNERAT\u00d3RIA DOS SERVIDORES P\u00daBLICOS FEDERAIS. RUBRICAS JUDICIAIS RELACIONADAS A PLANOS ECON\u00d4MICOS: PLANO BRESSER - REAJUSTE DE 26,06%, REFERENTE \u00c0 INFLA\u00c7\u00c3O DE JUNHO DE 1987; URP DE ABRIL E MAIO DE 1988 (16,19%); PLANO VER\u00c3O (URP DE FEVEREIRO DE 1989, COM O \u00cdNDICE DE 26,05%); E PLANO COLLOR (1990, COM O \u00cdNDICE DE 84,32%). JURISPRUD\u00caNCIA DO STF. S\u00daMULA DO TCU. ILEGALIDADE. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Pessoal (AudPessoal).", "VOTO": "<p>Trata-se do ato de concess\u00e3o de aposentadoria a Sara Mota Brand\u00e3o, emitido pelo Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria (Incra) e submetido a este Tribunal para fins de registro. </p><p>2. \tA Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) , atual Unidade de Auditoria Especializada em Pessoal (AudPessoal) sugere considerar ilegal o ato ante o pagamento de parcela decorrente de decis\u00e3o judicial transitada em julgado referente \u00e0 recomposi\u00e7\u00e3o salarial relativa ao Plano Collor, no percentual de 84,32%; entretanto, n\u00e3o faz determina\u00e7\u00e3o para cessar o pagamento indevido.</p><p>3.\tPor sua vez, o <i>parquet</i> prop\u00f5e a ilegalidade do ato, com determina\u00e7\u00e3o para cessar o pagamento irregular, \u00e0 luz de jurisprud\u00eancia deste Tribunal nesse sentido, a exemplo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1614/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1614/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relatora Ministra Ana Arraes, que determinou (destaque acrescido) :</p><p class=\"standard\">\"9.2. fazer determina\u00e7\u00e3o \u00e0 Secretaria de Gest\u00e3o e Desempenho de Pessoal do Minist\u00e9rio da Economia (SGP) , na qualidade de gestora do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Pessoal (Siape) , que, no prazo de 180 (cento e oitenta) dias a contar da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sob os fundamentos que sustentam o RE 596.663/RJ, red. Ac\u00f3rd\u00e3o min. Teori Zavascki, Tribunal Pleno, DJe 26/11/2014; a S\u00famula TCU 241; a S\u00famula TCU 276; o REsp 1284292/RS, julgado em 8/4/2014, STJ, DJe 23/4/2014; o MS 25.552-DF, rel. min. C\u00e1rmen L\u00facia, maio/2008; os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2161/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2161/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> e 3.624/2013-TCU-Plen\u00e1rio, com base em parecer de for\u00e7a execut\u00f3ria emitido pela AGU, <b>absorva ou elimine da estrutura remunerat\u00f3ria dos servidores p\u00fablicos federais, conforme o caso, o pagamento das seguintes rubricas judiciais</b>: a) Plano Bresser (reajuste de 26,06%, referente \u00e0 infla\u00e7\u00e3o de junho de 1987) ; b) URP de abril e maio de 1988 (16,19%) ; c) Plano Ver\u00e3o (URP de fevereiro de 1989, com o \u00edndice de 26,05%) ; <b>d) Plano Collor (1990, com o \u00edndice de 84,32%) </b>; e) incorpora\u00e7\u00e3o de horas extras; f) vantagem pessoal do art. 5\u00ba do Decreto 95.689/1988, concedida com o fito de evitar o decesso remunerat\u00f3rio em raz\u00e3o do reenquadramento de docentes e t\u00e9cnicos administrativos no Plano \u00danico de Classifica\u00e7\u00e3o e Retribui\u00e7\u00e3o de Cargos e Empregos; g) percentual de 28,86%, referente ao reajuste concedido exclusivamente aos militares pelas Leis 8.622/1993 e 8.637/1993, posteriormente estendido aos servidores civis pela Medida Provis\u00f3ria 1.704/1998; h) percentual de 3,17%, em fun\u00e7\u00e3o de perda remunerat\u00f3ria decorrente da aplica\u00e7\u00e3o err\u00f4nea dos crit\u00e9rios de reajuste em face da URV (referente ao Plano Real) ; e i) percentual de 10,8%, concedido exclusivamente para proventos de aposentadoria e pens\u00e3o civil;\"</p><p>4.\tManifesto concord\u00e2ncia ao encaminhamento sugerido pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico especializado, incorporando como minhas raz\u00f5es de decidir os fundamentos expendidos no parecer transcrito no relat\u00f3rio antecedente (pe\u00e7a 11) , sem preju\u00edzo de emitir considera\u00e7\u00f5es adicionais.</p><p>5.\tInicialmente, observo o disciplinamento contido no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1857/2003/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1857/2003-TCU-Plen\u00e1rio</a>, confirmado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/961/2006/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 961/2006-TCU-Plen\u00e1rio</a>, segundo o qual compete ao Tribunal considerar ilegais os atos que contemplem parcelas relativas a planos econ\u00f4micos e negar-lhes registro, porquanto os pagamentos da esp\u00e9cie n\u00e3o se incorporam \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o em car\u00e1ter permanente, devido a sua natureza de antecipa\u00e7\u00e3o salarial, conforme o Enunciado 322 da S\u00famula do TST.</p><p>6.\tAdemais, o entendimento igualmente firmado nos sobreditos ac\u00f3rd\u00e3os \u00e9 no sentido de que n\u00e3o representa afronta \u00e0 coisa julgada decis\u00e3o posterior desta Corte que afaste pagamentos oriundos de senten\u00e7as judiciais cujo suporte f\u00e1tico de aplica\u00e7\u00e3o j\u00e1 se tenha exaurido.</p><p>7.\tEm refor\u00e7o, conforme jurisprud\u00eancia pac\u00edfica do STJ e do STF, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em direito adquirido a regime de vencimentos, de forma que altera\u00e7\u00f5es posteriores devem absorver as vantagens decorrentes de decis\u00f5es judiciais cujo suporte f\u00e1tico j\u00e1 se tenha exaurido, resguardada a irredutibilidade remunerat\u00f3ria (e.g., MS 13.721-DF/STJ, MS 11.145-DF/STJ, RE 241.884-ES/STF, RE 559.019-SC/STF, MS 26.980-DF/STF) .</p><p>8.\tN\u00e3o se desconhe\u00e7a, tamb\u00e9m, que diversos foram os normativos os quais, de alguma forma, alteraram a estrutura remunerat\u00f3ria da carreira dos servidores do \u00f3rg\u00e3o de origem e deveriam ter ensejado a absor\u00e7\u00e3o das parcelas judiciais inquinadas.</p><p>9. \tNesse sentido, o Supremo Tribunal Federal, ao julgar o Recurso Extraordin\u00e1rio 596.663, com repercuss\u00e3o geral reconhecida, assentou a tese de que a senten\u00e7a que reconhece ao trabalhador ou ao servidor o direito a determinado percentual de acr\u00e9scimo remunerat\u00f3rio deixa de ter efic\u00e1cia a partir da superveniente incorpora\u00e7\u00e3o definitiva do referido percentual em seus ganhos.</p><p>10.\tPortanto, h\u00e1 de se determinar ao Incra que providencie a supress\u00e3o/incorpora\u00e7\u00e3o da parcela denominada Plano Collor (84,32%) , corrigindo imediatamente o seu valor.</p><p>11.\tPor fim, esclare\u00e7o que o ato em an\u00e1lise foi enviado a esta Corte h\u00e1 menos de cinco anos, n\u00e3o sendo o caso de concess\u00e3o de registro t\u00e1cito, em conformidade com a decis\u00e3o do Supremo Tribunal Federal no RE 636.553/RS.</p><p>\tEm face do exposto, VOTO para que o Tribunal adote a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 16 de maio de 2023.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">JHONATAN DE JESUS </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230526", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=825818", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=825818", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}