{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2585850", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3852/2023 ATA 14/2023 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3852", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "14/2023", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTO, relatado e discutido este processo, que cuida dos atos de concess\u00e3o inicial e de altera\u00e7\u00e3o de aposentadoria concedida a Cl\u00e1udia Cristina Soter da Silveira, emitidos pelo Tribunal Superior do Trabalho,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, com fundamento nos art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e nos arts. 1\u00ba, inciso V, 39, inciso II, e 45 da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 143, inciso II, 260, \u00a71\u00ba, 261 e 262 do Regimento Interno, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar legal o ato inicial (146096/2019) de concess\u00e3o de aposentadoria a Cl\u00e1udia Cristina Soter da Silveira, concedendo-lhe registro;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. considerar ilegal o ato de altera\u00e7\u00e3o (37524/2021) de aposentadoria concedida a Cl\u00e1udia Cristina Soter da Silveira, recusando-lhe registro;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas, em boa-f\u00e9, pela interessada, consoante o Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia deste Tribunal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. determinar ao Tribunal Superior do Trabalho que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.1. fa\u00e7a cessar, no prazo de 15 (quinze) dias, contado a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, os pagamentos decorrentes do ato impugnado, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, consoante disposto;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.2. d\u00ea ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 interessada, alertando-a de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos, caso n\u00e3o providos, n\u00e3o a eximir\u00e1 da devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente percebidos ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.3. envie a esta Corte de Contas, no prazo de 30 (trinta) dias, por c\u00f3pia, comprovante de que a interessada teve ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. esclarecer \u00e0 unidade de origem que a decis\u00e3o judicial proferida nos autos da A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria 1035883-44.2019.4.01.3400 n\u00e3o constitui \u00f3bice ao julgamento e tampouco ao cumprimento da determina\u00e7\u00e3o para que o \u00f3rg\u00e3o jurisdicionado adote as medidas cab\u00edveis com vistas \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o dos pagamentos indevidos relativamente \u00e0 vantagem op\u00e7\u00e3o constatados na ficha financeira da interessada, haja vista que a causa de pedir deduzida em ju\u00edzo se mostra absolutamente diversa dos fundamentos adotados na presente delibera\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. esclarecer \u00e0 unidade de origem que a concess\u00e3o considerada ilegal poder\u00e1 prosperar mediante a emiss\u00e3o de novo ato concess\u00f3rio, escoimado da irregularidade apontada nestes autos, e seu encaminhamento a este Tribunal.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Atos de aposentadoria emitidos no \u00e2mbito do Tribunal Superior do Trabalho e enviados ao TCU para fins de an\u00e1lise e julgamento.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "16/05/2023", "ENTIDADE": " Tribunal Superior do Trabalho.", "INTERESSADOS": "3. Interessada: Cl\u00e1udia Cristina Soter da Silveira (XXX.815.721-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02179720226\" target=\"_blank\">021.797/2022-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler e Jhonatan de Jesus (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RELATOR": "JHONATAN DE JESUS", "RELATORIO": "<p>\tTranscrevo a seguir, com ajustes de forma pertinentes, a instru\u00e7\u00e3o elaborada na ent\u00e3o Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais, atual Unidade de Auditoria Especializada em Pessoal, manifesta\u00e7\u00e3o a que o representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico especializado junto ao TCU anuiu (pe\u00e7as 6 e 8) :</p><p>\"<b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Trata-se de atos de aposentadoria, submetidos, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  Os atos foram cadastrados e disponibilizados ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma do art. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Os atos desse processo pertencem \u00e0s seguintes unidades:</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Unidade emissora: Tribunal Superior do Trabalho.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Unidade cadastradora:  Tribunal Superior do Trabalho.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Subunidade cadastradora: Secretaria de Gest\u00e3o de Pessoas - SEGPES/TST.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p><b>Procedimentos aplicados</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Os procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Essas normas disp\u00f5em que os atos de pessoal disponibilizados por meio do e-Pessoal devem ser submetidos previamente a cr\u00edticas automatizadas, com base em par\u00e2metros predefinidos.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As cr\u00edticas das informa\u00e7\u00f5es cadastradas na etapa de coleta do ato foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades de cada ato. Os itens verificados nessa etapa s\u00e3o inerentes a dados cadastrais, fundamentos legais, mapa de tempo, ficha financeira, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es abrangentes, minuciosas e precisas e sem a necessidade de a\u00e7\u00e3o humana e, portanto, menos suscet\u00edvel a falhas. As cr\u00edticas aplicadas est\u00e3o discriminadas no sistema, no Menu e-Pessoal, op\u00e7\u00e3o 'Cr\u00edtica', que podem ser acessadas mediante concess\u00e3o de perfil espec\u00edfico a servidores do TCU respons\u00e1veis pela an\u00e1lise.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Al\u00e9m das cr\u00edticas automatizadas, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno.  </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As cr\u00edticas tamb\u00e9m consideram os registros do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (Siape) . O Siape disponibiliza informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre as parcelas que integram os proventos, diferentemente, portanto, do e-Pessoal, que informa as parcelas no momento do registro do ato. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Essa confronta\u00e7\u00e3o com o Siape fornece uma vis\u00e3o atual e verdadeira da situa\u00e7\u00e3o, o que permite descaracterizar irregularidades e inconsist\u00eancias que, embora constantes do e-Pessoal, j\u00e1 foram corrigidas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As verifica\u00e7\u00f5es detectadas nos atos encontram-se discriminadas na aba de pend\u00eancias de cada ato no sistema e-Pessoal, bem como nos espelhos dos atos contemplados por esta instru\u00e7\u00e3o.</p><p><b>Exame das Constata\u00e7\u00f5es</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>Ato: 146096/2019 - Inicial - Interessado (a) : CLAUDIA CRISTINA SOTER DA SILVEIRA - CPF: XXX.815.721-XX</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal com esclarecimentos. Justificativa:  Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 VPNI (quintos/d\u00e9cimos) , conv\u00e9m esclarecer que o Supremo Tribunal Federal deliberou favoravelmente \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da vantagem aos servidores que incorporaram parcelas no per\u00edodo entre 8/4/1998 e 4/9/2001 fundadas em decis\u00e3o judicial transitada em julgado, conforme decis\u00e3o prolatada nos autos do Recurso Extraordin\u00e1rio n\u00ba 638115/CE, na sess\u00e3o virtual de 11 a 17/10/2019. Ademais os servidores desta Casa encontram-se amparados pela decis\u00e3o judicial impetrada pelo Sindjus-DF, AO 0012092-54.2005.4.01.3400, com tr\u00e2nsito em julgado em 12/7/2010. Documentos anexados a este formul\u00e1rio.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Constata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises: </p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.1. Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (2903 - VANTAGEM PESSOAL LEI 9.527/97 - INA (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o) - R$ 3.434,43) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Legal</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A concess\u00e3o da vantagem de quintos ou d\u00e9cimos est\u00e1 em conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia deste Tribunal e os crit\u00e9rios das Leis 8.911/1994 e 9.624/1998 (os per\u00edodos anteriores a 8/4/1998 s\u00e3o suficientes para a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem de quintos) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.2. O Controle interno emitiu parecer pela legalidade com esclarecimentos.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Legal</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Os esclarecimentos apontados pelo Controle Interno s\u00e3o irrelevantes para a an\u00e1lise da legalidade do ato ou j\u00e1 foram analisados em cr\u00edtica espec\u00edfica do e-Pessoal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_2\">O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para as inconsist\u00eancias acima elencadas encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>Encaminhamento do ato: </b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Considerar  LEGAL e conceder o registro do ato de Aposentadoria 146096/2019 - Inicial de CLAUDIA CRISTINA SOTER DA SILVEIRA do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Superior do Trabalho. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>Ato: 37524/2021 - Altera\u00e7\u00e3o - Interessado (a) : CLAUDIA CRISTINA SOTER DA SILVEIRA - CPF: XXX.815.721-XX</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal com esclarecimentos. Justificativa:  a)\tAcerca da parcela op\u00e7\u00e3o, o presente ato est\u00e1 sendo encaminhado pela legalidade em raz\u00e3o dos Pareceres de For\u00e7a Execut\u00f3ria 00098/2020/COSEPEQUAD/PRU1R/ PGU/AGU e 00012/2020/CORESMNS/PRU1R/PGU/AGU, datados de 2/3/2020 e 17/12/2020, respectivamente, que motivou despacho proferido pela Presid\u00eancia deste Tribunal para incluir o pagamento da referida vantagem aos benefici\u00e1rios cujos direitos se enquadrem na referida decis\u00e3o judicial, mas devido \u00e0 possibilidade de determina\u00e7\u00e3o de cumprimento de novas ordens judiciais, a composi\u00e7\u00e3o dos proventos pode sofrer varia\u00e7\u00e3o. Por fim, ressalta-se que os dados da folha de pagamento est\u00e3o permanentemente disponibilizados para consulta a esse TCU. b) Sobre a Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada - VPNI, (quintos/d\u00e9cimos) , cabe esclarecer que o Supremo Tribunal Federal deliberou favoravelmente \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da vantagem aos servidores que incorporaram parcelas no per\u00edodo entre 8/4/1998 e 4/9/2001 fundadas em decis\u00e3o judicial transitada em julgado, conforme decis\u00e3o prolatada nos autos do Recurso Extraordin\u00e1rio n\u00ba 638115/CE, na sess\u00e3o virtual de 11 a 17/10/2019, publicada no DJE de 08/5/2020 e transitada em julgado em 17/9/2020. Ademais os servidores desta Casa encontram-se amparados pela decis\u00e3o judicial impetrada pelo Sindjus-DF, AO 0012092-54.2005.4.01.3400, com tr\u00e2nsito em julgado em 12/7/2010. Documentos anexados a este formul\u00e1rio; c) Sobre as a\u00e7\u00f5es judiciais impetradas por Sindicato, em vista do entendimento firmado pelo STF no RE 883.642/AL, com Repercuss\u00e3o Geral, (DJe n\u00ba 124 de 26/6/2015) , \u00e9 dispens\u00e1vel a autoriza\u00e7\u00e3o dos substitu\u00eddos, ante a legitimidade extraordin\u00e1ria que det\u00e9m essa entidade para defender em ju\u00edzo direitos ou interesses da categoria que representam, n\u00e3o havendo, assim, listagem de substitu\u00eddos a ser anexada. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Constata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises: </p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.3. Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (2903 - VANTAGEM PESSOAL LEI 9.527/97 - INA (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o) - R$ 3.434,43) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Legal</b></p><p>A concess\u00e3o da vantagem de quintos ou d\u00e9cimos est\u00e1 em conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia deste Tribunal e os crit\u00e9rios das Leis 8.911/1994 e 9.624/1998 (os per\u00edodos anteriores a 8/4/1998 s\u00e3o suficientes para a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem de quintos) . </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.4. Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Decis\u00e3o judicial (2156 - FC / CJ (OPC\u00c3O) - LIMINAR - INA  (Decis\u00e3o judicial - Incorpora\u00e7\u00e3o de op\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o) - R$ 2.232,38) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Ilegal</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\u00c9 ilegal a concess\u00e3o da vantagem de op\u00e7\u00e3o que trata o art. 2\u00ba da Lei 8.911/1994, visto que proporcionou acr\u00e9scimo aos proventos de aposentadoria em rela\u00e7\u00e3o a \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o da atividade, assim como em virtude de n\u00e3o haver incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria na atividade, resultando em descumprimento do disposto no art. 40, caput e \u00a7 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 20/1998.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O \u00f3rg\u00e3o encaminhou esse ato com a vantagem de op\u00e7\u00e3o, haja vista que o Sindicado da categoria obteve liminar judicial, nos autos da A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria 1035883-44.2019.4.01.3400 que tramita na 5\u00aa Vara Federal C\u00edvel, da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Distrito Federal, no seguinte sentido: \u00bfjulgo PROCEDENTE o pedido autoral, nos termos do art. 487, I, do CPC, para que se fa\u00e7a incidir o entendimento do TCU, proferido no Ac\u00f3rd\u00e3o 2.076/2005, aplicado nos \u00faltimos 14 (quatorze) anos, no sentido de assegurar na aposentadoria a vantagem decorrente da op\u00e7\u00e3o, prevista no art. 2\u00ba da Lei 8.911/1994, aos servidores substitu\u00eddos da autora que, at\u00e9 a data de 18 de janeiro de 1995, tenham satisfeito os pressupostos temporais estabelecidos no art. 193 da Lei 8.112/1990, ainda que sem os requisitos para aposenta\u00e7\u00e3o em qualquer modalidade. Em consequ\u00eancia disso, manteve o pagamento da vantagem de op\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\u00c9 evidente que n\u00e3o cabe ao TCU discutir ou desconstituir decis\u00f5es judiciais transitadas ou n\u00e3o em julgado. N\u00e3o pode o TCU negar a for\u00e7a da decis\u00e3o judicial, por discordar de seus fundamentos e, muito menos, determinar o descumprimento da senten\u00e7a, ainda que flagrantemente ilegal, injusta e incorreta.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Todavia, a exist\u00eancia de decis\u00e3o judicial ou administrativa contr\u00e1ria ao entendimento do TCU n\u00e3o impede a aprecia\u00e7\u00e3o do ato para fins de registro. Em aprecia\u00e7\u00e3o de atos de pessoal, o TCU pode manifestar entendimento diferente do declarado por outras inst\u00e2ncias do Poder Judici\u00e1rio ou da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, inclusive mediante o julgamento pela ilegalidade dos atos de aposentadoria amparados por decis\u00e3o judicial.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O TCU exerce a sua jurisdi\u00e7\u00e3o independentemente das demais inst\u00e2ncias. O Tribunal possui compet\u00eancias pr\u00f3prias e privativas, estatu\u00eddas pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal e pela sua Lei Org\u00e2nica, inexistindo vincula\u00e7\u00e3o entre o processo do TCU e outro versando sobre id\u00eantica mat\u00e9ria no \u00e2mbito do Poder Judici\u00e1rio ou da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Portanto, o TCU pode promover aprecia\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito pela ilegalidade de ato de pessoal, em posi\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria ao decidido pelo Poder Judici\u00e1rio. Todavia, respeitando a inst\u00e2ncia judicial, n\u00e3o ser\u00e3o propostas por esta Unidade T\u00e9cnica determina\u00e7\u00f5es para a supress\u00e3o da parcela incorporada com amparo em decis\u00e3o judicial.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Nesse caso, por se tratar de decis\u00e3o n\u00e3o transitada em julgado, cabe determina\u00e7\u00e3o ao \u00f3rg\u00e3o de origem que acompanhe o desfecho da decis\u00e3o judicial supracitada, devendo retirar a vantagem caso a Uni\u00e3o obtenha \u00eaxito no recurso ou ela seja modificada at\u00e9 o seu tr\u00e2nsito em julgado.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_2\">O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para as inconsist\u00eancias acima elencadas encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>Encaminhamento do ato: </b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de Aposentadoria 37524/2021 - Altera\u00e7\u00e3o de CLAUDIA CRISTINA SOTER DA SILVEIRA do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Superior do Trabalho, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Com fulcro no art. 262, <i>caput</i>, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Superior do Trabalho que: </p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">no prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que o (a) interessado (a) cujo ato foi impugnado est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o (a) o interessado (a) , alertando-o (a) de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o (a) exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">na hip\u00f3tese de desconstitui\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o judicial que tem amparado o pagamento da rubrica judicial, fa\u00e7a cessar o seu pagamento, ora impugnado por esta Corte, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, nos termos do art. 262 do Regimento Interno/TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato 146096/2019 pode ser apreciado pela <b>legalidade</b>, em raz\u00e3o de n\u00e3o terem sido encontradas irregularidades no ato, de acordo com o item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato 37524/2021 pode ser apreciado pela <b>ilegalidade</b>, em raz\u00e3o das irregularidades apontadas no item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o, que representam afronta \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0 jurisprud\u00eancia de refer\u00eancia</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Ante o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Considerar LEGAL e conceder o registro do ato de Aposentadoria 146096/2019 - Inicial de CLAUDIA CRISTINA SOTER DA SILVEIRA do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Superior do Trabalho.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de Aposentadoria 37524/2021 - Altera\u00e7\u00e3o de CLAUDIA CRISTINA SOTER DA SILVEIRA do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Superior do Trabalho, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Com fulcro no art. 262, <i>caput</i>, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Superior do Trabalho que: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">na hip\u00f3tese de desconstitui\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o judicial que tem amparado o pagamento da rubrica judicial, fa\u00e7a cessar o seu pagamento, ora impugnado por esta Corte, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, nos termos do art. 262 do Regimento Interno/TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">no prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que o (a) interessado (a) cujo ato foi impugnado est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o (a) o interessado (a) , alertando-o (a) de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o (a) exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIA. INCLUS\u00c3O, NOS PROVENTOS, DAS VANTAGENS OP\u00c7\u00c3O E QUINTOS, EM DESACORDO COM O ESTABELECIDO NA LEGISLA\u00c7\u00c3O PERTINENTE. PAGAMENTO CONCOMITANTE DAS REFERIDAS VANTAGENS NOS PROVENTOS. HIP\u00d3TESE VEDADA PELO ART. 193, \u00a7 2\u00ba, DA LEI 8.112/1990. JURISPRUD\u00caNCIA DO STF E DESTE TRIBUNAL. ILEGALIDADE. PAGAMENTO DE QUINTOS ASSEGURADO POR DECIS\u00c3O JUDICIAL TRANSITADA EM JULGADO. MANUTEN\u00c7\u00c3O DA VANTAGEM NA FORMA CONCEDIDA, CONFORME MODULA\u00c7\u00c3O DA DECIS\u00c3O DA SUPREMA CORTE. EXIST\u00caNCIA DE DECIS\u00c3O JUDICIAL QUE N\u00c3O CONSTITUI \u00d3BICE \u00c0 ATUA\u00c7\u00c3O DESTE TRIBUNAL. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES. ESCLARECIMENTOS.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Pessoal (AudPessoal).", "VOTO": "<p>Trata-se do exame dos atos de concess\u00e3o inicial e de altera\u00e7\u00e3o de aposentadoria concedida a Cl\u00e1udia Cristina Soter da Silveira, emitidos pelo Tribunal Superior do Trabalho.</p><p>2.\tA unidade t\u00e9cnica e o representante do <i>parquet</i> opinam pela legalidade do ato inicial e ilegalidade do ato de altera\u00e7\u00e3o, por considerarem indevida a concess\u00e3o da vantagem denominada op\u00e7\u00e3o, prevista no art. 2\u00ba da Lei 8.911/1994, vez que proporcionou acr\u00e9scimo aos proventos de aposentadoria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o da atividade, assim por n\u00e3o haver incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria na ativa, resultando em descumprimento ao disposto no art. 40, <i>caput</i> e \u00a72\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 20/1998.</p><p>3.\tManifesto concord\u00e2ncia parcial ao encaminhamento proposto, vez que entendo necess\u00e1rio ajustar as determina\u00e7\u00f5es, ante a jurisprud\u00eancia recente deste Tribunal em caso semelhante (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2541/2023/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2541/2023-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Benjamin Zymler) - julgamento de que participei, aderindo ao voto vencedor, conforme os motivos os quais adiante explicarei.</p><p>4.\tAcerca da vantagem op\u00e7\u00e3o, mostra-se adequado o entendimento da unidade t\u00e9cnica, porquanto, ao contr\u00e1rio da incorpora\u00e7\u00e3o de quintos, aquela s\u00f3 \u00e9 devida por ocasi\u00e3o da passagem para a inatividade. Diante disso, e considerando o regramento constante da Constitui\u00e7\u00e3o Federal a partir de promulga\u00e7\u00e3o da EC 20/1998, \u00e9 irregular receber a referida parcela caso os requisitos de inativa\u00e7\u00e3o n\u00e3o tenham sido implementados at\u00e9 15/12/1998 (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Benjamin Zymler; e MS 33.508/DF, prolatado pelo STF, relator Ministro Lu\u00eds Roberto Barroso) .</p><p>5.\tEm refor\u00e7o, cito outros procedentes que julgaram no mesmo sentido (decis\u00f5es liminares) : MS 37.905/DF, MS 37.879/DF e MS 37.934/DF, todos da relatoria do Ministro Nunes Marques (despachos exarados em 29/6/2021, 28/6/2021 e 14/6/2021, respectivamente) , e MS 37.657 MC/DF, da relatoria do Ministro Barroso (despacho de 9/2/2021) .</p><p>6.\tAinda retiro do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2541/2023/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2541/2023-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, paradigma para julgar este caso concreto, a passagem em que afirma, adequadamente, que: </p><p>\"j\u00e1 sob a \u00e9gide da orienta\u00e7\u00e3o consignada na Decis\u00e3o Plen\u00e1ria 481/1997, declarada nula pela Decis\u00e3o 844/2001-Plen\u00e1rio e complementada pelos embargos declarat\u00f3rios julgados por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, esta Corte de Contas, desde h\u00e1 muito, j\u00e1 havia firmado o entendimento quanto \u00e0 impossibilidade da percep\u00e7\u00e3o cumulativa da 'op\u00e7\u00e3o' com a vantagem incorporada com base no art. 62 da Lei 8.112/1990.\"</p><p>7.\tTamb\u00e9m importante ressaltar a seguinte passagem do voto desse <i>decisum</i> paradigma, trecho em que se vislumbra a possibilidade de emitir determina\u00e7\u00e3o ao TST para sustar o pagamento indevido da vantagem op\u00e7\u00e3o neste caso concreto:</p><p>\"18. Observe-se que a modula\u00e7\u00e3o estabelecida no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> restringiu-se apenas \u00e0 altera\u00e7\u00e3o do subitem 8.5 da Decis\u00e3o 844/2001-Plen\u00e1rio, que tratou especificamente dos crit\u00e9rios para concess\u00e3o da vantagem 'op\u00e7\u00e3o', permanecendo h\u00edgido, no entanto, o entendimento fixado no subitem 8.2 da mencionada delibera\u00e7\u00e3o, no qual restou estabelecida a impossibilidade jur\u00eddica da percep\u00e7\u00e3o cumulativa de 'quintos' com 'op\u00e7\u00e3o', conforme a literalidade da lei.\" (grifo acrescido) </p><p>8.\tRegistrados os fundamentos para considerar irregular o recebimento da vantagem op\u00e7\u00e3o pela interessada, ainda que concorde no m\u00e9rito, anoto que a unidade instrutiva e o <i>parquet</i> n\u00e3o prop\u00f5em determina\u00e7\u00e3o ao Tribunal Superior do Trabalho para que exclua a referida vantagem, por existir senten\u00e7a judicial supostamente amparando o seu pagamento.  </p><p>9.\tQuanto a essa sugest\u00e3o divirjo. E, para fundamentar o meu entendimento, utilizo os l\u00eddimos argumentos apresentados pelo relator do mencionado Ac\u00f3rd\u00e3o 2.541/2023, o qual, conforme antecipei, segui na vota\u00e7\u00e3o. Para tanto, transcrevo o trecho do voto que interessa a estes autos, por t\u00e3o bem se amoldar:</p><p>\"21. Com efeito, no tocante \u00e0 'op\u00e7\u00e3o', esclare\u00e7o que o Sindjus/DF ingressou com a a\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria 1035883-44.2019.4.01.3400 junto \u00e0 Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Distrito Federal, postulando, em tutela antecipada, a suspens\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o do entendimento firmado no item 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> e, no m\u00e9rito, a anula\u00e7\u00e3o da referida delibera\u00e7\u00e3o, de modo a assegurar 'na aposentadoria a vantagem decorrente da op\u00e7\u00e3o, prevista no art. 2\u00ba da Lei n\u00ba 8.911/94, aos servidores que, at\u00e9 a data de 18 de janeiro de 1995, tenham satisfeito os pressupostos temporais estabelecidos no art. 193 da Lei 8.112/90, ainda que sem os requisitos para aposenta\u00e7\u00e3o em qualquer modalidade'. Segundo a entidade corporativa, tal seria o entendimento do TCU amplamente aplicado nos \u00faltimos 14 (quatorze) anos, expresso no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>22.\t O pedido de tutela antecipada foi indeferido pelo juiz titular da 5\u00aa Vara Federal da SJ/DF, sobrevindo recurso de agravo de instrumento interposto perante o Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o (TRF-1) . Ali, por decis\u00e3o monocr\u00e1tica da desembargadora Gilda Seixas, foi deferida a tutela provis\u00f3ria nos seguintes termos:</p><p>'Pelo exposto, <b>DOU PROVIMENTO ao agravo de instrumento, para deferindo a tutela provis\u00f3ria recursal, suspender a aplica\u00e7\u00e3o do entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>/TCU de que: '\u00e9 vedado o pagamento das vantagens oriundas do art. 193 da Lei 8.112/1990, inclusive o pagamento parcial da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o ('op\u00e7\u00e3o') , aos servidores que implementaram os requisitos de aposentadoria ap\u00f3s 16/12/1998, data de publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 20, que limitou o valor dos proventos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo no qual se deu a aposentadoria'; <b>essa decis\u00e3o vigorar\u00e1 at\u00e9 o julgamento colegiado deste agravo, ou at\u00e9 eventuais ulteriores decis\u00e3o ou senten\u00e7a pelo ju\u00edzo primitivo</b>' (grifos originais) </p><p>23.\t Houve interposi\u00e7\u00e3o de agravo regimental pela Uni\u00e3o, o qual, todavia, n\u00e3o chegou a ser julgado, uma vez que, em 13/8/2020, o m\u00e9rito da a\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria foi apreciado pela ju\u00edza substituta da 5\u00aa Vara. Com isso, o processo no TRF foi encerrado.</p><p>24.\t Na decis\u00e3o de primeira inst\u00e2ncia, o pedido do autor foi julgado procedente,</p><p>'para que se fa\u00e7a incidir o entendimento do TCU, proferido no Ac\u00f3rd\u00e3o 2.076/2005, aplicado nos \u00faltimos 14 (quatorze) anos, no sentido de assegurar na aposentadoria a vantagem decorrente da op\u00e7\u00e3o, prevista no art. 2\u00ba da Lei n\u00ba 8.911/94, aos servidores substitu\u00eddos da autora que, at\u00e9 a data de 18 de janeiro de 1995, tenham satisfeito os pressupostos temporais estabelecidos no art. 193 da Lei 8.112/90, ainda que sem os requisitos para aposenta\u00e7\u00e3o em qualquer modalidade'</p><p>25.\t H\u00e1 recursos das partes, ainda pendentes de julgamento pela segunda inst\u00e2ncia.</p><p>26.\t Como se v\u00ea, h\u00e1, de fato, decis\u00e3o judicial com efic\u00e1cia imediata assegurando o pagamento, na inatividade, da vantagem 'op\u00e7\u00e3o' aos substitu\u00eddos do Sindjus-DF alcan\u00e7ados pelo entendimento esposado pelo TCU no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>27.\t A prop\u00f3sito, na parte dispositiva da senten\u00e7a proferida pelo ju\u00edzo da 5\u00aa Vara, n\u00e3o h\u00e1 nenhuma determina\u00e7\u00e3o no sentido de afastar a aplica\u00e7\u00e3o das disposi\u00e7\u00f5es da EC 20/1998 para os atos de aposentadoria editados sob a nova ordem. Tampouco \u00e9 poss\u00edvel conceber que a referida decis\u00e3o tenha al\u00e7ado a peculiar interpreta\u00e7\u00e3o dada pelo Sindjus-DF ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de cl\u00e1usula p\u00e9trea, imune, at\u00e9 mesmo, a altera\u00e7\u00f5es supervenientes no regime previdenci\u00e1rio promovidas por meio de emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p>28.\t Ocorre que, ainda que se entenda aplic\u00e1vel a referida decis\u00e3o judicial \u00e0 interessada, a ilegalidade do pagamento da 'op\u00e7\u00e3o', no caso concreto, n\u00e3o tem como fundamento t\u00e3o somente a superveni\u00eancia da EC 20/1998 e a edi\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>. No ato ora submetido a julgamento, como se viu, a ilegalidade tamb\u00e9m decorre do seguinte:</p><p>\ti) conforme jurisprud\u00eancia do STF, o direito \u00e0 'op\u00e7\u00e3o' na aposentadoria foi derrogado ainda em 1995, muito antes, portanto, de a interessada implementar os requisitos para a inativa\u00e7\u00e3o (o que s\u00f3 veio a ocorrer no ano de 2012) , circunst\u00e2ncia que, de per si, j\u00e1 tornaria il\u00edcita sua inclus\u00e3o nos proventos do interessado; e</p><p>\tii) o pagamento cumulativo, na inatividade, de 'op\u00e7\u00e3o' e 'quintos' era expressamente vedado pelo \u00a7 2\u00ba do art. 193 da Lei 8.112/1990 e pela Decis\u00e3o 844/2001-Plen\u00e1rio, complementada pelos embargos declarat\u00f3rios julgados por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, uma vez que ambas as vantagens decorrem do mesmo fato gerador, a saber, o exerc\u00edcio pret\u00e9rito de cargo/fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a. Tal quest\u00e3o n\u00e3o integrou a causa de pedir e o pedido formulado em ju\u00edzo pelo Sindjus-DF, adstrito que foi, literalmente, a assegurar 'na aposentadoria a vantagem decorrente da op\u00e7\u00e3o, prevista no art. 2\u00ba da Lei n\u00ba 8.911/94'.</p><p>36.\t De tanto, resulta que a decis\u00e3o judicial proferida no \u00e2mbito da a\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria 1035883-44.2019.4.01.3400, em tr\u00e2mite perante a Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Distrito Federal, n\u00e3o tem o cond\u00e3o de obstar a expedi\u00e7\u00e3o de determina\u00e7\u00f5es corretivas por parte deste Tribunal para que se adotem as medidas cab\u00edveis com vistas \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o dos pagamentos indevidos de 'op\u00e7\u00e3o' constatados na ficha financeira da interessada, haja vista que a causa de pedir deduzida em ju\u00edzo mostra-se absolutamente diversa dos fundamentos adotados na presente delibera\u00e7\u00e3o, estabelecendo o art. 503 do NCPC que:</p><p>'Art. 503. A decis\u00e3o que julgar total ou parcialmente o m\u00e9rito tem for\u00e7a de lei nos limites da quest\u00e3o principal expressamente decidida' (grifou-se) </p><p>37. Assim sendo, resta ilegal a concess\u00e3o em exame, devendo, com fundamento no art. 71, inciso IX, da CF/1988, ser providenciada pela origem a imediata supress\u00e3o da vantagem 'op\u00e7\u00e3o' atribu\u00edda \u00e0 interessada, quer por j\u00e1 estar sedimentado na jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal o entendimento de que o direito \u00e0 'op\u00e7\u00e3o' foi derrogado ainda em 1995, quer por ofender o art. 193, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.112/1990, o art. 7\u00ba da Lei 9.624/1998 e a jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas e do STF.\"</p><p>10.\tNo caso presente, verifica-se que a aposentadoria de Cl\u00e1udia Cristina Soter da Silveira ocorreu em 16/12/2019, quando h\u00e1 muito se encontrava em vigor a regra fixada no art. 40, \u00a7 2\u00ba, da Carta Constitucional, na reda\u00e7\u00e3o dada pelas Emendas Constitucionais 20/1998 e 41/2003, a saber:</p><p>\"Art. 40. Aos servidores titulares de cargos efetivos da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, inclu\u00eddas suas autarquias e funda\u00e7\u00f5es, \u00e9 assegurado regime de previd\u00eancia de car\u00e1ter contributivo e solid\u00e1rio, mediante contribui\u00e7\u00e3o do respectivo ente p\u00fablico, dos servidores ativos e inativos e dos pensionistas, observados crit\u00e9rios que preservem o equil\u00edbrio financeiro e atuarial e o disposto neste artigo. [Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 41]</p><p>............................................................................................................................................</p><p>\u00a7 2\u00ba Os proventos de aposentadoria e as pens\u00f5es, por ocasi\u00e3o de sua concess\u00e3o, n\u00e3o poder\u00e3o exceder a remunera\u00e7\u00e3o do respectivo servidor, no cargo efetivo em que se deu a aposentadoria ou que serviu de refer\u00eancia para a concess\u00e3o da pens\u00e3o [Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 20]\" (grifos acrescidos) </p><p>11.\tPortanto, em conclus\u00e3o, o ato de altera\u00e7\u00e3o de aposentadoria da interessada deve ser apreciado conforme o decidido mediante o t\u00e3o citado <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2541/2023/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2541/2023-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, que tratou do mesmo \u00f3rg\u00e3o de origem (TST) , mesma a\u00e7\u00e3o judicial (A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria 1035883-44.2019.4.01.3400, em tr\u00e2mite na Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Distrito Federal) e da mesma irregularidade (op\u00e7\u00e3o para inativos ap\u00f3s a EC 20/1998) . </p><p>12.\tAssim, por consequ\u00eancia, o Tribunal deve apreciar como ilegal o ato de altera\u00e7\u00e3o de aposentadoria da interessada, negando-lhe registro e expedindo esclarecimento ao TST, nos mesmos moldes da delibera\u00e7\u00e3o paradigma.</p><p>13.\tPor fim, esclare\u00e7o que os atos em an\u00e1lise foram enviados a este Tribunal h\u00e1 menos de cinco anos, n\u00e3o sendo o caso de concess\u00e3o de registro t\u00e1cito, em conformidade com a decis\u00e3o do Supremo Tribunal Federal no RE 636.553.</p><p>\tEm face do exposto, VOTO para que o Tribunal adote a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 16 de maio de 2023.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">JHONATAN DE JESUS </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230526", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=825280", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=825280", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}