{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2543496", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3861/2023 ATA 14/2023 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3861", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "14/2023", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Tomada de Contas Especial (TCE) instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade, em desfavor do munic\u00edpio de Goian\u00e9sia do Par\u00e1/PA e de Natalia Simon Pugnali, em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o, na modalidade fundo a fundo, ao referido munic\u00edpio, no per\u00edodo de 01/01/2014 a 30/06/2015,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, com fundamento no art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c os art. 202 do Regimento Interno do TCU, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. excluir<b> </b>o munic\u00edpio de Goian\u00e9sia do Par\u00e1/PA da presente rela\u00e7\u00e3o processual;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. rejeitar as raz\u00f5es de justificativas<b> </b>apresentadas pela respons\u00e1vel Natalia Simon Pugnali;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. julgar irregulares, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"b\", e 19, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei 8.443/1992, as contas da referida respons\u00e1vel;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. aplicar a Natalia Simon Pugnali a multa prevista no artigo 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 15.000,00 (quinze mil reais) , fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. autorizar a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 219, inciso II, do Regimento Interno do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. dar ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o ao Fundo Nacional de Sa\u00fade e aos respons\u00e1veis.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. TCE instaurada pelo(a) FUNDO NACIONAL DE SA\u00daDE - MS em raz\u00e3o de N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o, fun\u00e7\u00e3o SAUDE, para atendimento \u00e0/ao Vigil\u00e2ncia / Piso Vari\u00e1vel / Incentivo p/ Hansen\u00edase e Doen\u00e7as Negligenciadas   (n\u00ba da TCE no sistema: 1051/2019).", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "16/05/2023", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Goian\u00e9sia do Par\u00e1 - PA.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Fundo Nacional de Sa\u00fade - MS (00.530.493/0001-71).<br>3.2. Respons\u00e1veis: Natalia Simon Pugnali (XXX.882.038-XX); Prefeitura Municipal de Goian\u00e9sia do Par\u00e1 - PA (83.211.433/0001-13).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02038920205\" target=\"_blank\">020.389/2020-5</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Benjamin Zymler (na Presid\u00eancia), Walton Alencar Rodrigues (Relator) e Jhonatan de Jesus.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Adoto, como relat\u00f3rio, a instru\u00e7\u00e3o da Unidade T\u00e9cnica:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1. Cuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade  MS, em desfavor do munic\u00edpio de Goian\u00e9sia do Par\u00e1/PA (CNPJ: 83.211.433/0001-13) e de Natalia Simon Pugnali (CPF: XXX.882.038-XX) , em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o, por meio do Fundo Nacional de Sa\u00fade - MS.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2. Em 17/4/2016, com fundamento na IN/TCU 71/2012, alterada pela IN/TCU 76/2016, e DN/TCU 155/2016, o dirigente do Fundo Nacional de Sa\u00fade - MS autorizou a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial (pe\u00e7a 15) . O processo foi registrado no sistema e-TCE com o n\u00famero 1051/2019.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">3.  Os recursos repassados pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade - MS ao munic\u00edpio de Goian\u00e9sia do Par\u00e1/PA, no per\u00edodo de 1\u00ba/1/2014 a 30/6/2015, na modalidade fundo a fundo, foram auditados pelo Departamento Nacional de Auditoria do SUS (Denasus) , conforme consignado em relat\u00f3rio (pe\u00e7a 2) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4. O fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, conforme consignado na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o elaborada pelo tomador de contas, foi a constata\u00e7\u00e3o da seguinte irregularidade:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o, em face da n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de documentos comprobat\u00f3rios das despesas realizadas com recursos financeiros repassados, na modalidade fundo a fundo, pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \u00e0 Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Prefeitura Municipal de Goian\u00e9sia do Par\u00e1 - PA, no per\u00edodo de 01/01/2014 a 30/06/2015, evidenciado na constata\u00e7\u00e3o 392642, constante do Relat\u00f3rio de Auditoria do DENASUS n\u00ba 15786.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5. O respons\u00e1vel arrolado na fase interna foi devidamente comunicado e, diante da aus\u00eancia de justificativas suficientes para elidir a irregularidade e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a tomada de contas especial.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6. No relat\u00f3rio (pe\u00e7a 18) , o tomador de contas concluiu que o preju\u00edzo importaria no valor original de R$ 688.145,28, imputando-se a responsabilidade ao munic\u00edpio de Goian\u00e9sia do Par\u00e1/PA, na condi\u00e7\u00e3o de benefici\u00e1rio.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7. Em 22/5/2020, a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o emitiu o relat\u00f3rio de auditoria (pe\u00e7a 20) , em concord\u00e2ncia com o relat\u00f3rio do tomador de contas. O certificado de auditoria e o parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno conclu\u00edram pela irregularidade das presentes contas (pe\u00e7as 21 e 22) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">8. Em 2/6/2020, o ministro respons\u00e1vel pela \u00e1rea atestou haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas no relat\u00f3rio e certificado de auditoria, bem como do parecer conclusivo do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno, manifestando-se pela irregularidade das contas, e determinou o encaminhamento do processo ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 23) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.\tNa instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 28) , analisando-se os documentos nos autos, concluiu-se pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de audi\u00eancia para a seguinte irregularidade:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.\t<b>Irregularidade:</b> aplica\u00e7\u00e3o de recursos federais transferidos, sem autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do \u00f3rg\u00e3o repassador, em objeto distinto daquele previamente pactuado, mas dentro da finalidade prevista no ajuste.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.1.\t Evid\u00eancias da irregularidade: documentos t\u00e9cnicos presentes nas pe\u00e7as 1, 2, 5, 15 e 16.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.2.\t Normas infringidas: art. 37, caput, c/c o art. 70, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, art. 93, do Decreto-lei 200/1967, e art. 66, do Decreto 93.872/1986.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.3.\t <b>Respons\u00e1vel</b>: Natalia Simon Pugnali (CPF: XXX.882.038-XX) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.3.1.\t<b>Conduta:</b> aplicar recursos federais transferidos, sem autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do \u00f3rg\u00e3o repassador, em objeto distinto daquele previamente pactuado.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.3.2.\tNexo de causalidade: a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos do SUS em desvio de objeto e/ou finalidade permitiu a n\u00e3o consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos espec\u00edficos para os quais os recursos do PAB foram destinados, e prejudicou o atingimento dos objetivos do SUS.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.3.3.\tCulpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que a respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, aplicar os recursos que lhe foram confiados, por interm\u00e9dio do instrumento em quest\u00e3o, exclusivamente nas a\u00e7\u00f5es previstas no objeto pactuado.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.4.\tEncaminhamento: audi\u00eancia.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">10.\tApesar do tomador de contas n\u00e3o haver inclu\u00eddo Natalia Simon Pugnali como respons\u00e1vel neste processo, ap\u00f3s an\u00e1lise realizada sobre a documenta\u00e7\u00e3o acostada aos autos, concluiu-se que sua responsabilidade deveria ser inclu\u00edda, uma vez que havia evid\u00eancias de que tenha tido participa\u00e7\u00e3o na irregularidade aqui verificada.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">11.\tEm cumprimento ao pronunciamento da unidade (pe\u00e7a 30) , foi efetuada a audi\u00eancia da respons\u00e1vel, nos moldes adiante:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a)\t Natalia Simon Pugnali - promovida a audi\u00eancia da respons\u00e1vel, conforme delineado adiante:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: Of\u00edcio 49032/2021-TCU/Seproc (pe\u00e7a 34) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 23/9/2021</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Data da Ci\u00eancia: <b>5/11/2021</b> (pe\u00e7a 40) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Nome da Recebedora: Vera L\u00facia Simon</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Observa\u00e7\u00e3o: of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o da respons\u00e1vel, conforme pesquisa na base de dados no sistema da Receita Federal, custodiada pelo TCU (pe\u00e7a 31) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Fim do prazo para a defesa: 20/11/2021</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: Of\u00edcio 54108/2021-TCU/Seproc (pe\u00e7a 33) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 23/9/2021</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Data da Ci\u00eancia: <b>n\u00e3o houve</b> (Desconhecido) - pe\u00e7a 35</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Observa\u00e7\u00e3o: of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o da respons\u00e1vel, conforme pesquisa na base de dados no sistema do Renach, custodiada pelo TCU (pe\u00e7a 32) </p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">12.\tConforme Despacho de Conclus\u00e3o das Comunica\u00e7\u00f5es Processuais (pe\u00e7a 54) , as provid\u00eancias inerentes \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es processuais foram conclu\u00eddas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">13.\tTranscorrido o prazo regimental, a respons\u00e1vel Natalia Simon Pugnali apresentou raz\u00f5es de justificativa, que ser\u00e3o analisadas na se\u00e7\u00e3o Exame T\u00e9cnico.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN/TCU 71/2012</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Avalia\u00e7\u00e3o de Viabilidade do Exerc\u00edcio do Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">14.\tVerifica-se que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19, da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , uma vez que o fato gerador da irregularidade sancionada ocorreu em 11/8/2015, e os respons\u00e1veis foram notificados sobre a irregularidade, pela autoridade administrativa competente, conforme segue:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">14.1.\tmunic\u00edpio de Goian\u00e9sia do Par\u00e1/PA, por meio do of\u00edcio acostado \u00e0 pe\u00e7a 5, recebido em 11/10/2018, conforme AR (pe\u00e7a 6) ; e</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">14.2.\tNatalia Simon Pugnali, respons\u00e1vel n\u00e3o notificada na fase interna.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Valor de Constitui\u00e7\u00e3o da TCE</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">15.\tVerifica-se, ainda, que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) , em 1\u00ba/1/2017, \u00e9 de R$ 833.683,84, portanto, superior ao limite m\u00ednimo de R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19, da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>OUTROS PROCESSOS/D\u00c9BITOS NOS SISTEMAS DO TCU COM OS MESMOS RESPONS\u00c1VEIS</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">16.\t\tInforma-se que foi encontrado processo no Tribunal com um dos respons\u00e1veis:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Respons\u00e1vel</i></p></td>\t<td><p><i>Processo</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>munic\u00edpio de Goian\u00e9sia do Par\u00e1/PA</i></p></td>\t<td><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3397020190\" target=\"_blank\">Processo 033.970/2019-0</a> [TCE, encerrado, \"TCE instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade - MS, em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o, Conv\u00eanio 1383/2004, firmado com o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, Siafi/Siconv 507332, fun\u00e7\u00e3o Sa\u00fade, que teve, como objeto, aquisi\u00e7\u00e3o de unidade m\u00f3vel de sa\u00fade (TCE no sistema: 598/2019) \"]</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">17.\tA tomada de contas especial est\u00e1, assim, devidamente constitu\u00edda e em condi\u00e7\u00e3o de ser instru\u00edda.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Das raz\u00f5es de justificativa da respons\u00e1vel Natalia Simon Pugnali (pe\u00e7a 42) .</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">18.\tA respons\u00e1vel Natalia Simon Pugnali apresentou as suas raz\u00f5es de justificativa, que passam a ser analisadas em seguida:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">19.\t<b>Raz\u00f5es de justificativa apresentadas (pe\u00e7as 42-52) :</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">19.1.\tA defesa iniciou as suas justificativas mencionando a inexist\u00eancia de aus\u00eancia documental, bem como supostas afirma\u00e7\u00f5es de que os servi\u00e7os de sa\u00fade n\u00e3o teriam sido prestados pelo munic\u00edpio, situa\u00e7\u00f5es essas que n\u00e3o foram objeto de questionamento no of\u00edcio de audi\u00eancia. A respons\u00e1vel alega que n\u00e3o houve dano ao er\u00e1rio. A defesa destacou que todas as an\u00e1lises realizadas pelas \u00e1reas t\u00e9cnicas n\u00e3o trazem nenhum relato de que a Secret\u00e1ria de Sa\u00fade de Goian\u00e9sia do Par\u00e1 n\u00e3o apresentou documentos comprobat\u00f3rios das despesas realizadas com recursos financeiros repassados fundo a fundo, inclusive esses documentos est\u00e3o inseridos no processo (pe\u00e7as 3 e 4) , no pr\u00f3prio relat\u00f3rio mostra como documentos comprobat\u00f3rios: ordens de pagamentos, n\u00famero da ordem banc\u00e1ria, extratos banc\u00e1rios, notas fiscais, folhas de pagamentos.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">19.2.\tA defendente justifica que se os t\u00e9cnicos conseguiram detalhar em por menores onde os recursos foram aplicados, conforme pe\u00e7a 2, p\u00e1gina 15/35 e p\u00e1ginas 20-34 de 35 do relat\u00f3rio 15786, ainda que fora do objeto, \u00e9 porque tiveram amplo acesso \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria das despesas da Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Goian\u00e9sia do Par\u00e1, per\u00edodo 2014-2015, porque somente pelos extratos banc\u00e1rios n\u00e3o daria pra se fazer essa an\u00e1lise. \u00c9 preciso insistir no fato de que no relat\u00f3rio n\u00ba . 15786 n\u00e3o h\u00e1 qualquer constata\u00e7\u00e3o que verse sobre aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o documental, desta feita, o tomador de contas ao inserir esta evid\u00eancia irreal na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o criou uma falsa correla\u00e7\u00e3o l\u00f3gica entre esse documento e o relat\u00f3rio DENASUS n\u00ba . 15786 cerne desta tomada de contas especial, imputando, assim, uma irregularidade grav\u00edssima e inexistente a defendente.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">19.3.\tOutra justificativa apresentada pela defesa \u00e9 acerca da informa\u00e7\u00e3o de que o TAS foi regulamentado pela Portaria GM/MS 2.046, de 3/9/2009, alterada pela Portaria GM/MS 768, de 13/4/2011 e, em sintonia com o artigo 23, do Decreto 7.827/2012, considera-se o TAS um dos instrumentos que o gestor poder\u00e1 se utilizar para a ado\u00e7\u00e3o dos procedimentos, na via administrativa do controle interno do SUS. Neste sentido, permite recompor o pr\u00f3prio fundo de sa\u00fade, com recursos pr\u00f3prios do Tesouro, no decorrer da vig\u00eancia do Termo, dispensando, assim, a comunica\u00e7\u00e3o aos Tribunais de Contas e ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, estabelecida pelo artigo 27, da Lei Complementar 141/2012.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">19.4.\tDesta feita, mediante execu\u00e7\u00e3o de um plano de trabalho, o Gestor da sa\u00fade, com recursos do tesouro municipal, definia onde seriam reaplicados os recursos que foram utilizados em bloco diverso, desde que n\u00e3o houvesse malversa\u00e7\u00e3o de recursos, e assim, regularizaria a impropriedade, como foi proposto pelo OF\u00cdCIO/MS/SEAUD/PA 200/2016, de 4/5/2016. Assim, a dificuldade encontrada pelos gestores da sa\u00fade em gerir os recursos em diversos blocos fechados (caixinhas) , fez com que o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, ao longo dos anos, percebesse a necessidade de uma maior flexibiliza\u00e7\u00e3o do fluxo financeiro, o qual se deu atrav\u00e9s da edi\u00e7\u00e3o da Portaria 3.992, de 28/12/2017, que alterou a Portaria de Consolida\u00e7\u00e3o 6/GM/MS, de 28/9/2017, reduzindo para apenas dois blocos de financiamento de recursos, conforme art. 3\u00ba, in verbis:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tArt. 3\u00ba Os recursos do Fundo Nacional de Sa\u00fade, destinados a despesas com a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade, a serem repassados na modalidade fundo a fundo aos Estados, ao Distrito Federal e aos Munic\u00edpios ser\u00e3o organizados e transferidos na forma dos seguintes blocos de financiamento:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">I - Bloco de Custeio das A\u00e7\u00f5es e Servi\u00e7os P\u00fablicos de Sa\u00fade; e II - Bloco de Investimento na Rede de Servi\u00e7os P\u00fablicos de Sa\u00fade. Portanto, a partir de 10/01/2018 os valores para custeio e investimentos nas a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os de sa\u00fade, at\u00e9 ent\u00e3o repassados em 06 (seis) blocos, passou a ser realizada em apenas duas contas financeiras.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">19.5.\tAssim, a defesa justifica que os munic\u00edpios passaram a ter maior flexibiliza\u00e7\u00e3o no uso dos recursos em cada conta dos blocos de custeio e investimento, durante todo o exerc\u00edcio e, no entanto, dever\u00e3o demonstrar, ao final do exerc\u00edcio financeiro, a vincula\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados, com a finalidade definida em cada Programa de Trabalho do Or\u00e7amento Geral da Uni\u00e3o, por meio do qual foram realizados os repasses. Com a extin\u00e7\u00e3o do Termo de Ajustamento Sanit\u00e1rio - TAS, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade teve que flexibilizar a aplica\u00e7\u00e3o de recursos em apenas dois blocos, de acordo com a Portaria 3.992, de 28/12/2017.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">19.6.\tA defesa entende que essas considera\u00e7\u00f5es s\u00e3o imprescind\u00edveis para demonstrar a grande dificuldade que os gestores em sa\u00fade encontravam em aplicar os recursos em v\u00e1rios blocos de financiamento, e acabavam usando recursos de um bloco diverso do previsto no inicial, sem m\u00e1-f\u00e9 ou dolo, diretamente em a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os de sa\u00fade, e mesmo assim eram penalizados.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">19.7.\tA defendente menciona que o Relat\u00f3rio de Auditoria 15.786 aponta que os recursos sob a guarda da ent\u00e3o Secret\u00e1ria de Sa\u00fade de Goian\u00e9sia do Par\u00e1 foram aplicados no \u00e2mbito da Secretaria Municipal de sa\u00fade de Goian\u00e9sia, ainda que em bloco diverso. Tanto \u00e9 verdade, que \u00e0s p\u00e1ginas 19, do precitado relat\u00f3rio, est\u00e1 bem claro que n\u00e3o houve qualquer preju\u00edzo financeiro para o er\u00e1rio. O que houve foi a realiza\u00e7\u00e3o de despesas indevidas, fora do objeto, ocasionando a inclus\u00e3o da Planilha de Devolu\u00e7\u00e3o por utiliza\u00e7\u00e3o de recursos do Fundo Nacional de Sa\u00fade - Programa da Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade, em despesas com o Hospital Municipal de Goian\u00e9sia do Par\u00e1, SAMU, Agentes Comunit\u00e1rios de Sa\u00fade/ACS, programa de Sa\u00fade da Fam\u00edlia/PSF, Centro de Atendimento Psicossocial/CAPS e Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria, conforme apontado na conclus\u00e3o do referido Relat\u00f3rio de auditoria, tamb\u00e9m \u00e0s p\u00e1gs. 19.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">19.8.\tA defesa menciona que o presente relat\u00f3rio foi recebido em 1\u00ba/12/2015, atrav\u00e9s do OF\u00cdCIO/SGEP/MS/DENASUS/SEAUD/PA 1018/2015 (espelho do SIPAR anexo) , e dado conhecimento ao Gabinete do ent\u00e3o Prefeito Jo\u00e3o Gomes, atrav\u00e9s do memorando 987/2015/SMS, de 7/12/2015 (anexo) , e \u00e0 Procuradoria Geral do Munic\u00edpio de Goian\u00e9sia do Par\u00e1, pelo memorando 242/2016/SMS, de 15/1/2016, e que, por um lapso administrativo, s\u00f3 foi recebido em 8/3/2016.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">19.9.\tPelo memorando 10/2016/SMS, de 14/1/2016, a defesa menciona que a ex-gestora do fundo de sa\u00fade protocolou, junto ao gabinete do prefeito municipal, a minuta/proposta do Termo de Ajuste Sanit\u00e1rio - TAS, at\u00e9 ent\u00e3o instrumento utilizado para regularizar as impropriedades apontadas no relat\u00f3rio DENASUS, para conhecimento e programa\u00e7\u00e3o financeira do chefe do executivo municipal, pois, recursos do tesouro municipal, s\u00f3 quem poderia deliberar era o gestor municipal.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">19.10. Ap\u00f3s essa fase, a defendente justifica que o TAS seria encaminhado ao Conselho Municipal de Sa\u00fade de Goian\u00e9sia. Registre-se, por oportuno, que, durante toda essa tramita\u00e7\u00e3o, houve o assassinato brutal (24/1/2016) do prefeito Jo\u00e3o Gomes (atestado de \u00f3bito anexo) , assumindo, o cargo, o Vice-prefeito Jo\u00e3o Pego, que, em seguida, exonerou, em 4/4/2016 (Portaria 114/2016-GP, anexa) , a senhora Nat\u00e1lia Pugnali do cargo de secret\u00e1ria. Desta forma, n\u00e3o se p\u00f4de implementar e concluir a celebra\u00e7\u00e3o do TAS, o que sustou o andamento das corre\u00e7\u00f5es do relat\u00f3rio.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">19.11. A defesa salienta que, de acordo com o Of\u00edcio 200/2016, de 4/5/2016, ao encaminhar o Demonstrativo de D\u00e9bito, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade recomendou a imediata devolu\u00e7\u00e3o ao Fundo de Sa\u00fade do munic\u00edpio de Goian\u00e9sia do Par\u00e1, com recursos do Tesouro Municipal, dos valores relativos \u00e0s impropriedades elencadas no Relat\u00f3rio de Auditoria 15.786 - DENASUS, objeto da presente demanda. Como alternativa \u00e0 devolu\u00e7\u00e3o de tais recursos, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade prop\u00f4s, \u00e0 Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Goian\u00e9sia do Par\u00e1, na gest\u00e3o do ex-prefeito Ant\u00f4nio Pego, que sucedeu o prefeito Jo\u00e3o Gomes da Silva (assassinado) , a celebra\u00e7\u00e3o de Termo de Ajuste Sanit\u00e1rio  TAS.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">19.12. Justifica que o referido TAS deveria ser celebrado entre o Gestor do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (Secret\u00e1rio da Secretaria de Gest\u00e3o Estrat\u00e9gica e Participativa - SGEP, por delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia) , no prazo de 15 (quinze) dias ap\u00f3s o recebimento do referido of\u00edcio, e o Gestor da Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Goian\u00e9sia do Par\u00e1 \u00e0 \u00e9poca em que tal Termo foi proposto, ou seja, a Senhora DEL\u00c2NIA SOUTO S\u00c1 (per\u00edodo de 5/4/2016 a 31/12/2016, Portaria 115/2016-GP, anexa) , o que n\u00e3o ocorreu, por in\u00e9rcia do Gestor Municipal. Registe-se tamb\u00e9m que, em v\u00e1rias passagens do relat\u00f3rio de auditoria, os t\u00e9cnicos deixam claro que os servi\u00e7os de atendimento aos pacientes de tuberculose foram realizados, inclusive dentro do Hospital municipal de Goian\u00e9sia e unidades de sa\u00fade (pe\u00e7a 26, p. 6-7) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">19.13. Por fim, assevera que \u00e9 de se constatar que a senhora Nat\u00e1lia Pugnali tomou todas as medidas que lhe eram poss\u00edveis para sanar as impropriedades, com a possiblidade de celebra\u00e7\u00e3o do TAS, em tempo h\u00e1bil, de forma que n\u00e3o prejudicasse o planejamento das a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, \u00e0 \u00e9poca da ocorr\u00eancia dos fatos, visto que tal instrumento deveria ser inclu\u00eddo no Plano de Sa\u00fade municipal.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">19.14. A defendente relata que a requerida foi Secret\u00e1ria Municipal de Sa\u00fade de Goian\u00e9sia do Par\u00e1 no per\u00edodo de 1\u00ba/1/2013 a 4/4/2016, quando foi exonerada pela Portaria 0114/2016-GP, anexa, permanecendo, no cargo, ap\u00f3s o assassinato do Prefeito Jo\u00e3o Gomes, t\u00e3o somente at\u00e9 que se nomeasse um novo Gestor para a pasta da sa\u00fade. Necess\u00e1rio esclarecer que o Relat\u00f3rio de Auditoria 15.786, do Departamento Nacional de Auditoria do SUS - DENASUS, que serve de base para a presente a\u00e7\u00e3o, e que fiscalizou o per\u00edodo de 2014 a agosto de 2015, foi encaminhado, ao munic\u00edpio, para conhecimento e implementa\u00e7\u00e3o das recomenda\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s do OF\u00cdCIO/MS/SGEP/DENASUS/SEAUD 59/2016, de 11/2/2016 (anexo) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">19.15. A requerida deu conhecimento desse relat\u00f3rio \u00e0 nova gest\u00e3o municipal, mais especificamente \u00e0 Procuradoria Jur\u00eddica de Goian\u00e9sia do Par\u00e1, atrav\u00e9s do memorando 242/2016/SMS, anexo, em 8/3/2016, recebido pelo Sr. Thiago Cunha Novaes Coutinho, assessor jur\u00eddico, OAB/PA 15.245. Frise-se que este relat\u00f3rio foi reenviado ao munic\u00edpio atrav\u00e9s do OF\u00cdCIO/MS/SEAUD/PA 200/2016, de 4/5/2016, inclusive, propondo que as poss\u00edveis impropriedades, envolvendo recursos federais do bloco de Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade, fossem sanadas mediante Termo de Ajuste Sanit\u00e1rio - TAS, nos termos da portaria MS/GM 2.046, de 3 de setembro de 2009. Observa-se que a requerida j\u00e1 n\u00e3o era mais Secret\u00e1ria de Sa\u00fade do Munic\u00edpio, e as impropriedades apontadas no relat\u00f3rio 15.786, do DENASUS, n\u00e3o se tratava de malversa\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos, pois, se assim fosse, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade n\u00e3o teria proposto medida saneadora, que \u00e9 o TAS, conforme OF\u00cdCIO/MS/SEAUD/PA 200/2016, de 4/5/2016.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">20.\t<b>An\u00e1lise das raz\u00f5es de justificativa:</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">20.1.\tTrata-se de alega\u00e7\u00e3o meramente ret\u00f3rica e desacompanhada de qualquer elemento que as revestissem de plausibilidade m\u00ednima. N\u00e3o foram apresentados quaisquer elementos que pudessem (i) afastar a irregularidade ou o dano; (ii) nem justificar a conduta.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">21.\tAs raz\u00f5es de justificativa da defendente se limitaram a afirmar acerca da n\u00e3o exist\u00eancia de irregularidade, maiormente por n\u00e3o ter havido preju\u00edzo ao Er\u00e1rio P\u00fablico, inclusive tendo mencionado excerto jurisprudencial afeto \u00e0 quest\u00e3o do desvio de finalidade/objeto. As justificativas da defesa n\u00e3o merecem prosperar, porque n\u00e3o trouxeram nenhum elemento de prova que justificasse a irregularidade relacionada ao chamamento, aos autos, da ex-secret\u00e1ria de sa\u00fade do munic\u00edpio, tendo inclusive abordado quest\u00f5es que n\u00e3o foram objeto de questionamento no of\u00edcio de audi\u00eancia, a exemplo da men\u00e7\u00e3o de aus\u00eancia de documentos ou a falta de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de sa\u00fade, por parte do munic\u00edpio, situa\u00e7\u00e3o essa que est\u00e1 vinculada \u00e0 devolu\u00e7\u00e3o de recursos, caso restasse comprovada. Assim, o objeto da audi\u00eancia trata exclusivamente do desvio de objeto na utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos de que tratam os presentes autos.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">22.\tNo que tange \u00e0s justificativas relacionadas \u00e0 suposta diverg\u00eancia entre a falta de documenta\u00e7\u00e3o e o desvio de objeto apontado, cabe mencionar que n\u00e3o assiste raz\u00e3o \u00e0 respons\u00e1vel, uma vez que a audi\u00eancia ora analisada trata da conduta relacionada ao desvio de objeto de recursos sem que tenha havido autoriza\u00e7\u00e3o do repassador dos valores. Acerca da quest\u00e3o relacionada \u00e0 suposta aus\u00eancia de documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria apontada no Relat\u00f3rio de Auditoria do Denasus, tal situa\u00e7\u00e3o foi analisada na instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 28) , conforme excerto abaixo:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">15. Conforme descrito no item 4 retro, o tomador de contas descreveu a irregularidade como aus\u00eancia dde documentos comprobat\u00f3rios de despesas e imputou o d\u00e9bito ao munic\u00edpio. De pronto, isso j\u00e1 constitui uma incongru\u00eancia que precisa ser melhor explicada. A aus\u00eancia de documentos comprobat\u00f3rios n\u00e3o \u00e9 uma irregularidade cujos d\u00e9bitos devem ser ressarcidos pelo munic\u00edpio, mas sim pelos gestores que a ela derem causa. Nesse sentido \u00e9 o entendimento contido no item 9.3.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1072/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1072/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relator ministro Bruno Dantas) : </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.3.3. tratando-se de d\u00e9bito decorrente de dano ao er\u00e1rio propriamente dito, cabe ao gestor respons\u00e1vel pela irregularidade a obriga\u00e7\u00e3o de devolver os recursos, visto que, nessas situa\u00e7\u00f5es, n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias de que eles tenham sido aplicados em prol de alguma finalidade p\u00fablica, devendo a recomposi\u00e7\u00e3o ser feita ao Fundo Nacional de Sa\u00fade, em respeito ao disposto no art. 2\u00ba, inciso VII, do Decreto 3.964/2001 combinado com o art. 33, \u00a7 4\u00ba, da Lei 8.080/1990;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">16. O mesmo decisum deixou claro que o munic\u00edpio somente deve ser responsabilizado em duas situa\u00e7\u00f5es: i) pelos d\u00e9bitos decorrentes de desvios de objeto e/ou finalidade, os quais devem ser ressarcidos com recursos pr\u00f3prios do munic\u00edpio ao seu pr\u00f3prio fundo de sa\u00fade, nos termos do art. 27 da Lei Complementar 141/2012, ou ii) nos casos de recebimento irregular de recursos, cujos valores devem ser ressarcidos aos cofres federais do Fundo Nacional de Sa\u00fade: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.3.2. com rela\u00e7\u00e3o aos d\u00e9bitos decorrentes de desvio de objeto ou finalidade: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.3.2.1. o art. 27, inciso I, da Lei Complementar 141/2012 imp\u00f5e a obriga\u00e7\u00e3o de devolu\u00e7\u00e3o dos valores aplicados indevidamente, n\u00e3o fazendo distin\u00e7\u00f5es entre o desvio de objeto e o de finalidade; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.3.2.2. considerando que as despesas irregulares s\u00e3o realizadas em benef\u00edcio da comunidade local, cabe, na linha do que determina o art. 3\u00ba Decis\u00e3o Normativa TCU 57/2004 e o art. 27, inciso I, da Lei Complementar 141/2012, ao ente federado a obriga\u00e7\u00e3o de recompor, com recursos pr\u00f3prios, os valores gastos indevidamente, atualizados monetariamente, ao fundo de sa\u00fade do ente benefici\u00e1rio do repasse, podendo, ainda, haver a responsabiliza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria do agente p\u00fablico causador da irregularidade e a sua apena\u00e7\u00e3o com multa; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> (...) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> 9.3.4. nos casos de d\u00e9bito decorrente do recebimento irregular de recursos federais pelos estados, munic\u00edpios ou Distrito Federal, em raz\u00e3o de eventuais incorre\u00e7\u00f5es nas informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo benefici\u00e1rio, independentemente do destino final dado aos recursos repassados, cabe ao ente recebedor restituir o Fundo Nacional de Sa\u00fade, uma vez que n\u00e3o fazia jus ao repasse, podendo, ainda, haver aplica\u00e7\u00e3o de multa ao agente p\u00fablico causador da irregularidade; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">17. Assim, percebe-se que a conclus\u00e3o do tomador de contas foi totalmente equivocada, pois ele imputa a responsabilidade pelo d\u00e9bito ao munic\u00edpio, por uma irregularidade que seria enquadrada naquela do item 9.3.3 do Ac\u00f3rd\u00e3o 1.072/2017-Pl, com devolu\u00e7\u00e3o aos cofres do FNS. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">18. Visto que o d\u00e9bito discutido nesta TCE decorre de constata\u00e7\u00f5es do Denasus na auditoria 15.786 (relat\u00f3rio \u00e0 pe\u00e7a 26) , recorreu-se \u00e0s informa\u00e7\u00f5es ali contidas na tentativa de esclarecer a situa\u00e7\u00e3o e sanear os equ\u00edvocos do \u00f3rg\u00e3o instaurador.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">22.1.\tDesse modo, como demonstrado acima, a audi\u00eancia da respons\u00e1vel n\u00e3o est\u00e1 relacionada \u00e0 aus\u00eancia de documentos, situa\u00e7\u00e3o essa que nem foi considerada nas an\u00e1lises da instru\u00e7\u00e3o inicial e n\u00e3o faz parte do objeto das irregularidades tratadas nos presentes autos, cabendo n\u00e3o acolher as justificativas da respons\u00e1vel quanto ao tema.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">22.2.\tNo que se refere \u00e0 men\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU n\u00e3o vislumbrar a irregularidade no que concerne a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos em desvio de objeto, inclusive n\u00e3o havendo a necessidade de devolu\u00e7\u00e3o/recomposi\u00e7\u00e3o, por parte do munic\u00edpio, tal situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se aplica ao ato de gest\u00e3o da ent\u00e3o secret\u00e1ria de sa\u00fade do munic\u00edpio, que injustificadamente aplicou o dinheiro em destino diferente daquele para o qual os valores foram destinados, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o merecem guarida tais justificativas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">22.3.\tNesse ponto, cabe transcrever excerto do Voto do Ministro Benjamin Zymler, no \u00e2mbito do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1045/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1045/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">52. Outro aspecto a ser considerado \u00e9 que o gestor atual da municipalidade n\u00e3o deu causa ao desvio praticado por seu long\u00ednquo antecessor. Ou seja, esse primeiro que, presumivelmente, fez um adequado planejamento de sa\u00fade e buscou cumpri-lo, vai ter a realiza\u00e7\u00e3o de suas metas prejudicadas por um fato a que n\u00e3o deu causa. Ou seja, acaba-se, por via transversa, punindo o bom gestor, sem preju\u00edzo, por certo, da popula\u00e7\u00e3o que n\u00e3o vai ter atendidas as suas necessidades mais prementes de sa\u00fade.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">53. Creio n\u00e3o haver d\u00favidas de que a pr\u00e1tica de desvio de objeto na \u00e1rea de sa\u00fade \u00e9 fato grave e que deve estar sujeito a uma resposta pronta e r\u00edgida por parte desta Corte de Contas de forma a desencorajar tal procedimento. Nesse aspecto, creio que a aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria e o julgamento pela irregularidade das contas dos respons\u00e1veis por tal procedimento sirvam ao prop\u00f3sito de prevenir a ocorr\u00eancia de outras infra\u00e7\u00f5es e de desestimular a pr\u00e1tica da conduta.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">54. Por outro lado, a determina\u00e7\u00e3o para que a municipalidade recomponha os pr\u00f3prios cofres municipais pode ter o efeito contr\u00e1rio, ou seja, servir de est\u00edmulo para que o gestor pratique o desvio de objeto. Isso porque, ciente de que a determina\u00e7\u00e3o, de acordo com os necess\u00e1rios tr\u00e2mites processuais, n\u00e3o ocorrer\u00e1 durante o seu mandato, o gestor pode se sentir estimulado a praticar o il\u00edcito de forma a prejudicar o seu sucessor, eventual advers\u00e1rio pol\u00edtico. Ou seja, o prefeito antecessor pratica o ato il\u00edcito para atender interesses pr\u00f3prios de sua gest\u00e3o e ainda prejudica o seu sucessor.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">23.\tEm sua pr\u00f3pria defesa (pe\u00e7a 56, p. 6) , a respons\u00e1vel admite a realiza\u00e7\u00e3o de pagamento de despesas em itens distintos daqueles previamente pactuados, conforme registrado no item 19, da presente instru\u00e7\u00e3o, mas deixou de justificar adequadamente a conduta irregular pela qual foi chamada em audi\u00eancia.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">24.\tDestarte, o desvio de objeto configura pr\u00e1tica irregular consistente na altera\u00e7\u00e3o unilateral do objeto pactuado, \u00e0 revelia do \u00f3rg\u00e3o repassador. Nesse sentido, pode-se citar o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6274/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6274/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, da relatoria do Ministro Weder de Oliveira, e o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/534/2013/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 534/2013-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, da relatoria do Ministro Valmir Campelo.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25.\tAdemais, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em improbidade administrativa ou qualquer outro crime relacionado ao preju\u00edzo ao er\u00e1rio, mas t\u00e3o somente a verifica\u00e7\u00e3o de conduta irregular administrativa relacionada \u00e0 n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o dos recursos nas a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade para o qual foram destinados.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">26.\tAssim, as raz\u00f5es de justificativa da defendente se limitaram a afirmar acerca da n\u00e3o exist\u00eancia de irregularidade, maiormente por n\u00e3o ter havido preju\u00edzo ao Er\u00e1rio P\u00fablico. As justificativas da defesa n\u00e3o merecem prosperar, porque n\u00e3o trouxe nenhum elemento de prova que justificasse a irregularidade relacionada ao chamamento, aos autos, da ex-secret\u00e1ria de sa\u00fade do munic\u00edpio.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">27.\tOutra justificativa que n\u00e3o merece prosperar se d\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o de que o TAS teria sido assinado, e havia uma recomenda\u00e7\u00e3o da imediata devolu\u00e7\u00e3o, ao Fundo de Sa\u00fade do munic\u00edpio de Goian\u00e9sia do Par\u00e1, com recursos do Tesouro Municipal, dos valores relativos \u00e0s impropriedades elencadas no Relat\u00f3rio de Auditoria 15.786 - DENASUS, j\u00e1 que o TAS tratado n\u00e3o diz respeito \u00e0 conduta irregular da ent\u00e3o gestora dos recursos quanto ao desvio de objeto tratado na presente demanda. Aqui, na audi\u00eancia ora analisada, o que est\u00e1 a se verificar \u00e9 a quest\u00e3o da transfer\u00eancia indevida de recursos para satisfazer despesas que n\u00e3o estavam previstas na legisla\u00e7\u00e3o atinente ao tema, sem que houvesse concord\u00e2ncia ou autoriza\u00e7\u00e3o por parte do repassador dos recursos. O fato da respons\u00e1vel n\u00e3o estar mais \u00e0 frente da gest\u00e3o da Sa\u00fade do munic\u00edpio n\u00e3o altera em nada a conduta relacionada ao objeto da audi\u00eancia dirigida \u00e0 ex-secret\u00e1ria de sa\u00fade do munic\u00edpio. Destarte, n\u00e3o h\u00e1 como prosperar as justificativas apresentadas pela defesa.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">28.\tNo que tange \u00e0s alega\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 inexist\u00eancia de conduta dolosa ou mesmo a aus\u00eancia de an\u00e1lise quanto a esta, cabe referenciar que a responsabilidade dos jurisdicionados, perante o TCU, \u00e9 de natureza subjetiva, caracterizada mediante a presen\u00e7a de simples culpa stricto sensu, sendo desnecess\u00e1ria a caracteriza\u00e7\u00e3o de conduta dolosa ou m\u00e1-f\u00e9 do gestor, para que este seja responsabilizado. Desse modo, \u00e9 suficiente a quantifica\u00e7\u00e3o do dano, a identifica\u00e7\u00e3o da conduta do respons\u00e1vel que caracterize sua culpa, seja por imprud\u00eancia, imper\u00edcia ou neglig\u00eancia, e a demonstra\u00e7\u00e3o do nexo de causalidade entre a conduta culposa (stricto sensu) e a irregularidade que ocasionou o dano ao er\u00e1rio.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">28.1.\tAssim, como observado ao longo da presente an\u00e1lise, a defendente n\u00e3o conseguiu demonstrar a inexist\u00eancia de irregularidades que demandaram o seu chamamento aos autos, podendose propor o n\u00e3o acatamento das raz\u00f5es de justificativa apresentadas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">29.\tAinda quanto \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o da inexist\u00eancia de ilegalidade, refuta-se a defesa apresentada, uma vez que houve infring\u00eancia ao artigo 6\u00ba, da Portaria/GM/MS 204, de 29/1/2007, e ao artigo 8\u00ba, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei Complementar 101, de 4/5/2000. Rejeita-se, assim, tal justificativa. Destarte, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Sra. Nat\u00e1lia Simon Puglnali, considerando o fato de n\u00e3o se ter acatado as raz\u00f5es de justificativa apresentadas, prop\u00f5e-se a rejei\u00e7\u00e3o das justificativas, o julgamento pela irregularidade das contas, al\u00e9m da aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Prescri\u00e7\u00e3o da Pretens\u00e3o Punitiva</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">30.\tVale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Benjamin Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205, do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189, do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva dos respons\u00e1veis.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">31.\tNo caso em exame, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que a irregularidade sancionada ocorreu em 11/8/2015, e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 28/7/2021.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">32.\tEm face da an\u00e1lise promovida na se\u00e7\u00e3o \"Exame T\u00e9cnico\", prop\u00f5e-se rejeitar as raz\u00f5es de justificativa de Natalia Simon Pugnali, uma vez que n\u00e3o foram suficientes para sanar as irregularidades a ela atribu\u00edda. Ademais, inexistem nos autos elementos que demonstrem a boa-f\u00e9 da respons\u00e1vel ou a ocorr\u00eancia de outras excludentes de culpabilidade.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">33.\tVerifica-se tamb\u00e9m que n\u00e3o houve a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, conforme an\u00e1lise j\u00e1 realizada.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">34.\tTendo em vista que n\u00e3o constam dos autos elementos que permitam reconhecer a boa-f\u00e9 da respons\u00e1vel, sugere-se que as suas contas sejam julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno do TCU, com a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">35.\tPor fim, como n\u00e3o houve elementos que pudessem modificar o entendimento acerca das irregularidades em apura\u00e7\u00e3o, mant\u00e9m-se a matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o presente na pe\u00e7a 27.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">36.\tDiante do exposto, submetemos os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo, ao Tribunal:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a)\t<b>excluir, da rela\u00e7\u00e3o processual</b>, o munic\u00edpio de Goian\u00e9sia do Par\u00e1/PA (CNPJ: 83.211.433/0001-13) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b)\t<b>rejeitar as raz\u00f5es de justificativas </b>apresentadas pela respons\u00e1vel Natalia Simon Pugnali (CPF: XXX.882.038-XX) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c)\t<b>julgar irregulares</b>, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"b\", e 19, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei 8.443/1992, as contas da respons\u00e1vel Natalia Simon Pugnali (CPF: 337.882.03811) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">d)\t<b>aplicar \u00e0 respons\u00e1vel</b> Natalia Simon Pugnali (CPF: XXX.882.038-XX) , a multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 268, do Regimento Interno do TCU, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido por este Tribunal at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">e)\t<b>autorizar,</b> desde logo, a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">f)\t<b>autorizar</b> tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 26, da Lei 8.443, de 1992, c/c o art. 217, \u00a71\u00ba, do Regimento Interno do TCU, o parcelamento da d\u00edvida em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar o recolhimento das demais parcelas, atualizadas monetariamente, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando a respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">g)\t<b>enviar </b>c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Fundo Nacional de Sa\u00fade - MS e aos respons\u00e1veis, para ci\u00eancia; e</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">h)\ti<b>nformar</b> ao Fundo Nacional de Sa\u00fade - MS e aos respons\u00e1veis que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer, sem custos, as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Gean Carlos Carneiro Barros (OAB-PA 27.360), representando Natalia Simon Pugnali. ", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. FUNDO NACIONAL DE SA\u00daDE. TRANSFER\u00caNCIA FUNDO A FUNDO. DESVIO DE OBJETO. EXCLUS\u00c3O DO MUNIC\u00cdPIO. SEM D\u00c9BITO. CONTAS IRREGULARES. MULTA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Tomada de Contas Especial (AudTCE).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Trata-se de Tomada de Contas Especial (TCE) instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade, em desfavor do munic\u00edpio de Goian\u00e9sia do Par\u00e1/PA e de Natalia Simon Pugnali, em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o, na modalidade fundo a fundo, ao referido munic\u00edpio, no per\u00edodo de 01/01/2014 a 30/06/2015, nos termos do Relat\u00f3rio de Auditoria do DENASUS 15786.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Os pareceres da fase interna apontaram o desvio de objeto na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do SUS, pois a documenta\u00e7\u00e3o indicou gastos que divergiram do que fora pactuado. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O munic\u00edpio foi devidamente comunicado na fase interna e, diante da aus\u00eancia de justificativas suficientes para elidir a irregularidade e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a tomada de contas especial no valor original de R$ 688.145,28. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No TCU, a Unidade T\u00e9cnica entendeu que a responsabilidade pelo desvio de objeto deveria recair exclusivamente sobre a ent\u00e3o Secret\u00e1ria Municipal de Sa\u00fade, Natalia Simon Pugnali, por\u00e9m sem a sua condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito, motivo pelo qual foi realizada a audi\u00eancia da respons\u00e1vel. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ap\u00f3s ser devidamente ouvida em audi\u00eancia, apresentou suas raz\u00f5es de justificativa, as quais foram adequadamente examinadas pelos pareceres precedentes.</p><p>A Unidade T\u00e9cnica e o MP/TCU, em pareceres uniformes, prop\u00f5em a exclus\u00e3o da responsabilidade do munic\u00edpio e a rejei\u00e7\u00e3o das raz\u00f5es de justificativas da respons\u00e1vel Nat\u00e1lia Simon Pugnali, com o julgamento pela irregularidade de suas contas e a aplica\u00e7\u00e3o de multa fundamentada no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992.</p><p> Acolho na \u00edntegra a instru\u00e7\u00e3o da ent\u00e3o Secex-TCE, a qual incorporo \u00e0s raz\u00f5es de decidir, uma vez que cada uma das alega\u00e7\u00f5es da respons\u00e1vel foi suficientemente analisada e fundamentalmente rejeitada. </p><p>A responsabilidade da respons\u00e1vel decorre da aplica\u00e7\u00e3o de recursos federais do SUS em objeto totalmente distinto daquilo que havia sido pactuado, <b>situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o elidida por sua defesa</b>.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">As raz\u00f5es de justificativa da pr\u00f3pria respons\u00e1vel (pe\u00e7a 56, p. 6) reconhecem a realiza\u00e7\u00e3o de pagamento de despesas em itens distintos daqueles previamente pactuados.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Dessa forma, a respons\u00e1vel deve ser responsabilizada pela irregularidade comprovada nos autos e, por isso, aplico-lhe a multa proposta pela Unidade T\u00e9cnica. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Quanto \u00e0 exclus\u00e3o do munic\u00edpio desta TCE, acompanho os pareceres precedentes, em linha com os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1045/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1045/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2287/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2287/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, ambos da Relatoria do E. Ministro Benjamin Zymler, que podem ser sintetizados pelo seguinte enunciado de jurisprud\u00eancia selecionada:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">No caso de desvio de objeto no uso de recursos do SUS transferidos fundo a fundo, se a irregularidade tiver ocorrido durante a vig\u00eancia de plano de sa\u00fade plurianual j\u00e1 encerrado, <b>o TCU pode dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores pelo ente federado ao respectivo fundo de sa\u00fade, em raz\u00e3o de a exig\u00eancia ter o potencial de afetar o cumprimento das metas previstas no plano local</b> vigente (art. 20 do Decreto-lei 4.657/1942 - Lindb) ; <b>cabendo, contudo, a imposi\u00e7\u00e3o de multa</b> ao gestor respons\u00e1vel e o julgamento pela irregularidade de suas contas, uma vez que a pr\u00e1tica de desvio de objeto com recursos da sa\u00fade constitui viola\u00e7\u00e3o \u00e0 estrat\u00e9gia da pol\u00edtica p\u00fablica da \u00e1rea definida nas leis or\u00e7ament\u00e1rias. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1045/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1045/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator o E. Ministro Benjamin Zymler (Boletim de Jurisprud\u00eancia n\u00ba 308 de 18/05/2020) ) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ante o exposto, voto por que o Tribunal adote o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 16 de maio de 2023.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">WALTON ALENCAR RODRIGUES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230526", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=825627", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=825627", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}