{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2589479", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 3883/2023 ATA 14/2023 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3883", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "14/2023", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3883/2023/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3883/2023-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Trata-se de representa\u00e7\u00e3o sobre alegadas irregularidades ocorridas no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 41/2022, realizado pelo Hospital Federal dos Servidores do Estado (HFSE) , com valor estimado em R$ 4.382.686,69, para contrata\u00e7\u00e3o de \"empresa especializada em servi\u00e7o comum de engenharia para a repara\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o aberto do p\u00e1tio interno e das quatro cisternas sob ele e espa\u00e7os abertos de acesso \u00e0s Avenidas Sacadura Cabral e Venezuela, para adequar, revitalizar e requalificar esses ambientes\".</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando a superveniente perda de objeto pela desconstitui\u00e7\u00e3o do ato administrativo que desclassificou a proposta da empresa Creare Constru\u00e7\u00f5es Ltda. (pe\u00e7a 7, p. 20) , n\u00e3o havendo, em an\u00e1lise merit\u00f3ria, \"transgress\u00e3o a normal legal ou regulamentar de natureza cont\u00e1bil, financeira, or\u00e7ament\u00e1ria, operacional ou patrimonial\" (art. 250, I, do RI/TCU) ,</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso VIII, e 43, inciso I, da Lei 8.443/1992, art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/93, 143, inciso V, \"a\", 237, inciso VII e 250, incisos I e II e \u00a71\u00ba, do RI/TCU, em conhecer e arquivar a presente representa\u00e7\u00e3o, de acordo com o parecer emitido nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/674320234\" target=\"_blank\">Processo 006.743/2023-4</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Hospital Federal dos Servidores do Estado.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Unidade T\u00e9cnica: Unidade de Auditoria Especializada em Contrata\u00e7\u00f5es (AudContrata\u00e7\u00f5es) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representa\u00e7\u00e3o legal: Felipe Souza de Medeiros.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "16/05/2023", "ENTIDADE": " Hospital Federal dos Servidores do Estado.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00674320234\" target=\"_blank\">006.743/2023-4</a>", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "ADVOGADO": " Felipe Souza de Medeiros.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Contrata\u00e7\u00f5es (AudContrata\u00e7\u00f5es).", "DTATUALIZACAO": "20230526", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=27693664", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=27693664", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}