{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2590749", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 4062/2023 ATA 15/2023 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4062", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "15/2023", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4062/2023/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4062/2023-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Trata-se de representa\u00e7\u00e3o, com pedido de medida cautelar, acerca de poss\u00edveis irregularidades no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 7/2023, conduzido pelo Cons\u00f3rcio Intermunicipal para o Desenvolvimento Ambiental Sustent\u00e1vel do Norte de Minas Gerais (Codanorte) , cujo objeto \u00e9 a implanta\u00e7\u00e3o da biodigest\u00e3o de res\u00edduos org\u00e2nicos em escolas dos munic\u00edpios de Ibiracatu/MG, Itaobim/MG, Juven\u00edlia/MG e Mirav\u00e2nia/MG, nos termos do Conv\u00eanio 000066/2022 do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, e a implanta\u00e7\u00e3o da biodigest\u00e3o de res\u00edduos org\u00e2nicos em escolas dos munic\u00edpios de Josen\u00f3polis/MG, Montalv\u00e2nia/MG, Patis/MG, S\u00e3o Jo\u00e3o do Pacu\u00ed/MG e Varzel\u00e2ndia/MG, nos termos do Conv\u00eanio 000079/2022 do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, no valor total estimado de R$ 320.000,00.</p><p>Considerando que n\u00e3o est\u00e3o presentes os requisitos necess\u00e1rios \u00e0 ado\u00e7\u00e3o da medida cautelar pleiteada;</p><p>considerando que n\u00e3o se confirmou a alega\u00e7\u00e3o de que os biodigestores objeto da licita\u00e7\u00e3o somente poderiam ser atendidos por fornecedores estrangeiros, uma vez que os biodigestores apresentados como modelo s\u00e3o fabricados por uma empresa brasileira e servem apenas de refer\u00eancia para a licita\u00e7\u00e3o;</p><p>considerando que os prazos para entrega est\u00e3o vinculados ao prazo de vig\u00eancia dos conv\u00eanios;</p><p>considerando que a pesquisa de pre\u00e7os foi realizada no Painel de Pre\u00e7os do Minist\u00e9rio da Economia, para servir de par\u00e2metro para apresenta\u00e7\u00e3o de lances, e que os valores homologados foram inferiores aos constantes do referidos painel;</p><p>os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, quanto ao processo abaixo relacionado, com fundamento nos arts. 143, inciso III; 169, inciso III, 235, 237, inciso VII, e 250, inciso I, do Regimento Interno/TCU, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, e de acordo com os pareceres nos autos, ACORDAM em:</p><p>a) conhecer da representa\u00e7\u00e3o, para no m\u00e9rito consider\u00e1-la improcedente;</p><p>b) indeferir o pedido de medida cautelar formulado pelo representante, tendo em vista a inexist\u00eancia dos elementos necess\u00e1rios \u00e0 sua ado\u00e7\u00e3o;</p><p>c) enviar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o ao representante;</p><p>d) arquivar o processo.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/674120231\" target=\"_blank\">Processo 006.741/2023-1</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Unidade: Cons\u00f3rcio Intermunicipal para o Desenvolvimento Ambiental Sustent\u00e1vel do Norte de Minas (Codanorte) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Representante: Marcelo Diaz (XXX.228.508-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Jorge Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Unidade de Auditoria Especializada em Contrata\u00e7\u00f5es (AudContrata\u00e7\u00f5es) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "23/05/2023", "ENTIDADE": " Cons\u00f3rcio Intermunicipal para o Desenvolvimento Ambiental Sustent\u00e1vel do Norte de Minas (Codanorte)", "INTERESSADOS": " Marcelo Diaz (XXX.228.508-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00674120231\" target=\"_blank\">006.741/2023-1</a>", "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Contrata\u00e7\u00f5es (AudContrata\u00e7\u00f5es).", "DTATUALIZACAO": "20230529", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=27732669", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=27732669", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}