{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2590847", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 4090/2023 ATA 16/2023 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4090", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "16/2023", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de representa\u00e7\u00e3o, com solicita\u00e7\u00e3o de ado\u00e7\u00e3o de medida cautelar, na qual se noticia suposta irregularidade havida no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 2/2023 da Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria (Embrapa) , que teve por objeto a contrata\u00e7\u00e3o de empresa especializada em servi\u00e7os de agente de integra\u00e7\u00e3o de est\u00e1gios, </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer da representa\u00e7\u00e3o, com fundamento no artigo 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993, c/c os artigos 235 e 237, VII, do Regimento Interno deste Tribunal, e no artigo 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.<b> </b>dar ci\u00eancia<b> </b>desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria (Embrapa) para ado\u00e7\u00e3o das provid\u00eancias de sua al\u00e7ada e armazenamento em base de dados acess\u00edvel ao Tribunal, com c\u00f3pia para a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o, arquivando-se os autos e dando-se ci\u00eancia \u00e0 representante, nos termos do artigo 106, \u00a7 4\u00ba, inciso II, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Representa\u00e7\u00e3o sobre supostas irregularidades em preg\u00e3o eletr\u00f4nico que tinha por objeto a contrata\u00e7\u00e3o de empresa especializada na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de Agente de Integra\u00e7\u00e3o de Est\u00e1gios para execu\u00e7\u00e3o das etapas de recrutamento, sele\u00e7\u00e3o, contrata\u00e7\u00e3o, acompanhamento e desligamento dos estagi\u00e1rios nas Unidades Centrais e Descentralizadas da entidade. ", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "30/05/2023", "ENTIDADE": " Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis: n\u00e3o h\u00e1.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00820620236\" target=\"_blank\">008.206/2023-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Benjamin Zymler (na Presid\u00eancia), Walton Alencar Rodrigues (Relator), Jorge Oliveira e Jhonatan de Jesus.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Adoto, como relat\u00f3rio, a instru\u00e7\u00e3o da Unidade T\u00e9cnica:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Instru\u00e7\u00e3o Inicial de Representa\u00e7\u00e3o com Pedido de Cautelar</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A. Identifica\u00e7\u00e3o do Processo</p></td></tr><tr>\t<td><p><i>TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/820620236\" target=\"_blank\">Processo 008.206/2023-6</a></i></p></td>\t<td><p><i>Oitiva Pr\u00e9via</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Unidade Jurisdicionada</i></p></td>\t<td><p><i>Uasg</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria (Embrapa) </i></p></td>\t<td><p><i>135058</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Representante</i></p></td>\t<td><p><i>CNPJ</i></p></td>\t<td><p><i>Procura\u00e7\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Capacita\u00e7\u00e3o, Inser\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento (CIDE) </i></p></td>\t<td><p><i>03.935.660/0001-52</i></p></td>\t<td><p><i>Pe\u00e7a 3</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Objeto da Contrata\u00e7\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Contrata\u00e7\u00e3o de empresa especializada na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de agente de integra\u00e7\u00e3o de est\u00e1gios para execu\u00e7\u00e3o das etapas de recrutamento, sele\u00e7\u00e3o, contrata\u00e7\u00e3o, acompanhamento e desligamento dos estagi\u00e1rios nas unidades centrais e descentralizadas da Embrapa, localizadas no Distrito Federal, mediante pagamento de servi\u00e7o de agente de integra\u00e7\u00e3o por estudante, de forma a preencher aproximadamente 183 vagas de est\u00e1gio da Embrapa.</p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Procedimento Auxiliar de Contrata\u00e7\u00e3o  </i></p></td>\t<td><p><i>Modalidade  </i></p></td>\t<td><p><i>N\u00famero do Certame</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>N\u00e3o se aplica</i></p></td>\t<td><p><i>Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico</i></p></td>\t<td><p><i>2/2023</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Modo de Disputa</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Tipo</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Aberto</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Menor pre\u00e7o global</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Vig\u00eancia</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Valor Estimado</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">12 meses, prorrog\u00e1veis at\u00e9 o limite de 5 anos, nos termos art. 71 da Lei 13.303/2016 (pe\u00e7a 4, p. 31) </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">R$ 139.907,16</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Legisla\u00e7\u00e3o que Rege o Certame</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Lei 13.303/2016 (Lei das Estatais) e Regulamento pr\u00f3prio da entidade</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Fase do Certame</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Certame homologado em 24/4/2023, pelo valor de R$ 72.772,00 segundo informa\u00e7\u00f5es do Portal de Compras Governamentais.</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">B. Alega\u00e7\u00f5es do Representante </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1.\tO representante alega, em suma, que: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a)\tO representante apresentou a melhor oferta na fase de lances de certame, por\u00e9m, foi desclassificado, de maneira equivocada, por apresentar proposta inexequ\u00edvel.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b)\tAl\u00e9m disso, n\u00e3o lhe foi dada a oportunidade de recorrer da desclassifica\u00e7\u00e3o, pois o prazo para interpor recursos ao certame foi de apenas 39 segundos.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c)\tAcabou se sagrando vencedora do certame a terceira colocada, cuja proposta era 264% maior do que a proposta da representante.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">d)\tAssim, solicita a suspens\u00e3o cautelar do certame ou do contrato decorrente e, no m\u00e9rito, que seja declarada a nulidade do certame. </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">C. Exame de Admissibilidade</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Legitimidade do Autor</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">O representante possui legitimidade para representar ao Tribunal?</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> (Fundamento em lei espec\u00edfica: art. 87, \u00a7 2\u00ba, da Lei 13.303/2016; Fundamento no Regimento Interno/TCU: art. 237, inciso I e par\u00e1grafo \u00fanico) </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Sim</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Reda\u00e7\u00e3o em Linguagem Compreens\u00edvel</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A representa\u00e7\u00e3o est\u00e1 redigida em linguagem clara e objetiva, cont\u00e9m nome leg\u00edvel, qualifica\u00e7\u00e3o e endere\u00e7o do representante?</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> (Fundamento: art. 235 do Regimento Interno/TCU) </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Sim</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Ind\u00edcio Concernente \u00e0 Irregularidade ou Ilegalidade</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A representa\u00e7\u00e3o encontra-se acompanhada do ind\u00edcio concernente \u00e0 irregularidade ou ilegalidade apontada pelo autor?</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> (Fundamento: art. 235 do Regimento Interno/TCU) </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Sim</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Compet\u00eancia do TCU</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A representa\u00e7\u00e3o trata de mat\u00e9ria de compet\u00eancia do TCU?</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> (Fundamento: art. 235 do Regimento Interno/TCU) </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Sim</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Interesse P\u00fablico</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Os argumentos do autor indicam a possibilidade de exist\u00eancia de interesse p\u00fablico, caso restem comprovadas as supostas irregularidades apontadas na pe\u00e7a inicial.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> (Fundamento: art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014) </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Sim</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise quanto ao interesse p\u00fablico: Confirmadas as alega\u00e7\u00f5es do representante, restar\u00e1 configurado direcionamento do certame.</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Conclus\u00e3o quanto ao Exame de Admissibilidade</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.\tPresentes todos os requisitos de admissibilidade constantes no art. 87, \u00a7 2\u00ba, da Lei 13.303/2016, c/c o art. 237, inciso VII e par\u00e1grafo \u00fanico, do Regimento Interno/TCU, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014, a representa\u00e7\u00e3o deve ser conhecida.</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">D. Medida Cautelar - Avalia\u00e7\u00e3o dos Pressupostos</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Perigo da Demora</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">H\u00e1 decis\u00e3o judicial ou administrativa, sem especifica\u00e7\u00e3o de prazo, para suspender o andamento do processo licitat\u00f3rio ou a contrata\u00e7\u00e3o?</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">N\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">No caso de contrata\u00e7\u00f5es n\u00e3o decorrentes de Registro de Pre\u00e7os:</p></td>\t<td><p><i>O contrato decorrente do certame j\u00e1 foi assinado?</i></p></td>\t<td><p><i>N\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise:</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">3.\tFoi realizado contato telef\u00f4nico com a Embrapa onde foi informado que ainda n\u00e3o houve a assinatura do contrato decorrente do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 2/2023. Assim, considera-se que est\u00e1 configurado o pressuposto do perigo da demora uma vez que o contrato pode ser assinado a qualquer momento.</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Perigo da Demora Reverso</p></td></tr><tr>\t<td><p><i>O servi\u00e7o/bem \u00e9 essencial ao funcionamento das atividades da Unidade Jurisdicionada?</i></p></td>\t<td><p><i>N\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>A Unidade Jurisdicionada est\u00e1 coberta contratualmente pelo servi\u00e7o com razo\u00e1vel vig\u00eancia (h\u00e1 a possibilidade de voltar a fase ou refazer o certame, a depender da consequ\u00eancia da concess\u00e3o de cautelar no caso concreto) ou admite prorroga\u00e7\u00e3o excepcional?</i></p></td>\t<td><p><i>N\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Caso haja a possibilidade de manuten\u00e7\u00e3o do contrato com a atual prestadora dos servi\u00e7os, as condi\u00e7\u00f5es dessa contrata\u00e7\u00e3o seriam melhores (menor pre\u00e7o e atendimento satisfat\u00f3rio) que o que se est\u00e1 em vias de contratar?</i></p></td>\t<td><p><i>N\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise:</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4.\tEst\u00e1 afastado o pressuposto do perigo da demora reverso uma vez que o servi\u00e7o n\u00e3o \u00e9 essencial ao funcionamento das atividades da unidade jurisdicionada.</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Plausibilidade Jur\u00eddica</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A Unidade Jurisdicionada est\u00e1 sujeita aos normativos supostamente infringidos?</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Sim</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">H\u00e1 plausibilidade nas alega\u00e7\u00f5es do representante ou nas verifica\u00e7\u00f5es realizadas pela Unidade T\u00e9cnica?</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Sim</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">H\u00e1 ind\u00edcio de sobrepre\u00e7o ou superfaturamento?</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">N\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p>H\u00e1 grave risco de les\u00e3o ao er\u00e1rio, inexecu\u00e7\u00e3o ou execu\u00e7\u00e3o insatisfat\u00f3ria do objeto?</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">N\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise quanto \u00e0 plausibilidade jur\u00eddica e quanto \u00e0 necessidade de ado\u00e7\u00e3o de medida cautelar:</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.\tForam encontradas, no Termo de Refer\u00eancia do certame (pe\u00e7a 4, p. 17) , as justificativas para a necessidade da contrata\u00e7\u00e3o. Dentro dessas justificativas, a Embrapa apresentou tabela com certames realizados em outros \u00f3rg\u00e3os da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, com os respectivos valores pagos pelo servi\u00e7o ao agente de integra\u00e7\u00e3o:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>\u00d3rg\u00e3o/entidade</i></p></td>\t<td><p><i>Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico</i></p></td>\t<td><p><i>Data do Edital</i></p></td>\t<td><p><i>Valor pago ao Agente de Integra\u00e7\u00e3o</i></p></td>\t<td><p><i>Quantidade de Vagas</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Superintend\u00eancia Regional da Receita Federal da 4\u00aa Regi\u00e3o Fiscal</i></p></td>\t<td><p><i>17/2022</i></p></td>\t<td><p><i>28/11/2022</i></p></td>\t<td><p><i>R$ 45,00</i></p></td>\t<td><p><i>228</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Tribunal Regional Eleitoral de S\u00e3o Paulo</i></p></td>\t<td><p><i>129/2022</i></p></td>\t<td><p><i>25/11/2022</i></p></td>\t<td><p><i>R$ 90,00</i></p></td>\t<td><p><i>446</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Tribunal Superior do Trabalho 9\u00aa Regi\u00e3o/PR</i></p></td>\t<td><p><i>69/2022</i></p></td>\t<td><p><i>21/11/2022</i></p></td>\t<td><p><i>R$ 76,77</i></p></td>\t<td><p><i>265</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Conselho Regional de Farm\u00e1cia do Estado do Esp\u00edrito Santo</i></p></td>\t<td><p><i>7/2022</i></p></td>\t<td><p><i>8/11/2022</i></p></td>\t<td><p><i>R$ 53,39</i></p></td>\t<td><p><i>A serem definidas</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Defensoria P\u00fablica do Distrito Federal</i></p></td>\t<td><p><i>8/2022</i></p></td>\t<td><p><i>5/9/2022</i></p></td>\t<td><p><i>R$ 53,39</i></p></td>\t<td><p><i>760</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.\tA Embrapa informa que a metodologia de pesquisa de pre\u00e7os est\u00e1 em conson\u00e2ncia com o estabelecido na Instru\u00e7\u00e3o Normativa SEGES 65/2021. O primeiro par\u00e2metro utilizado foi o Portal de Compras Governamentais e o segundo par\u00e2metro foi a contrata\u00e7\u00e3o similar de outra entidade p\u00fablica.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.\tAssim, foi definido o valor m\u00e1ximo a ser pago de R$ 63,71 por estagi\u00e1rio, com a previs\u00e3o de 183 vagas, o que representa um custo estimado m\u00e1ximo anual de R$ 139.907,16. N\u00e3o se verifica irregularidade na estimativa de pre\u00e7o do certame.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">8.\tAo se analisar a ata do certame, observa-se que a oferta do representante desclassificada ap\u00f3s a fase de lances, por ser considerada inexequ\u00edvel, foi de R$ 27.475,74.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.\tApesar do valor da oferta ser consideravelmente menor que o valor estimado, a jurisprud\u00eancia deste Tribunal \u00e9 no sentido de que deve ser dada oportunidade ao licitante para justificar os pre\u00e7os ofertados, antes de proceder com a sua desclassifica\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Enunciado do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1720/2010/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1720/2010-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Ministro Andr\u00e9 de Carvalho</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00c9 ilegal a desclassifica\u00e7\u00e3o de licitantes pela apresenta\u00e7\u00e3o de propostas que contenham pre\u00e7os considerados inexequ\u00edveis, sem que antes lhe seja facultada a oportunidade de apresentar justificativas para os valores ofertados.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Enunciado do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1426/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1426/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Aroldo Cedraz</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Ao indicar propostas como presumidamente inexequ\u00edveis, a Administra\u00e7\u00e3o deve abrir \u00e0s respectivas empresas a possibilidade de comprova\u00e7\u00e3o da viabilidade de suas propostas, com a apresenta\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o que comprove que os custos dos insumos s\u00e3o coerentes com os de mercado e que os coeficientes de produtividade s\u00e3o compat\u00edveis com a execu\u00e7\u00e3o do objeto do contrato.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">10.\tVerifica-se, na ata do certame, que n\u00e3o foi feita dilig\u00eancia para que o representante pudesse justificar o pre\u00e7o ofertado. Al\u00e9m disso, diversas propostas foram exclu\u00eddas ainda na disputa de lances pelo pregoeiro, por consider\u00e1-las inexequ\u00edveis. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">11.\tDeve ser notado que todas as tr\u00eas licitantes fizeram ofertas bem abaixo do valor estimado da contrata\u00e7\u00e3o: Cide - Capacita\u00e7\u00e3o, Inser\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento teve o menor lance em R$ 27.475,74; Instituo de Promo\u00e7\u00e3o Humana, Aprendizagem e Cultura teve o menor lance em R$ 28.548,00 e a empresa Mais Est\u00e1gios Ltda teve o menor lance registrado em R$ 44.000,00. A licitante declarada vencedora, com a proposta de R$ 72.772,00, chegou a ofertar na disputa R$ 44.000,00, mas teve seu lance exclu\u00eddo.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">12.\tNa ata do certame, nota-se que o pregoeiro do certame informou que lances baixo de 50% do valor estimado seriam considerados inexequ\u00edveis, e a exclus\u00e3o de diversos lances: </p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Sistema</i></p></td>\t<td><p><i>19/04/2023 11:18:14</i></p></td>\t<td><p><i>O lance no valor de R$ 41.455,7000 do item 1 foi exclu\u00eddo pelo pregoeiro. Caso n\u00e3o concorde com a exclus\u00e3o, favor reenvie seu lance.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Sistema</i></p></td>\t<td><p><i>19/04/2023 11:18:18</i></p></td>\t<td><p><i>O lance no valor de R$ 43.642,1800 do item 1 foi exclu\u00eddo pelo pregoeiro. Caso n\u00e3o concorde com a exclus\u00e3o, favor reenvie seu lance.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Sistema</i></p></td>\t<td><p><i>19/04/2023 11:18:22</i></p></td>\t<td><p><i>O lance no valor de R$ 44.000,0000 do item 1 foi exclu\u00eddo pelo pregoeiro. Caso n\u00e3o concorde com a exclus\u00e3o, favor reenvie seu lance.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Sistema</i></p></td>\t<td><p><i>19/04/2023 11:18:26</i></p></td>\t<td><p><i>O lance no valor de R$ 44.331,0900 do item 1 foi exclu\u00eddo pelo pregoeiro. Caso n\u00e3o concorde com a exclus\u00e3o, favor reenvie seu lance.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Sistema</i></p></td>\t<td><p><i>19/04/2023 11:18:28</i></p></td>\t<td><p><i>O lance no valor de R$ 46.669,2200 do item 1 foi exclu\u00eddo pelo pregoeiro. Caso n\u00e3o concorde com a exclus\u00e3o, favor reenvie seu lance.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Sistema</i></p></td>\t<td><p><i>19/04/2023 11:18:31</i></p></td>\t<td><p><i>O lance no valor de R$ 47.309,8700 do item 1 foi exclu\u00eddo pelo pregoeiro. Caso n\u00e3o concorde com a exclus\u00e3o, favor reenvie seu lance.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Sistema</i></p></td>\t<td><p><i>19/04/2023 11:18:35</i></p></td>\t<td><p><i>O lance no valor de R$ 47.261,6200 do item 1 foi exclu\u00eddo pelo pregoeiro. Caso n\u00e3o concorde com a exclus\u00e3o, favor reenvie seu lance.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Sistema</i></p></td>\t<td><p><i>19/04/2023 11:18:38</i></p></td>\t<td><p><i>O lance no valor de R$ 47.800,0000 do item 1 foi exclu\u00eddo pelo pregoeiro. Caso n\u00e3o concorde com a exclus\u00e3o, favor reenvie seu lance.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Sistema</i></p></td>\t<td><p><i>19/04/2023 11:18:42</i></p></td>\t<td><p><i>O lance no valor de R$ 49.805,1100 do item 1 foi exclu\u00eddo pelo pregoeiro. Caso n\u00e3o concorde com a exclus\u00e3o, favor reenvie seu lance.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Sistema</i></p></td>\t<td><p><i>19/04/2023 11:18:46</i></p></td>\t<td><p><i>O lance no valor de R$ 50.503,3300 do item 1 foi exclu\u00eddo pelo pregoeiro. Caso n\u00e3o concorde com a exclus\u00e3o, favor reenvie seu lance.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Sistema</i></p></td>\t<td><p><i>19/04/2023 11:18:50</i></p></td>\t<td><p><i>O lance no valor de R$ 50.504,0000 do item 1 foi exclu\u00eddo pelo pregoeiro. Caso n\u00e3o concorde com a exclus\u00e3o, favor reenvie seu lance.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Sistema</i></p></td>\t<td><p><i>19/04/2023 11:18:56</i></p></td>\t<td><p><i>O lance no valor de R$ 53.167,0000 do item 1 foi exclu\u00eddo pelo pregoeiro. Caso n\u00e3o concorde com a exclus\u00e3o, favor reenvie seu lance.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Sistema</i></p></td>\t<td><p><i>19/04/2023 11:19:00</i></p></td>\t<td><p><i>O lance no valor de R$ 53.168,0900 do item 1 foi exclu\u00eddo pelo pregoeiro. Caso n\u00e3o concorde com a exclus\u00e3o, favor reenvie seu lance.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Sistema</i></p></td>\t<td><p><i>19/04/2023 11:19:03</i></p></td>\t<td><p><i>O lance no valor de R$ 53.722,5400 do item 1 foi exclu\u00eddo pelo pregoeiro. Caso n\u00e3o concorde com a exclus\u00e3o, favor reenvie seu lance.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Sistema</i></p></td>\t<td><p><i>19/04/2023 11:19:06</i></p></td>\t<td><p><i>O lance no valor de R$ 56.555,0000 do item 1 foi exclu\u00eddo pelo pregoeiro. Caso n\u00e3o concorde com a exclus\u00e3o, favor reenvie seu lance.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Sistema</i></p></td>\t<td><p><i>19/04/2023 11:19:10</i></p></td>\t<td><p><i>O lance no valor de R$ 56.556,1900 do item 1 foi exclu\u00eddo pelo pregoeiro. Caso n\u00e3o concorde com a exclus\u00e3o, favor reenvie seu lance.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Sistema</i></p></td>\t<td><p><i>19/04/2023 11:19:14</i></p></td>\t<td><p><i>O lance no valor de R$ 41.455,7000 do item 1 foi exclu\u00eddo pelo pregoeiro. Caso n\u00e3o concorde com a exclus\u00e3o, favor reenvie seu lance.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Sistema</i></p></td>\t<td><p><i>19/04/2023 11:19:19</i></p></td>\t<td><p><i>O lance no valor de R$ 57.161,5000 do item 1 foi exclu\u00eddo pelo pregoeiro. Caso n\u00e3o concorde com a exclus\u00e3o, favor reenvie seu lance.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Sistema</i></p></td>\t<td><p><i>19/04/2023 11:19:26</i></p></td>\t<td><p><i>O lance no valor de R$ 60.176,3400 do item 1 foi exclu\u00eddo pelo pregoeiro. Caso n\u00e3o concorde com a exclus\u00e3o, favor reenvie seu lance.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Sistema</i></p></td>\t<td><p><i>19/04/2023 11:19:32</i></p></td>\t<td><p><i>O lance no valor de R$ 60.736,0000 do item 1 foi exclu\u00eddo pelo pregoeiro. Caso n\u00e3o concorde com a exclus\u00e3o, favor reenvie seu lance.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Sistema</i></p></td>\t<td><p><i>19/04/2023 11:19:34</i></p></td>\t<td><p><i>O lance no valor de R$ 63.940,6500 do item 1 foi exclu\u00eddo pelo pregoeiro. Caso n\u00e3o concorde com a exclus\u00e3o, favor reenvie seu lance.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Sistema</i></p></td>\t<td><p><i>19/04/2023 11:19:45</i></p></td>\t<td><p><i>O lance no valor de R$ 64.510,0000 do item 1 foi exclu\u00eddo pelo pregoeiro. Caso n\u00e3o concorde com a exclus\u00e3o, favor reenvie seu lance.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Sistema</i></p></td>\t<td><p><i>19/04/2023 11:20:05</i></p></td>\t<td><p><i>O lance no valor de R$ 64.511,0000 do item 1 foi exclu\u00eddo pelo pregoeiro. Caso n\u00e3o concorde com a exclus\u00e3o, favor reenvie seu lance.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Sistema</i></p></td>\t<td><p><i>19/04/2023 11:21:33</i></p></td>\t<td><p><i>O lance no valor de R$ 38.788,9100 do item 1 foi exclu\u00eddo pelo pregoeiro. Caso n\u00e3o concorde com a exclus\u00e3o, favor reenvie seu lance.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Sistema</i></p></td>\t<td><p><i>19/04/2023 11:21:38</i></p></td>\t<td><p><i>O lance no valor de R$ 40.834,7300 do item 1 foi exclu\u00eddo pelo pregoeiro. Caso n\u00e3o concorde com a exclus\u00e3o, favor reenvie seu lance.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Sistema</i></p></td>\t<td><p><i>19/04/2023 11:21:40</i></p></td>\t<td><p><i>O lance no valor de R$ 41.455,7000 do item 1 foi exclu\u00eddo pelo pregoeiro. Caso n\u00e3o concorde com a exclus\u00e3o, favor reenvie seu lance.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Sistema</i></p></td>\t<td><p><i>19/04/2023 11:21:45</i></p></td>\t<td><p><i>O lance no valor de R$ 63.989,4600 do item 1 foi exclu\u00eddo pelo pregoeiro. Caso n\u00e3o concorde com a exclus\u00e3o, favor reenvie seu lance.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Sistema</i></p></td>\t<td><p><i>19/04/2023 11:21:52</i></p></td>\t<td><p><i>O lance no valor de R$ 67.914,7800 do item 1 foi exclu\u00eddo pelo pregoeiro. Caso n\u00e3o concorde com a exclus\u00e3o, favor reenvie seu lance.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Sistema</i></p></td>\t<td><p><i>19/04/2023 11:21:58</i></p></td>\t<td><p><i>O lance no valor de R$ 68.463,0000 do item 1 foi exclu\u00eddo pelo pregoeiro. Caso n\u00e3o concorde com a exclus\u00e3o, favor reenvie seu lance.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Sistema</i></p></td>\t<td><p><i>19/04/2023 11:22:02</i></p></td>\t<td><p><i>O lance no valor de R$ 38.788,9100 do item 1 foi exclu\u00eddo pelo pregoeiro. Caso n\u00e3o concorde com a exclus\u00e3o, favor reenvie seu lance.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Sistema</i></p></td>\t<td><p><i>19/04/2023 11:22:06</i></p></td>\t<td><p><i>O lance no valor de R$ 68.464,9900 do item 1 foi exclu\u00eddo pelo pregoeiro. Caso n\u00e3o concorde com a exclus\u00e3o, favor reenvie seu lance.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Pregoeiro</i></p></td>\t<td><p><i>19/04/2023 11:23:03</i></p></td>\t<td><p><i>Bom. Agora \u00e9 com vcs. abaixo 50% valor estimado ser\u00e1 considerado inexequivel</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Sistema</i></p></td>\t<td><p><i>19/04/2023 11:23:24</i></p></td>\t<td><p><i>O lance no valor de R$ 38.143,5200 do item 1 foi exclu\u00eddo pelo pregoeiro. Caso n\u00e3o concorde com a exclus\u00e3o, favor reenvie seu lance.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Sistema</i></p></td>\t<td><p><i>19/04/2023 11:23:28</i></p></td>\t<td><p><i>O lance no valor de R$ 38.788,9100 do item 1 foi exclu\u00eddo pelo pregoeiro. Caso n\u00e3o concorde com a exclus\u00e3o, favor reenvie seu lance.</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>13.\tAp\u00f3s a exclus\u00e3o dos lances, as empresas Instituto de Promo\u00e7\u00e3o Humana, Aprendizagem e Cultura; e Cide - Capacita\u00e7\u00e3o, Inser\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento, continuaram ofertando lances abaixo de 50% do valor estimado da contrata\u00e7\u00e3o.  No entanto, ap\u00f3s o encerramento da etapa competitiva, ambas foram sumariamente desclassificadas, constando como motivo \"lance abaixo de 25% do valor estimado\".</i></p><p><i>14.\tConsta-se, portanto, que primeiro o pregoeiro desclassificou, na fase de disputa, v\u00e1rios lances inferiores a 50% do valor estimado, sem que conste do edital nenhuma regra que possa justificar sua conduta, conforme ser\u00e1 abordado a seguir. Depois, ap\u00f3s o encerramento da fase competitiva, desclassificou duas propostas por consider\u00e1-las inexequ\u00edveis, agora afirmando que o limite da exequibilidade seria 25% do valor estimado. </i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Recusa de proposta</i></p></td>\t<td><p><i>19/04/2023 12:02:05</i></p></td>\t<td><p><i>Recusa da proposta. Fornecedor: CIDE- CAPACITACAO, INSERCAO E DESENVOLVIMENTO, CNPJ/CPF: 03.935.660/0001-52, pelo melhor lance de R$ 27.475,7400. Motivo: Lance abaixo de 25% do valor estimado, considerado inexequivel, conforme relatado no chat.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Recusa de proposta</i></p></td>\t<td><p><i>19/04/2023 12:02:31</i></p></td>\t<td><p><i>Recusa da proposta. Fornecedor: INSTITUTO DE PROMOCAO HUMANA, APRENDIZAGEM E CULTURA, CNPJ/CPF: 11.595.331/0001-38, pelo melhor lance de R$ 28.548,0000. Motivo: Lance abaixo de 25% do valor estimado, considerado inexequivel, conforme relatado no chat.</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>15.\tO edital trata da inexequibilidade nos itens 7.4 a 7.9 (pe\u00e7a 4, p. 9) , sem definir um crit\u00e9rio objetivo. Por sua vez, a Lei 13.303/2016 deixa claro que, para o objeto licitado, o crit\u00e9rio de aceitabilidade de propostas deve ser definido no instrumento convocat\u00f3rio:</i></p><p><i>Lei 13.303/2016</i></p><p><i>Art. 56. Efetuado o julgamento dos lances ou propostas, ser\u00e1 promovida a verifica\u00e7\u00e3o de sua efetividade, promovendo-se a desclassifica\u00e7\u00e3o daqueles que: </i></p><p><i>\u00a7 3\u00ba Nas licita\u00e7\u00f5es de obras e servi\u00e7os de engenharia, consideram-se inexequ\u00edveis as propostas com valores globais inferiores a 70% (setenta por cento) do menor dos seguintes valores:</i></p><p><i>I - m\u00e9dia aritm\u00e9tica dos valores das propostas superiores a 50% (cinquenta por cento) do valor do or\u00e7amento estimado pela empresa p\u00fablica ou sociedade de economia mista; ou</i></p><p><i>II - valor do or\u00e7amento estimado pela empresa p\u00fablica ou sociedade de economia mista.</i></p><p><i>\u00a7 4\u00ba Para os demais objetos, para efeito de avalia\u00e7\u00e3o da exequibilidade ou de sobrepre\u00e7o, dever\u00e3o ser estabelecidos crit\u00e9rios de aceitabilidade de pre\u00e7os que considerem o pre\u00e7o global, os quantitativos e os pre\u00e7os unit\u00e1rios, assim definidos no instrumento convocat\u00f3rio.</i></p><p><i> 16.\tImportante destacar que nas exclus\u00f5es de lances ainda na fase de disputa consta expressamente que caso os licitantes n\u00e3o concordassem com a exclus\u00e3o poderiam reenviar seus lances, o que foi feito por duas das tr\u00eas empresas, que continuaram enviando lances at\u00e9 o encerramento da disputa. Isso demonstra que essas empresas n\u00e3o concordaram com as exclus\u00f5es e deveria ter sido motivo suficiente para o pregoeiro realizar as devidas dilig\u00eancias.</i></p><p><i>17.\tA diferen\u00e7a entre a menor proposta desclassificada e a proposta declarada vencedora \u00e9 de R$ 47.296,26/ano. Essa diferen\u00e7a, considerando a possiblidade de prorroga\u00e7\u00f5es, pode chegar a R$ 236.481,30, sem contar os reajustes devidos (IPCA) . </i></p><p><i>18.\tConforme destacado na an\u00e1lise do perigo da demora, o contrato decorrente do certame ainda n\u00e3o foi assinado, o que permite o retorno no certame \u00e0 fase de julgamento/aceitabilidade de propostas, seja por ato de of\u00edcio da Embrapa, no exerc\u00edcio do poder de autotutela, ou para cumprir determina\u00e7\u00e3o deste Tribunal, para que possa ser concedida oportunidade para que a empresa melhor classificada ap\u00f3s a fase de lances, CIDE - Capacita\u00e7\u00e3o, Inser\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento, demonstre a exequibilidade de sua proposta, ou, se for o caso, seja dada oportunidade tamb\u00e9m ao Instituto de Promo\u00e7\u00e3o Humana, Aprendizagem e Cultura. </i></p><p><i>19. \tDiante dos fatos citados, sugere-se a realiza\u00e7\u00e3o de oitiva pr\u00e9via junto \u00e0 Embrapa a fim de que a empresa possa apresentar maiores esclarecimentos em rela\u00e7\u00e3o aos pontos trazidos na presente representa\u00e7\u00e3o.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">E. Impacto dos Encaminhamentos Propostos</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Haver\u00e1 impacto relevante na Unidade Jurisdicionada e/ou na sociedade, decorrente dos encaminhamentos propostos?</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">N\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">F. Pedido de Ingresso aos Autos, de Informa\u00e7\u00f5es/Vistas/C\u00f3pias, e de Sustenta\u00e7\u00e3o Oral</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">H\u00e1 pedido de ingresso aos autos?</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">N\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">H\u00e1 pedido de informa\u00e7\u00f5es/vistas/c\u00f3pia do processo?</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">N\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">H\u00e1 pedido de sustenta\u00e7\u00e3o oral?</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">N\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">G. Processos Conexos e Apensos</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">H\u00e1 processos conexos noticiando poss\u00edveis irregularidades na contrata\u00e7\u00e3o ora em an\u00e1lise?</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">N\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">H\u00e1 processos apensos?</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">N\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">H. Proposta de Encaminhamento</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">20.\tEm virtude do exposto, prop\u00f5e-se:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">20.1.\tconhecer da representa\u00e7\u00e3o, satisfeitos os requisitos de admissibilidade constantes no art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993, c/c o art. 237, inciso VII e par\u00e1grafo \u00fanico, do Regimento Interno/TCU, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">20.2.\trealizar a oitiva pr\u00e9via da Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria (Embrapa) , com fulcro no art. 276, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno deste Tribunal para que, no prazo de cinco dias \u00fateis, se pronuncie, referente ao Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 2/2023, acerca da exist\u00eancia dos pressupostos da medida cautelar pleiteada e acerca dos ind\u00edcios de irregularidade indicados nesta instru\u00e7\u00e3o, em especial quanto aos seguintes t\u00f3picos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\ta) exclus\u00e3o pelo pregoeiro de propostas, na fase de lances do certame, por estarem abaixo de 50% do valor estimado, em afronta ao princ\u00edpio da vincula\u00e7\u00e3o ao instrumento convocat\u00f3rio, ao art. 56, \u00a7 4\u00ba da Lei 13.303/2016 e \u00e0 Jurisprud\u00eancia do TCU, a exemplo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1426/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1426/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a>, uma vez que n\u00e3o h\u00e1 no edital crit\u00e9rio objetivo de aceitabilidade de pre\u00e7os e a jurisprud\u00eancia do TCU \u00e9 no sentido de que deve ser dada oportunidade aos licitantes para que seja demonstrada a exequibilidade da proposta;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tb) desclassifica\u00e7\u00e3o da proposta ofertada pela empresa Cide - Capacita\u00e7\u00e3o, Inser\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento, no valor de R$ 27.475,74, por suposta inexequibilidade, sem a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancias e sem que haja no edital crit\u00e9rio objetivo de aceitabilidade de propostas, em afronta ao princ\u00edpio da vincula\u00e7\u00e3o ao instrumento convocat\u00f3rio, ao art. 56, \u00a7 4\u00ba da Lei 13.303/2016 e \u00e0 Jurisprud\u00eancia do TCU, a exemplo dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1720/2010/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1720/2010-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> e 1426/2010-TCU-Plen\u00e1rio;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tc) demais informa\u00e7\u00f5es que julgar necess\u00e1rias; e</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\td) designa\u00e7\u00e3o formal de interlocutor que conhe\u00e7a da mat\u00e9ria para dirimir eventuais d\u00favidas, informando nome, fun\u00e7\u00e3o/cargo, e-mail e telefone de contato;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">20.3.\tdiligenciar a Embrapa, com fundamento nos artigos 157 e 187 do Regimento Interno deste Tribunal, para que, no prazo de quinze dias, encaminhe c\u00f3pia dos seguintes documentos e/ou esclarecimentos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\ta) informe se h\u00e1 contrata\u00e7\u00e3o vigente para o objeto do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 2/2023, informando sua vig\u00eancia e quanto \u00e0 possibilidade de prorroga\u00e7\u00e3o contratual;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tb) demais informa\u00e7\u00f5es que julgar necess\u00e1rias;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">20.4.\tencaminhar c\u00f3pia da presente instru\u00e7\u00e3o \u00e0 Embrapa, de maneira a embasar as respostas \u00e0 oitiva pr\u00e9via;</p></td></tr></tbody></table><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Felipe Mendon\u00e7a Montenegro (OAB-PR 52.570), representando Cide-Capacita\u00e7\u00e3o, Inser\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento.   ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. FUNDO NACIONAL DE SA\u00daDE. TRANSFER\u00caNCIA FUNDO A FUNDO. DESVIO DE OBJETO. EXCLUS\u00c3O DO MUNIC\u00cdPIO. SEM D\u00c9BITO. CONTAS IRREGULARES. MULTA.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Contrata\u00e7\u00f5es (AudContrata\u00e7\u00f5es).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Trata-se de representa\u00e7\u00e3o, com solicita\u00e7\u00e3o de medida cautelar, formulada pela Capacita\u00e7\u00e3o, Inser\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento (CIDE) , na qual a referida associa\u00e7\u00e3o privada noticia suposta irregularidade havida no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 2/2023 da Embrapa, que teve por objeto a contrata\u00e7\u00e3o de empresa especializada em servi\u00e7os de agente de integra\u00e7\u00e3o de est\u00e1gios, mediante pagamento do servi\u00e7o por estudante, para preencher 183 vagas de est\u00e1gio da Embrapa em Bras\u00edlia.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A representante alega, em suma, que a melhor oferta na fase de lances do certame foi desclassificada, de maneira equivocada, por ser supostamente inexequ\u00edvel. Al\u00e9m disso, n\u00e3o houve a oportunidade de se recorrer da desclassifica\u00e7\u00e3o, pois o prazo para interpor recursos foi de apenas 39 segundos. Por fim, sagrou-se vencedora a terceira colocada, cuja proposta era <b>R$ 45.296,26 maior do que a melhor proposta</b>, feita pela representante.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Conhe\u00e7o da representa\u00e7\u00e3o por estarem presentes os requisitos de admissibilidade previstos no art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993, c/c os arts. 235 e 237, VII, do Regimento Interno do TCU, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Por\u00e9m, em sede de exame sum\u00e1rio, previsto no art. 106 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014, depreendo que a irregularidade noticiada possui baixo risco, materialidade e relev\u00e2ncia. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Disp\u00f5e o art. 106, \u00a7 2\u00ba, II, da referida Resolu\u00e7\u00e3o do TCU, que ser\u00e3o consideradas como de baixo risco as situa\u00e7\u00f5es que: </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>II - noticiem irregularidade j\u00e1 consumada, sem a possibilidade de revers\u00e3o, e, caso haja ind\u00edcios de dano ao Er\u00e1rio, </i><b><i>o valor seja inferior ao limite m\u00ednimo para instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial</i></b><i> (...) .</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Para se aferir o ind\u00edcio de dano, deve-se usar o valor da contrata\u00e7\u00e3o (R$ 72.772,00) e subtrair-se, desse montante, o valor da menor proposta (R$ 27.475,74) . O resultado \u00e9 um potencial dano de R$ 45.296,26, abaixo do limite m\u00ednimo para instaura\u00e7\u00e3o de TCE.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Como se v\u00ea, \u00e9 baixa a materialidade e, nos termos da Resolu\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m \u00e9 baixo o risco. Ademais, a mat\u00e9ria n\u00e3o possui a relev\u00e2ncia necess\u00e1ria para atrair a atua\u00e7\u00e3o do TCU. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Nos termos do art. 106, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o, \"<i>o exame de necessidade de atua\u00e7\u00e3o direta do Tribunal avaliar\u00e1 se a atua\u00e7\u00e3o corretiva da entidade jurisdicionada \u00e9 suficiente para dar o adequado tratamento ao fato noticiado</i>\". Em complemento, o \u00a7 7\u00ba, I, do mesmo artigo, prescreve que se presume \"<i>a relev\u00e2ncia e necessidade da atua\u00e7\u00e3o direta do Tribunal sempre que se verificar o </i><b><i>ineditismo</i></b><i> da situa\u00e7\u00e3o (...) .</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No caso, chama a aten\u00e7\u00e3o a situa\u00e7\u00e3o inusitada que resultou, na pr\u00e1tica, na obrigatoriedade de a licitante vencedora ter de aumentar seu lance em <b>65,39% </b> (de R$ 44.000,00 para R$ 72.772,00) , para s\u00f3 ent\u00e3o conseguir participar do certame, como explicado pela Unidade T\u00e9cnica:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>Deve ser notado que </i><b><i>todas as tr\u00eas licitantes fizeram ofertas bem abaixo do valor estimado da contrata\u00e7\u00e3o</i></b><i>: Cide - Capacita\u00e7\u00e3o, Inser\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento teve o menor lance em R$ 27.475,74; Instituo de Promo\u00e7\u00e3o Humana, Aprendizagem e Cultura teve o menor lance em R$ 28.548,00 e a empresa Mais Est\u00e1gios Ltda teve o menor lance registrado em R$ 44.000,00. </i><b><i>A licitante declarada vencedora, com a proposta de R$ 72.772,00, chegou a ofertar na disputa R$ 44.000,00, mas teve seu lance exclu\u00eddo.</i></b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Contudo, a mat\u00e9ria n\u00e3o \u00e9 in\u00e9dita e a jurisprud\u00eancia deste Tribunal j\u00e1 est\u00e1 h\u00e1 muito pacificada no sentido de que deve ser dada ao licitante a oportunidade de justificar os pre\u00e7os considerados inexequ\u00edveis, antes de se proceder com a sua desclassifica\u00e7\u00e3o, como se observa nos seguintes enunciados de jurisprud\u00eancia:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\u00c9 ilegal a desclassifica\u00e7\u00e3o de licitantes pela apresenta\u00e7\u00e3o de propostas que contenham pre\u00e7os considerados inexequ\u00edveis, sem que antes lhe seja facultada a oportunidade de apresentar justificativas para os valores ofertados. (Ac\u00f3rd\u00e3o 1720/2010-2\u00aa C\u00e2mara, relator o E. Ministro Andr\u00e9 de Carvalho) </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>Ao indicar propostas como presumidamente inexequ\u00edveis, a Administra\u00e7\u00e3o deve abrir \u00e0s respectivas empresas a possibilidade de comprova\u00e7\u00e3o da viabilidade de suas propostas, com a apresenta\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o que comprove que os custos dos insumos s\u00e3o coerentes com os de mercado e que os coeficientes de produtividade s\u00e3o compat\u00edveis com a execu\u00e7\u00e3o do objeto do contrato.  (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1426/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1426/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator o E. Ministro Aroldo Cedraz) </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Por todo o exposto, entendo que a atua\u00e7\u00e3o do TCU n\u00e3o se faz necess\u00e1ria, pois a materialidade \u00e9 baixa e j\u00e1 h\u00e1 precedentes do TCU acerca da tem\u00e1tica, sendo suficiente dar ci\u00eancia \u00e0 unidade jurisdicionada para a ado\u00e7\u00e3o das provid\u00eancias internas de sua al\u00e7ada e armazenamento em base de dados acess\u00edvel ao Tribunal, nos termos do art. 106, \u00a7 4\u00ba, II, da multicitada Resolu\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Feitas essas considera\u00e7\u00f5es, voto para que o Tribunal adote a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que submeto ao Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 30 de maio de 2023.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">WALTON ALENCAR RODRIGUES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230602", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=826254", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=826254", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}