{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2591050", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 4104/2023 ATA 16/2023 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4104", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "16/2023", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de pedido de reexame, interposto pela C\u00e2mara dos Deputados e pela Sra. Magda Abicht, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1559/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1559/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Ministro Vital do R\u00eago) , que julgou ilegal o ato de aposentadoria da interessada, em decorr\u00eancia do pagamento da vantagem denominada \"op\u00e7\u00e3o\" ap\u00f3s o advento da Emenda Constitucional 20/1998 e do reajuste do valor da parcela de \"quintos\" pela Lei 13.323/2016,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, com fundamento nos arts. 33 e 48 da Lei 8.443/1992 e no art. 262, <i>caput</i>, do RITCU, e diante das raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer do presente pedido de reexame para, no m\u00e9rito, dar-lhe provimento parcial;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. tornar sem efeito o subitem 9.2.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1559/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1559/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, determinando \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados que, em conformidade \u00e0 jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal (ADI 3.538/RS, ADI 3.840/RR, ADI 3.782/RJ, RE 638.115/CE e outros) , providencie o destaque do valor correspondente aos reajustes incidentes sobre a VPNI derivada de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00f5es comissionadas, desde a vig\u00eancia das Leis 12.777/2012 e 13.323/2016, no prazo 15 (quinze) dias contados da ci\u00eancia, sujeitando-o \u00e0 absor\u00e7\u00e3o por quaisquer reajustes remunerat\u00f3rios posteriores a 23/10/2020, data de publica\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11833/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11833/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. enviar c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0s recorrentes.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Pedido de reexame interposto contra ac\u00f3rd\u00e3o que considerou ilegal ato de aposentadoria.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "30/05/2023", "ENTIDADE": " C\u00e2mara dos Deputados", "INTERESSADOS": "3. Recorrentes: C\u00e2mara dos Deputados (00.530.352/0001-59) e Magda Abicht (XXX.699.400-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04373220216\" target=\"_blank\">043.732/2021-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Benjamin Zymler (na Presid\u00eancia), Walton Alencar Rodrigues, Jorge Oliveira (Relator) e Jhonatan de Jesus.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Vital do R\u00eago", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Trata-se de pedido de reexame interposto pela C\u00e2mara dos Deputados e pela Sra. Magda Abicht contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1559/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1559/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Ministro Vital do R\u00eago) , cujo teor transcrevo a seguir:</p><p class=\"0_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"<i>9.1. considerar ilegal o ato de concess\u00e3o de aposentadoria emitido em favor de Magda Abicht (XXX.699.400-XX) , recusando o respectivo registro;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.1.1. dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos at\u00e9 a data da ci\u00eancia, pela C\u00e2mara dos Deputados, do presente ac\u00f3rd\u00e3o, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.2. determinar \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados, com base no art. 45 da Lei 8.443/1992, que:</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.2.1. fa\u00e7a cessar o pagamento decorrente do ato impugnado, em especial da vantagem denominada 'op\u00e7\u00e3o', comunicando ao TCU, no prazo de 15 (quinze) dias, as provid\u00eancias adotadas, nos termos do art. 262, </i><b><i>caput</i></b><i>, do Regimento Interno do TCU, art. 8\u00ba, </i><b><i>caput</i></b><i>, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 206/2007 e art. 19, </i><b><i>caput</i></b><i>, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa-TCU 78/2018;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.2.2. promova o ajuste na parcela percebida a t\u00edtulo de incorpora\u00e7\u00e3o de quintos nos proventos de Magda Abicht para os valores anteriores \u00e0 vig\u00eancia da Lei 13.323/2016;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.2.3. emita novo ato de aposentadoria, livre da irregularidade apontada, submetendo-o ao TCU, no prazo de 30 (trinta) dias, consoante os arts. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU e 19, \u00a7 3\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.2.4. comunique \u00e0 interessada o teor desta decis\u00e3o, alertando-a de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventual recurso n\u00e3o a exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a respectiva notifica\u00e7\u00e3o, caso o recurso n\u00e3o seja provido;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.2.5. no prazo de 30 (trinta) dias, contados da ci\u00eancia desta decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que a interessada est\u00e1 ciente da presente delibera\u00e7\u00e3o.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">2.\tAtendidos os requisitos de admissibilidade, conheci do pedido de reexame e suspendi os efeitos dos itens 9.1, 9.2.1, 9.2.2 e 9.2.3 da mencionada delibera\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 32) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">3.\tA Unidade de Auditoria Especializada em Recursos prop\u00f5e negar provimento ao recurso, nos termos da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 37: </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">\"<b><i>HIST\u00d3RICO</i></b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>2.\tEm exame, para fins de registro, ato de altera\u00e7\u00e3o de aposentadoria emitido pela C\u00e2mara dos Deputados, em benef\u00edcio da Sra. Magda Abicht.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>2.1.\tO ato foi julgado ilegal em virtude: (a) do reajuste dos quintos/d\u00e9cimos transformados em VPNI, em decorr\u00eancia da Lei 13.323/2016; (b) da inclus\u00e3o da parcela 'op\u00e7\u00e3o' nos proventos de aposentadoria.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>2.2.\tFoi, tamb\u00e9m, determinada a emiss\u00e3o de novo ato, livre da irregularidade apontada.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><b><i>ADMISSIBILIDADE</i></b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>3.\tReiteram-se as propostas de conhecimento dos recursos, nos termos dos exames de admissibilidade de pe\u00e7as 14 e 30, bem como dos despachos de pe\u00e7as 17 e 32.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><b><i>EXAME DE M\u00c9RITO</i></b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>4.\t</i><b><i>Delimita\u00e7\u00e3o</i></b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>4.1.\tO presente exame contempla:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\ta) a legalidade do reajuste da VPNI, derivada dos quintos, pela Lei 13.323/2016, que concedeu aumento aos servidores da C\u00e2mara dos Deputados;</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\tb) a incid\u00eancia dos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica, da veda\u00e7\u00e3o da retroa\u00e7\u00e3o de nova interpreta\u00e7\u00e3o, bem como da decad\u00eancia, no que tange \u00e0 percep\u00e7\u00e3o da parcela de 'op\u00e7\u00e3o';</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\tc) a viola\u00e7\u00e3o \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o judicial, no que tange \u00e0 inclus\u00e3o da parcela 'op\u00e7\u00e3o' nos proventos de aposentadoria. </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>5.\t</i><b><i>Lei 13.323/2016 e VPNI - Reajuste da VPNI derivada dos quintos</i></b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>5.1.\tA C\u00e2mara dos Deputados defende que n\u00e3o h\u00e1 \u00f3bices \u00e0 atualiza\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos por lei espec\u00edfica, diferente daquela que rege o reajuste geral dos servidores p\u00fablicos federais. Argumenta, em s\u00edntese, que:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>5.2.\tImportante a compreens\u00e3o da defini\u00e7\u00e3o do termo 'remunera\u00e7\u00e3o', a qual pode ser encontrada na Lei 8.852/1994. Assim, a defini\u00e7\u00e3o legal vigente do termo 'remunera\u00e7\u00e3o' traz expressamente a men\u00e7\u00e3o \u00e0 vantagem prevista no art. 62 da Lei 8.112/1990, ou outra paga sob o mesmo fundamento, justamente em refer\u00eancia \u00e0 VPNI decorrente da incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a. </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>5.3.\tA Lei 13.323/2016 concedeu aumento a t\u00edtulo de reajustes, sem excluir qualquer parcela, assim o reajustamento alcan\u00e7a, inclusive, a VPNI, pois que sujeita ao reajustamento conferido pelo diploma legal. </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>5.4.\tA legalidade dos reajustes setoriais foi amplamente discutida pela Corte de Contas no \u00e2mbito do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/262/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 262/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>. Naquela ocasi\u00e3o conferiu-se interpreta\u00e7\u00e3o divergente \u00e0 esposada no ac\u00f3rd\u00e3o ora recorrido, em situa\u00e7\u00e3o absolutamente an\u00e1loga ao do atual julgamento. </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>An\u00e1lise:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>5.5.\tA majora\u00e7\u00e3o das VPNIs derivada dos quintos mostra-se ilegal, devendo, por isso, ajustar-se ao comando inserto no subitem 9.3.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2719/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2719/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>5.6.\tQuanto ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/262/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 262/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, cumpre observar as pondera\u00e7\u00f5es do Excelent\u00edssimo Senhor Ministro Walton Alencar Rodrigues, por ocasi\u00e3o da prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3902/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3902/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, em Sess\u00e3o de 19/7/2022:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i> (...) o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/262/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 262/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, mencionado pela recorrente, tratou especificamente das Leis 11.169/2005, 11.170/2005 e 11.383/2006, que concederam reajustes setoriais, com car\u00e1ter de revis\u00e3o geral. Dessa forma, n\u00e3o h\u00e1 ader\u00eancia entre esse precedente e o caso ora examinado.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>5.7.\tDemais disso, no que tange \u00e0 jurisprud\u00eancia superada deste Tribunal, observa-se que os ju\u00edzes s\u00e3o independentes e somente se submetem \u00e0 lei, e n\u00e3o \u00e0 jurisprud\u00eancia. Sobre o tema, traz-se \u00e0 cola\u00e7\u00e3o a doutrina de Jorge Luiz Souto Maior e Valdete Souto Severo:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i> (...) o juiz tem o dever de se rebelar, de reagir, de n\u00e3o ceder, de reafirmar a sua independ\u00eancia, pois \u00e9 isto que a humanidade, que debru\u00e7ou sobre o direito toda a regula\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de poder, espera dele. Um juiz que, por conveni\u00eancia, se curva ao entendimento de outros ju\u00edzes, proferindo decis\u00f5es contr\u00e1rias \u00e0 sua convic\u00e7\u00e3o jur\u00eddica; que, por comodidade, aplica uma lei que fere a Constitui\u00e7\u00e3o ou algum preceito dos direitos humanos ou direitos fundamentais; que, por receio de qualquer natureza ou medo, acaba cumprindo uma 'ordem' ilegal; ou que, meramente, se abst\u00e9m de 'denunciar' as amea\u00e7as que sofra com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua independ\u00eancia; que n\u00e3o exerce com liberdade e responsabilidade as suas atribui\u00e7\u00f5es, deixa de ser digno da fun\u00e7\u00e3o que exerce, perde, enfim, na ess\u00eancia, a designa\u00e7\u00e3o de um aut\u00eantico magistrado e quem perde com isto \u00e9 toda a sociedade (</i><b><i>in</i></b><i> O Processo do Trabalho como instrumento do Direito do Trabalho e as ideias fora de lugar do Novo CPC. S\u00e3o Paulo: LTr, 2015, p. 107-108) </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>5.8.\tAcrescente-se a doutrina de Mauro Schiavi:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>Hodiernamente se exige uma postura mais ativa do Juiz para garantir os resultados pr\u00e1ticos do processo. A efetividade do processo depende n\u00e3o s\u00f3 de um Juiz imparcial e independente, mas, tamb\u00e9m, de um magistrado mais ousado, comprometido com a justi\u00e7a e com os resultados \u00fateis do processo (</i><b><i>in</i></b><i> Manual de Direito Processual do Trabalho, 4\u00aa. Ed., S\u00e3o Paulo: LTr, 2011, p. 698) .</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>5.9.\tCorroborando essas ideias, registra-se o conselho de Benedito Calheiros Bonfim:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>A d\u00f3cil submiss\u00e3o \u00e0 jurisprud\u00eancia estiola o esp\u00edrito criador do advogado e do juiz. S\u00e3o os descontentes e os inconformados os propulsores do progresso, racioc\u00ednio v\u00e1lido tamb\u00e9m no campo da ci\u00eancia do Direito (</i><b><i>in</i></b><i> Conselhos aos jovens advogados, 3\u00aa Ed., Niter\u00f3i, RJ: Impetus, 2012, p. 187) .</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>5.10.\tDe mais a mais, arremata Carnelutti:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>As incertezas e contrastes da jurisprud\u00eancia s\u00e3o como os poros atrav\u00e9s dos quais o Direito respira a Justi\u00e7a. E, quando, pelo feiticismo da uniformidade, os ju\u00edzes descansam nas solu\u00e7\u00f5es feitas, e o conjunto de m\u00e1ximas adquire na pr\u00e1tica o valor de um c\u00f3digo desmedido, cerra-se a via normal de renova\u00e7\u00e3o do Direito (</i><b><i>apud</i></b><i> Jo\u00e3o de Lima Teixeira Filho, </i><b><i>in</i></b><i> Institui\u00e7\u00f5es de Direito do Trabalho, 15\u00aa ed., Volume I, S\u00e3o Paulo: LTr, 1995, p. 167) </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>5.11.\tDe fato, a democracia se faz com respeito \u00e0 diferen\u00e7a e com diverg\u00eancias. Assim, continua F\u00e1bio Konder Comparato:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>A independ\u00eancia funcional da magistratura, assim entendida, \u00e9 uma garantia institucional do regime democr\u00e1tico. O conceito institucional foi elaborado pela doutrina publicista alem\u00e3 \u00e0 \u00e9poca da Rep\u00fablica de Weimar, para designar as fontes de organiza\u00e7\u00e3o dos Poderes P\u00fablicos, cuja fun\u00e7\u00e3o \u00e9 assegurar o respeito aos direitos subjetivos fundamentais, declarados na Constitui\u00e7\u00e3o (grifos acrescidos) (</i><b><i>apud</i></b><i> Jorge Luiz Souto Maior e Valdete Souto Severo, in O Processo do Trabalho como instrumento do Direito do Trabalho e as ideias fora de lugar do Novo CPC. S\u00e3o Paulo: LTr, 2015, p. 114) .</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>5.12.\tObserva-se que a submiss\u00e3o dos ju\u00edzes somente \u00e0 lei n\u00e3o \u00e9 uma idiossincrasia do direito brasileiro, mas encontra resson\u00e2ncia na Alemanha, na \u00c1ustria, na Dinamarca, na Espanha, na Fran\u00e7a, na Gr\u00e9cia, na Irlanda, na It\u00e1lia e em Portugal, conforme pontuam Jorge Luiz Souto Maior e Valdete Souto Severo:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>Na Alemanha, h\u00e1 disposi\u00e7\u00e3o expressa no sentido de que 'os ju\u00edzes s\u00e3o independentes e somente se submetem \u00e0 lei' (art. 97) . Na \u00c1ustria, 'Os ju\u00edzes s\u00e3o independentes no exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es judici\u00e1rias' (art. 87) . Na Dinamarca, 'No exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es os magistrados devem se conformar \u00e0 lei' (art. 64) . Na Espanha, 'A justi\u00e7a emana do povo e ela \u00e9 administrada em nome do rei por ju\u00edzes e magistrados que constituem o poder judici\u00e1rio e s\u00e3o independentes, inamov\u00edveis, respons\u00e1veis e submetidos exclusivamente ao imp\u00e9rio da lei' (art. 117) . H\u00e1 tamb\u00e9m norma dispondo que 'Toda pessoa tem o direito de obter a prote\u00e7\u00e3o efetiva dos ju\u00edzes e tribunais para exercer seus direitos e seus interesses leg\u00edtimos, sem que em nenhum caso esta prote\u00e7\u00e3o possa lhe ser recursada' (art. 24) .</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>No mesmo p\u00f3rtico, o ordenamento jur\u00eddico franc\u00eas prev\u00ea: 'O presidente da Rep\u00fablica \u00e9 garante da independ\u00eancia da autoridade judici\u00e1ria. Ele \u00e9 assistido pelo Conselho superior da magistratura. Uma lei org\u00e2nica traz estatuto dos magistrados. Os magistrados de carreira s\u00e3o inamov\u00edveis' (art. 64) . Na Gr\u00e9cia, h\u00e1 disposi\u00e7\u00e3o no sentido de que: 'A justi\u00e7a \u00e9 composta por tribunais constitu\u00eddos de magistrados de carreira que possuem independ\u00eancia funcional e pessoal' (art. 87-1) e de que 'No exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es, os magistrados s\u00e3o submetidos somente \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o e \u00e0s leis; eles n\u00e3o s\u00e3o, em nenhum caso, obrigados a se submeter a disposi\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o' (art. 87-2) . Na Irlanda, 'Os ju\u00edzes s\u00e3o independentes no exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es judici\u00e1rias e submetidos somente \u00e0 presente Constitui\u00e7\u00e3o e \u00e0 lei (art. 35-2) . Na It\u00e1lia: 'A justi\u00e7a \u00e9 exercida em nome do povo. Os ju\u00edzes se submetem apenas \u00e0 lei' (art. 101) . Em Portugal, 'os ju\u00edzes s\u00e3o inamov\u00edveis. Eles n\u00e3o poder\u00e3o ser multados, suspensos, postos em disponibilidade ou exonerados de suas fun\u00e7\u00f5es fora dos casos previstos pela lei' (art. 218-1) . E mais: 'os ju\u00edzes n\u00e3o podem ser tidos por respons\u00e1veis de suas decis\u00f5es, salvo exce\u00e7\u00f5es consignadas na lei' (art. 218-2) (</i><b><i>in</i></b><i> O Processo do Trabalho como instrumento do Direito do Trabalho e as ideias fora de lugar do Novo CPC. S\u00e3o Paulo: LTr, 2015, p.115) .</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>5.13.\tAnte esses ponderosos argumentos, entende-se que este Tribunal deve interpretar o regramento da VPNI de acordo com as regras de Hermen\u00eautica Jur\u00eddica, e n\u00e3o guiado por precedentes jurisprudenciais oscilantes e superados, que n\u00e3o informam um norte seguro a ser seguido. </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>5.14.\tAssim, vem \u00e0 balha o disposto na Lei 13.323/2016:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>Art. 1\u00ba A remunera\u00e7\u00e3o dos servidores integrantes do Quadro de Pessoal da C\u00e2mara dos Deputados fica reajustada nos seguintes percentuais:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>I - 5,5% (cinco inteiros e cinco d\u00e9cimos por cento) , a partir de 1\u00ba de janeiro de 2016;</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>II - 5% (cinco por cento) , a partir de 1\u00ba de janeiro de 2017, aplicados sobre as remunera\u00e7\u00f5es vigentes em 31 de dezembro de 2016;</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>III - 4,8% (quatro inteiros e oito d\u00e9cimos por cento) , a partir de 1\u00ba de janeiro de 2018, aplicados sobre as remunera\u00e7\u00f5es vigentes em 31 de dezembro de 2017;</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>IV - 4,5% (quatro inteiros e cinco d\u00e9cimos por cento) , a partir de 1\u00ba de janeiro de 2019, aplicados sobre as remunera\u00e7\u00f5es vigentes em 31 de dezembro de 2018.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>Par\u00e1grafo \u00fanico. As tabelas constantes da Lei n\u00ba 12.777, de 28 de dezembro de 2012, ficam reajustadas de acordo com os incisos I a IV do caput deste artigo.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>Art. 2\u00ba O disposto nesta Lei aplica-se aos proventos de aposentadoria e \u00e0s pens\u00f5es sujeitos a reajustes com base na remunera\u00e7\u00e3o do servidor ativo.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>Art. 3\u00ba As despesas decorrentes desta Lei correr\u00e3o \u00e0 conta das dota\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias da C\u00e2mara dos Deputados.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>Art. 4\u00ba (VETADO) </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>5.15.\tObserva-se que o art. 41 da Lei 8.112/1990 assim disp\u00f4s:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>Art. 41. Remunera\u00e7\u00e3o \u00e9 o vencimento do cargo efetivo, acrescido das vantagens pecuni\u00e1rias permanentes estabelecidas em lei.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>5.16.\tPor seu turno, reza o art. 15 da Lei 9.527/1997:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>Art. 15. Fica extinta a incorpora\u00e7\u00e3o da retribui\u00e7\u00e3o pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia ou assessoramento, cargo de provimento em comiss\u00e3o ou de Natureza Especial a que se referem os arts. 3\u00ba e 10 da Lei n\u00ba 8.911, de 11 de julho de 1994.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\u00a7 1\u00ba A import\u00e2ncia paga em raz\u00e3o da incorpora\u00e7\u00e3o a que se refere este artigo passa a constituir, a partir de 11 de novembro de 1997, vantagem pessoal nominalmente identificada, sujeita exclusivamente \u00e0 atualiza\u00e7\u00e3o decorrente da revis\u00e3o geral da remunera\u00e7\u00e3o dos servidores p\u00fablicos federais.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>5.17.\tAssim, num primeiro momento, poder-se-ia chegar \u00e0 conclus\u00e3o de que a VPNI, por estar englobada no conceito de remunera\u00e7\u00e3o (art. 41 da Lei 8.112/1990) , deveria sofrer a majora\u00e7\u00e3o prevista na Lei 13.323/2016.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>5.18.\tO art. 41 da Lei 8.112/1990 \u00e9 uma realidade morfol\u00f3gica e sint\u00e1tica que deve ser interpretada do ponto de vista literal. \u00c9 do prisma literal o primeiro caminho que o int\u00e9rprete deve percorrer com o intuito de alcan\u00e7ar o seu sentido. No entanto, o estudo menos apressado e a an\u00e1lise mais descansada revelam que, ap\u00f3s uma primeira perquiri\u00e7\u00e3o filol\u00f3gica, imp\u00f5e-se um trabalho l\u00f3gico e sistem\u00e1tico, eis que nenhum artigo pode ser considerado separadamente do contexto em que se encontra situado. \u00c9 nesse sentido a doutrina de Carlos Maximiliano:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>A abstra\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica \u00e9 a l\u00f3gica da ci\u00eancia do Direito. Ningu\u00e9m pode tornar-se efetivo senhor de disposi\u00e7\u00f5es particulares sem primeiro haver compreendido a mil\u00edmoda variabilidade do assunto principal na singeleza de ideias e conceitos da maior amplitude; ou, por outras palavras, na simples unidade sistem\u00e1tica (</i><b><i>in</i></b><i> Hermen\u00eautica e Aplica\u00e7\u00e3o do Direito, 15\u00aa Ed., Rio de Janeiro: Forense, 1995, p. 5) .</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>5.19.\tCorroborando essas considera\u00e7\u00f5es, traz-se \u00e0 cola\u00e7\u00e3o a li\u00e7\u00e3o de Maur\u00edcio Godinho Delgado e Gabriela Neves Delgado:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>Ora, o Direito \u00e9 um conjunto sistem\u00e1tico de regras e princ\u00edpios jur\u00eddicos, formando um todo l\u00f3gico, coerente, harm\u00f4nico. A ideia de sistema que impera no fen\u00f4meno jur\u00eddico faz com que o processo interpretativo situe a norma enfocada no conjunto normativo mais pr\u00f3ximo, ao inv\u00e9s de trat\u00e1-la como uma realidade isolada e estanque (</i><b><i>in</i></b><i> A reforma trabalhista no Brasil: com os coment\u00e1rios \u00e0 Lei 13.467/2017. S\u00e3o Paulo: LTr, 2017, p. 217) .</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>5.20.\tRelevante ressaltar que a interpreta\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica do ordenamento jur\u00eddico n\u00e3o \u00e9 uma necessidade somente atual, eis que, h\u00e1 mais de 2000 anos atr\u00e1s, j\u00e1 se tinha not\u00edcia da import\u00e2ncia desse m\u00e9todo de Hermen\u00eautica Jur\u00eddica. Nesse sentido, traz-se \u00e0 cola\u00e7\u00e3o a doutrina do ministro Jos\u00e9 Carlos Moreira Alves, do Pret\u00f3rio Excelso:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>No direito cl\u00e1ssico, em virtude de </i><b><i>ius honorarium</i></b><i>, decai essa atividade criadora dos jurisconsultos, que, no entanto, continuam a utilizar-se da </i><b><i>interpretatio</i></b><i> no sentido moderno. E, quando os juristas romanos interpretavam a norma jur\u00eddica, eles se valiam de m\u00e9todos que ainda hoje s\u00e3o utilizados. Assim, interpretavam a norma gramaticalmente (interpreta\u00e7\u00e3o gramatical ou literal) , procurando determinar-lhe o significado pelas palavras de seu texto (isto \u00e9, a letra da lei) ; mas n\u00e3o se limitavam a isso: iam al\u00e9m - lan\u00e7avam m\u00e3o da interpreta\u00e7\u00e3o l\u00f3gica, para verificar se a letra da lei correspondia ao seu esp\u00edrito (para isso, orientavam-se por princ\u00edpios como os seguintes: deve-se atentar para a finalidade da lei - </i><b><i>ratio legis</i></b><i> -, para os antecedentes que a motivaram - </i><b><i>occasio legis</i></b><i> -, e para o sentido que sempre se lhe atribuiu; bem como repelir a interpreta\u00e7\u00e3o que conduza ao absurdo ou inaplic\u00e1vel) . Enfim, recorriam \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica, isto \u00e9, ao confronto entre a norma objeto de interpreta\u00e7\u00e3o e as demais referentes a mat\u00e9rias correlatas, para investigar - j\u00e1 que o direito \u00e9 um todo uniforme, e n\u00e3o um conjunto de compartimentos estanques - quais as diretrizes dominantes em que elas se apoiavam (grifos acrescidos) (</i><b><i>in</i></b><i> Direito Romano, Vol. I, Rio de Janeiro: Forense, 10\u00aa ed., 1995, p. 84) .</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>5.21.\tDe tal arte, observa-se que o conceito de remunera\u00e7\u00e3o, por ser amplo e gen\u00e9rico, deve englobar as VPNIs. Todavia, a majora\u00e7\u00e3o das VPNIs, por ser prevista em norma espec\u00edfica, deve sofrer o temperamento previsto no art. 15 da Lei 9.527/1997, ou seja, est\u00e1 sujeita exclusivamente \u00e0 atualiza\u00e7\u00e3o decorrente da revis\u00e3o geral da remunera\u00e7\u00e3o dos servidores p\u00fablicos federais. Esse entendimento \u00e9 resultante da interpreta\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica das Leis 9.527/1997, 8.112/1990 e 13.323/2016.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>5.22.\tAcrescente-se excerto do judicioso voto do Excelent\u00edssimo Senhor Ministro Jorge Oliveira, por ocasi\u00e3o da aprecia\u00e7\u00e3o do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2406520218\" target=\"_blank\">Processo 024.065/2021-8</a> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7995/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7995/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Sess\u00e3o de 22/11/2022) :</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>4. O ponto central da argumenta\u00e7\u00e3o da recorrente se refere \u00e0 defesa da possibilidade de reajustamento, em face da Lei 13.323/2016, da vantagem pessoal nominalmente identificada (VPNI) decorrente da incorpora\u00e7\u00e3o de quintos. Segundo essa compreens\u00e3o, a VPNI, por integrar a remunera\u00e7\u00e3o, deveria sofrer a majora\u00e7\u00e3o prevista na mencionada lei.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>5. Todavia, a jurisprud\u00eancia do TCU \u00e9 s\u00f3lida quanto ao entendimento de que a Lei 13.323/2016, que reajustou a remunera\u00e7\u00e3o dos servidores da C\u00e2mara dos Deputados e disciplinou o pagamento de parcelas remunerat\u00f3rias devidas a esses servidores, n\u00e3o se caracteriza como lei de revis\u00e3o geral da remunera\u00e7\u00e3o dos servidores p\u00fablicos federais e, assim, n\u00e3o autoriza a atualiza\u00e7\u00e3o da VPNI, nos termos do \u00a7 1\u00ba do art. 15 da Lei 9.527/1997.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>6. Por sua clareza ao abordar a quest\u00e3o, transcrevo o seguinte trecho do voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1959/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1959/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator o Ministro Benjamin Zymler:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>'13. N\u00e3o se deve olvidar que poucas e de pequena monta foram as revis\u00f5es gerais de remunera\u00e7\u00e3o do funcionalismo federal concedidas desde a transforma\u00e7\u00e3o dos 'quintos' em vantagem pessoal pela Lei 9.527/1997. Cito, por exemplo, as Leis 10.331/2001 e 10.697/2003, as quais concederam aumentos de 3,5% e 1%, respectivamente.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>14. Nesse sentido, percebe-se claramente que o \u00f3rg\u00e3o jurisdicionado tem aplicado os percentuais autorizados de reajuste da remunera\u00e7\u00e3o de seus servidores em planos de carreira espec\u00edficos para atualizar a dita vantagem pessoal, em contrariedade ao disposto na Lei 9.527/1997, aplic\u00e1vel a todos os servidores p\u00fablicos federais.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>15. Ainda que os 'quintos' integrem a remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo, na qualidade de vantagem pessoal, estes n\u00e3o poderiam ser alcan\u00e7ados por reajustes dados exclusivamente \u00e0 categoria, em planos de carreira espec\u00edficos, uma vez que se trata de vantagem disciplinada especificamente no Regime Jur\u00eddico \u00danico (art. 62 da Lei 8.112/1990, posteriormente tratado nas Leis 8.911/1994 e 9.527/1997) , aplic\u00e1vel a todos os servidores federais, cuja altera\u00e7\u00e3o somente pode ser feita por lei de iniciativa do Chefe do Poder Executivo.'</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>5.23.\tNessa toada, quanto ao m\u00e9rito, entende-se que os argumentos apresentados pela recorrente n\u00e3o merecem ser acolhidos, devendo-se manter o julgamento pela ilegalidade da presente concess\u00e3o.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>5.24.\tN\u00e3o obstante a ilegalidade do ato, a recorrente aduz que \u00e9 necess\u00e1rio destacar a ocorr\u00eancia de entendimentos divergentes, no \u00e2mbito do TCU, acerca da aplica\u00e7\u00e3o dos reajustes da Lei n. 13.323/2016 sobre a parcela incorporada a t\u00edtulo de 'quintos/d\u00e9cimos' de fun\u00e7\u00e3o comissionada, quando da aprecia\u00e7\u00e3o, para fins de registro, de atos da C\u00e2mara dos Deputados de concess\u00e3o de aposentadoria, dos quais resultam quatro situa\u00e7\u00f5es:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>a) aposentadorias consideradas legais e registradas com parcelas de 'quintos/d\u00e9cimos' incorporados antes de 8/4/1998, por\u00e9m sem determina\u00e7\u00e3o da retirada dos reajustes da Lei n. 13.323/2016; </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>b) aposentadorias consideradas ilegais, em raz\u00e3o da incorpora\u00e7\u00e3o de quintos entre 8/4/1998 e 4/9/2001, hip\u00f3teses em que \u00e9 determinada a transforma\u00e7\u00e3o desses 'quintos/d\u00e9cimos' em parcela compensat\u00f3ria, a ser absorvida por reajustes futuros, por\u00e9m sem determina\u00e7\u00e3o da retirada dos reajustes da Lei n. 13.323/2016; </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>c) aposentadorias consideradas ilegais, em raz\u00e3o da incorpora\u00e7\u00e3o de 'quintos/d\u00e9cimos' entre 8/4/1998 e 4/9/2001, hip\u00f3teses em que \u00e9 determinada a transforma\u00e7\u00e3o desses quintos em parcela compensat\u00f3ria, a ser absorvida por reajustes futuros, com determina\u00e7\u00e3o da retirada dos reajustes da Lei n. 13.323/2016 apenas da parcela compensat\u00f3ria; e </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>d) aposentadorias consideradas ilegais, com determina\u00e7\u00e3o para a retirada dos reajustes da Lei n. 13.323/2016 aplicados sobre todas as parcelas de 'quintos/d\u00e9cimos'.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>5.25.\tAssim, conforme apontado pela C\u00e2mara dos Deputados, \u00e9 de se reconhecer que este Tribunal n\u00e3o tem se manifestado de forma un\u00edssona sobre a mat\u00e9ria versada nestes autos. </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>5.26.\tNo entanto, deve-se ressaltar que o Plen\u00e1rio desta Egr\u00e9gia Corte de Contas, mediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2719/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2719/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a> (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1933120223\" target=\"_blank\">Processo 019.331/2022-3</a>, Sess\u00e3o de 7/12/2022) , de relatoria do Excelent\u00edssimo Senhor Antonio Anastasia, assim disp\u00f4s:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, nos termos dos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, e 260 e 262, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, em:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>9.1. considerar ilegal o ato de aposentadoria de Admar Pires dos Santos \u00e0 pe\u00e7a 3, em virtude da incid\u00eancia de reajustes da Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada (VPNI) decorrente de quintos/d\u00e9cimos incorporados, com base nos \u00edndices de corre\u00e7\u00e3o estabelecidos na Lei 13.323/2016, em desacordo com a jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas, em desacordo com a jurisprud\u00eancia deste Tribunal firmada a partir do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11833/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11833/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (relator: Ministro Vital do R\u00eago) ; e da concess\u00e3o de d\u00e9cimos ap\u00f3s 8/4/1998, al\u00e9m dos limites permitidos nos arts. 3\u00ba e 5\u00ba da Lei 9.624/1998;</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>9.2. nos termos da S\u00famula-TCU 106, dispensar a reposi\u00e7\u00e3o de eventuais parcelas remunerat\u00f3rias irregulares recebidas de boa-f\u00e9;</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>9.3. determinar \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados que:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>9.3.1. nos termos do art. 262, caput, do Regimento Interno deste Tribunal, e em conformidade a jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal (ADI 3.538/RS, ADI 3.840/RR, ADI 3.782/RJ, RE 638.115/CE e outros) , providencie o destaque do valor correspondente aos reajustes incidentes sobre a VPNI derivada de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00f5es comissionadas, desde a vig\u00eancia da Lei 13.323/2016, no prazo 15 (quinze) dias contados da ci\u00eancia, sujeitando-o \u00e0 absor\u00e7\u00e3o por quaisquer reajustes remunerat\u00f3rios posteriores a 23/10/2020, data de publica\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11833/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11833/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>;</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>9.3.2. emita novo ato de aposentadoria do interessado, livre da irregularidade apontada, disponibilizando-o a este Tribunal, por meio do Sistema e-Pessoal, nos termos e prazos fixados na IN-TCU 78/2018;</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>9.3.3. nos termos do art. 21, inciso I, da IN-TCU 78/2018, disponibilize a este Tribunal, por meio do Sistema e-Pessoal, no prazo de 30 (trinta) dias contados da ci\u00eancia, o comprovante da data em que o interessado tomou conhecimento deste Ac\u00f3rd\u00e3o;</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>9.3.4. aplique o mesmo procedimento descrito no subitem 9.3.1 aos demais casos de servidores ativos e inativos com VPNI derivadas de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00f5es comissionadas reajustadas com base na Lei 13.323/2016;</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>9.4. dar ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o ao \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela concess\u00e3o, informando que o teor integral da delibera\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser obtido no endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>5.27.\tComo fundamento do dispositivo supra, destaca-se o seguinte excerto de voto do Excelent\u00edssimo Senhor Ministro Antonio Anastasia:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>13. Nesse passo, trago ao Plen\u00e1rio proposta alternativa que confere \u00e0 mat\u00e9ria - em respeito \u00e0 seguran\u00e7a jur\u00eddica -o mesmo tratamento dado pelo Supremo Tribunal Federal no julgamento dos embargos incidentes na A\u00e7\u00e3o Direta de Inconstitucionalidade ADI 3.538/RS, que considerou inconstitucional, por v\u00edcio de iniciativa, lei estadual proposta pelo Poder Judici\u00e1rio do Rio Grande do Sul que concedera 'revis\u00e3o anual salarial' aos servidores daquele poder. A impugna\u00e7\u00e3o ocorreu com fundamento no art. 37, inciso X, c/c art. 61, \u00a71\u00ba, inciso II, al\u00ednea 'a', da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, segundo os quais, a lei concessiva de 'revis\u00e3o geral anual' remunerat\u00f3ria de servidores \u00e9 de iniciativa privativa do Chefe do Poder Executivo.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>14. No mencionado aresto, o E. STF, alinhado \u00e0 f\u00f3rmula de modula\u00e7\u00e3o adotada em outros julgados igualmente relativos \u00e0 impugna\u00e7\u00e3o de verbas remunerat\u00f3rias de servidores (ADI 3.840/RR, relator: Ministro Gilmar Mendes, DJe 17/6/2020; ADI 3.782, idem, DJe 17/6/2020; RE 638.115/CE, idem, DJe 8/5/2020) , decidiu 'modular os efeitos da decis\u00e3o (...) , de modo a garantir que os servidores tenham o pagamento do valor correspondente ao reajuste mantido at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o integral por quaisquer reajustes futuros concedidos a eles.' Em outras palavras, o Supremo decidiu manter o pagamento do valor correspondente ao reajuste, at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o por quaisquer reajustes futuros.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>15. Ao transpor, para o caso vertente, a modula\u00e7\u00e3o adotada pelo Pret\u00f3rio Excelso em casos da esp\u00e9cie, considero aplic\u00e1vel a data de publica\u00e7\u00e3o do primeiro precedente desta Corte de Contas que assinalou a irregularidade em comento, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11833/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11833/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, ocorrida em 23/10/2020. Veja-se que, embora esse precedente refira-se ao Senado Federal, restou demonstrado que a tese nele apresentada aplica-se igualmente \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o dada pela C\u00e2mara dos Deputados \u00e0 Lei 13.323/2016. </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>16. Ressalto que, at\u00e9 o advento dessa decis\u00e3o paradigma, prevalecia, em nossa jurisprud\u00eancia, a dic\u00e7\u00e3o firmada no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2888/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2888/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relator: Ministro Ubiratan Aguiar) , reiterada, em grau de recurso, no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/262/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 262/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relator: Ministro Valmir Campelo) , pela legalidade dos reajustes de VPNI mediante leis de reajuste remunerat\u00f3rio propostas pelo Senado e pela C\u00e2mara dos Deputados.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>17. No <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2888/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2888/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, este Tribunal, em decis\u00e3o un\u00e2nime, considerou improcedente representa\u00e7\u00e3o formulada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, a questionar 'a legalidade da aplica\u00e7\u00e3o dos percentuais previstos nas Leis 11.169/2005, 11.170/2005 e 11.383/2006 \u00e0s parcelas recebidas pelos servidores da C\u00e2mara dos Deputados, do Senado Federal e deste Tribunal a t\u00edtulo de VPNI'. O autor da representa\u00e7\u00e3o sustentava o mesmo argumento posteriormente acolhido, em 2020, a partir do 11.833/2020-Primeira C\u00e2mara. No <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/262/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 262/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o Tribunal negou provimento ao pedido de reexame interposto contra a delibera\u00e7\u00e3o antecedente, pelo Parquet especializado, ratificando a tese pela legalidade dos reajustes.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>18. Assim, ao aplicar os \u00edndices de reajuste previstos na Lei 13.323/2016 sobre as VPNI decorrentes de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00f5es comissionadas, a C\u00e2mara dos Deputados orientou-se pela jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas assentada \u00e0 \u00e9poca, alterada apenas em 2020.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>19. Com base nessas pondera\u00e7\u00f5es, acolho, em parte e com ajustes de forma, a proposta de encaminhamento formulada pela unidade t\u00e9cnica e chancelada pelo Parquet especializado, para considerar ilegal o ato de aposentadoria de Admar Pires dos Santos, negando-lhe registro, divergindo dos pareceres quanto \u00e0 determina\u00e7\u00e3o proposta no item 11.2 da respectiva instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito, para substituir o comando de retifica\u00e7\u00e3o imediata dos 'valores percebidos a t\u00edtulo de incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos da servidora, para os valores anteriores \u00e0 vig\u00eancia da Lei 13.323/2016', por determina\u00e7\u00e3o para destacar da VPNI derivada dos quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00f5es comissionadas o valor correspondente aos reajustes incidentes desde a vig\u00eancia da Lei 13.323/2016, promovendo sua absor\u00e7\u00e3o por quaisquer reajustes remunerat\u00f3rios posteriores a 23/10/2020, data de publica\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11833/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11833/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>20. Para fins de padroniza\u00e7\u00e3o jurisprudencial, considero necess\u00e1rio determinar \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados que aplique o mesmo procedimento para os demais casos de servidores ativos e inativos com VPNI derivadas de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00f5es comissionadas reajustadas com base na Lei 13.323/2016.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>5.28.\tSobre a import\u00e2ncia do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2719/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2719/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, traz-se \u00e0 cola\u00e7\u00e3o a doutrina do Ministro Jos\u00e9 Carlos Moreira Alves:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>Os romanos, na \u00e9poca do direito cl\u00e1ssico, assim definiam a jurisprud\u00eancia</i><b><i>: iuris prudentia est diuinarum atque humanarum rerum notitia, iusti atque iniusti scientia</i></b><i> (a jurisprud\u00eancia \u00e9 o conhecimento das coisas divinas a humanas, a ci\u00eancia do justo e do injusto) (o.c., p. 26) .</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>5.29.\tAssim, a pouco e pouco, a jurisprud\u00eancia ganhou o status de verdadeira fonte do Direito. \u00c9 nesse sentido o esc\u00f3lio de Cueto Rua:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>As senten\u00e7as dos ju\u00edzes s\u00e3o fontes do Direito porque elas inspiram outros ju\u00edzes, os funcion\u00e1rios administrativos, os legisladores e os integrantes do grupo social, levando-lhes a atuar de uma maneira similar no futuro (</i><b><i>apud</i></b><i> Octavio Bueno Magano, in Manual de Direito do Trabalho, Parte Geral, 4\u00aa Ed., S\u00e3o Paulo: LTr, 1991, p. 99) .</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>5.30.\tPois bem. \u00c9 tamanha a import\u00e2ncia do princ\u00edpio da igualdade, que assim disp\u00f4s o Constituinte Origin\u00e1rio no pre\u00e2mbulo e no art. 5\u00ba da Lei Maior de 1988: </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>Pre\u00e2mbulo. N\u00f3s, representantes do povo brasileiro, reunidos em Assembleia Nacional Constituinte para instituir um Estado Democr\u00e1tico, destinado a assegurar o exerc\u00edcio dos direitos sociais e individuais, a liberdade, a seguran\u00e7a, o bem-estar, o desenvolvimento, </i><b><i>a igualdade</i></b><i> e a justi\u00e7a como valores supremos de uma sociedade fraterna, pluralista e sem preconceitos, fundada na harmonia social e comprometida, na ordem interna e internacional, com a solu\u00e7\u00e3o pac\u00edfica das controv\u00e9rsias, promulgamos, sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, a seguinte CONSTITUI\u00c7\u00c3O DA REP\u00daBLICA FEDERATIVA DO BRASIL (grifos acrescidos) .</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>Art. 5\u00ba Todos s\u00e3o </i><b><i>iguais</i></b><i> perante a lei, sem distin\u00e7\u00e3o de qualquer natureza, garantindo-se aos brasileiros e aos estrangeiros residentes no Pa\u00eds a inviolabilidade do direito \u00e0 vida, \u00e0 liberdade, \u00e0 igualdade, \u00e0 seguran\u00e7a e \u00e0 propriedade (grifos acrescidos) .</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>5.31.\tSobre o princ\u00edpio da igualdade, acrescente-se a doutrina de Luiz Fl\u00e1vio Gomes:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>Por for\u00e7a do princ\u00edpio da igualdade, como se percebe, ganha extraordin\u00e1ria for\u00e7a o precedente judicial. Mas n\u00e3o se trata de conferir-lhe for\u00e7a vinculante erga omnes, tal como se d\u00e1 no sistema do </i><b><i>stare decisis</i></b><i>. O precedente tem relev\u00e2ncia perante o \u00f3rg\u00e3o jurisdicional que adotou determinada solu\u00e7\u00e3o para o lit\u00edgio. Firmada sua primeira posi\u00e7\u00e3o, em casos id\u00eanticos, urge o mesmo tratamento, sob pena de aplica\u00e7\u00e3o desigual da lei, em flagrante viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da igualdade. N\u00e3o existem cidad\u00e3os iguais, sem iguais decis\u00f5es judiciais para casos id\u00eanticos. Logo, dentro do modelo democr\u00e1tico e independente de Magistratura, urge a constru\u00e7\u00e3o de um princ\u00edpio fundamental: o juiz est\u00e1 vinculado ao seu precedente. Tratando-se de decis\u00e3o coletiva, o Tribunal ou parcela dele est\u00e1 vinculado ao seu precedente. Pois s\u00f3 observando o precedente \u00e9 que se dar\u00e1 para situa\u00e7\u00f5es id\u00eanticas o mesmo (e igual) tratamento jur\u00eddico. A relev\u00e2ncia dessa constru\u00e7\u00e3o \u00e9 extraordin\u00e1ria quando se considera um Tribunal com poucos membros (STF, por exemplo) . Firmado um determinado entendimento pelo seu </i><b><i>\u00d3rg\u00e3o Pleno</i></b><i>, urge seu acolhimento em casos futuros. (in A Dimens\u00e3o da Magistratura: no estado constitucional e democr\u00e1tico de direito: independ\u00eancia judicial, controle judici\u00e1rio, legitima\u00e7\u00e3o da jurisdi\u00e7\u00e3o, politiza\u00e7\u00e3o e responsabilidade do juiz. S\u00e3o Paulo: Editora Revista dos Tribunais, 1997, fls. 238/9) .</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>5.32.\tDe mais a mais, tenha-se presente o ensinamento de Celso Ant\u00f4nio Bandeira de Mello:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i> (...) por via do princ\u00edpio da igualdade, o que a ordem jur\u00eddica pretende \u00e9 a impossibilidade de desequipara\u00e7\u00f5es fortuitas ou injustificadas (apud Maria Sylvia Zanella Di Pietro, </i><b><i>in</i></b><i> Direito Administrativo, 30 ed., Rio de Janeiro: Forense, 2017, p. 754) .</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>5.33.\tA doutrina supracitada, pela aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da igualdade, aplaina de l\u00e9s a l\u00e9s poss\u00edveis d\u00favidas quanto a se aplicar o decidido no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2719/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2719/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a></i></b><i> ao caso em apre\u00e7o, eis que fundamentado em decis\u00e3o do </i><b><i>Plen\u00e1rio</i></b><i> do Pret\u00f3rio Excelso (A\u00e7\u00e3o Direta de Inconstitucionalidade ADI 3.538/RS) .</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>5.34.\tNessa quadra, alinhado ao precedente desta Corte de Contas, entabulado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2719/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2719/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, opina-se pelo parcial provimento do recurso, no sentido de se tornar sem efeito o subitem 9.2.2 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, determinando-se \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados que, nos termos do art. 262, </i><b><i>caput</i></b><i>, do Regimento Interno deste Tribunal, e em conformidade \u00e0 jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal (ADI 3.538/RS, ADI 3.840/RR, ADI 3.782/RJ, RE 638.115/CE e outros) , providencie o destaque do valor correspondente aos reajustes incidentes sobre a VPNI derivada de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00f5es comissionadas, desde a vig\u00eancia da Lei 13.323/2016, no prazo 15 (quinze) dias contados da ci\u00eancia, sujeitando-o \u00e0 absor\u00e7\u00e3o por quaisquer reajustes remunerat\u00f3rios posteriores a 23/10/2020, data de publica\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11833/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11833/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>6.\t</i><b><i>Da incid\u00eancia dos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica, da veda\u00e7\u00e3o da retroa\u00e7\u00e3o de nova interpreta\u00e7\u00e3o, bem como da decad\u00eancia</i></b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>6.1.\tA interessada aduz que a incid\u00eancia dos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica, da veda\u00e7\u00e3o da retroa\u00e7\u00e3o de nova interpreta\u00e7\u00e3o, bem como da decad\u00eancia, fundamenta a manten\u00e7a da parcela de 'op\u00e7\u00e3o' nos seus proventos de aposentadoria.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>An\u00e1lise:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>6.2.\tSobre o princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica, cabe lembrar que a sedimentada jurisprud\u00eancia da Suprema Corte \u00e9 no sentido de classificar como ato complexo a concess\u00e3o de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o, consoante os seguintes julgados (RMS 3881/SP, MS 19875/DF, RE 195861/ES e MS 23665/DF) .</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>6.3.\tAssim, sendo o ato de aposentadoria complexo, este somente passa a estar plenamente formado (perfeito) , v\u00e1lido (aferi\u00e7\u00e3o da legalidade com reflexo de definitividade perante a Administra\u00e7\u00e3o) e eficaz (plenamente opon\u00edvel a terceiros, deixando de apresentar executoriedade provis\u00f3ria) quando recebe o registro pela Corte de Contas. Tal entendimento decorre do disposto no inciso III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que estabelece que compete ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o apreciar, para fins de registro, a legalidade dos atos de admiss\u00e3o, assim como a concess\u00e3o de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>6.4.\tNessa perspectiva, imp\u00f5e-se reconhecer que referido ato possui natureza prec\u00e1ria (cf., e.g., <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2482/2007/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2482/2007-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Augusto Nardes) , raz\u00e3o pela qual, at\u00e9 que haja o efetivo julgamento e o consequente registro pela Corte de Contas, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em ato jur\u00eddico perfeito, tendo em vista a aus\u00eancia de aperfei\u00e7oamento e definitividade do ato.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>6.5.\tA prop\u00f3sito do tema, colaciona-se entendimento esposado pela Corte Constitucional ao decidir no \u00e2mbito do RE-195.861/ES:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>APOSENTADORIA - ATO ADMINISTRATIVO DO CONSELHO DA MAGISTRATURA - NATUREZA - COISA JULGADA ADMINISTRATIVA - INEXIST\u00caNCIA. O ato de aposentadoria exsurge complexo, somente se aperfei\u00e7oando com o registro perante a Corte de Contas. Insubsist\u00eancia da decis\u00e3o judicial na qual assentada, como \u00f3bice ao exame da legalidade, a coisa julgada administrativa. (grifos acrescidos) </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>6.6.\tNo caso em apre\u00e7o, n\u00e3o houve o respectivo registro em raz\u00e3o da constata\u00e7\u00e3o de ilegalidade no ato, o que afasta, por si s\u00f3, a presun\u00e7\u00e3o de legitimidade do ato administrativo que concedeu o benef\u00edcio \u00e0 interessada, n\u00e3o havendo, assim, que se falar em viola\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a jur\u00eddica ou de prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a. </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>6.7.\tQuanto \u00e0 boa-f\u00e9 da interessada, tenha-se presente que foi considerada ao se dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos, nos termos do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>6.8.\t\u00c9 sobremodo importante ressaltar que este Tribunal tem o poder/dever de apreciar, para fins de registro, os atos de pens\u00e3o civil na esfera federal, nos termos do art. 71 da Lei Maior. Esta prerrogativa n\u00e3o pode ser infirmada pela sobreposi\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios da razo\u00e1vel dura\u00e7\u00e3o do processo e da efici\u00eancia na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>6.9.\tNo que tange ao art. 2\u00ba, par\u00e1grafo \u00fanico, XIII, da Lei 9.784/1999, o qual veda a aplica\u00e7\u00e3o retroativa de nova interpreta\u00e7\u00e3o, \u00e9 de se ter presente que o TCU disp\u00f5e de Lei Org\u00e2nica e Regimento Interno, sendo que a Lei do Processo Administrativo pode ser aplicada naquilo que for compat\u00edvel com o regramento pr\u00f3prio desta Corte de Contas.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>6.10.\tNessa senda, \u00e9 de se ressaltar que o art. 260, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno deste Tribunal assim disp\u00f5e:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\u00a7 2\u00ba O ac\u00f3rd\u00e3o que considerar legal o ato e determinar o seu registro n\u00e3o faz coisa julgada administrativa e poder\u00e1 ser revisto de of\u00edcio pelo Tribunal, com a oitiva do Minist\u00e9rio P\u00fablico e do benefici\u00e1rio do ato, dentro do prazo de cinco anos da aprecia\u00e7\u00e3o, se verificado que o ato viola a ordem jur\u00eddica, ou a qualquer tempo, no caso de comprovada m\u00e1-f\u00e9.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>6.11.\tNesse quadro, o argumento de que teria havido viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da veda\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00e3o retroativa de nova interpreta\u00e7\u00e3o deve ser recha\u00e7ado por tr\u00eas raz\u00f5es:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\u00bf\tn\u00e3o h\u00e1 direito adquirido \u00e0 exegese;</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\u00bf\tn\u00e3o houve o registro do ato de aposentadoria da interessada, de tal arte a n\u00e3o se aplicar a m\u00e1xima de que a 'modifica\u00e7\u00e3o posterior de jurisprud\u00eancia n\u00e3o alcan\u00e7aria as situa\u00e7\u00f5es consolidadas \u00e0 luz de crit\u00e9rio interpretativo anterior'. Isto porque poder-se-ia falar em situa\u00e7\u00e3o consolidada apenas quando o ato de concess\u00e3o recebe o registro do TCU, por ser ato complexo;</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\u00bf\to ac\u00f3rd\u00e3o que julgar legal o ato de aposentadoria e determinar o seu registro n\u00e3o faz coisa julgada administrativa, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 260 do Regimento Interno deste Tribunal.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>6.12.\tNessa dire\u00e7\u00e3o, rememora-se a decis\u00e3o exarada pelo Plen\u00e1rio do STF, no MS 26.196, de Relatoria do Ministro Ayres Brito (Ata 1/2011, DJE 20, de 18/11/2010) , no sentido de que 'O que regula os proventos da inatividade \u00e9 a lei (e n\u00e3o sua interpreta\u00e7\u00e3o) vigente ao tempo em que o servidor preencheu os requisitos para a respectiva aposentadoria (S\u00famula 359/STF) . Somente a lei pode conceder vantagens a servidores p\u00fablicos (...) '.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>6.13.\tNaquela assentada, a Suprema Corte deixou assente, tamb\u00e9m, que 'Inexiste direito adquirido com fundamento em antiga e superada interpreta\u00e7\u00e3o da lei', bem assim afastou o princ\u00edpio da seguran\u00e7a em caso semelhante ao ora apreciado, em que o registro do ato n\u00e3o foi autorizado pelo TCU e a antiga jurisprud\u00eancia n\u00e3o havia sido aplicada em rela\u00e7\u00e3o ao impetrante.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>6.14.\tQuanto \u00e0 decad\u00eancia administrativa, essa s\u00f3 \u00e9 configurada quando o processo n\u00e3o \u00e9 julgado ap\u00f3s 5 anos contados de sua chegada ao TCU. </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>6.15.\tPacificando de vez o tema, o STF fixou a seguinte tese de repercuss\u00e3o geral (tema 445) , no bojo no RE 636.553, de relatoria do Min. Gilmar Mendes:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>Em aten\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da confian\u00e7a leg\u00edtima, os Tribunais de Contas est\u00e3o sujeitos ao prazo de 5 anos para o julgamento da legalidade do ato de concess\u00e3o inicial de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o, </i><b><i>a contar da chegada do processo \u00e0 respectiva Corte de Contas</i></b><i>. (destacou-se) </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>6.16.\tAssim, como o ato em reexame foi enviado ao TCU apenas em 29/9/2020 (pe\u00e7a 3) e apreciado na Sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara de 22/3/2022 (pe\u00e7a 8) , n\u00e3o h\u00e1 que se falar em decad\u00eancia administrativa nem em prescri\u00e7\u00e3o quinquenal, nem em obrigatoriedade de oitiva pr\u00e9via da interessada.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>6.17.\tAssim, prop\u00f5e-se a rejei\u00e7\u00e3o dos argumentos apresentados pela interessada.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>7.\t</i><b><i>Da viola\u00e7\u00e3o \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o judicial que autoriza a manten\u00e7a da parcela 'op\u00e7\u00e3o' nos proventos de aposentadoria da interessada</i></b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>7.1.\tA interessada aduz que h\u00e1 provimento judicial que assegura a manten\u00e7a da parcela 'op\u00e7\u00e3o' nos proventos de aposentadoria, com base nos seguintes argumentos:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>7.2.\tO SINDICATO DOS SERVIDORES DO PODER LEGISLATIVO FEDERAL E DO TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O - SINDILEGIS, \u00f3rg\u00e3o sindical no qual a Recorrente \u00e9 filiada, ingressou com a\u00e7\u00e3o de conhecimento na Justi\u00e7a Federal, processo n. 1048357-13.2020.4.01.3400, com a finalidade de se reconhecer a ilegalidade dos atos decis\u00f3rios do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o - TCU referente \u00e0 exclus\u00e3o da parcela op\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>7.3.\tAp\u00f3s o indeferimento da tutela provis\u00f3ria de urg\u00eancia requerida, foi interposto agravo de instrumento perante o Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o, processo n. 1029818- 14.2020.4.01.0000.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>7.4.\tNesse recurso, o Sindicato pugnou, por meio de antecipa\u00e7\u00e3o da tutela recursal pelo restabelecimento do anterior entendimento que assegurava 'o pagamento das vantagens oriundas do art. 193 da Lei 8.112/1990' aos servidores p\u00fablicos que tenham satisfeito, at\u00e9 a data de 18/01/1995, os pressupostos temporais estabelecidos no art. 193 da Lei n\u00ba 8.112/90, inclusive 'o pagamento parcial da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o ('op\u00e7\u00e3o') , aos servidores que implementaram os requisitos de aposentadoria ap\u00f3s 16/12/1998, data de publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional n\u00b0 20 '.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>7.5.\tEm 1\u00ba.10.2020, o Desembargador Federal Relator, Wilson Alves de Souza, ao apreciar a mat\u00e9ria, acolheu a antecipa\u00e7\u00e3o da tutela recursal e determinou a suspens\u00e3o do entendimento segundo o qual \u00e9 vedado o pagamento das vantagens oriundas do artigo 193 da Lei n. 8.112.1990 e do pagamento parcial da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o, op\u00e7\u00e3o, aos servidores que implementaram os requisitos de aposentadoria ap\u00f3s 16/12/1998, data de publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 20, que limitou o valor dos proventos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo no qual se deu a aposentadoria'. Abaixo, transcreve-se o dispositivo da decis\u00e3o:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>Pelo exposto, defere-se a antecipa\u00e7\u00e3o dos efeitos da tutela recursal para suspender, em rela\u00e7\u00e3o aos servidores j\u00e1 aposentados ou que j\u00e1 tinham requerido a aposentadoria quando do julgamento do TCU, a aplica\u00e7\u00e3o do entendimento firmado no Ac\u00f3rd\u00e3o 1.599/2019 no sentido 'de que \u00e9 vedado o pagamento das vantagens oriundas do art. 193 da Lei 8.112/1990, inclusive o pagamento parcial da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o ('op\u00e7\u00e3o') , aos servidores que implementaram os requisitos de aposentadoria ap\u00f3s 16/12/1998, data de publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 20, que limitou o valor dos proventos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo no qual se deu a aposentadoria'. Prazo de 10 (dez) dias para cumprimento desta decis\u00e3o, comunicando, em igual prazo, tal cumprimento a este Ju\u00edzo, sob pena de multa di\u00e1ria no valor de R$ 500,00 (quinhentos reais) .</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>7.6.\tAssim, considerando que a Recorrente \u00e9 representada pelo Sindicato em Ju\u00edzo, e que os efeitos da decis\u00e3o lhe s\u00e3o aplic\u00e1veis, haja vista que preenche os requisitos expostos na decis\u00e3o supramencionada, pugna que este Tribunal de Contas da Uni\u00e3o cumpra a determina\u00e7\u00e3o judicial, admita o registro e restabele\u00e7a o pagamento da parcela denominada 'op\u00e7\u00e3o'.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>An\u00e1lise:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>7.7.\tNo caso espec\u00edfico da interessada, tem-se not\u00edcia (vide pe\u00e7a 30 do TC - <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3950020195\" target=\"_blank\">Processo 039.500/2019-5</a>) que a C\u00e2mara dos Deputados foi comunicada pela Advocacia-Geral da Uni\u00e3o (processo 569.723/2020CD) de decis\u00e3o proferida pelo Tribunal Regional Federal da 1\u00aaRegi\u00e3o no Agravo de Instrumento 00410.060088/2020-49, referente \u00e0 A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria 1048357-13.2020.4.01.3400, proposta pelo Sindicato dos Servidores do Poder Legislativo Federal e do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (Sindilegis) e em tr\u00e2mite na 21\u00aaVara Federal C\u00edvel/SJDF. No mencionado agravo de instrumento, foi deferida 'a antecipa\u00e7\u00e3o dos efeitos da tutela para suspender, em rela\u00e7\u00e3o aos servidores j\u00e1 aposentados ou que j\u00e1 tinham requerido a aposentadoria quando do julgamento do TCU, a aplica\u00e7\u00e3o do entendimento firmado no Ac\u00f3rd\u00e3o 1.599/2019 no sentido 'de que \u00e9 vedado o pagamento das vantagens oriundas do art.193 da Lei8.112/1990, inclusive o pagamento parcial da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o (op\u00e7\u00e3o) , aos servidores que implementarem requisitos de aposentadoria ap\u00f3s 16/12/1998''.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>7.8.\tNo que tange \u00e0 decis\u00e3o judicial </i><b><i>supra</i></b><i>, observa-se que ainda n\u00e3o se tornou definitiva, ou seja, n\u00e3o transitou em julgado. Situa\u00e7\u00f5es similares s\u00e3o encontradas com razo\u00e1vel frequ\u00eancia na aprecia\u00e7\u00e3o de atos de pessoal por este Tribunal, quando o interessado disp\u00f5e de decis\u00e3o judicial (ainda n\u00e3o definitiva) favor\u00e1vel para manter benef\u00edcio que, no entendimento do TCU, n\u00e3o \u00e9 devido.  </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>7.9.\tNesses casos, o Tribunal usualmente nega registro ao ato e determina aos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis o acompanhamento da a\u00e7\u00e3o judicial, para que implementem as consequ\u00eancias cab\u00edveis (como a suspens\u00e3o de pagamentos) se a decis\u00e3o vier a perder sua efic\u00e1cia. Todavia, enquanto isso n\u00e3o ocorrer, os pagamentos subsistir\u00e3o - mas por for\u00e7a pr\u00f3pria da decis\u00e3o judicial concessiva da vantagem, sem a anu\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o de controle externo da legalidade da despesa p\u00fablica.  </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>7.10.\tNessa linha, destaca-se o voto revisor proferido pelo Ministro Benjamin Zymler, no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1106/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1106/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, </i><b><i>in verbis</i></b><i>: </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i> O indeferimento do registro, por outro lado, a par de n\u00e3o criar nenhum embara\u00e7o \u00e0 plena efic\u00e1cia do provimento jurisdicional, previne - na hip\u00f3tese de revoga\u00e7\u00e3o desse provimento - embara\u00e7os desnecess\u00e1rios no plano administrativo para o restabelecimento do '</i><b><i>status quo ante</i></b><i>'. </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>7.11.\tReferido entendimento encontra amparo na doutrina do eminente Roberto Rosas:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>No S.T.F. asseverou o Ministro Rafael de Barros Monteiro que as decis\u00f5es do Tribunal de Contas n\u00e3o podem ser revistas pelo Poder Judici\u00e1rio, a n\u00e3o ser quanto ao seu aspecto formal, palavras corroboradas na mesma assentada pelo Min. Djaci Falc\u00e3o, considerando essas decis\u00f5es com for\u00e7a preclusiva (R.E. 55.821 - R.T.J. 43/151) . Ainda quando o ato administrativo seja praticado pelo Tribunal de Justi\u00e7a, n\u00e3o ficar\u00e1 imune \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas com compet\u00eancia para isso (R.E. 47.390 - R.T.J. 32/115, bem como com o exerc\u00edcio de auditoria financeira e or\u00e7ament\u00e1ria sobre as contas dos Tr\u00eas Poderes, inclusive  Legislativo (art. 70, \u00a7 3\u00ba - Const.) assim interpretado pelo S.T.F. na Representa\u00e7\u00e3o 764 do Esp\u00edrito Santo (R.T.J. 50/245) (</i><b><i>apud</i></b><i> Jorge Ulisses Jacoby Fernandes, </i><b><i>in </i></b><i>Tribunais de Contas do Brasil, Jurisdi\u00e7\u00e3o e Compet\u00eancia, Belo Horizonte: Editora F\u00f3rum, 2003, p. 153) .</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>7.12.\t\u00c9 dizer: a compet\u00eancia do TCU, prevista no art. 71, III, da Lei Maior de 1988, de apreciar, para fins de registro, as concess\u00f5es de aposentadoria, \u00e9 privativa desta Corte de Contas, sendo que n\u00e3o pode ser revista pelo Judici\u00e1rio. Assim, independentemente do deslinde do referido processo na justi\u00e7a federal, deve-se manter o julgamento pela ilegalidade da concess\u00e3o em apre\u00e7o. Isso porque essa intelec\u00e7\u00e3o preserva a independ\u00eancia e a autonomia constitucional do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, garantindo, ao mesmo tempo, o respeito \u00e0 tutela judicial, pois n\u00e3o se determinaria as suspens\u00f5es dos pagamentos por ela garantidos, ainda que provisoriamente.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>7.13.\tDestarte, a senten\u00e7a proferida na A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria 1048357-13.2020.4.01.3400, proposta pelo Sindicato dos Servidores do Poder Legislativo Federal e do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (Sindilegis) , poderia mitigar a jurisdi\u00e7\u00e3o atribu\u00edda esta Corte de Contas, fixada no art. 71 da Carta Magna. Contudo, apesar de se discordar da referida decis\u00e3o judicial, n\u00e3o se pode ignorar a sua validade e efic\u00e1cia, a produzir efeitos a toda categoria profissional representada pelo Sindilegis.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>7.14.\tEsta mesma diretriz, segundo a qual a senten\u00e7a permanece h\u00edgida e produzindo seus efeitos, tem orientado sucessivos pronunciamentos do ministro Walton Alencar Rodrigues, que, ao analisar senten\u00e7a deferida ao Sindjus/DF acerca da parcela 'op\u00e7\u00e3o', assim tem se manifestado, v.g. TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/867020200\" target=\"_blank\">Processo 008.670/2020-0</a> (pe\u00e7a 35) :</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\tNesta etapa recursal, a recorrente alega, dentre outras coisas, que a percep\u00e7\u00e3o da parcela 'op\u00e7\u00e3o' \u00e9 suportada por decis\u00e3o monocr\u00e1tica de desembargadora do Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o, proferida, em 21/2/2020, em sede de agravo de instrumento (1041687-08.2019.4.01.0000) , </i><b><i>in verbis</i></b><i>:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i> \tPelo exposto, DOU PROVIMENTO ao agravo de instrumento, para, deferindo a tutela provis\u00f3ria recursal, suspender a aplica\u00e7\u00e3o do entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>/TCU de que: '\u00e9 vedado o pagamento das vantagens oriundas do art. 193 da Lei 8.112/1990, inclusive o pagamento parcial da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o ('op\u00e7\u00e3o') , aos servidores que implementaram os requisitos de aposentadoria ap\u00f3s 16/12/1998, data de publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 20, que limitou o valor dos proventos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo no qual se deu a aposentadoria'; essa decis\u00e3o vigorar\u00e1 at\u00e9 o julgamento colegiado deste agravo, ou at\u00e9 eventuais ulteriores decis\u00e3o ou senten\u00e7a pelo ju\u00edzo primitivo. </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>Pesquisa realizada no processo principal (1035883-44.2019.4.01.3400) , que tem como parte autora o Sindicato dos Trabalhadores do Poder Judici\u00e1rio e do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o no Distrito Federal (Sindjus/DF) , revela que o ju\u00edzo de 1\u00ba grau proferiu senten\u00e7a, em 13/8/2020, com o seguinte dispositivo:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i> \tAnte o exposto, julgo PROCEDENTE o pedido autoral, nos termos do art. 487, I, do CPC, para que se fa\u00e7a incidir o entendimento do TCU, proferido no Ac\u00f3rd\u00e3o 2.076/2005, aplicado nos \u00faltimos 14 (quatorze) anos, no sentido de assegurar 'na aposentadoria a vantagem decorrente da op\u00e7\u00e3o, prevista no art. 2\u00ba da Lei n\u00ba 8.911/94, aos servidores substitu\u00eddos da autora que, at\u00e9 a data de 18 de janeiro de 1995, tenham satisfeito os pressupostos temporais estabelecidos no art. 193 da Lei 8.112/90, ainda que sem os requisitos para aposenta\u00e7\u00e3o em qualquer modalidade. </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>Conquanto o agravo de instrumento tenha sido julgado prejudicado, em 20/8/2020, por perda de objeto, em raz\u00e3o da senten\u00e7a prolatada no processo origin\u00e1rio, os despachos proferidos em 29/9/2020 e 18/11/2020 pelo ju\u00edzo de 1\u00ba grau, que tratam de poss\u00edvel descumprimento de decis\u00e3o judicial por parte da Uni\u00e3o e do TCU, em particular, indicam que a apela\u00e7\u00e3o interposta pela Uni\u00e3o dever\u00e1 ser recebida apenas em seu efeito devolutivo, nos termos do art. 1.012, \u00a7 1\u00ba, inciso V, do C\u00f3digo de Processo Civil. </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>Nesse cen\u00e1rio, enquanto a senten\u00e7a esteja \u00edntegra e produzindo efeitos, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel reafirmar o entendimento adotado por ocasi\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8224/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8224/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> para negar provimento ao pedido de reexame interposto pela Administra\u00e7\u00e3o do TRT-10\u00aa Regi\u00e3o, como proposto pela Secretaria de Recursos. </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>Ante o exposto, determino o sobrestamento do julgamento do pedido de reexame at\u00e9 a eventual concess\u00e3o de efeito suspensivo \u00e0 apela\u00e7\u00e3o interposta pela Uni\u00e3o no Processo 1035883-44.2019.4.01.3400 ou o tr\u00e2nsito em julgado da a\u00e7\u00e3o e restituo os autos \u00e0 Secretaria de Recursos (Serur) para que: </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>a) acompanhe o andamento do processo judicial que ampara o pagamento da parcela 'op\u00e7\u00e3o' nos proventos da recorrente, com o aux\u00edlio da Consultoria Jur\u00eddica do TCU, devendo promover nova instru\u00e7\u00e3o do feito caso o pagamento da parcela deixe de ter amparo judicial; </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>b) encaminhe \u00e0 Consultoria Jur\u00eddica do TCU c\u00f3pia do presente despacho com o objetivo de propor, \u00e0 Advocacia-Geral da Uni\u00e3o, a apresenta\u00e7\u00e3o de pedido de efeito suspensivo para a apela\u00e7\u00e3o interposta pela Uni\u00e3o naquele processo judicial, nos termos do art. 1.012, \u00a7\u00a7 3\u00ba e 4\u00ba do C\u00f3digo de Processo Civil.\t</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>7.15.\tNesse sentido, pelas raz\u00f5es antes expostas e a fim de evitar o sobrestamento de centenas de processos neste tribunal, entende-se n\u00e3o haver \u00f3bice \u00e0 continuidade do feito,  dando-se ci\u00eancia ao \u00f3rg\u00e3o de origem quanto \u00e0 necessidade de avaliar se a benefici\u00e1ria do ato em exame est\u00e1 efetivamente contemplada pela antecipa\u00e7\u00e3o de tutela proferida na A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria 1048357-13.2020.4.01.3400 e, nessa hip\u00f3tese, dar imediato cumprimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 9.2.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1559/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1559/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, caso venha a ser desconstitu\u00edda ou  suspensa a efic\u00e1cia do provimento judicial.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>8.\tDo exame, \u00e9 poss\u00edvel concluir que:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>a)\tmostra-se ilegal o reajuste da VPNI, decorrente dos quintos, pela Lei 13.323/2016, o que conduz \u00e0 ilegalidade do ato;</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>b)\tn\u00e3o houve viola\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da veda\u00e7\u00e3o da retroa\u00e7\u00e3o de nova interpreta\u00e7\u00e3o, tampouco a incid\u00eancia da decad\u00eancia;</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>c)\tcaso a interessada comprove, perante o \u00f3rg\u00e3o de origem, ter sido beneficiada pela antecipa\u00e7\u00e3o de tutela proferida na A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria 1048357-13.2020.4.01.3400, atualmente em tr\u00e2mite na 21\u00aaVara Federal C\u00edvel/SJDF, adote as medidas necess\u00e1rias ao exato cumprimento da determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 9.2.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1559/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1559/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, caso venha a ser desconstitu\u00edda ou suspensa a efic\u00e1cia do provimento judicial;</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>d)\tdeve ser tornado sem efeito o subitem 9.2.2 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, determinando-se \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados que:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>d.1) nos termos do art. 262, caput, do Regimento Interno deste Tribunal, e em conformidade \u00e0 jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal (ADI 3.538/RS, ADI 3.840/RR, ADI 3.782/RJ, RE 638.115/CE e outros) , providencie o destaque do valor correspondente aos reajustes incidentes sobre a VPNI derivada de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00f5es comissionadas, desde a vig\u00eancia da Lei 13.323/2016, no prazo 15 (quinze) dias contados da ci\u00eancia, sujeitando-o \u00e0 absor\u00e7\u00e3o por quaisquer reajustes remunerat\u00f3rios posteriores a 23/10/2020, data de publica\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11833/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11833/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>8.1.\t</i><b><i>Ex positis</i></b><i>, \u00e9 de se opinar pelo provimento parcial dos presentes recursos.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>9.\tAnte o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se, com fundamento no art. 48 da Lei 8.443/1992:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>a)\tconhecer dos recursos e, no m\u00e9rito, dar-lhes provimento parcial;</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>b)\ttornar sem efeito o subitem 9.2.2 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, determinando \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados que:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>b.1) nos termos do art. 262, </i><b><i>caput</i></b><i>, do Regimento Interno deste Tribunal, e em conformidade \u00e0 jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal (ADI 3.538/RS, ADI 3.840/RR, ADI 3.782/RJ, RE 638.115/CE e outros) , providencie o destaque do valor correspondente aos reajustes incidentes sobre a VPNI derivada de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00f5es comissionadas, desde a vig\u00eancia da Lei 13.323/2016, no prazo 15 (quinze) dias contados da ci\u00eancia, sujeitando-o \u00e0 absor\u00e7\u00e3o por quaisquer reajustes remunerat\u00f3rios posteriores a 23/10/2020, data de publica\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11833/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11833/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>;</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>c)\tcaso a interessada comprove, perante o \u00f3rg\u00e3o de origem, ter sido beneficiada pela antecipa\u00e7\u00e3o de tutela proferida na A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria 1048357-13.2020.4.01.3400, atualmente em tr\u00e2mite na 21\u00aa Vara Federal C\u00edvel/SJDF, adote as medidas necess\u00e1rias ao exato cumprimento da determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 9.2.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1559/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1559/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, caso venha a ser desconstitu\u00edda ou suspensa a efic\u00e1cia do provimento judicial;</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\td) informar as recorrentes e demais interessados do ac\u00f3rd\u00e3o a ser proferido, destacando que o relat\u00f3rio e o voto que o fundamentam podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">4.\tO MPTCU, representado pelo Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira, manifestou-se de acordo com a proposta da unidade especializada (pe\u00e7a 39) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Luis Maximiliano Leal Telesca Mota (OAB-DF 14.848), representando Magda Abicht. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PEDIDO DE REEXAME EM Aposentadoria. PAGAMENTO DA VANTAGEM \"OP\u00c7\u00c3O\" AP\u00d3S O ADVENTO DA EMENDA CONSTITUCIONAL 20/1998. REAJUSTE DO VALOR DA PARCELA DE \"QUINTOS\" PELA LEI 13.323/2016. Ilegalidade. CONHECIMENTO DO PEDIDO DE REEXAME. PROVIMENTO PARCIAL.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Recursos (AudRecursos)", "VOTO": "<p>Trata-se de pedido de reexame interposto pela C\u00e2mara dos Deputados e pela Sra. Magda Abicht contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1559/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1559/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Ministro Vital do R\u00eago) , que julgou ilegal o ato de aposentadoria da interessada, em decorr\u00eancia de (i) pagamento da vantagem denominada \"op\u00e7\u00e3o\" ap\u00f3s o advento da Emenda Constitucional 20/1998 e (ii)  reajuste do valor da parcela de \"quintos\" pela Lei 13.323/2016.</p><p>As recorrentes defendem, em resumo:</p><p>0. a legalidade do reajuste da VPNI, derivada dos quintos, pela Lei 13.323/2016, que concedeu aumento aos servidores da C\u00e2mara dos Deputados;</p><p>0. a incid\u00eancia dos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica, da veda\u00e7\u00e3o da retroa\u00e7\u00e3o de nova interpreta\u00e7\u00e3o, bem como da decad\u00eancia, que fundamentam a manuten\u00e7\u00e3o da parcela de \"op\u00e7\u00e3o\";</p><p>0. a viola\u00e7\u00e3o \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o judicial, no que tange \u00e0 determina\u00e7\u00e3o para exclus\u00e3o da parcela \"op\u00e7\u00e3o\" nos proventos de aposentadoria.</p><p>A AudRecursos, com a concord\u00e2ncia do MPTCU, prop\u00f4s conhecer e dar provimento parcial ao apelo a fim de se determinar o destaque do valor correspondente aos reajustes ilegais incidentes sobre a VPNI, sujeitando a parcela \u00e0 absor\u00e7\u00e3o por quaisquer reajustes remunerat\u00f3rios posteriores a 23/10/2020, data de publica\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11833/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11833/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Ministro Vital do R\u00eago) .</p><p>Prop\u00f5e, ainda, determinar \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados que, caso a interessada comprove ter sido beneficiada pela antecipa\u00e7\u00e3o de tutela proferida na A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria 1048357-13.2020.4.01.3400, em tr\u00e2mite na 21\u00aa Vara Federal C\u00edvel/SJDF, adote as medidas necess\u00e1rias ao exato cumprimento da determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 9.2.1 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, caso venha a ser desconstitu\u00edda ou suspensa a efic\u00e1cia do provimento judicial.</p><p>Pela pertin\u00eancia das an\u00e1lises contidas nos pareceres, adoto seus fundamentos como raz\u00f5es de decidir. </p><p>Como se nota no relat\u00f3rio precedente, as recorrentes alegaram que, por integrar a remunera\u00e7\u00e3o, a VPNI deveria sofrer a majora\u00e7\u00e3o prevista na Lei 13.323/2016. Tamb\u00e9m fizeram refer\u00eancia ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/262/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 262/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Ministro Benjamin Zymler) para defender a legalidade da incid\u00eancia de reajustes setoriais sobre a parcela.</p><p>Todavia, a jurisprud\u00eancia recente do TCU, firmada a partir do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11833/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11833/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, confirmado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3223/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3223/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, ambos relatados pelo Ministro Vital do R\u00eago, \u00e9 s\u00f3lida quanto ao entendimento de que a Lei 13.323/2016 n\u00e3o se caracteriza como lei de revis\u00e3o geral da remunera\u00e7\u00e3o dos servidores p\u00fablicos federais e, assim, n\u00e3o autoriza a atualiza\u00e7\u00e3o da VPNI, nos termos do art. 15, \u00a7 1\u00ba, da Lei 9.527/1997.</p><p>No que diz respeito ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/262/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 262/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, invocado pelas recorrentes, reproduzo trecho do voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3902/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3902/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Ministro Walton Alencar Rodrigues) , para demonstrar n\u00e3o ser aquela delibera\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel \u00e0 situa\u00e7\u00e3o:</p><p>\"<i>Ademais, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/262/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 262/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, mencionado pela recorrente, tratou especificamente das Leis 11.169/2005, 11.170/2005 e 11.383/2006, que concederam reajustes setoriais, com car\u00e1ter de revis\u00e3o geral. Dessa forma, n\u00e3o h\u00e1 ader\u00eancia entre esse precedente e o caso ora examinado.</i>\"</p><p>Ainda, lembro que o Plen\u00e1rio desta Corte, no recente Ac\u00f3rd\u00e3o 2.719/2022 (Ministro Ant\u00f4nio Anastasia) , em conformidade com a jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal - STF (ADI 3.538/RS, ADI 3.840/RR, ADI 3.782/RJ, RE 638.115/CE, entre outros) , expediu determina\u00e7\u00e3o para que a C\u00e2mara dos Deputados providencie, em todos os casos, o destaque do valor correspondente aos reajustes incidentes sobre a VPNI derivada de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00f5es comissionadas, desde a vig\u00eancia da Lei 13.323/2016, sujeitando-o \u00e0 absor\u00e7\u00e3o por quaisquer reajustes remunerat\u00f3rios posteriores a 23/10/2020, data de publica\u00e7\u00e3o do referido <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11833/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11833/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</p><p>Nesse sentido, concordo que a implementa\u00e7\u00e3o do comando contido no subitem 9.2.2 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido dever\u00e1 ser feita observando a metodologia descrita no referido precedente, com men\u00e7\u00e3o, ainda, \u00e0 Lei 12.777/2012, que igualmente reajustou somente a remunera\u00e7\u00e3o dos servidores da C\u00e2mara dos Deputados.</p><p>Quanto aos demais argumentos recursais, tamb\u00e9m acolho a an\u00e1lise da unidade instrutiva.</p><p> A fundamenta\u00e7\u00e3o para o julgamento pela ilegalidade do ato de aposentadoria da Sra. Magda Abicht decorreu tamb\u00e9m do pagamento indevido da vantagem denominada \"op\u00e7\u00e3o\", ap\u00f3s o advento da Emenda Constitucional 20/1998, resultando no descumprimento do disposto no art. 40, <i>caput</i> e \u00a7 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela referida emenda, e na s\u00f3lida jurisprud\u00eancia deste Tribunal, a exemplo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Ministro Benjamin Zymler) .</p><p>N\u00e3o h\u00e1 que se falar, no caso concreto, em aplica\u00e7\u00e3o retroativa de nova interpreta\u00e7\u00e3o, uma vez que o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido n\u00e3o revisa nem cassa nenhum suposto julgamento anterior pela legalidade da aposentadoria do servidor, mas, sim, o aprecia originalmente, de acordo com a compet\u00eancia conferida \u00e0 Corte de Contas pelo art. 71, III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p>Nessa linha, cito, a prop\u00f3sito, trecho do voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2149/2023/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2149/2023-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Ministro Benjamin Zymler) :</p><p>\"<i>9. Posto isso, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em mudan\u00e7a de entendimento sobre a mat\u00e9ria por parte deste Tribunal, ao menos no que diz respeito ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, cujo entendimento decorreu de direito superveniente, apreciando, pela primeira vez, a superveni\u00eancia da EC 20/1998 sob os aspectos da imposi\u00e7\u00e3o de teto aos proventos de aposentadoria e da incid\u00eancia dos princ\u00edpios constitucionais da contributividade e do equil\u00edbrio atuarial e financeiro do regime previdenci\u00e1rio dos servidores p\u00fablicos (art. 40, </i><b><i>caput</i></b><i> e \u00a7 2\u00ba, da CF/1988, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela EC 20/1998) .</i></p><p><i>10. Nesse sentido, muito embora possa se reconhecer que este Tribunal fora omisso em reavaliar a quest\u00e3o relacionada ao pagamento da vantagem 'op\u00e7\u00e3o', j\u00e1 que a EC 20 encontrava-se em vigor desde 1998, n\u00e3o h\u00e1 delibera\u00e7\u00e3o anterior do Tribunal autorizando o pagamento da referida parcela \u00e0 revelia dos princ\u00edpios constitucionais da contributividade e do equil\u00edbrio atuarial e financeiro do regime previdenci\u00e1rio dos servidores p\u00fablicos e, portanto, n\u00e3o h\u00e1 como se falar que houve mudan\u00e7a de entendimento ou de orienta\u00e7\u00e3o do Tribunal acerca da mat\u00e9ria.</i></p><p><i>11. Tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 que se falar, no caso concreto, em aplica\u00e7\u00e3o retroativa de nova interpreta\u00e7\u00e3o, uma vez que o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido n\u00e3o revisa nem cassa nenhum suposto julgamento anterior pela legalidade da aposentadoria do servidor, mas, sim, o aprecia originalmente, de acordo com a compet\u00eancia conferida \u00e0 Corte de Contas pelo inciso III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</i></p><p><i>12. Com efeito, o par\u00e1grafo \u00fanico, inciso XIII, do artigo 2\u00ba da Lei 9.784/1999, invocado pelo recorrente, tem como pressuposto f\u00e1tico da sua incid\u00eancia a revis\u00e3o de um determinado ato administrativo em face da mudan\u00e7a de entendimento por parte da administra\u00e7\u00e3o, ou seja, a altera\u00e7\u00e3o de uma situa\u00e7\u00e3o de fato em face de um novo entendimento acerca da mat\u00e9ria, o que n\u00e3o ocorreu no caso concreto, uma vez que em nenhum momento anterior esta Corte de Contas afirmou que o ato de aposentadoria do servidor interessado era legal.</i></p><p><i>13. Desse modo, o servidor inativo no presente processo n\u00e3o est\u00e1 acobertado pelo princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica sob este aspecto invocado, porquanto o suposto entendimento anterior deste Tribunal que preconizaria a legitimidade da vantagem jamais lhe foi aplicado; \u00e9 dizer, sua situa\u00e7\u00e3o anterior nunca foi reconhecida pelo Tribunal, e, por esta raz\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em mudan\u00e7a de entendimento em rela\u00e7\u00e3o a sua situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica.</i></p><p><i>14. Quanto ao aspecto objetivo da seguran\u00e7a jur\u00eddica, verifica-se, </i><b><i>in casu</i></b><i>, que o ato de aposentadoria do servidor n\u00e3o chegou a se completar, n\u00e3o se tornando, portanto, perfeito, do ponto de vista jur\u00eddico, pois, em sendo complexo, n\u00e3o obteve a aprova\u00e7\u00e3o deste Tribunal, que n\u00e3o o registrou por consider\u00e1-lo ilegal. Assim sendo, tamb\u00e9m sob esse aspecto, n\u00e3o houve ofensa ao princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica, pois, quando da decis\u00e3o do TCU, ainda n\u00e3o havia ato jur\u00eddico perfeito ou direito adquirido a ser protegido, consoante determina a Constitui\u00e7\u00e3o Federal (art. 5\u00ba, XXXVI) .</i></p><p><i>15. Cabe lembrar que \u00e9 pac\u00edfica a jurisprud\u00eancia da Suprema Corte no sentido de classificar como complexo o ato de aposenta\u00e7\u00e3o ou de concess\u00e3o de pens\u00e3o, em face da compet\u00eancia deste Tribunal estabelecida no artigo 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Portanto, o ato administrativo que concede a aposentadoria somente passa a estar plenamente formado (perfeito) , v\u00e1lido (aferi\u00e7\u00e3o da legalidade com reflexo de definitividade perante a administra\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o mais pode anul\u00e1-lo unilateralmente) e eficaz (plenamente opon\u00edvel a terceiros, deixando de apresentar executoriedade provis\u00f3ria) quando recebe o registro pela Corte de Contas.</i></p><p><i>16. Assim sendo, os proventos concedidos ao servidor interessado somente estariam confirmados e o ato seria considerado juridicamente perfeito, incorporando-se ao seu patrim\u00f4nio, com o registro procedido por este Tribunal. Portanto, n\u00e3o h\u00e1 como se alegar a ocorr\u00eancia de ato jur\u00eddico perfeito ou direito adquirido anterior \u00e0 aferi\u00e7\u00e3o de sua legalidade por esta Corte de Contas com a concess\u00e3o do respectivo registro.</i>\"</p><p>Por fim, sobre a decis\u00e3o judicial liminar, que supostamente impede que a parcela \"op\u00e7\u00e3o\" seja exclu\u00edda dos proventos da interessada (Processo 1048357-13.2020.4.01.3400, 21\u00aa Vara Federal C\u00edvel da SJDF, impetrado pelo Sindicato dos Servidores do Poder Legislativo Federal e do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o - Sindilegis) , observo que esta j\u00e1 n\u00e3o produz efeitos desde fevereiro de 2022, quando prolatada a senten\u00e7a de m\u00e9rito no respectivo processo de conhecimento, pela improced\u00eancia dos pedidos.</p><p>Portanto, deve-se dar provimento parcial ao recurso, conforme os pareceres uniformes emitidos neste processo.</p><p>Ante o exposto, VOTO pela ado\u00e7\u00e3o da minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que submeto a este Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 30 de maio de 2023.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">JORGE OLIVEIRA </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230601", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=826284", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=826284", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}