{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2566427", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 12/2023 ATA 1/2023 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "12", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "1/2023", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de representa\u00e7\u00e3o autuada com o objetivo de apurar poss\u00edveis irregularidades praticadas pela empresa Deterra Terraplenagens Ltda. em certames destinados \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de obras em munic\u00edpios de Rond\u00f4nia com a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos federais repassados mediante conv\u00eanio, em raz\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o de Demonstra\u00e7\u00f5es de Resultados de Exerc\u00edcios inid\u00f4neas na etapa de habilita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, e com fundamento no art. 46 da Lei 8.443/1992, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer da representa\u00e7\u00e3o e consider\u00e1-la procedente;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. rejeitar os argumentos trazidos pela empresa Deterra Terraplenagens Ltda. relativamente \u00e0 oitiva que lhes foi dirigida;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. declarar a inidoneidade da empresa Deterra Terraplenagens Ltda. para participar, por dezessete meses, de licita\u00e7\u00e3o na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal e nos certames promovidos nas esferas estadual e municipal cujos objetos sejam custeados com recursos federais repassados por for\u00e7a de conv\u00eanios ou instrumentos cong\u00eaneres;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. comunicar \u00e0 Controladoria-Geral da Uni\u00e3o, ap\u00f3s o tr\u00e2nsito em julgado, a delibera\u00e7\u00e3o adotada no item anterior, para que promova a inscri\u00e7\u00e3o da empresa no Cadastro Nacional de Empresas Inid\u00f4neas e Suspensas - Ceis;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. encaminhar c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 empresa respons\u00e1vel, com a informa\u00e7\u00e3o de que a \u00edntegra do relat\u00f3rio e do voto que o fundamentam podem ser consultados no endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Representa\u00e7\u00e3o autuada com o objetivo de apurar poss\u00edveis irregularidades em licita\u00e7\u00f5es, praticadas a partir da apresenta\u00e7\u00e3o de Demonstra\u00e7\u00f5es de Resultados de Exerc\u00edcios inid\u00f4neas na etapa de habilita\u00e7\u00e3o.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "18/01/2023", "ENTIDADE": " Governo do Estado de Rond\u00f4nia", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1vel: Deterra Terraplenagens Ltda. (03.058.241/0001-80)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03078720203\" target=\"_blank\">030.787/2020-3</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Aroldo Cedraz, Jorge Oliveira (Relator) e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Marcos Bemquerer Costa e Weder de Oliveira.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2576852", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 380/2023 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2023", "numero": "380", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Transcrevo como Relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o elaborada na Secretaria de Controle Externo da Defesa Nacional e da Seguran\u00e7a P\u00fablica - SecexDefesa, cuja conclus\u00e3o foi acolhida pelos dirigentes daquela unidade t\u00e9cnica:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">\"<i>1. Esta representa\u00e7\u00e3o teve origem nos autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2553620184\" target=\"_blank\">Processo 025.536/2018-4</a>, que apurou poss\u00edveis irregularidades ocorridas na Superintend\u00eancia Estadual de Compras e Licita\u00e7\u00f5es (Supel) do Governo do Estado de Rond\u00f4nia, relacionadas \u00e0 poss\u00edvel incapacidade t\u00e9cnico-operacional e econ\u00f4mica de empresas vencedoras das Concorr\u00eancias 21/18/CPLO/SUPEL/RO,22/18/CPLO/SUPEL/RO, 23/18/CPLO/SUPEL/RO, 26/18/CPLO/SUPEL/RO  27/18/CPLO/SUPEL/RO, realizadas para contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de pavimenta\u00e7\u00e3o asf\u00e1ltica no munic\u00edpio de Rolim de Moura/RO, com recursos de conv\u00eanios do Programa Calha Norte firmados entre a Uni\u00e3o, por interm\u00e9dio do Minist\u00e9rio da Defesa, e o Governo do Estado de Rond\u00f4nia, no valor total de R$ 20.535.556,05 (pe\u00e7a 1, p. 39-40) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\"><i>2. Naquele processo foi identificado que as Demonstra\u00e7\u00f5es dos Resultados dos Exerc\u00edcios (DRE) da empresa Deterra Terraplenagens Ltda. relativas aos exerc\u00edcios de 2013 e 2014 estariam irregulares. Tal situa\u00e7\u00e3o teria refletido na habilita\u00e7\u00e3o da empresa em certames dos anos de 2014 e 2015 realizados no \u00e2mbito de conv\u00eanios em que foram utilizados recursos do Programa Calha Norte. A referida empresa sagrou-se vencedora nas seguintes licita\u00e7\u00f5es:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Conv\u00eanio</i></b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Convenente</i></b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Licita\u00e7\u00e3o</i></b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Valor (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>782853</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>S\u00e3o Miguel do Guapor\u00e9/RO</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Tomada de Pre\u00e7os 8/2014</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>511.246,28</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>783155</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>S\u00e3o Francisco do Guapor\u00e9/RO</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Tomada de Pre\u00e7os 12/2014</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>1.048.448,09</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>786933</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Seringueiras/RO</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Tomada de Pre\u00e7os 2/2015</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>408.625,06</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>801401</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>S\u00e3o Francisco do Guapor\u00e9/RO</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Tomada de Pre\u00e7os 7/2015</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>496.482,24</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>801428</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Alta Floresta D'Oeste/RO</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Tomada de Pre\u00e7os 7/2015</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>508.382,75</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>801460</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>S\u00e3o Miguel do Guapor\u00e9/RO</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Tomada de Pre\u00e7os 5/2015</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>301.317,07</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Total contratado</i></b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>3.274.501,49</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\"><i>3. Ao apreciar aquele processo, o Tribunal exarou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2948/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2948/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relatora Ministra Ana Arraes, deliberando no item 9.4.2 que esta Secretaria adotasse as medidas necess\u00e1rias \u00e0 apura\u00e7\u00e3o do caso, o que resultou na instaura\u00e7\u00e3o da presente representa\u00e7\u00e3o.  </i></p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\"><i>4. Nas instru\u00e7\u00f5es \u00e0s pe\u00e7as 14 e 47 foram propostas dilig\u00eancias aos entes municipais convenentes, com vistas a se obter c\u00f3pias dos procedimentos licitat\u00f3rios para an\u00e1lise. As dilig\u00eancias foram encaminhadas pelos Of\u00edcios 48834, 48841 e 62270/2021-TCU/Seproc (pe\u00e7as 58, 59 e 80 respectivamente) . As respostas \u00e0s dilig\u00eancias foram acostadas \u00e0s pe\u00e7as 61 - 76 e 83.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\"><i>5. Ap\u00f3s an\u00e1lise da documenta\u00e7\u00e3o encaminhada, a instru\u00e7\u00e3o anterior prop\u00f4s a oitiva da empresa Deterra Terraplenagens Ltda., para que apresentasse raz\u00f5es de justificativa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de demonstra\u00e7\u00f5es de resultado do exerc\u00edcio fraudulentas nas licita\u00e7\u00f5es acima relacionadas (pe\u00e7a 85) . Assim foi procedida a oitiva.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Itens a.1 a a.6 da oitiva: apresenta\u00e7\u00e3o de demonstra\u00e7\u00f5es de resultado do exerc\u00edcio fraudulentas nas Tomadas de Pre\u00e7os 8/2014 e 5/2015, da Prefeitura de S\u00e3o Miguel do Guapor\u00e9/RO; 12/2014 e 7/2015 da Prefeitura de S\u00e3o Francisco do Guapor\u00e9/RO; 2/2015 da Prefeitura de Seringueiras/RO; e 7/2015 da Prefeitura de Alta Floresta D'Oeste/RO. </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Fundamento legal ou jurisprudencial: Lei 8.666/1993, art. 31, inciso I, e Lei Complementar 23/2006, art. 3\u00ba, inciso II. </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Manifesta\u00e7\u00e3o da sociedade empres\u00e1ria sobre os ind\u00edcios de irregularidades: </i></p><p><i>6. Promovida a oitiva quanto \u00e0s quest\u00f5es levantadas por esta Unidade T\u00e9cnica, passa-se a analisar as respostas apresentadas.</i></p><p><i>7. Com amparo em fundamentos doutrin\u00e1rios, jurisprudenciais e legais a empresa alegou que operou a prescri\u00e7\u00e3o quinquenal, vez que j\u00e1 teriam transcorridos mais de sete anos da pr\u00e1tica dos atos inquinados, impondo-se, ent\u00e3o, a extin\u00e7\u00e3o do feito.</i></p><p><i>8. Ademais registrou que a elabora\u00e7\u00e3o das demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis com dados divergentes se deu por equ\u00edvoco na contabilidade e que teria adotado as medidas para eliminar a irregularidade e providenciar a arrecada\u00e7\u00e3o dos impostos.</i></p><p><i>\tAn\u00e1lise:</i></p><p><i>9. Assiste raz\u00e3o \u00e0 empresa quando diz que o prazo prescricional no \u00e2mbito administrativo \u00e9 de 5 anos, contudo n\u00e3o procede sua alega\u00e7\u00e3o de que teria ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o no caso vertente. O termo inicial prescricional come\u00e7a a fluir a partir do momento em que a Administra\u00e7\u00e3o tem efetivo conhecimento sobre o fato que enseje apura\u00e7\u00e3o de responsabilidade, \u00e9 o que disp\u00f5e a Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 344/2022, verbis:</i></p><p><i>\t'Art. 4\u00b0 O prazo de prescri\u00e7\u00e3o ser\u00e1 contado:</i></p><p><i>\tIV - da data do conhecimento da irregularidade ou do dano, quando constatados em fiscaliza\u00e7\u00e3o realizada pelo Tribunal, pelos \u00f3rg\u00e3os de controle interno ou pelo pr\u00f3prio \u00f3rg\u00e3o ou entidade da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica onde ocorrer a irregularidade;'</i></p><p><i>10. No caso concreto, a irregularidade foi detectada no bojo do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2553620184\" target=\"_blank\">Processo 025.536/2018-4</a>, ou seja 2018, fato que ensejou delibera\u00e7\u00e3o no sentido de que a irregularidade fosse apurada, portanto, ao contr\u00e1rio do que alega a empresa n\u00e3o se consumou a prescri\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>11. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de que a diverg\u00eancia cont\u00e1bil seria mero equ\u00edvoco da contabilidade, essa assertiva foi enfrentada no referido TC, que ora se reproduz:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><i>'130. Assim, n\u00e3o se demonstra cr\u00edvel que diferen\u00e7as de R$ 1.006.660,29 e R$ 647.465,03, representativas de 57% e 18% do faturamento declarado em DRE nos anos de 2013 e 2014, respectivamente, sejam meros equ\u00edvocos e reflitam atos de boa-f\u00e9. </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><i>131.\tDestaca-se que os documentos contendo os referidos erros foram assinados pelo Sr. Alseu Machado, administrador da empresa \u00e0 \u00e9poca dos fatos (pe\u00e7a 44, p. 5-6 e14) .</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><i>148.\tA boa-f\u00e9 n\u00e3o pode ser presumida, devendo ser demonstrada e comprovada a partir dos elementos que integram os autos.'</i></p><p><i>12. A empresa n\u00e3o se op\u00f4s \u00e0s irregularidades encontradas em suas DREs que foram objeto de oitiva, ao contr\u00e1rio, admitiu as ocorr\u00eancias ao declarar que 'identificada a irregularidade (...) adotou as medidas necess\u00e1rias para eliminar a irregularidade' (pe\u00e7a 96, p. 31) .</i></p><p><i>13. A mera corre\u00e7\u00e3o dos demonstrativos n\u00e3o descaracteriza a irregularidade consistente na apresenta\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil inid\u00f4nea em processos licitat\u00f3rios. Conforme restou apurado no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2553620184\" target=\"_blank\">Processo 025.536/2018-4</a> e nestes autos, ap\u00f3s as dilig\u00eancias realizadas, a empresa utilizou demonstrativos cont\u00e1beis incompat\u00edveis com a sua real situa\u00e7\u00e3o nos certames a seguir:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>TP n\u00b0 </b>- <b>Prefeitura</b></p></td>\t<td><p><b><i>Receita na DRE/R$</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Rec. apurada TCU/ R$</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Localiza\u00e7\u00e3o</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>7/15 Alta Floresta D'Oeste/RO</i></p></td>\t<td><p><i>3.482.036,80</i></p></td>\t<td><p><i>4.129501,83</i></p></td>\t<td><p><i>Pe\u00e7as 1, p. 15; 63, p. 44-45</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>7/15 S\u00e3o Francisco do Guapor\u00e9/RO</i></p></td>\t<td><p><i>3.482.036,80</i></p></td>\t<td><p><i>4.129501,83</i></p></td>\t<td><p><i>Pe\u00e7a 33, p. 75-76</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>8/14 S\u00e3o Miguel do Guapor\u00e9/RO</i></p></td>\t<td><p><i>1.743.869,48</i></p></td>\t<td><p><i>2.750.529,77</i></p></td>\t<td><p><i>Pe\u00e7a 83, p. 256-257</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>5/15 S\u00e3o Miguel do Guapor\u00e9/RO</i></p></td>\t<td><p><i>3.482.036,80</i></p></td>\t<td><p><i>4.129501,83</i></p></td>\t<td><p><i>Pe\u00e7a 83, p. 843-844</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2/15 Seringueiras/RO</i></p></td>\t<td><p><i>1.743.869,48</i></p></td>\t<td><p><i>2.750.529,77</i></p></td>\t<td><p><i>Pe\u00e7a 23, p. 181-182</i></p></td></tr></tbody></table><p><i> 14. A apresenta\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil impr\u00f3pria caracteriza fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o e enseja a aplica\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o de declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade do licitante, conforme j\u00e1 se manifestou o tribunal no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2559/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2559/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro-substituto Marcos Bemquerer:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><i>\t'26. Dessa forma, considero, em sintonia com a unidade t\u00e9cnica, que a empresa CARP \t-\t& Coimbra Ltda. fraudou o certame licitat\u00f3rio, pois apresentou </i>balan\u00e7o patrimonial falso.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\t27. (...) </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><i>\t28. (...) . Ademais, entendo que a apresenta\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o patrimonial adulterado possui \tfor\u00e7a bastante para declarar a empresa inid\u00f4nea para participar de </i>licita\u00e7\u00e3o<i> na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal.'</i></p><p><i>15. Apesar de a empresa Deterra j\u00e1 ter sido declarada inid\u00f4nea para participar de licita\u00e7\u00e3o, por meio do item 9.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2559/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2559/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, nada impede que lhe seja aplicada novamente a mesma san\u00e7\u00e3o, segundo entendimento j\u00e1 adotado nos seguintes julgados, cujos trechos s\u00e3o transcritos abaixo:</i></p><p class=\"pf0\"><i>\t<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1704/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1704/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Augusto Sherman</i></p><p class=\"pf0\"><i>\t'N\u00e3o h\u00e1 impeditivo \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de nova san\u00e7\u00e3o de inidoneidade ou de inabilita\u00e7\u00e3o (arts. 46 \te 60 da Lei 8.443/1992) , haja vista que o limite cumulativo a ser observado, nos termos dos \t<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/348/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 348/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, \u00e9 o do cumprimento da pena, e n\u00e3o o da aplica\u00e7\u00e3o \tda pena em distintos processos pelo TCU. </i></p><p class=\"pf0\"><i>\t</i></p><p class=\"pf0\"><i>\t<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2624/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2624/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Augusto Nardes</i></p><p class=\"pf0\"><i>\t'N\u00e3o h\u00e1 \u00f3bice \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de mais de uma pena de inidoneidade para participar de \tlicita\u00e7\u00e3o na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica federal (art. 46 da Lei 8.443/1992) \u00e0 mesma \tempresa, se os fatos que determinaram a aplica\u00e7\u00e3o das penalidades ocorreram no \t\u00e2mbito de diferentes contextos f\u00e1ticos.'</i></p><p class=\"pf0\"><i>16. Dessa forma, constatado que a empresa Deterra Terraplenagens Ltda. apresentou documenta\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil irregular para fins de habilita\u00e7\u00e3o nas tomadas de pre\u00e7os 7/2015 da prefeitura de Alta Floresta D'Oeste/RO, 7/2015 da prefeitura de S\u00e3o Francisco do Guapor\u00e9/RO, 8/2014 e 5/2015 da prefeitura de S\u00e3o Miguel do Guapor\u00e9/RO e 2/2015 da prefeitura de Seringueiras/RO, visando ao benef\u00edcio previsto na Lei Complementar 123/2006 sem preencher os requisitos legais, teve-se caracterizada fraude aos referidos certames. Assim, ser\u00e1 proposta a declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade da empresa para participar de futuras licita\u00e7\u00f5es, nos termos do art. 46 da Lei 8443/92 c/c o art. 271 do Regimento Interno do TCU. </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>I. Proposta de Encaminhamento</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>\tEm virtude do exposto, prop\u00f5e-se:</i></p><p><i>1. </i><b><i>conhecer</i></b><i> da </i><b><i>representa\u00e7\u00e3o</i></b><i>, satisfeitos os requisitos de admissibilidade constantes no  237, VI, do Regimento Interno deste Tribunal, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014, para no m\u00e9rito consider\u00e1-la procedente;</i></p><p><i>2. </i><b><i>declarar</i></b><i> a inidoneidade</i><b><i> </i></b><i>da empresa Deterra Terraplenagens Ltda. para participar de licita\u00e7\u00e3o na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica federal, nos termos do art. 46 da Lei 8443/92 c/c o art. 271 do Regimento Interno do TCU.</i>\"</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Felipe Gurj\u00e3o Silveira (5320/OAB-RO) e Renata Fabris Pinto Gurj\u00e3o (3126/OAB-RO), representando Deterra Terraplenagens Ltda.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O. FRAUDES EM LICITA\u00c7\u00c3O. APRESENTA\u00c7\u00c3O DE DOCUMENTOS CONT\u00c1BEIS INVER\u00cdDICOS QUE REDUZIAM AS RECEITAS DA LICITANTE, PARA FINS DE ENQUADRAMENTO NA LEI COMPLEMENTAR 123/2006. OITIVA. REJEI\u00c7\u00c3O DOS ARGUMENTOS APRESENTADOS. DECLARA\u00c7\u00c3O DE INIDONEIDADE.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Defesa Nacional e da Seguran\u00e7a P\u00fablica - SecexDefesa", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2948/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2948/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, este Tribunal apreciou representa\u00e7\u00e3o formulada pela ent\u00e3o Secretaria de Controle Externo no Estado de Rond\u00f4nia acerca de poss\u00edveis irregularidades ocorridas no \u00e2mbito da Superintend\u00eancia Estadual de Compras e Licita\u00e7\u00f5es - Supel do Governo do Estado de Rond\u00f4nia, na condu\u00e7\u00e3o de concorr\u00eancias p\u00fablicas para pavimenta\u00e7\u00e3o asf\u00e1ltica no munic\u00edpio de Rolim de Moura/RO. Ao final, concluiu que a empresa Deterra Terraplenagens Ltda. - EPP havia apresentado para sua habilita\u00e7\u00e3o, em diversos certames, balan\u00e7os inid\u00f4neos relacionados aos exerc\u00edcios de 2013 e 2014, fato que levou \u00e0 sua declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade para participar, por dois anos, de licita\u00e7\u00e3o na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.\tAl\u00e9m da referida declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade, aquele aresto deliberou no sentido de:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"<i>9.4. dar ci\u00eancia:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i> (...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.4.2. \u00e0 Secretaria de Controle Externo da Defesa Nacional e da Seguran\u00e7a P\u00fablica (SecexDefesa) da ocorr\u00eancia de poss\u00edvel fraude a licita\u00e7\u00e3o cometida pela empresa Deterra Terraplenagens Ltda. - EPP em raz\u00e3o de apresenta\u00e7\u00e3o de Demonstra\u00e7\u00f5es dos Resultados dos Exerc\u00edcios (DRE) inid\u00f4neas referentes aos exerc\u00edcios de 2013 e 2014, no \u00e2mbito dos conv\u00eanios Siconv 782853, 783155, 786933, 801401, 801428 e 801460, para exame e ado\u00e7\u00e3o das medidas que o caso requer, inclusive, se for justific\u00e1vel, instaura\u00e7\u00e3o de processo de representa\u00e7\u00e3o.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">3.\tEm consequ\u00eancia, a SecexDefesa autuou os presentes autos para verificar a exist\u00eancia de poss\u00edveis fraudes semelhantes, em certames destinados \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de obras nos munic\u00edpios de Alta Floresta do Oeste, S\u00e3o Francisco do Guapor\u00e9, S\u00e3o Miguel do Guapor\u00e9 e Seringueiras, todos no Estado de Rond\u00f4nia, com recursos oriundos dos conv\u00eanios assinalados naquele Ac\u00f3rd\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">4.\tAp\u00f3s a promo\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancias, a unidade t\u00e9cnica constatou que aquela empresa se utilizou dos demonstrativos cont\u00e1veis inver\u00eddicos para habilita\u00e7\u00e3o nas seguintes Tomadas de Pre\u00e7os: 8/2014 e 5/2015, da Prefeitura Municipal de S\u00e3o Miguel do Guapor\u00e9/RO; 7/2015, da Prefeitura Municipal de S\u00e3o Francisco do Guapor\u00e9/RO; 2/2015, da Prefeitura Municipal de Seringueiras/RO; e 7/2015, da Prefeitura Municipal de Alta Floresta D'Oeste/RO.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">5.\tRealizada a oitiva da empresa, ela argumentou, em s\u00edntese: (i) a exist\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o, ante o transcurso de oito anos da ocorr\u00eancia dos fatos; e (ii) a ocorr\u00eancia de equ\u00edvoco na elabora\u00e7\u00e3o das demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis relacionadas aos exerc\u00edcios financeiros de 2013 e 2014.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">6.\tA SecexDefesa, a respeito, assinalou que: (i) a Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 344/2022 estabelece que o prazo de prescri\u00e7\u00e3o ser\u00e1 contado \"<i>da data do conhecimento da irregularidade ou do dano, quando constatados em fiscaliza\u00e7\u00e3o realizada pelo Tribunal, pelos \u00f3rg\u00e3os de controle interno ou pelo pr\u00f3prio \u00f3rg\u00e3o ou entidade da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica onde ocorrer a irregularidade</i>\" e que a irregularidade foi detectada \"<i>no bojo do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2553620184\" target=\"_blank\">Processo 025.536/2018-4</a>, ou seja, 2018, (...) , portanto, ao contr\u00e1rio do que alega a empresa, n\u00e3o se consumou a prescri\u00e7\u00e3o</i>\"; e (ii) a alega\u00e7\u00e3o de equ\u00edvoco cont\u00e1bil foi enfrentada por este Tribunal e rejeitada no \u00e2mbito daquele mencionado processo.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">7.\tEm conclus\u00e3o, a unidade t\u00e9cnica opinou pelo conhecimento da representa\u00e7\u00e3o e pela declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade da empresa Deterra Terraplenagens Ltda. para participar de licita\u00e7\u00e3o na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, nos termos do art. 46 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">8.\tManifesto-me de acordo com os pareceres e incorporo seus fundamentos como minhas raz\u00f5es de decidir.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">9.\tAs quest\u00f5es de m\u00e9rito enfrentadas neste processo n\u00e3o possuem ineditismo. As fraudes cont\u00e1beis agora tratadas s\u00e3o exatamente iguais \u00e0quelas apontadas no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2553620184\" target=\"_blank\">Processo 025.536/2018-4</a>, inclusive quanto aos exerc\u00edcios financeiros aos quais se referem. O que diferencia estes autos daquele outro processo \u00e9 exclusivamente o rol dos certames em que as fraudes foram perpetradas.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">10.\tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s justificativas prestadas pela empresa, valho-me da an\u00e1lise ent\u00e3o efetuada pela Relatora daquele TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2553620184\" target=\"_blank\">Processo 025.536/2018-4</a> para destacar que foram apuradas, no que pertine aos exerc\u00edcios financeiros de 2013 e 2014, diferen\u00e7as representativas de 57% e 18% dos faturamentos constantes das Demonstra\u00e7\u00e3o de Resultado do Exerc\u00edcio naqueles anos. Esse fato possibilitou que a licitante fosse enquadrada indevidamente a partir das regras mais ben\u00e9ficas trazidas pela Lei Complementar 123/2006.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">11.\tQuanto \u00e0 quest\u00e3o prejudicial, a unidade t\u00e9cnica analisou adequadamente a n\u00e3o incid\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o, assinalando que o termo inicial para a contagem do prazo se iniciou em 2018, com a autua\u00e7\u00e3o do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2553620184\" target=\"_blank\">Processo 025.536/2018-4</a>. Em aditamento, apenas acrescento que n\u00e3o houve, igualmente, a incid\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente, marcadamente em face do advento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2948/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2948/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o qual, em 4/12/2019, constituiu ato inequ\u00edvoco para apura\u00e7\u00e3o dos fatos tratados nestes autos, nos termos de seu item 9.4.2, reproduzido no in\u00edcio deste voto.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">12.\tPor fim, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dosimetria da pena, adoto como par\u00e2metro a baliza utilizada no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2948/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2948/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>. Aquela delibera\u00e7\u00e3o apontou a ocorr\u00eancia de fraudes cont\u00e1beis da empresa Deterra Terraplenagens Ltda. em rela\u00e7\u00e3o a sete certames e declarou sua inidoneidade para participar de licita\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal pelo prazo de dois anos. Nestes autos, h\u00e1 o apontamento de fraudes em rela\u00e7\u00e3o a cinco certames. Assim, valendo-me da propor\u00e7\u00e3o, considero adequado que a inidoneidade seja, agora, aplicada pelo prazo de dezessete meses.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tAnte o exposto, voto no sentido de que o Colegiado adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora lhe submeto.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 18 de janeiro de 2023.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">JORGE OLIVEIRA </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230309", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=814864", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=814864", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}