{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2557822", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 24/2023 ATA 1/2023 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "24", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "1/2023", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/24/2023/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 24/2023-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Vistos e relacionados estes autos, que tratam do monitoramento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1659/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1659/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 1) , da relatoria do Ministro Walton Alencar Rodrigues, exarado no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2157720161\" target=\"_blank\">Processo 021.577/2016-1</a>, relativo \u00e0 auditoria operacional realizada na Valec Engenharia, Constru\u00e7\u00f5es e Ferrovias S.A. (Valec) , com o objetivo de fiscalizar aspectos relativos \u00e0 participa\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria da Estatal na empresa Transnordestina Log\u00edstica S.A. (TLSA) </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Considerando que, por meio do subitem 1.7.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/146/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 146/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, foi determinado \u00e0 SeinfraPortoFerrovia que, se manifestasse quanto \u00e0 pertin\u00eancia da manuten\u00e7\u00e3o de cada uma das determina\u00e7\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es pendentes de atendimento, bem assim quanto \u00e0s medidas a serem adotadas em rela\u00e7\u00e3o aos respons\u00e1veis pelo n\u00e3o efetivo cumprimento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1659/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1659/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Considerando que a SeinfraPortoFerrovia conclui pelo n\u00e3o cumprimento das determina\u00e7\u00f5es objeto dos subitens 9.3.4.1 e 9.4.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1659/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1659/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, exarada nos seguintes termos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><i>9.3. com fundamento no artigo 250, inciso II, do Regimento Interno do TCU, determinar \u00e0 Valec que: </i></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><i>9.3.4. em raz\u00e3o do dever de dilig\u00eancia constante no artigo 153 da Lei 6.404/1976, do dever de cuidado do gestor p\u00fablico, e dos princ\u00edpios da indisponibilidade do interesse p\u00fablico e da efici\u00eancia, realize e encaminhe a este Tribunal, no prazo de 120 dias: </i></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><i>9.3.4.1. as an\u00e1lises dos contratos de Capex firmados pela TLSA ap\u00f3s a assinatura do Acordo de Acionistas e superiores a R$ 20 milh\u00f5es, com vistas a assegurar que foram realizados de acordo com as condi\u00e7\u00f5es de mercado vigentes \u00e0 \u00e9poca, e no melhor interesse da companhia;</i></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><i> 9.4. com fundamento do artigo 250, inciso III, do Regimento Interno do TCU, recomendar \u00e0 Valec que: </i></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><i>9.4.3. com vistas a exercer corretamente suas prerrogativas, com base na indisponibilidade do interesse p\u00fablico, avalie a pertin\u00eancia de repactuar os prazos de an\u00e1lise de Mat\u00e9rias Sujeitas a Procedimentos Especiais constantes no Acordo de Acionistas de forma a estabelecer um per\u00edodo suficiente para a realiza\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00f5es adequadas dos pleitos;</i></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos artigos 1\u00ba, inciso II, e 43, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c o artigo 143, inciso III, 169, inciso V, do Regimento Interno do TCU, quanto ao processo a seguir relacionado, em: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">a) considerar cumpridas as determina\u00e7\u00f5es contidas nos subitens 9.3.1, 9.3.1.1, 9.3.1.2, 9.3.2, 9.3.2.1, 9.3.2.1.1, 9.3.2.1.2, 9.3.2.2 e 9.3.2.3, e implementadas as recomenda\u00e7\u00f5es dos subitens 9.4, 9.4.1, 9.4.2, 9.4.2.1, 9.4.2.1.1, 9.4.2.1.2, 9.4.2.2 e 9.4.2.3, todos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1659/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1659/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">b) considerar parcialmente cumprida a determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 9.3.4.1, e em implementa\u00e7\u00e3o a recomenda\u00e7\u00e3o contida no subitem 9.4.3, ambos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1659/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1659/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">c) considerar parcialmente cumprida a determina\u00e7\u00e3o do subitem 1.7.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/146/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 146/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">d) fixar novo prazo de 120 dias para que a Valec encaminhe relat\u00f3rio pormenorizado das an\u00e1lises requeridas no subitem 9.3.4.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1659/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1659/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, tendo em vista o disposto na Cl\u00e1usula 3.2.2 do Acordo de Acionistas;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/232820186\" target=\"_blank\">Processo 002.328/2018-6</a> (MONITORAMENTO) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessado: Minist\u00e9rio da Infraestrutura (37.115.342/0001-67) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Valec Engenharia Constru\u00e7\u00f5es e Ferrovias S/a.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Portu\u00e1ria e Ferrovi\u00e1ria (SeinfraPor) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: Silvia Regina Schmitt (38717/OAB-DF) , representando Valec Engenharia Constru\u00e7\u00f5es e Ferrovias S/a. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "18/01/2023", "ENTIDADE": " Valec Engenharia Constru\u00e7\u00f5es e Ferrovias S/a.", "INTERESSADOS": " Minist\u00e9rio da Infraestrutura (37.115.342/0001-67).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00232820186\" target=\"_blank\">002.328/2018-6</a>", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2579379", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 450/2023 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2023", "numero": "450", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "ADVOGADO": " Silvia Regina Schmitt (38717/OAB-DF), representando Valec Engenharia Constru\u00e7\u00f5es e Ferrovias S/a. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "MONITORAMENTO (MON)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Portu\u00e1ria e Ferrovi\u00e1ria (SeinfraPor).", "DTATUALIZACAO": "20230317", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=26964621", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=26964621", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}