{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2576499", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 286/2023 ATA 7/2023 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "286", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "7/2023", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/286/2023/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 286/2023-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que, como apurado nos autos, n\u00e3o foi comprovada a ocorr\u00eancia de irregularidades cometidas pela Prefeitura Municipal de Palmas/TO quanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o, destinados ao pagamento do piso salarial nacional aos agentes comunit\u00e1rios de sa\u00fade e agentes de controle \u00e0s endemias, durante o exerc\u00edcio de 2022, conforme estabelecido pela Emenda Constitucional 120/2022.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, com fundamento nos artigos 143, III, 234, 235, e 250, I, do RITCU, ACORDAM em, conforme os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">conhecer da den\u00fancia, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la improcedente;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">levantar o sigilo que recai sobre as pe\u00e7as destes autos, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o daquelas que contenham informa\u00e7\u00e3o pessoal do denunciante; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">dar ci\u00eancia ao denunciante, com o envio de c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o; e</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">arquivar este processo. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2931820220\" target=\"_blank\">Processo 029.318/2022-0</a> (DEN\u00daNCIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1vel: Identidade preservada (art. 55, caput, da Lei n. 8.443/1992) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Interessado: Identidade preservada (art. 55, caput, da Lei n. 8.443/1992) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Entidade: Fundo Nacional de Sa\u00fade. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relator: Ministro Jorge Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Unidade T\u00e9cnica: Unidade de Auditoria Especializada em Sa\u00fade (AudSa\u00fade) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: Ana Gizele do Nascimento Santos (OAB/TO 7.063) e Rog\u00e9rio Gomes Coelho (OAB/TO 4.155) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "01/03/2023", "ENTIDADE": " Fundo Nacional de Sa\u00fade. ", "INTERESSADOS": " Identidade preservada (art. 55, caput, da Lei n. 8.443/1992).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02931820220\" target=\"_blank\">029.318/2022-0</a>", "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " Ana Gizele do Nascimento Santos (OAB/TO 7.063) e Rog\u00e9rio Gomes Coelho (OAB/TO 4.155)", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "DEN\u00daNCIA (DEN)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Sa\u00fade (AudSa\u00fade).", "DTATUALIZACAO": "20230302", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=27187695", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=27187695", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}