{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2575839", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 327/2023 ATA 7/2023 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "327", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "7/2023", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTA, relatada e discutida representa\u00e7\u00e3o sobre poss\u00edveis irregularidades no Preg\u00e3o Presencial 87/2022, para registro de pre\u00e7os, realizado pelo Munic\u00edpio de S\u00e3o Vicente/SP com o objetivo de adquirir g\u00eaneros aliment\u00edcios da merenda escolar,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator e com fundamento nos arts. 169, inciso III, 234, 235, 237, inciso VII e par\u00e1grafo \u00fanico, e 250, inciso II, do Regimento Interno c/c os arts. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993 e 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o/TCU 259/2014 e tamb\u00e9m nos arts. 2\u00ba, inciso II, e 9\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315/2020, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. indeferir o pedido de concess\u00e3o de medida cautelar formulado pela representante, tendo em vista a inexist\u00eancia dos pressupostos para sua ado\u00e7\u00e3o; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. considerar, no m\u00e9rito, a representa\u00e7\u00e3o procedente;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. dar ci\u00eancia ao Munic\u00edpio de S\u00e3o Vicente/SP sobre as seguintes ocorr\u00eancias, a fim de que sejam tomadas medidas com vistas a evitar sua repeti\u00e7\u00e3o em futuros certames, sob pena de responsabiliza\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.1. uso reiterado da modalidade de preg\u00e3o presencial para aquisi\u00e7\u00e3o de g\u00eaneros aliment\u00edcios com recursos do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar - Pnae (Preg\u00f5es Presenciais 50, 51, 106, 198, 199, 210 e 216/21, 1, 2 e 87/2022) , sem justificativa que comprove inviabilidade t\u00e9cnica ou desvantagem para a Administra\u00e7\u00e3o ao utilizar a forma eletr\u00f4nica, em afronta \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es dos arts. 1\u00ba, \u00a7\u00a7 3\u00ba e 4\u00ba, do Decreto 10.024/2019 c/c os arts. 24, inciso II, e 27 da Resolu\u00e7\u00e3o-FNDE 6/2020;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.2. especificamente quanto ao Preg\u00e3o Presencial 87/2022:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.2.1. aus\u00eancia de indica\u00e7\u00e3o no edital dos endere\u00e7os dos locais de entrega das mercadorias e da periodicidade aproximada da distribui\u00e7\u00e3o, prejudicando o c\u00e1lculo dos custos pelos licitantes, com viola\u00e7\u00e3o aos arts. 40, inciso XVI, e 55, inciso IV, da Lei 8.666/1993 e ao art. 3\u00ba, inciso XI, al\u00ednea \"a\", do Decreto 10.024/2019; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.2.2. falta de justifica\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 real necessidade e vantajosidade de se agrupar itens anteriormente licitados separadamente, com poss\u00edvel preju\u00edzo \u00e0 competitividade no certame e \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de proposta mais vantajosa para a Administra\u00e7\u00e3o, contrariando as disposi\u00e7\u00f5es dos arts. 15, inciso IV, e 23, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993, bem como a S\u00famula-TCU 247;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.2.3. inclus\u00e3o de especifica\u00e7\u00f5es excessivas, irrelevantes ou desnecess\u00e1rias de produtos licitados, a exemplo do item \"arroz\", em desacordo com o disposto no art. 3\u00ba, inciso XI, al\u00ednea \"a\", item 1, do Decreto 10.024/2019. </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. enviar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 representante e ao Munic\u00edpio de S\u00e3o Vicente/SP; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. arquivar os autos.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Representa\u00e7\u00e3o, com pedido de cautelar, a respeito de poss\u00edveis irregularidades ocorridas em preg\u00e3o para registro de pre\u00e7os realizado a fim de adquirir g\u00eaneros aliment\u00edcios para compor a merenda escolar de escolas da rede municipal. An\u00e1lise ap\u00f3s realiza\u00e7\u00e3o de oitiva pr\u00e9via e dilig\u00eancia.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "01/03/2023", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de S\u00e3o Vicente/SP.", "INTERESSADOS": "3. Representante: Merenda Mais de S\u00e3o Jos\u00e9 Alimentos Ltda. (CNPJ 28.367.239/0001-13).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01702320220\" target=\"_blank\">017.023/2022-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Vital do R\u00eago (na Presid\u00eancia), Benjamin Zymler, Jorge Oliveira e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator), Marcos Bemquerer Costa e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAdoto como relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o elaborada na Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o, da Cultura e do Desporto (SecexEduca\u00e7\u00e3o) , atual Unidade de Auditoria Especializada em Educa\u00e7\u00e3o, Cultura, Esporte e Direitos Humanos (AudEduca\u00e7\u00e3o) , que contou com a anu\u00eancia dos dirigentes daquela unidade (pe\u00e7as 50-52) :</p><h1>\"INTRODU\u00c7\u00c3O </h1><p class=\"list_Paragraph\">Cuidam os autos de representa\u00e7\u00e3o com pedido de concess\u00e3o de medida cautelar apresentada pela empresa Merenda Mais de S\u00e3o Jos\u00e9 Alimentos Ltda., CNPJ 28.367.239/0001-13,  em desfavor do Munic\u00edpio de S\u00e3o Vicente/SP, a respeito de poss\u00edveis irregularidades ocorridas na formata\u00e7\u00e3o do Preg\u00e3o Presencial 87/22, Processo Administrativo 21.838/22, para Registro de Pre\u00e7os, com crit\u00e9rio de julgamento menor  pre\u00e7o por lote, realizado no referido munic\u00edpio, em 23/8/2022, com o objetivo de adquirir g\u00eaneros aliment\u00edcios para atender a merenda escolar das escolas da rede municipal, com recursos estaduais e federais, pelo prazo de doze meses.</p><h1>HIST\u00d3RICO</h1><p class=\"list_Paragraph\">A representa\u00e7\u00e3o apresentada pela empresa Merenda Mais de S\u00e3o Jos\u00e9 Alimentos Ltda. foi assinada dia 18/8/2022, tendo sido instru\u00edda por esta unidade t\u00e9cnica e despachada pelo Exmo. Ministro-Relator Bruno Dantas, dia 23/8/2022 (pe\u00e7as 10 e 12) .  </p><p class=\"list_Paragraph\"> O despacho do relator foi de acordo com a proposta da unidade t\u00e9cnica no sentido de conhecer da representa\u00e7\u00e3o, reconhecer a exist\u00eancia do <i>periculum in mora</i> e do <i>fumus bonis iuris, </i>mas entender que em raz\u00e3o do <i>periculum in mora reverso,</i> caracterizado por poss\u00edvel preju\u00edzo ao fornecimento da alimenta\u00e7\u00e3o escolar no munic\u00edpio, seria prudente determinar a oitiva pr\u00e9via do munic\u00edpio, acrescida de dilig\u00eancia, alertando que o TCU poderia vir a conceder medida cautelar para suspens\u00e3o do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 87/22 ou ainda determinar a anula\u00e7\u00e3o dos atos decorrentes do certame, respondendo os respectivos agentes pelas san\u00e7\u00f5es legais previstas na Lei 8.443/1992.</p><p class=\"list_Paragraph\">Cabe destacar que no mesmo dia em que o despacho do relator foi expedido, foi realizada a sess\u00e3o p\u00fablica do preg\u00e3o em comento, dia 23/8/2022 (pe\u00e7a 39) . </p><p class=\"list_Paragraph\">Foram expedidos os Of\u00edcios 45284/2022-TCU/Seproc e 45283/2022-TCU/Seproc ao Procurador Geral do Munic\u00edpio, contendo a oitiva e a dilig\u00eancia (pe\u00e7as 13 e 15) . O representante da empresa Merenda Mais foi notificado por meio do Of\u00edcio 53278/2022-TCU/Seproc (pe\u00e7a 44) . </p><p class=\"list_Paragraph\">Devido ao pedido de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo feito pelo munic\u00edpio (pe\u00e7a 20) , foram concedidos mais dez dias para a resposta, a contar do t\u00e9rmino do prazo incialmente concedido, dia 8/9/2022, findando-se em 19/9/2022 (pe\u00e7a 22) .  </p><p class=\"list_Paragraph\">Encaminhados os documentos no prazo acordado, passa-se \u00e0 an\u00e1lise dos fatos relatados na inicial em confronto com a manifesta\u00e7\u00e3o e os documentos entregues pelo Munic\u00edpio. </p><h1>EXAME T\u00c9CNICO</h1><p>Dos fatos</p><p class=\"list_Paragraph\">Consoante a peti\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7as 1) , as supostas irregularidades cometidas pela Prefeitura Municipal de S\u00e3o Vicente/SP na formula\u00e7\u00e3o do edital do Preg\u00e3o Presencial 87/22 est\u00e3o sintetizadas a seguir (pe\u00e7a 4) :</p><p>\ta) a previs\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o de preg\u00e3o na forma presencial, ao inv\u00e9s do preg\u00e3o na forma eletr\u00f4nica, que \u00e9 obrigat\u00f3rio para a aquisi\u00e7\u00e3o de bens e a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os comuns pelos entes federativos, com a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos da Uni\u00e3o decorrentes de transfer\u00eancias volunt\u00e1rias, tais como os conv\u00eanios e contratos de repasse, conforme previsto no art. 1\u00ba, \u00a73\u00ba, do Decreto 10.024/19 (pe\u00e7a 1, p. 4) ;</p><p>\tb) a aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es quanto ao local ou locais de entrega dos produtos a serem adquiridos, o que causa inviabilidade na composi\u00e7\u00e3o de custos desses produtos (pe\u00e7a 1, p. 5-6) ;</p><p>\tc) a aglutina\u00e7\u00e3o indevida de itens subdivis\u00edveis em lotes e de itens 'exclusivos' ou n\u00e3o habituais com itens corriqueiros no mesmo lote. Isto \u00e9, a jun\u00e7\u00e3o em um mesmo lote, como no Lote 01, de itens de consumo expressivo (arroz, feij\u00e3o, leite em p\u00f3, por exemplo) , com itens de reduzido consumo (chocolate em p\u00f3, fub\u00e1, ch\u00e1 mate, por exemplo) ; assim como no Lote 02 em que est\u00e1 prevista a compra de 70 toneladas de molho de tomate e 15 toneladas de manteiga, itens que n\u00e3o guardam nenhuma correla\u00e7\u00e3o log\u00edstica ou comercial, pois um exige dep\u00f3sito simples, outro refrigera\u00e7\u00e3o; e no Lote 04, em que se misturam massas aliment\u00edcias convencionais, encontradas na prateleira de qualquer mercado, com massas com cereais e vegetais (macarr\u00e3o com cereais e macarr\u00e3o com vegetais) , que possuem composi\u00e7\u00e3o muito espec\u00edfica, o que reduz o universo de poss\u00edveis competidores para os itens, de tal maneira que somente distribuidoras de alimentos espec\u00edficas, que possuam toda a universalidade de itens do lote possam participar do certame (pe\u00e7a 1, p. 6) ;   </p><p>\td) a descri\u00e7\u00e3o extremamente espec\u00edfica e n\u00e3o habitual dos itens a serem adquiridos (- lote 01, item 02 - arroz longo fino, agulhinha, exige informa\u00e7\u00f5es nutricionais que n\u00e3o permitem sequer a varia\u00e7\u00e3o natural do pr\u00f3prio alimento, como por exemplo 0,1 mg de tocoferol a cada 50 g; - lote 04, item 03, macarr\u00e3o com cereais, exige presen\u00e7a de farelo de trigo, soja tostada, aveia em flocos, centeio em flocos, linha\u00e7a, cevada, girassol, gergelim) - (pe\u00e7a 4, p 7-8) ; e</p><p>\te) a aglutina\u00e7\u00e3o na cota reservada (destinada a micro e pequenas empresas) , pois os lotes que estavam mais bem divididos na cota principal (ampla concorr\u00eancia) foram subsumidos em apenas dois lotes (Lote 07 e 08) , de maneira que a vasta maioria dos licitantes microempreendedores participantes se deparar\u00e3o com o entrave de n\u00e3o encontrar fornecedor do macarr\u00e3o de cereais ou vegetais, por exemplo (pe\u00e7a 1, p. 8-9) .   </p><p>Dos pedidos</p><p class=\"list_Paragraph\">A representante requereu, em resumo, a concess\u00e3o de cautelar para a suspens\u00e3o do procedimento licitat\u00f3rio at\u00e9 que as seguintes readequa\u00e7\u00f5es fossem realizadas: a convers\u00e3o do certame \u00e0 modalidade eletr\u00f4nica prescrita pelo ordenamento jur\u00eddico; a republica\u00e7\u00e3o do edital com a indica\u00e7\u00e3o dos locais de entrega; a divis\u00e3o das aquisi\u00e7\u00f5es em tantas parcelas quanto poss\u00edveis, sem a indevida aglutina\u00e7\u00e3o e restri\u00e7\u00e3o de competitividade por meio desta; e a retifica\u00e7\u00e3o das descri\u00e7\u00f5es dos alimentos, para que se enquadrem em padr\u00f5es habituais de mercado, medida que evitar\u00e1 o direcionamento e a restri\u00e7\u00e3o \u00e0 competitividade da licita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 1, p. 10-11) .</p><p>Resposta do Munic\u00edpio \u00e0 oitiva e \u00e0 dilig\u00eancia</p><p class=\"list_Paragraph\">Em breves considera\u00e7\u00f5es, o Procurador do Munic\u00edpio de S\u00e3o Vicente/SP requer que a representa\u00e7\u00e3o 'seja julgada improcedente, relevando \u00e0 esfera de recomenda\u00e7\u00e3o as eventuais falhas apontadas'. Encaminha documento assinado pela Secret\u00e1ria de Educa\u00e7\u00e3o, Sra. N\u00edvea Costa Marsili, contendo a manifesta\u00e7\u00e3o \u00e0 oitiva pr\u00e9via. E cita os documentos entregues em raz\u00e3o da dilig\u00eancia, contendo c\u00f3pia de atas de registro de pre\u00e7os vigentes, justificativa para n\u00e3o ter sido adotado o preg\u00e3o eletr\u00f4nico e atos administrativos adotados ap\u00f3s a instaura\u00e7\u00e3o do presente processo (pe\u00e7a 23) .     </p><p class=\"list_Paragraph\">A Secret\u00e1ria de Educa\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio (Seduc) informou que n\u00e3o recebeu qualquer pedido de esclarecimento ou impugna\u00e7\u00e3o administrativa ao edital (pe\u00e7a 24, p. 2) . Nesse sentido, conclui que a representante poderia ter acionado a primeira linha de defesa (a exemplo do per\u00edodo para apresenta\u00e7\u00e3o de esclarecimentos ou impugna\u00e7\u00e3o a edital lan\u00e7ado, ou mesmo de recurso administrativo) , posteriormente a segunda linha de defesa, para somente ent\u00e3o acionar a terceira linha de defesa, integrada pelo \u00f3rg\u00e3o central de controle interno da Administra\u00e7\u00e3o e pelo tribunal de contas, conforme art. 169 da Lei 14.133/2021. </p><p class=\"list_Paragraph\">Para corroborar o entendimento, traz recente julgado deste Tribunal, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1405/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1405/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</p><p>'1.6.3. Refor\u00e7ar a informa\u00e7\u00e3o ao representante, j\u00e1 comunicada mediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/572/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 572/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que, considerando o princ\u00edpio da efici\u00eancia insculpido no art. 37 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e as disposi\u00e7\u00f5es previstas no art. 169 da Lei 14.133/2021, <b>deve o interessado acionar inicialmente a primeira e a segunda linhas de defesa, no \u00e2mbito do pr\u00f3prio \u00f3rg\u00e3o/entidade, antes do ingresso junto \u00e0 terceira linha de defesa, constitu\u00edda pelo \u00f3rg\u00e3o central de controle interno e tribunais de contas, evitando, por exemplo, a apresenta\u00e7\u00e3o de pedidos de esclarecimentos ou impugna\u00e7\u00e3o a edital lan\u00e7ado, ou mesmo de recurso administrativo concomitantemente com o ingresso de representa\u00e7\u00f5es junto a esta Corte de Contas</b>, sob pena de poder acarretar duplos esfor\u00e7os de apura\u00e7\u00e3o desnecessariamente, em desfavor do interesse p\u00fablico, alertando que isso pode configurar litig\u00e2ncia de m\u00e1-f\u00e9 e ensejar a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista nos arts. 80 e 81 do C\u00f3digo de Processo Civil, tendo em vista a aplica\u00e7\u00e3o subsidi\u00e1ria, no Tribunal, das disposi\u00e7\u00f5es advindas das normas processuais em vigor, art. 15 do CPC e art. 298 do Regimento Interno' (grifo da instru\u00e7\u00e3o)  </p><p class=\"list_Paragraph\">Sobre o uso do preg\u00e3o na modalidade presencial ao inv\u00e9s do eletr\u00f4nico, o gestor alega que os estados, munic\u00edpios e o DF n\u00e3o se submetem ao Decreto Federal 10.024/2019, que define como obrigat\u00f3ria a modalidade eletr\u00f4nica:</p><p class=\"list_Paragraph\">' (...) a regra do Decreto Federal n\u00ba 10.024/2019, que estabelece a obrigatoriedade do uso do preg\u00e3o eletr\u00f4nico para as transfer\u00eancias volunt\u00e1rias, apenas pode ser entendida como constitucional (interpreta\u00e7\u00e3o conforme \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o) , enquanto comando para os agentes p\u00fablicos federais submetidos a esta hierarquia. Desse pressuposto decorre que as regras hier\u00e1rquicas do Decreto Federal n\u00e3o submetem estados, munic\u00edpios e o DF, nem os demais Poderes da Rep\u00fablica.'</p><p class=\"list_Paragraph\">Para exemplificar o argumento, traz o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3274/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3274/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que analisou dispositivo do Decreto 5.450/2005  (revogado) e entendeu n\u00e3o haver amparo legal para determinar ao Poder Judici\u00e1rio a obrigatoriedade do uso do preg\u00e3o na forma eletr\u00f4nica. </p><p class=\"list_Paragraph\">Sobre a aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es no edital quanto ao (s) local (is) de entrega dos produtos a serem adquiridos, a Seduc reafirmou que n\u00e3o recebeu qualquer pedido de esclarecimento ou impugna\u00e7\u00e3o ao edital e que as informa\u00e7\u00f5es com os endere\u00e7os das escolas poderiam ser encontradas na p\u00e1gina oficial da prefeitura: </p><p class=\"list_Paragraph\">'A Prefeitura n\u00e3o recebeu qualquer pedido de questionamento ou impugna\u00e7\u00e3o quanto ao Preg\u00e3o, assim a empresa tenta distorcer o que est\u00e1 devidamente descrito no Edital, ademais as informa\u00e7\u00f5es acerca dos endere\u00e7os das unidades escolares podem ser encontradas na p\u00e1gina eletr\u00f4nica da Prefeitura.'</p><p class=\"list_Paragraph\">Sobre a suposta aglutina\u00e7\u00e3o indevida de itens subdivis\u00edveis em um mesmo lote, a Seduc traz entendimentos do TCE/SP de que a divis\u00e3o de produtos por lotes em licita\u00e7\u00f5es \u00e9 totalmente poss\u00edvel quando evidenciada a correla\u00e7\u00e3o entre os itens que os comp\u00f5em, preservando-se a ampla participa\u00e7\u00e3o de interessados.</p><p class=\"list_Paragraph\">Conclui que a contrata\u00e7\u00e3o realizada atrav\u00e9s de lotes pretendida pelo munic\u00edpio observar\u00e1 a economia aos cofres p\u00fablicos, vez que o agrupamento de itens correlatos resultar\u00e1 em menores pre\u00e7o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de que a descri\u00e7\u00e3o dos produtos do lote 01, item 02 e lote 04, item 03, teria sido extremamente espec\u00edfica e n\u00e3o habitual, a Seduc alega que optou pela descri\u00e7\u00e3o de produtos cuja qualidade \u00e9 comprovada pelo mercado consumidor, sendo que para todas as especifica\u00e7\u00f5es, existiria, pelo menos, tr\u00eas marcas dispon\u00edveis no mercado. Segundo o gestor, cabe \u00e0 administra\u00e7\u00e3o descrever o item para que n\u00e3o haja d\u00favidas quanto a qualidade do produto (pe\u00e7a 24, p. 12) . </p><p class=\"list_Paragraph\">Adicionalmente, ap\u00f3s afirmar que a Prefeitura de S\u00e3o Vicente possui o poder discricion\u00e1rio de escolher quais produtos adquirir para a merenda escolar, contextualiza a situa\u00e7\u00e3o com a pandemia do Covid-19 e conclui, no t\u00f3pico sobre 'princ\u00edpios da efici\u00eancia e economicidade', que a proposta mais vantajosa n\u00e3o corresponde necessariamente \u00e0 de menor pre\u00e7o, pois 'muito al\u00e9m do pre\u00e7o existe a qualidade exigida' (pe\u00e7a 24, p. 17) . </p><p class=\"list_Paragraph\">Ap\u00f3s contato telef\u00f4nico, foi encaminhado e-mail com a rela\u00e7\u00e3o das escolas abrangidas pela licita\u00e7\u00e3o e as atas de registro de pre\u00e7os decorrentes do Preg\u00e3o Presencial 87/22 (pe\u00e7a 39 e 48, p. 23-32, 39-47 e 54-62) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Ata</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Dt_In\u00edcio</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Dt_ T\u00e9rmino</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Fornecedor</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Vlr_Total</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">68/2022</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">11/10/2022</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">11/10/2023</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">W&C Alimentos Eireli (10.362.443/0001-86) </p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">R$ 10.031.723,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">69/2022</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">11/10/2022</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">11/10/2023</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Da Amora Poesia Textil Eireli (37.510.354/0001-96) </p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">R$ 792.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">70/2022</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">11/10/2022</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">11/10/2023</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Prince Med Distribuidora de Produtos Hospitalares Ltda (35.848.045/0001-03) </p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">R$ 472.048,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">De acordo com consulta feita \u00e0 p\u00e1gina da transpar\u00eancia do munic\u00edpio, o preg\u00e3o foi adjudicado e homologado dia 5/10/22: </p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">Por fim, atendendo \u00e0 dilig\u00eancia realizada, foram encaminhadas c\u00f3pias de outras atas de registro de pre\u00e7os vigentes para compra de alimenta\u00e7\u00e3o escolar.  </p><p>Nossa An\u00e1lise</p><p class=\"list_Paragraph\">Sobre a justificativa encaminhada para o uso do preg\u00e3o na modalidade presencial, n\u00e3o assiste raz\u00e3o ao munic\u00edpio quanto \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o de que 'a regra do Decreto Federal n\u00ba 10.024/2019, que estabelece a obrigatoriedade do uso do preg\u00e3o eletr\u00f4nico para as transfer\u00eancias volunt\u00e1rias, apenas pode ser entendida como constitucional (interpreta\u00e7\u00e3o conforme \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o) , enquanto comando para os agentes p\u00fablicos federais submetidos a esta hierarquia' (pe\u00e7a 24, p. 7) . </p><p class=\"list_Paragraph\">O Decreto 10.024/2019 estabelece a obrigatoriedade do uso do preg\u00e3o eletr\u00f4nico para as aquisi\u00e7\u00f5es de bens e a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os comuns pelos Entes Federativos, com a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos da Uni\u00e3o decorrentes de transfer\u00eancias volunt\u00e1rias, como \u00e9 o caso do Pnae (art. 1\u00ba, \u00a7 3\u00ba) :</p><p class=\"list_Paragraph\">'\u00a7 3\u00ba  Para a aquisi\u00e7\u00e3o de bens e a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os comuns <b>pelos entes federativos</b>, com a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos da Uni\u00e3o decorrentes de transfer\u00eancias volunt\u00e1rias, tais como conv\u00eanios e contratos de repasse, a utiliza\u00e7\u00e3o da modalidade de preg\u00e3o, na forma eletr\u00f4nica, ou da dispensa eletr\u00f4nica ser\u00e1 obrigat\u00f3ria, exceto nos casos em que a lei ou a regulamenta\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que dispuser sobre a modalidade de transfer\u00eancia discipline de forma diversa  as contrata\u00e7\u00f5es com os recursos do repasse.'</p><p class=\"list_Paragraph\">Conforme o normativo, a obrigatoriedade da forma eletr\u00f4nica \u00e9 excepcionalizada apenas se a lei ou regulamenta\u00e7\u00e3o espec\u00edfica dispuser de forma diversa.</p><p class=\"list_Paragraph\">Por sua vez, a Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 6/2020, que disp\u00f5e sobre o atendimento da alimenta\u00e7\u00e3o escolar no \u00e2mbito do Pnae, refor\u00e7a o mandamento do decreto ao definir que a aquisi\u00e7\u00e3o dos g\u00eaneros aliment\u00edcios com recursos do programa dever\u00e1 ocorrer por: 'Licita\u00e7\u00e3o, obrigatoriamente na modalidade de preg\u00e3o, na forma eletr\u00f4nica, nos termos da Lei 10.520/2002 e, subsidiariamente, da Lei 8.666/1993' (art. 24, II) . E da mesma forma, excepcionaliza a regra caso haja justificativa em sistema do FNDE.</p><p class=\"list_Paragraph\">Adicionalmente, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3274/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3274/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, utilizado pelo munic\u00edpio na defesa trata, na realidade, de discuss\u00e3o sobre o alcance do art. 4\u00ba do Decreto 5.450/2005  (revogado) , que continha o seguinte dispositivo: 'Art. 4\u00ba Nas licita\u00e7\u00f5es para aquisi\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os comuns ser\u00e1 obrigat\u00f3ria a modalidade preg\u00e3o, sendo preferencial a utiliza\u00e7\u00e3o da sua forma eletr\u00f4nica.'.</p><p class=\"list_Paragraph\">O Exmo. Min. Relator Valmir Campelo entendeu que n\u00e3o seria razo\u00e1vel determinar \u00e0 entidade de outro poder da Uni\u00e3o, no caso do Poder Judici\u00e1rio, a obrigatoriedade do uso da modalidade do preg\u00e3o, seja na forma presencial ou eletr\u00f4nica, para aquisi\u00e7\u00f5es de bens e servi\u00e7os comuns, pois os ditames do decreto alcan\u00e7avam apenas o Poder Executivo Federal. </p><p class=\"list_Paragraph\">Ou seja, o ac\u00f3rd\u00e3o utilizado pela defesa tratou do alcance do dispositivo entre os poderes da Uni\u00e3o e n\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos entes subnacionais. Al\u00e9m disso, cont\u00e9m entendimento sobre dispositivo atualmente revogado.     </p><p class=\"list_Paragraph\">Conclui-se, portanto, que a modalidade eletr\u00f4nica deve ser a regra, pois amplia a concorr\u00eancia, al\u00e9m de simplificar e tornar a licita\u00e7\u00e3o mais \u00e1gil e transparente. Al\u00e9m disso, o gestor deve observar que inviabilidade n\u00e3o se confunde com inconveni\u00eancia. N\u00e3o \u00e9 admitida a op\u00e7\u00e3o discricion\u00e1ria entre o preg\u00e3o eletr\u00f4nico e o presencial, quando \u00e9 vi\u00e1vel sua realiza\u00e7\u00e3o da forma eletr\u00f4nica. </p><p class=\"list_Paragraph\">No caso concreto, al\u00e9m do Preg\u00e3o Presencial 87/22, constatou-se que o Munic\u00edpio de S\u00e3o Vicente utilizou a modalidade presencial para diversos outros preg\u00f5es destinados \u00e0 compra de g\u00eaneros aliment\u00edcios, com recursos do Pnae: Preg\u00e3o Presencial 210/21, Presencial 50/21, Presencial 51/21, Presencial 106/21, Presencial 199/21, Presencial 198/21, Presencial 216/21, Eletr\u00f4nico 1/22, Presencial 2/22.</p><p class=\"list_Paragraph\">O art. 14, II e III, do Decreto 10.024/2019, estabelece que no planejamento do preg\u00e3o deve ocorrer a aprova\u00e7\u00e3o do estudo t\u00e9cnico preliminar e do termo de refer\u00eancia pela autoridade competente ou por quem ela delegar. Como tamb\u00e9m a elabora\u00e7\u00e3o do edital, que estabelecer\u00e1 os crit\u00e9rios de julgamento, de aceita\u00e7\u00e3o das propostas e o modo de disputa.</p><p class=\"list_Paragraph\">Regra geral, a responsabilidade pela elabora\u00e7\u00e3o do edital, contendo o termo de refer\u00eancia, e a sua regularidade jur\u00eddica \u00e9 da autoridade competente do \u00f3rg\u00e3o licitante. No caso concreto, quem assinou o edital, contendo o termo de refer\u00eancia, foi a chefe do Departamento de Compras e Licita\u00e7\u00f5es, Sra. Marta Aparecida de Souza Florindo, conforme pe\u00e7a 4, p. 27. </p><p class=\"list_Paragraph\">A subscri\u00e7\u00e3o do termo de refer\u00eancia configura ato de controle e supervis\u00e3o do edital e dos documentos que o integram; configura sua aprova\u00e7\u00e3o e autoriza a contrata\u00e7\u00e3o nos moldes referendados, n\u00e3o significando mera formalidade. Ao contr\u00e1rio, a subscri\u00e7\u00e3o caracteriza ato de controle pr\u00e9vio sobre os atos ent\u00e3o adotados no procedimento licitat\u00f3rio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3881/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3881/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Rel. Bruno Dantas) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Portanto, a falta de dilig\u00eancia na defesa dos interesses da entidade caracteriza infra\u00e7\u00e3o aos deveres de dilig\u00eancia e supervis\u00e3o do administrador.</p><p class=\"list_Paragraph\">Logo, com o intuito de reorientar a atua\u00e7\u00e3o administrativa do jurisdicionado e evitar a repeti\u00e7\u00e3o de irregularidade, cabe <b>dar ci\u00eancia</b> ao Munic\u00edpio de S\u00e3o Vicente/SP, \u00e0 Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o e ao Departamento de Compras e Licita\u00e7\u00f5es do Munic\u00edpio, na pessoa da Sra. Marta Aparecida de Souza Florindo, CPF XXX.599.458-XX, que foi identificado o uso reiterado da modalidade de preg\u00e3o presencial para a aquisi\u00e7\u00e3o de g\u00eaneros aliment\u00edcios com recursos do Pnae (Preg\u00f5es Presenciais 87/22, 210/21, 50/21, 51/21, 106/21, 199/21, 198/21, 216/21,  1/22 e 2/22) , sem justificativa plaus\u00edvel que comprove a inviabilidade t\u00e9cnica ou a desvantagem para a administra\u00e7\u00e3o do uso do preg\u00e3o na forma eletr\u00f4nica, em afronta ao art. 1\u00ba, \u00a7 3\u00ba e \u00a7 4\u00ba do Decreto 10.024/2019 c/c art. 24, II e par\u00e1grafo \u00fanico da Resolu\u00e7\u00e3o FNDE 6/2020.</p><p class=\"list_Paragraph\">Sobre a alega\u00e7\u00e3o de aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es quanto ao (s) local (is) e periodicidade das entregas dos produtos a serem adquiridos, o que, segundo o representante, inviabilizou o c\u00e1lculo dos custos e a oferta de pre\u00e7os no preg\u00e3o (pe\u00e7a 1, p. 5-6) , apesar de constar cl\u00e1usula no edital definindo que a Diretoria de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar da Prefeitura definir\u00e1 o cronograma e locais de entrega (cl\u00e1usula 19.3, pe\u00e7a 4, p.22) , tais informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o foram disponibilizadas expressamente nos anexos do edital.    </p><p class=\"list_Paragraph\">Cabe ponderar que os endere\u00e7os das escolas da rede municipal de educa\u00e7\u00e3o est\u00e3o todos reunidos na p\u00e1gina da secretaria (https://www.saovicente.sp.gov.br/equipamentos-de-educacao, consulta dia 14/11/2022) . Entretanto, faltam os endere\u00e7os das escolas estaduais, tamb\u00e9m abrangidas pelo edital (cl\u00e1usula 19.3) . </p><p class=\"list_Paragraph\">De acordo com e-mail encaminhado pelo Setor de Compras da Seduc, a rela\u00e7\u00e3o das escolas constava no processo quando foi enviado o primeiro Termo de Refer\u00eancia. Por\u00e9m, houve a necessidade de alterar o termo e, ap\u00f3s esse momento, quando foi elaborado o Edital, a rela\u00e7\u00e3o das escolas n\u00e3o foi juntada ao documento. Alega que houve um equ\u00edvoco no momento da elabora\u00e7\u00e3o do Edital, feito pelo Departamento de Compras e Licita\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 48) . </p><p class=\"list_Paragraph\">Conforme a legisla\u00e7\u00e3o, o edital deve prever as condi\u00e7\u00f5es de recebimento do objeto da licita\u00e7\u00e3o e o contrato deve conter cl\u00e1usula sobre os prazos de in\u00edcio de etapas de execu\u00e7\u00e3o, de conclus\u00e3o e de entrega da mercadoria (art. 40, XVI e 55, IV da Lei 8.666/1993) .  </p><p class=\"list_Paragraph\">Nesse sentido, considerando que a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial para que os licitantes calculem os custos que integrar\u00e3o o valor das propostas, prop\u00f5e-se <b>recomendar</b> \u00e0 Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o e ao Departamento de Compras e Licita\u00e7\u00f5es do Munic\u00edpio de S\u00e3o Vicente/SP que nos pr\u00f3ximos editais publicados para a aquisi\u00e7\u00e3o de g\u00eaneros aliment\u00edcios da merenda escolar sejam inclu\u00eddos os endere\u00e7os dos locais de entrega das mercadorias e a periodicidade aproximada da distribui\u00e7\u00e3o, com vistas a viabilizar o c\u00e1lculo dos custos na fase de oferta de pre\u00e7os pelos licitantes, conforme orientam os arts. 40, XVI e 55, IV da Lei 8.666/1993.   </p><p class=\"list_Paragraph\">Sobre a alega\u00e7\u00e3o de aglutina\u00e7\u00e3o de g\u00eaneros aliment\u00edcios em um mesmo lote, ao comparar o Preg\u00e3o Presencial 87/22 com preg\u00f5es anteriores, como por exemplo os Preg\u00f5es Presenciais 181/18, 145/20 e Preg\u00e3o 1/20 (pe\u00e7a 47) , constata-se que, efetivamente, houve o agrupamento de itens que outrora foram licitados separadamente. </p><p class=\"list_Paragraph\">Em que pese a afirma\u00e7\u00e3o da Secret\u00e1ria de Educa\u00e7\u00e3o estar correta, que a divis\u00e3o de produtos por lotes em licita\u00e7\u00f5es \u00e9 poss\u00edvel quando evidenciada a correla\u00e7\u00e3o entre os itens, n\u00e3o foi observada na pr\u00e1tica.  </p><p class=\"list_Paragraph\">O item arroz, que no passado havia sido licitado separadamente por meio dos Preg\u00f5es Presenciais 181/18 e 145/20 (pe\u00e7a 47) , foi inclu\u00eddo no Lote 1 junto com outros quinze g\u00eaneros aliment\u00edcios, como, por exemplo, vinagre de vinho branco. Da mesma forma, itens anteriormente licitados separadamente, como atum ralado e sardinha (Preg\u00e3o 1/2020, pe\u00e7a 47) , foram agrupados no Lote 2 juntamente com manteiga, por exemplo.   </p><p class=\"list_Paragraph\">Em termos gerais, a aglutina\u00e7\u00e3o de itens em um mesmo lote, quando feita de forma inadequada, direciona a licita\u00e7\u00e3o para licitantes com atua\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica, em preju\u00edzo aos licitantes com atua\u00e7\u00e3o especializada em apenas um item que comp\u00f5e o conjunto licitado, restringindo a competitividade e a diversidade de propostas. Conforme o edital, o Lote 1 compreendeu 43% do total licitado, sendo R$ 5.165.819,00 de um total de R$ 12.030.075,00 previstos no preg\u00e3o. </p><p class=\"list_Paragraph\">O Aviso de adjudica\u00e7\u00e3o e homologa\u00e7\u00e3o do Preg\u00e3o 87/22 (pe\u00e7a 48, p. 20) demonstra que a empresa W & C Alimentos Eireli arrematou os lotes 1, 2, 3, 4 e 7, no valor total de R$ 10.031.723,00, concentrando quase a totalidade dos itens constantes do preg\u00e3o em comento.</p><p class=\"list_Paragraph\">De acordo com o art. 15, IV da Lei de Licita\u00e7\u00f5es e Contratos, as compras, sempre que poss\u00edvel, devem ser 'subdivididas em tantas parcelas quantas necess\u00e1rias para aproveitar as peculiaridades do mercado, visando economicidade'. Al\u00e9m disso, as compras devem ser 'divididas em tantas parcelas quantas se comprovarem t\u00e9cnica e economicamente vi\u00e1veis, procedendo-se \u00e0 licita\u00e7\u00e3o com vistas ao melhor aproveitamento dos recursos dispon\u00edveis no mercado e \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o da competitividade sem perda da economia de escala' (art. 23, \u00a7 1o, Lei 8.666/1993) . </p><p class=\"list_Paragraph\"> O assunto \u00e9 pacificado por este Tribunal de Contas da Uni\u00e3o por meio da S\u00famula 247:</p><p class=\"list_Paragraph\">'S\u00daMULA TCU 247: \u00c9 obrigat\u00f3ria a admiss\u00e3o da adjudica\u00e7\u00e3o por item e n\u00e3o por pre\u00e7o global, nos editais das licita\u00e7\u00f5es para a contrata\u00e7\u00e3o de obras, servi\u00e7os, compras e aliena\u00e7\u00f5es, cujo objeto seja divis\u00edvel, desde que n\u00e3o haja preju\u00edzo para o conjunto ou complexo ou perda de economia de escala, tendo em vista o objetivo de propiciar a ampla participa\u00e7\u00e3o de licitantes que, embora n\u00e3o dispondo de capacidade para a execu\u00e7\u00e3o, fornecimento ou aquisi\u00e7\u00e3o da totalidade do objeto, possam faz\u00ea-lo com rela\u00e7\u00e3o a itens ou unidades aut\u00f4nomas, devendo as exig\u00eancias de habilita\u00e7\u00e3o adequar-se a essa divisibilidade.'</p><p class=\"list_Paragraph\">Cabe ponderar, entretanto, que exigir a ado\u00e7\u00e3o da licita\u00e7\u00e3o por itens isolados para o universo de g\u00eaneros aliment\u00edcios abrangidos na merenda escolar, exigiria elevado n\u00famero de procedimentos para sele\u00e7\u00e3o e de contratos, onerando a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica sob o ponto de vista do emprego de recursos humanos e da dificuldade de controle, o que poderia trazer indesej\u00e1veis riscos \u00e0 administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, mostrando-se adequado, pois, o agrupamento desses itens em lotes, com elementos de mesma caracter\u00edstica' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5301/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5301/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho) . </p><p class=\"list_Paragraph\">Diante disso, prop\u00f5e-se <b>recomendar</b> \u00e0 Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o e ao Departamento de Compras e Licita\u00e7\u00f5es do Munic\u00edpio de S\u00e3o Vicente/SP que, nas futuras licita\u00e7\u00f5es, caso opte pela licita\u00e7\u00e3o em lotes, realize an\u00e1lise mais detida quanto \u00e0 real necessidade e conveni\u00eancia de se agrupar itens, de modo a evitar a reuni\u00e3o em mesmo lote de produtos que poderiam ser licitados isoladamente ou compondo lote distinto, com vistas a possibilitar maior competitividade no certame e obten\u00e7\u00e3o de proposta mais vantajosa para a administra\u00e7\u00e3o, fazendo constar nos autos o estudo e a justificativa que demonstrem a vantajosidade desse modo de contrata\u00e7\u00e3o, conforme preceitua o art. 15, inciso IV, da Lei 8.666/1993, bem como com a S\u00famula TCU 247.</p><p class=\"list_Paragraph\">Adicionalmente, conforme alegado na inicial, a especifica\u00e7\u00e3o do item 'arroz longo fino, agulhinha', constante do Lote 1, difere sobremaneira das descri\u00e7\u00f5es anteriormente definidas nos Preg\u00f5es Presenciais 181/18 e 145/20, para o mesmo produto. Al\u00e9m disso, a especifica\u00e7\u00e3o exige que a por\u00e7\u00e3o de 50g contenha exatamente 0,10mg de Tocoferol, o que, segundo a inicial, n\u00e3o atenderia aos par\u00e2metros naturais do produto, que pode variar de 0 \u00e0 3 microgramas por grama:  </p><p><b>Preg\u00e3o Presencial 181/18</b></p><p>Arroz agulhinha tipo 1 longo e fino</p><p>'arroz agulhinha tipo 1 longo e fino gr\u00e3os inteiros com teor de umidade m\u00e1xima de 15%; isento de sujidades e materiais estranhos; validade m\u00ednima de 05 meses a contar da data da entrega; pacote de 01 kg.' </p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Preg\u00e3o Presencial 145/20</b></p><p>Arroz agulhinha tipo 1</p><p>'longo e fino gr\u00e3os inteiros com teor de umidade m\u00e1xima de 15%; isento de sujidades e materiais estranhos; validade m\u00ednima de 05 meses a contar da data da entrega - embalagem prim\u00e1ria: polietileno, transparente com 5 kilos. - embalagem secund\u00e1ria: fardos de polietileno at\u00f3xico, transparente, incolor e resistente com 6 unidades de 5kg instru\u00e7\u00f5es no r\u00f3tulo da embalagem prim\u00e1ria: data de fabrica\u00e7\u00e3o do lote e data de validade; nome e origem do produto, dados do fabricante; peso l\u00edquido. o produto dever\u00e1 ser entregue com no m\u00ednimo oito meses da data de empacotamento.'</p><p><b>Preg\u00e3o Presencial 87/22</b></p><p>Arroz longo fino, agulhinha</p><p>'produto obtido de gr\u00e3os longos finos sadios de arroz, gr\u00e3os inteiros; 100% gr\u00e3os nobres, premium, com teor de umidade m\u00e1xima de 14% que foram submetidos ao beneficiamento; subgrupo polido; agulhinha; tipo i, longo e fino, (m\u00ednimo de 90% - noventa por cento do peso dos gr\u00e3os inteiros) . O produto deve ser da safra corrente e dever\u00e1 ser isento de sujidades e materiais estranhos ao produto. Proced\u00eancia nacional, dever\u00e1 conter informa\u00e7\u00e3o nutricional na por\u00e7\u00e3o de 50g: valor energ\u00e9tico 174kcal, carboidratos 39g, prote\u00ednas 3,8g, gorduras totais 0g, gorduras saturadas 0g, gorduras trans 0g, fibra ferro 0,30mg, pot\u00e1ssio 48.72, fosforo 48mg, magn\u00e9sio 17mg, mangan\u00eas 0,5mg, sel\u00eanio 0,90mg, zinco 0,55mg. niacina 0,91mg, \u00e1cido pantat\u00eanico 0,39mg, piridoxina 0.08mg e tocoferol 0,10mg. O produto dever\u00e1 ser acondicionado em embalagem at\u00f3xica, resistente e hermeticamente fechada com peso l\u00edquido de 5kg. Especifica\u00e7\u00e3o: descri\u00e7\u00e3o completa: produto obtido de gr\u00e3os longos finos sadios de arroz, gr\u00e3os inteiros; 100% gr\u00e3os nobres, premium, com teor de umidade m\u00e1xima de 14% que foram submetidos ao beneficiamento; subgrupo polido; agulhinha; tipo i, longo e fino, (m\u00ednimo de 90% - noventa por cento do peso dos gr\u00e3os inteiros) . O produto deve ser da safra corrente e dever\u00e1 ser isento de sujidades e materiais estranhos ao produto. Proced\u00eancia nacional, dever\u00e1 conter informa\u00e7\u00e3o nutricional na por\u00e7\u00e3o de 50g: valor energ\u00e9tico 174kcal, carboidratos 39g, prote\u00ednas 3,8g, gorduras totais 0g, gorduras saturadas 0g, gorduras trans 0g, fibra ferro 0,30mg, pot\u00e1ssio 48.72, fosforo 48mg, magn\u00e9sio 17mg, mangan\u00eas 0,5mg, sel\u00eanio 0,90mg, zinco 0,55mg. niacina 0,91mg, \u00e1cido pantat\u00eanico 0,39mg, piridoxina 0.08mg e tocoferol 0,10mg. O produto dever\u00e1 ser acondicionado em embalagem at\u00f3xica, resistente e hermeticamente fechada com peso l\u00edquido de 5kg a embalagem prim\u00e1ria do produto dever\u00e1 ser saco pl\u00e1stico at\u00f3xico, incolor, transparente, termo-soldado, resistente, com capacidade para 5 (cinco) quilos. Para o peso l\u00edquido do produto, ser\u00e3o observados os crit\u00e9rios de toler\u00e2ncia constantes na portaria do Inmetro n\u00b0 74, de 25/05/95. A embalagem secund\u00e1ria do produto dever\u00e1 ser fardo pl\u00e1stico at\u00f3xico, incolor, termo-soldado ou lacrado com fita adesiva plastificada, resistente, que suporte a manipula\u00e7\u00e3o, o transporte e o armazenamento, sem perder sua integridade, com capacidade para 6 (seis) embalagens prim\u00e1rias, totalizando peso l\u00edquido de 30 (trinta) quilos. Ser\u00e1 considerada impr\u00f3pria e ser\u00e1 recusada a embalagem defeituosa ou inadequada que exponha o produto \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o e/ou deteriora\u00e7\u00e3o, ou que n\u00e3o permita o perfeito armazenamento do mesmo. Rotulagem de acordo com as legisla\u00e7\u00f5es vigentes. A embalagem dever\u00e1 conter externamente os dados de identifica\u00e7\u00e3o e proced\u00eancia, n\u00famero do lote, data da embalagem, data da validade, condi\u00e7\u00f5es de armazenamento, quantidade do produto.'</p><p class=\"list_Paragraph\">Por conseguinte, em raz\u00e3o de a especifica\u00e7\u00e3o do item arroz ter sido por demais pormenorizada, entende-se oportuno, com fundamento no inciso II do art. 9\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315/2020 e \u00e0 luz do disposto no art. 3\u00ba, inc. XI, do Decreto 10.024/2019, <b>cientificar</b> a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o e ao Departamento de Compras e Licita\u00e7\u00f5es do Munic\u00edpio de S\u00e3o Vicente/SP acerca da necessidade de evitar especifica\u00e7\u00f5es excessivas, irrelevantes ou desnecess\u00e1rias dos objetos licitados e utilizar par\u00e2metros m\u00ednimos e m\u00e1ximos para os valores nutricionais do objeto, quando poss\u00edvel. </p><p class=\"list_Paragraph\">Em que pese as irregularidades supramencionadas, a anula\u00e7\u00e3o do preg\u00e3o pode vir a causar preju\u00edzos aos alunos das redes municipal e estadual, abrangidos pela licita\u00e7\u00e3o. O <i>periculum in mora reverso,</i> caracterizado pelo risco de desabastecimento de g\u00eaneros aliment\u00edcios b\u00e1sicos da merenda escolar, j\u00e1 havia sido reconhecido por meio do Despacho do Exmo. Ministro Relator Bruno Dantas, que entendeu prudente n\u00e3o suspender o preg\u00e3o \u00e0 \u00e9poca (pe\u00e7a 12) . </p><p class=\"list_Paragraph\">Com o decorrer do tempo, o dano ao munic\u00edpio e aos alunos da rede escolar, caso anulado o preg\u00e3o, tende a aumentar frente ao poss\u00edvel dano que se pretende evitar. Nesse sentido, decorrido tr\u00eas meses desde o citado despacho, naturalmente o cen\u00e1rio se agravou, pois atas antes vincendas, agora se encontram vencidas, conforme tabela abaixo, elaborada de acordo com a resposta \u00e0 dilig\u00eancia:</p><p class=\"list_Paragraph\">     </p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Preg\u00e3o</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Ata de registro de pre\u00e7os</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Empresa </b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>itens</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Validade</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Presencial 50/21</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">83/21</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Gabee Foods Com\u00e9rcio de Alimentos Eireli Epp</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">fub\u00e1 de milho; farinha de mandioca crua; e fermento em p\u00f3 qu\u00edmico,</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">10/10/2022</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Presencial 51/21</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">87/21</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Home Brand Ind\u00fastria de Alimentos Eireli</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Biscoito cream cracker, biscoito doce rosquinha sabor coco, biscoito doce rosquinha sabor chocolate</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">05/11/2022</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Presencial 106/21</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">88/21</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">LGM Com\u00e9rcio e Repr. de Produtos Aliment\u00edcios em geral Eireli Epp</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">atum ralado </p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">09/11/2022</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Presencial 106/21</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">89/21</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Dz7 Comercial Eireli</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">sardinha em conserva</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">09/11/2022</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Presencial 199/21</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">103/21</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Superfood Alimentos Ltda. Epp</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">\u00f3leo de soja</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">23/12/2022</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Presencial 198/21</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">01/22</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Leforth Alimentos Ltda.</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">p\u00e3o forma integral, p\u00e3o bisnaguinha tradicional e p\u00e3o tipo hot dog</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">11/01/2023</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Presencial 198/21</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">02/22</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Da Amora Poesia T\u00eaxtil Eireli</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">p\u00e3o forma integral, p\u00e3o bisnaguinha tradicional e p\u00e3o tipo hot dog</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">11/01/2023</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Presencial 210/21</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">18/22</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Colosso Com\u00e9rcio de Produtos Aliment\u00edcios Ltda.</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">ma\u00e7a fuji, laranja lima, manga palmer, tangerina ponkan, mam\u00e3o papaia, abacaxi p\u00e9rola, melancia gra\u00fada e acerola</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">03/03/2023</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Presencial 210/21</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">19/22</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Minimercado e Adegapit Stop Eireli</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">banana prata, ma\u00e7a fuji, abacate fortuna, pera nacional</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">03/03/2023</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Presencial 216/21</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">29/22</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Minimercado e Adega Pitstop Eireli</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">abobrinha italiana, batata doce, batata inglesa, beterraba, cebola gra\u00fada nacional, cenoura, chuchu, mandioca, mandioquinha, pepino comum, piment\u00e3o verde e tomate salada </p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">03/05/2023</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Presencial 216/21</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">30/22</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Colosso Com\u00e9rcio de Produtos Aliment\u00edcios</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">alho tipo 5/6 </p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">03/05/2023</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Eletr\u00f4nico 1/22</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">35/22</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Colosso Com\u00e9rcio de Produtos Aliment\u00edcios</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">achocolatado em p\u00f3, manteiga</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">27/05/2023</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Eletr\u00f4nico 1/22</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">36/22</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">R. Santos Com\u00e9rcio de Prod. Aliment\u00edcios em Geral Eireli Epp</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">amido de milho, farinha de trigo, vinagre de vinho branco</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">27/05/2023</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Presencial 2/22</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">37/22</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Da Amora Poesia Textil Eireli</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">ovo de galinha branco extra grande</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">27/05/2023</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">Em que pese alguns g\u00eaneros aliment\u00edcios presentes no Preg\u00e3o 87/22 estarem contidos em atas que vigorar\u00e3o at\u00e9 meados de 2023, inexiste ata de registro de pre\u00e7os vigente para diversos alimentos da merenda escolar, alguns deles b\u00e1sicos: arroz, a\u00e7\u00facar refinado, aveia em flocos m\u00e9dios, feij\u00e3o branco, feij\u00e3o preto tipo i, feij\u00e3o carioca, sal refinado iodado, molho de tomate, biscoitos, macarr\u00e3o ave maria e parafuso, leite em p\u00f3 integral e f\u00f3rmulas infantis l\u00e1cteas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Adicionalmente, o munic\u00edpio deu continuidade aos atos da licita\u00e7\u00e3o, assinando a Ata de Registro de Pre\u00e7os 68/22, com a empresa W&C Alimentos Eireli, no valor de R$ 10.031.723,00. A Ata 69/22, com a empresa Amora Poesia T\u00eaxtil, no valor de R$ 792.000,00. E a Ata 70/22, com a empresa Prince Med Distribuidora de Produtos Hospitalares Ltda., no valor de R$ 472.048,00 (pe\u00e7a 48, p. 23, 39 e 54) . E segundo informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddas do portal da transpar\u00eancia do munic\u00edpio, houve empenho de R$ 615.625,7, liquida\u00e7\u00e3o de R$ 68.974,92 e pagamento de R$ 827,70 \u00e0 empresa W&C Alimentos Eireli.</p><p class=\"list_Paragraph\">Diante disso, em que pese procedente a representa\u00e7\u00e3o, entende-se suficiente dar ci\u00eancia ao munic\u00edpio sobre as irregularidades constatadas, a fim de evitar sua repeti\u00e7\u00e3o e reorientar a atua\u00e7\u00e3o administrativa, al\u00e9m de recomendar a ado\u00e7\u00e3o de medidas administrativas, com vistas a contribuir para o aperfei\u00e7oamento da gest\u00e3o do Pnae, sem a necessidade de monitoramento das delibera\u00e7\u00f5es, nos termos do \u00a72\u00ba do art. 17 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315/2020.</p><h1>CONCLUS\u00c3O</h1><p class=\"list_Paragraph\">O processo tratou de representa\u00e7\u00e3o com pedido de concess\u00e3o de medida cautelar apresentada pela empresa Merenda Mais de S\u00e3o Jos\u00e9 Alimentos Ltda., em desfavor do Munic\u00edpio de S\u00e3o Vicente/SP, a respeito de poss\u00edveis irregularidades ocorridas na formata\u00e7\u00e3o do Preg\u00e3o Presencial 87/22.\t</p><p class=\"list_Paragraph\">Inicialmente, apesar de reconhecido o <i>periculum in mora</i> e o <i>fumus bonis iuris, </i>entendeu-se que estava presente o <i>periculum in mora reverso,</i> caracterizado por poss\u00edvel preju\u00edzo ao fornecimento da alimenta\u00e7\u00e3o escolar no munic\u00edpio caso fosse suspenso o preg\u00e3o. Em raz\u00e3o disso, foi determinada a oitiva pr\u00e9via do munic\u00edpio, acrescida de dilig\u00eancia.</p><p class=\"list_Paragraph\">Nessa oportunidade, foram analisados os documentos encaminhados em raz\u00e3o da dilig\u00eancia e a resposta \u00e0 oitiva quanto ao uso do preg\u00e3o na modalidade presencial, a aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es no edital sobre os endere\u00e7os das escolas a serem atendidas pela licita\u00e7\u00e3o, a aglutina\u00e7\u00e3o de itens divis\u00edveis em lotes e a regularidade quanto \u00e0 especifica\u00e7\u00e3o de alguns itens do preg\u00e3o. </p><p class=\"list_Paragraph\">Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira quest\u00e3o, prop\u00f4s-se dar ci\u00eancia ao Munic\u00edpio de S\u00e3o Vicente/SP, \u00e0 Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o e ao Departamento de Compras e Licita\u00e7\u00f5es do Munic\u00edpio que foi identificado o uso reiterado da modalidade de preg\u00e3o presencial, sem justificativa plaus\u00edvel que comprove a inviabilidade t\u00e9cnica ou a desvantagem para a administra\u00e7\u00e3o do uso do preg\u00e3o na forma eletr\u00f4nica.</p><p class=\"list_Paragraph\">Sobre os endere\u00e7os das escolas a serem atendidas na licita\u00e7\u00e3o, o munic\u00edpio informou que est\u00e3o publicadas na p\u00e1gina da prefeitura e que n\u00e3o recebeu nenhum questionamento ou impugna\u00e7\u00e3o ao preg\u00e3o. Quanto a este ponto, foi proposta recomenda\u00e7\u00e3o para que, nos pr\u00f3ximos editais publicados para a aquisi\u00e7\u00e3o de g\u00eaneros aliment\u00edcios da merenda escolar, sejam inclu\u00eddos os endere\u00e7os dos locais de entrega das mercadorias e a periodicidade aproximada da distribui\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Quanto \u00e0 licita\u00e7\u00e3o em lotes, foi recomendado \u00e0 Seduc e ao Departamento de Compras e Licita\u00e7\u00f5es do Munic\u00edpio de S\u00e3o Vicente/SP que, nas futuras licita\u00e7\u00f5es, caso opte pela licita\u00e7\u00e3o em lotes, realize an\u00e1lise mais detida quanto \u00e0 real necessidade e conveni\u00eancia de se agrupar itens, de modo a evitar a reuni\u00e3o em mesmo lote de produtos que poderiam ser licitados isoladamente ou compondo lote distinto, com vistas a possibilitar maior competitividade no certame e obten\u00e7\u00e3o de proposta mais vantajosa para a administra\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Por fim, prop\u00f4s-se cientificar os respons\u00e1veis sobre a necessidade de evitar especifica\u00e7\u00f5es excessivas, irrelevantes ou desnecess\u00e1rias dos objetos licitados. </p><p class=\"list_Paragraph\">Considerando que diversos itens da merenda escolar, alguns relacionados \u00e0 itens b\u00e1sicos da alimenta\u00e7\u00e3o, est\u00e3o sem atas de registro de pre\u00e7os vigentes, e considerando que outras atas vencer\u00e3o em meados de 2023, entendeu-se suficiente dar ci\u00eancia ao munic\u00edpio sobre as irregularidades constatadas, a fim de evitar sua repeti\u00e7\u00e3o e reorientar a atua\u00e7\u00e3o administrativa, al\u00e9m de recomendar a ado\u00e7\u00e3o de medidas administrativas, com vistas a contribuir para o aperfei\u00e7oamento da gest\u00e3o do Pnae. </p><h1>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</h1><p class=\"list_Paragraph\">Ante todo o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</p><p>66.1. conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, satisfeitos os requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 235 e 237, inciso VII, do Regimento Interno deste Tribunal, c/c o art. 113, \u00a71\u00ba da Lei 8.666/1993 e art. 103, \u00a7 1\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la procedente;</p><p>66.2.  indeferir o requerimento de medida cautelar formulado pela empresa Merenda Mais de S\u00e3o Jos\u00e9 Alimentos Ltda., CNPJ 28.367.239/0001-13, tendo em vista a exist\u00eancia do <i>periculum in mora reverso,</i> caracterizado pelo risco de interrup\u00e7\u00e3o do fornecimento de itens b\u00e1sicos da merenda escolar, caso anulados os atos decorrentes do Preg\u00e3o 87/22. </p><p class=\"list_Paragraph\">66.3. dar ci\u00eancia ao Munic\u00edpio de S\u00e3o Vicente/SP, \u00e0 Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o e ao Departamento de Compras e Licita\u00e7\u00f5es do Munic\u00edpio, na pessoa da Sra. Marta Aparecida de Souza Florindo, CPF XXX.599.458-XX, que:</p><p>a) foi identificado o uso reiterado da modalidade de preg\u00e3o presencial para a aquisi\u00e7\u00e3o de g\u00eaneros aliment\u00edcios com recursos do Pnae (Preg\u00f5es Presenciais 87/22, 210/21, 50/21, 51/21, 106/21, 199/21, 198/21, 216/21, 1/22 e 2/22) , sem justificativa plaus\u00edvel que comprove a inviabilidade t\u00e9cnica ou a desvantagem para a administra\u00e7\u00e3o do uso do preg\u00e3o na forma eletr\u00f4nica, em afronta ao art. 1\u00ba, \u00a7 3\u00ba e \u00a7 4\u00ba do Decreto 10.024/2019 c/c art. 24, II e par\u00e1grafo \u00fanico da Resolu\u00e7\u00e3o FNDE 6/2020; e</p><p>b) se abstenha de incluir nos termos de refer\u00eancia especifica\u00e7\u00f5es excessivas, irrelevantes ou desnecess\u00e1rias quanto aos objetos licitados, e utilize, quando poss\u00edvel, par\u00e2metros m\u00ednimos e m\u00e1ximos para os valores nutricionais do alimento, com fundamento no inciso II do art. 9\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315/2020 e \u00e0 luz do disposto no art. 3\u00ba, inc. XI, do Decreto 10.024/2019; a exemplo da especifica\u00e7\u00e3o do item arroz, demais pormenorizada no Preg\u00e3o Presencial 87/22. </p><p class=\"list_Paragraph\">66.4. recomendar \u00e0 Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o e ao Departamento de Compras e Licita\u00e7\u00f5es do Munic\u00edpio de S\u00e3o Vicente/SP, com fundamento no art. 250, inciso III, do Regimento Interno do TCU c/c o art. 11 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 315/2020, que:</p><p>nos pr\u00f3ximos editais publicados para a aquisi\u00e7\u00e3o de g\u00eaneros aliment\u00edcios da merenda escolar sejam inclu\u00eddos os endere\u00e7os dos locais de entrega das mercadorias e a periodicidade aproximada da distribui\u00e7\u00e3o, com vistas a viabilizar o c\u00e1lculo dos custos na fase de oferta de pre\u00e7os pelos licitantes, conforme orientam os arts. 40, XVI e 55, IV da Lei 8.666/1993;</p><p>nas futuras licita\u00e7\u00f5es, caso opte pela licita\u00e7\u00e3o em lotes, realize an\u00e1lise mais detida quanto \u00e0 real necessidade e conveni\u00eancia de se agrupar itens, de modo a evitar a reuni\u00e3o em mesmo lote de produtos que poderiam ser licitados isoladamente ou compondo lote distinto, com vistas a possibilitar maior competitividade no certame e obten\u00e7\u00e3o de proposta mais vantajosa para a administra\u00e7\u00e3o, fazendo constar nos autos o estudo e a justificativa que demonstrem a vantajosidade desse modo de contrata\u00e7\u00e3o, conforme preceitua o art. 15, inciso IV, da Lei 8.666/1993, bem como com a S\u00famula TCU 247.</p><p class=\"list_Paragraph\">66.5.  encaminhar c\u00f3pia da presente instru\u00e7\u00e3o \u00e0 Prefeitura de S\u00e3o Vicente/SP; </p><p class=\"list_Paragraph\">66.6. dar ci\u00eancia do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao representante e \u00e0 Prefeitura de S\u00e3o Vicente/SP, destacando que o relat\u00f3rio e o voto que fundamentam a delibera\u00e7\u00e3o ora encaminhada podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos e que, caso tenham interesse, o Tribunal pode encaminhar-lhes c\u00f3pia desses documentos sem quaisquer custos para V. Sa.; e</p><p class=\"list_Paragraph\">66.7. arquivar o presente processo, com fundamento no art. 169, inciso III, do Regimento Interno do Tribunal.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Andrey Werner Gosch (OAB/PR 93.125), representando Merenda Mais de S\u00e3o Jos\u00e9 Alimentos Ltda.; Du\u00edlio Rosano J\u00fanior (OAB/SP 272.858), representando o Munic\u00edpio de S\u00e3o Vicente/SP.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O. LICITA\u00c7\u00c3O PARA AQUISI\u00c7\u00c3O DE MERENDA ESCOLAR. IND\u00cdCIOS DE IRREGULARIDADES. UTILIZA\u00c7\u00c3O DE PREG\u00c3O NA FORMA PRESENCIAL. AUS\u00caNCIA DE INFORMA\u00c7\u00d5ES SOBRE LOCAIS PARA ENTREGA DOS PRODUTOS. AGLUTINA\u00c7\u00c3O DE ITENS SEM JUSTIFICATIVA FUNDAMENTADA. ESPECIFICA\u00c7\u00d5ES EXCESSIVAS DAS CARACTER\u00cdSTICAS DOS ALIMENTOS. POSS\u00cdVEL RESTRI\u00c7\u00c3O \u00c0 COMPETITIVIDADE DO CERTAME. OITIVA PR\u00c9VIA. DILIG\u00caNCIA. PRESEN\u00c7A DO PERIGO DA DEMORA REVERSO. INSUFICI\u00caNCIA DOS ESCLARECIMENTOS PARA ELIDIR AS OCORR\u00caNCIAS APONTADAS. INDEFERIMENTO DA CAUTELAR. CONHECIMENTO E PROCED\u00caNCIA DA REPRESENTA\u00c7\u00c3O. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Educa\u00e7\u00e3o, Cultura, Esporte e Direitos Humanos (AudEduca\u00e7\u00e3o).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Registro, inicialmente, que atuo neste processo em observ\u00e2ncia ao disposto na Portaria-TCU n\u00ba 121, de 27 de julho de 2022.\t</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.\tTrata-se de representa\u00e7\u00e3o apresentada pela empresa Merenda Mais de S\u00e3o Jos\u00e9 Alimentos Ltda. a respeito de poss\u00edveis irregularidades no Preg\u00e3o Presencial 87/2022, para registro de pre\u00e7os, realizado pelo Munic\u00edpio de S\u00e3o Vicente/SP com o objetivo de adquirir g\u00eaneros aliment\u00edcios com vistas a compor a merenda escolar de escolas p\u00fablicas com recursos estaduais e federais.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">3.\tO valor estimado da contrata\u00e7\u00e3o foi de R$ 12.030.075,00, sendo firmadas, em outubro/2022, tr\u00eas atas de registro de pre\u00e7o, no valor total de R$ 11.295.771,00. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">4.\tA representante alegou, em suma, a exist\u00eancia das seguintes ocorr\u00eancias:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">a) previs\u00e3o de realiza\u00e7\u00e3o de preg\u00e3o na forma presencial, ao inv\u00e9s de eletr\u00f4nica, em desacordo com as disposi\u00e7\u00f5es do art. 1\u00ba, \u00a7 3\u00ba, do Decreto 10.024/2019;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">b) aus\u00eancia no edital de informa\u00e7\u00f5es quanto ao local ou locais de entrega dos produtos a serem adquiridos, inviabilizado a composi\u00e7\u00e3o de custos;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">c) aglutina\u00e7\u00e3o de itens de natureza diversa em um mesmo lote ou de modo a prejudicar a participa\u00e7\u00e3o de licitantes, em especial microempreendedores; e</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">d) descri\u00e7\u00e3o muito espec\u00edfica e n\u00e3o habitual de itens.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">5.\tPor meio do despacho \u00e0 pe\u00e7a 12, o ent\u00e3o relator, Ministro Bruno Dantas, entendeu presente o perigo da demora reverso na concess\u00e3o da medida cautelar, por poss\u00edvel preju\u00edzo ao fornecimento da alimenta\u00e7\u00e3o escolar, e determinou a oitiva pr\u00e9via do Munic\u00edpio de S\u00e3o Vicente/SP para que se manifestasse sobre os pressupostos da medida e os ind\u00edcios de irregularidade apontados na representa\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de fornecer esclarecimentos e documentos referentes ao certame.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">6.\tDepois do exame das respostas, a ent\u00e3o Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o, da Cultura e do Desporto (SecexEduca\u00e7\u00e3o) , atual Unidade de Auditoria Especializada em Educa\u00e7\u00e3o, Cultura, Esporte e Direitos Humanos (AudEduca\u00e7\u00e3o) , prop\u00f4s, em ess\u00eancia:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\ta) conhecer da representa\u00e7\u00e3o e consider\u00e1-la procedente;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tb) indeferir o requerimento de medida cautelar;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tc) dar ci\u00eancia \u00e0 unidade jurisdicionada sobre algumas falhas identificadas e recomendar-lhe a ado\u00e7\u00e3o de procedimentos legais em futuras licita\u00e7\u00f5es a fim de corrigir outras fragilidades.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">7.\tPreliminarmente, cabe ratificar o conhecimento da representa\u00e7\u00e3o, uma vez atendidos os requisitos de admissibilidade dos arts. 234, 235 e 237, inciso VII e par\u00e1grafo \u00fanico, do Regimento Interno c/c o art. 103, \u00a71\u00ba, da Lei 8.666/1993 e o art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">8.\tQuanto ao m\u00e9rito, adoto os fundamentos da instru\u00e7\u00e3o como raz\u00f5es de decidir, sem preju\u00edzo de algumas considera\u00e7\u00f5es adicionais.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">9.\tDe fato, verifico que os esclarecimentos e a documenta\u00e7\u00e3o juntada aos autos pelo Munic\u00edpio de S\u00e3o Vicente/SP n\u00e3o s\u00e3o h\u00e1beis para descaracterizar os ind\u00edcios de irregularidade.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">10.\tQuanto \u00e0 quest\u00e3o indicada no item 4, al\u00ednea \"a\", acima, a unidade instrutora bem demostrou que a legisla\u00e7\u00e3o vigente obriga a realiza\u00e7\u00e3o de preg\u00e3o na forma eletr\u00f4nica para aquisi\u00e7\u00e3o de g\u00eaneros aliment\u00edcios com recursos do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (Pnae) , salvo, apenas, se houver justificativa apropriada em sistema do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">11.\tEntretanto, o referido munic\u00edpio, ao defender que a forma eletr\u00f4nica do preg\u00e3o seria facultativa (pe\u00e7a 24, p. 4-7) , n\u00e3o apresentou justificativa que fundamentasse o descumprimento da regra geral.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">12.\tRelativamente \u00e0 aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es sobre os locais de entrega dos produtos (item 4, al\u00ednea \"b\", deste voto) , o \u00f3rg\u00e3o reconheceu a exist\u00eancia de equ\u00edvoco na n\u00e3o juntada no processo, no momento da elabora\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o final do edital, da rela\u00e7\u00e3o de escolas que deveriam receber os alimentos (pe\u00e7a 48, p. 1) . </p><p>13.\tHouve, portanto, descumprimento das disposi\u00e7\u00f5es dos arts. 40, inciso XVI, e 55, inciso IV, da Lei 8.666/1993, bem como do art. 3\u00ba, inciso XI, al\u00ednea \"a\", do Decreto 10.024/2019, pois tais informa\u00e7\u00f5es seriam essenciais para que os licitantes calculassem adequadamente os custos previstos para entrega dos alimentos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">14.\tA falha somente n\u00e3o alcan\u00e7a maior preju\u00edzo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o de licitantes porque constava na minuta da ata de registro de pre\u00e7os, anexa ao edital (subitem 4.3 - pe\u00e7a 4, p. 70) , disposi\u00e7\u00e3o prevendo que a entrega deveria ser feita conforme programa\u00e7\u00e3o elaborada pela Diretoria de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar do Munic\u00edpio de S\u00e3o Vicente/SP (semanal, quinzenal ou mensalmente) - que conteria os produtos com as suas respectivas quantidades e locais a serem entregues diretamente nas escolas municipais e estaduais -, e os interessados poderiam ter solicitado essas informa\u00e7\u00f5es.   </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">15.\tJ\u00e1 no que diz respeito aos lotes que compuseram o certame (item 4, al\u00ednea \"c\", deste voto) , conforme evidenciou a unidade t\u00e9cnica, houve agrupamento de itens que anteriormente foram licitados de forma separada pelo \u00f3rg\u00e3o (Preg\u00f5es Presenciais 181/2018, 001 e 145/2020 - pe\u00e7a 47) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">16.\tA fim de ilustrar a situa\u00e7\u00e3o, cabe ressaltar que o Lote 01 do Preg\u00e3o Presencial 87/2022 (estimado em R$ 5.165.819,00) compreendeu cerca de 43% do total licitado (R$ 12.030.075,00) e incluiu itens que foram objeto das Atas de Registro de Pre\u00e7os 83, 87, 88, 89 e 103/2021 e 35 e 36/2022 (item 54 da instru\u00e7\u00e3o reproduzida no relat\u00f3rio) , al\u00e9m de outros alimentos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">17.\tEmbora o Munic\u00edpio de S\u00e3o Vicente/SP tenha alegado genericamente que a divis\u00e3o dos lotes observaria a correla\u00e7\u00e3o dos itens, preservaria a ampla participa\u00e7\u00e3o de licitantes e traria economia aos cofres p\u00fablicos (pe\u00e7a 24, p. 8-12) , n\u00e3o trouxe estudo detalhado capaz de evidenciar a vantajosidade da op\u00e7\u00e3o adotada.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">18.\tTamb\u00e9m deixou de apresentar justificativas espec\u00edficas para ocorr\u00eancias apontadas pela representante, a exemplo do questionamento quanto \u00e0 jun\u00e7\u00e3o no Lote 02 da compra de 70 toneladas de molho de tomate e 15 toneladas de manteiga, itens que n\u00e3o guardariam correla\u00e7\u00e3o log\u00edstica ou comercial, por exigirem dep\u00f3sitos simples e refrigerados, respectivamente. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">19.\tAdemais, nota-se que as sete atas mencionadas no item 15 deste voto foram firmadas com sete fornecedores distintos, ao passo que o certame em tela resultou em tr\u00eas atas, sendo que apenas uma empresa arrematou cinco lotes, no valor total de R$ 10.031.723,00, concentrando o fornecimento, como mostrado pela ent\u00e3o SecexEduca\u00e7\u00e3o, da quase totalidade dos itens constantes do preg\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">20.\tDecerto, o modo pelo qual foram formados os lotes pode ter prejudicado a ampla competitividade do certame e afetado, notadamente, a participa\u00e7\u00e3o de micro e pequenas empresas, haja vista que somente houve, num primeiro momento, a classifica\u00e7\u00e3o de uma licitante nos Lotes 07 e 08, destinados especificamente a essas empresas (pe\u00e7a 39, p. 3-6) .  </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">21.\tN\u00e3o se olvida de que se espera economia de dinheiros p\u00fablicos em decorr\u00eancia da gest\u00e3o de menos contratos, mas, considerando os procedimentos anteriores feitos pelo \u00f3rg\u00e3o, seria imprescind\u00edvel que o munic\u00edpio em comento evidenciasse, por exemplo, que essa economia compensaria o potencial aumento de pre\u00e7os derivado da redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de licitantes aptos a fornecer os itens licitados conjuntamente.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">22.\tNos termos da S\u00famula-TCU 247, \u00e9 obrigat\u00f3rio o parcelamento do objeto se este possuir natureza divis\u00edvel, em tantas parcelas quantas se comprovarem t\u00e9cnica e economicamente vi\u00e1veis, visando ao melhor aproveitamento dos recursos dispon\u00edveis no mercado e \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o da competitividade (art. 23, \u00a71\u00ba, da Lei 8.666/1993) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">23.\tAl\u00e9m disso, ao analisar o ponto relativo \u00e0 descri\u00e7\u00e3o dos produtos (item 4, al\u00ednea \"d\", deste voto) , constata-se que os estudos t\u00e9cnicos preliminares ao preg\u00e3o necessitariam contemplar justificativa para o maior detalhamento das caracter\u00edsticas dos alimentos no certame em v\u00e9rtice.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">24.\tCertamente, a simples leitura do edital dessa licita\u00e7\u00e3o deixa transparecer a excessiva especifica\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas de alguns itens, como exposto, por exemplo, no item 51 da instru\u00e7\u00e3o - de onde se destaca o elevado detalhamento das informa\u00e7\u00f5es nutricionais requeridas no arroz longo fino, tipo agulhinha (reprodu\u00e7\u00e3o parcial a seguir) -, sem que tenha sido fornecida pelo \u00f3rg\u00e3o prova da alegada exist\u00eancia de, pelo menos, tr\u00eas marcas no mercado que atenderiam as especifica\u00e7\u00f5es de todos os produtos (pe\u00e7a 23, p. 12) : </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\" (...) dever\u00e1 conter informa\u00e7\u00e3o nutricional na por\u00e7\u00e3o de 50g: valor energ\u00e9tico 174kcal, carboidratos 39g, prote\u00ednas 3,8g, gorduras totais 0g, gorduras saturadas 0g, gorduras trans 0g, fibra ferro 0,30mg, pot\u00e1ssio 48.72, f\u00f3sforo 48mg, magn\u00e9sio 17mg, mangan\u00eas 0,5mg, sel\u00eanio 0,90mg, zinco 0,55mg, niacina 0,91mg, \u00e1cido pantot\u00eanico 0,39mg, piridoxina 0.08mg e tocoferol 0,10mg (...) \"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">25.\tEfetivamente, esse conjunto de falhas permite inferir ter ocorrido restri\u00e7\u00e3o \u00e0 competitividade do certame, principalmente ao se considerar que, no m\u00e1ximo, seis empresas participaram da disputa dos lotes, sem contar os Lotes 07 e 08, em que, como dito, apenas uma empresa foi classificada, a qual, apesar de ter apresentado os menores pre\u00e7os nesses lotes e nos de n\u00fameros 01, 02, 03 e 04, n\u00e3o forneceu amostra dos produtos no prazo estipulado e foi afastada da disputa  (pe\u00e7as 39-40) , levando os pre\u00e7os registrados a ficarem pr\u00f3ximos dos estimados (diferen\u00e7a de menos de 5%) , segundo mostra a tabela abaixo:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Ata</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Fornecedor</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Lotes</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Valores Estimados (R$) </p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Valores Contratados (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">68/2022</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">W&C Alimentos Eireli</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">01, 02, 03, 04 e 07</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">10.542.619,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">10.031.723,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">69/2022</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Da Amora Poesia Textil Eireli</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">05</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">792.200,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">792.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">70/2022</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Prince Med Distribuidora de Produtos Hospitalares Ltda. </p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">06</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">476.835,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">472.048,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Total</p></td>\t<td><p>11.811.654,00</p></td>\t<td><p>11.295.771,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">26.\tDiante desse cen\u00e1rio, concluo pela proced\u00eancia da representa\u00e7\u00e3o, uma vez que o conjunto de impropriedades identificadas pode ter afetado a competitividade do certame e a sele\u00e7\u00e3o das propostas mais vantajosas para a Administra\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">27.\tContudo, abstenho-me de propor a este colegiado a ado\u00e7\u00e3o de medidas mais contundentes a respeito do certame, como concess\u00e3o de medida cautelar para suspender a execu\u00e7\u00e3o dos ajustes firmados e determina\u00e7\u00e3o para anular a licita\u00e7\u00e3o, em face de poss\u00edveis preju\u00edzos ao fornecimento de merenda escolar aos alunos da rede p\u00fablica, j\u00e1 que alimentos b\u00e1sicos que a comp\u00f5em est\u00e3o inseridos em atas de registro de pre\u00e7os vencidas ou prestes a vencer.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">28.\tNo mais, tendo em vista o papel educativo deste Tribunal, tenho por adequado cientificar o \u00f3rg\u00e3o sobre as irregularidades constatadas, a fim de que sejam tomadas provid\u00eancias para induzir a preven\u00e7\u00e3o de futuras situa\u00e7\u00f5es an\u00e1logas (arts. 2\u00ba, inciso II, e 9\u00ba, Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315/2020) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">29.\tNesse sentido, e tendo em conta que as ocorr\u00eancias mencionadas no item 4, al\u00edneas \"b\" e \"c\", supra, representam contrariedade aos ditames legais, devem ser elas tamb\u00e9m objeto de ci\u00eancia ao ente municipal, em detrimento das recomenda\u00e7\u00f5es propostas pela unidade t\u00e9cnica, porquanto a observ\u00e2ncia da lei n\u00e3o se encontra na esfera da discricionariedade, mas, sim, constitui obriga\u00e7\u00e3o do gestor. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">30.\tRegistro que, n\u00e3o obstante a Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315/2020 prever a participa\u00e7\u00e3o construtiva das delibera\u00e7\u00f5es deste Tribunal (art. 14) , o desfecho ora adotado dispensa dar nova oportunidade de manifesta\u00e7\u00e3o ao Munic\u00edpio de S\u00e3o Vicente/SP, especialmente considerando que o \u00f3rg\u00e3o j\u00e1 havia sido alertado sobre as possibilidades de haver decis\u00e3o de m\u00e9rito no sentido de desconstituir ato ou procedimento irregulares e de se prosseguir na aprecia\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria mesmo diante da aus\u00eancia de manifesta\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o (subitem 15.3.1 do despacho \u00e0 pe\u00e7a 12 e item 3 do of\u00edcio \u00e0 pe\u00e7a 15) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tAnte o exposto, ao acolher as proposi\u00e7\u00f5es da ent\u00e3o SecexEduca\u00e7\u00e3o, exceto quanto ao indicado no item 29 desta pe\u00e7a, VOTO por que este colegiado aprove a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que submeto \u00e0 sua considera\u00e7\u00e3o.  </p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 1\u00ba de mar\u00e7o de 2023.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230306", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=819245", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=819245", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}