{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2576045", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 328/2023 ATA 7/2023 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "328", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "7/2023", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de representa\u00e7\u00e3o acerca de poss\u00edveis irregularidades no Preg\u00e3o 17/2022, promovido pela Base de Abastecimento da Marinha no Rio de Janeiro,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o reunidos em sess\u00e3o de Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, satisfeitos os requisitos de admissibilidade constantes no art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993 c/c o art. 237, inciso VII e par\u00e1grafo \u00fanico, do Regimento Interno/TCU e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la parcialmente procedente;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. considerar prejudicado o exame do pedido de concess\u00e3o de medida cautelar, tendo em vista a aprecia\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito deste processo;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. dar ci\u00eancia \u00e0 Base de Abastecimento da Marinha no Rio de Janeiro, com fundamento no art. 9\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315/2020, sobre as seguintes impropriedades/falhas, identificadas no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 17/2022, para que sejam adotadas medidas internas com vistas \u00e0 preven\u00e7\u00e3o de outras ocorr\u00eancias semelhantes:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. reda\u00e7\u00e3o inadequada do subitem 8.2 do Termo de Refer\u00eancia, que, ao utilizar a express\u00e3o \"a contratada dever\u00e1 apresentar os seguintes efetivos de funcion\u00e1rios\", d\u00e1 margem \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o de que a aloca\u00e7\u00e3o do quantitativo de funcion\u00e1rios estimado pelo \u00f3rg\u00e3o seria obrigat\u00f3ria, entendimento que n\u00e3o se coaduna com o disposto na al\u00ednea \"a\" do subitem 2.1 do Anexo VII-B da Instru\u00e7\u00e3o Normativa Seges/MP 5/2017;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. pedido de esclarecimento sobre o subitem 8.2 do Termo de Refer\u00eancia, dispositivo cuja reda\u00e7\u00e3o apresenta ser conflitante com a IN Seges/MP 5/2017 (al\u00ednea \"a\" do subitem 2.1 do Anexo VII-B) , respondido de forma gen\u00e9rica, com mera indica\u00e7\u00e3o de que deveria \"ser considerado o indicado no Termo de Refer\u00eancia e Ap\u00eandices\", insuficiente para sanear a d\u00favida suscitada pelo requerente, caracterizando afronta ao princ\u00edpio da transpar\u00eancia;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.3. disponibiliza\u00e7\u00e3o do Termo de Refer\u00eancia do certame no Portal de Compras do Governo Federal em formato n\u00e3o edit\u00e1vel, que n\u00e3o permite a pesquisa de conte\u00fado nos arquivos, conduta que afronta, al\u00e9m do princ\u00edpio da transpar\u00eancia, a regra estabelecida no art. 8\u00ba, \u00a7 3\u00ba, inciso III, da Lei 12.527/2011 (Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o) , bem como a jurisprud\u00eancia do TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/934/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 934/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Bruno Dantas, e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2129/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2129/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler) .</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. arquivar os presentes autos, nos termos do art. 169, III, do Regimento Interno deste Tribunal.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Representa\u00e7\u00e3o, com pedido de medida cautelar, sobre supostas irregularidades em preg\u00e3o eletr\u00f4nico para contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os continuados de limpeza, asseio e conserva\u00e7\u00e3o predial. ", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "01/03/2023", "ENTIDADE": " Base de Abastecimento da Marinha no Rio de Janeiro.", "INTERESSADOS": "3. Representante: Totalcob Servi\u00e7os Terceirizados Eireli (CNPJ 10.398.338/0001-05).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00083320231\" target=\"_blank\">000.833/2023-1</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Vital do R\u00eago (na Presid\u00eancia), Benjamin Zymler, Jorge Oliveira e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator), Marcos Bemquerer Costa e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "<p>Trata-se de representa\u00e7\u00e3o, com pedido de medida cautelar, formulada pela empresa Totalcob Servi\u00e7os Terceirizados Eireli, nos termos do art. 113, \u00a71\u00ba, da Lei 8.666/1993, contra o Preg\u00e3o 17/2022, conduzido pela Base de Abastecimento da Marinha no Rio de Janeiro, tendo por objeto a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os continuados de limpeza, asseio e conserva\u00e7\u00e3o predial em organiza\u00e7\u00f5es militares situadas no Complexo Naval de Abastecimento.</p><p>2.\tO representante alega, em s\u00edntese, que a proposta declarada vencedora, ofertada pela empresa Kantro Servi\u00e7os Terceirizados Ltda., n\u00e3o atendeu \u00e0 regra edital\u00edcia que fixava a quantidade de empregados/postos de trabalho a ser inserida na planilha geradora do pre\u00e7o de disputa. </p><p>3.\tRequer a suspens\u00e3o cautelar do PE 78/2022 e dos demais atos dele derivados e, no m\u00e9rito, a altera\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o do pregoeiro que declarou a empresa Kantro vencedora do certame. Subsidiariamente, requer a anula\u00e7\u00e3o da licita\u00e7\u00e3o.</p><p>4.\tNo \u00e2mbito deste Tribunal, a unidade t\u00e9cnica respons\u00e1vel, AudContrata\u00e7\u00f5es, opinou por conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la parcialmente procedente, com o consequente indeferimento do pedido de concess\u00e3o de medida cautelar, haja vista a inexist\u00eancia dos elementos necess\u00e1rios \u00e0 sua ado\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 21 a 23) . Ademais, prop\u00f5e dar ci\u00eancia \u00e0 Base de Abastecimento da Marinha acerca das seguintes falhas ou impropriedades:</p><p>a) reda\u00e7\u00e3o inadequada de subitem do termo de refer\u00eancia, dando margem a interpreta\u00e7\u00e3o equivocada;</p><p>b) pedido de esclarecimento acerca do subitem respondido de forma gen\u00e9rica, caracterizando afronta ao princ\u00edpio da transpar\u00eancia;</p><p>c) disponibiliza\u00e7\u00e3o do Termo de Refer\u00eancia do certame no Portal de Compras do Governo Federal em formato n\u00e3o edit\u00e1vel, que n\u00e3o permite a pesquisa de conte\u00fado nos arquivos, afrontando o princ\u00edpio da transpar\u00eancia e contrariando a jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p>\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Kelly Carioca Tondinelli (OAB/PR 57.471) e Tiago Tondinelli (OAB/PR 56.592), representando a Totalcob Servi\u00e7os Terceirizados Eireli.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O. PREG\u00c3O ELETR\u00d4NICO. MARINHA DO BRASIL. CONTRATA\u00c7\u00c3O DE SERVI\u00c7OS CONTINUADOS DE LIMPEZA, ASSEIO E CONSERVA\u00c7\u00c3O PREDIAL. SUPOSTA ALOCA\u00c7\u00c3O DE QUANTITATIVO DE COLABORADORES INFERIOR AO EXIGIDO NO TERMO DE REFER\u00caNCIA. ATENDIMENTO \u00c0 FAIXA REFERENCIAL PREVISTA NA INSTRU\u00c7\u00c3O NORMATIVA SEGES 5/2017. OUTRAS IMPROPRIEDADES. M\u00c9RITO. CONHECIMENTO. PARCIAL PROCED\u00caNCIA. MEDIDA CAUTELAR PREJUDICADA. CI\u00caNCIA. ARQUIVAMENTO.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Contrata\u00e7\u00f5es (AudContrata\u00e7\u00f5es).", "VOTO": "<p>\tRegistro, inicialmente, que atuo neste processo em observ\u00e2ncia ao disposto na Portaria-TCU n\u00ba 121, de 27 de julho de 2022.</p><p>2.\tCuidam os autos de representa\u00e7\u00e3o, com pedido de medida cautelar, formulada pela empresa Totalcob Servi\u00e7os Terceirizados Eireli contra o Preg\u00e3o 17/2022, conduzido pela Base de Abastecimento da Marinha no Rio de Janeiro.</p><p>3.\tO processo licitat\u00f3rio tem por objeto a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os continuados de limpeza, asseio e conserva\u00e7\u00e3o predial em organiza\u00e7\u00f5es militares situadas no Complexo Naval de Abastecimento.</p><p>4.\tEm 18/1/2023, o objeto foi adjudicado \u00e0 empresa Kantro Servi\u00e7os Terceirizados Ltda. pelo valor negociado de R$ 4.626.115,10, e a licita\u00e7\u00e3o homologada pela autoridade competente, consoante documento de pe\u00e7a 19.</p><p>5.\tNa representa\u00e7\u00e3o, a empresa licitante Totalcob alega, em s\u00edntese, que a proposta da empresa vencedora n\u00e3o contemplou a quantidade de empregados e/ou postos de trabalho exigida no instrumento convocat\u00f3rio. Em raz\u00e3o disso, requer a concess\u00e3o de medida cautelar para a suspens\u00e3o do certame licitat\u00f3rio.</p><p>6.\tA AudContrata\u00e7\u00f5es, unidade t\u00e9cnica respons\u00e1vel pelo exame de m\u00e9rito, conheceu da representa\u00e7\u00e3o, para consider\u00e1-la parcialmente procedente, com o consequente indeferimento do pedido de concess\u00e3o de medida cautelar, haja vista a inexist\u00eancia dos elementos necess\u00e1rios \u00e0 sua ado\u00e7\u00e3o.</p><p>7.\tNo tocante \u00e0s alega\u00e7\u00f5es da representante relativas \u00e0 proposta da empresa vencedora, a AudContrata\u00e7\u00f5es considerou n\u00e3o haver ilegalidade na redu\u00e7\u00e3o do quantitativo de colaboradores a serem alocados na execu\u00e7\u00e3o do contrato. Transcrevo, a prop\u00f3sito, excerto da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 21:</p><p>\"8. No caso, a proposta apresentada pela Kantro Servi\u00e7os Terceirizados Ltda. (pe\u00e7a 20, p. 2) contemplou a aloca\u00e7\u00e3o de 57 auxiliares de servi\u00e7os gerais, em vez dos oitenta previstos no Termo de Refer\u00eancia, diferen\u00e7a decorrente da ado\u00e7\u00e3o de \u00edndices de produtividade superiores aos previstos no TR.</p><p>9.\tEm contrarraz\u00f5es (pe\u00e7a 13) ao recurso administrativo interposto pela empresa ora representante contra o resultado do PE 17/2022, a Kantro observou que a produtividade adotada em sua proposta de pre\u00e7os 'est\u00e1 contida na faixa referencial de produtividade prevista no item 3 do Anexo VI-B da IN Seges 5/2017', ressaltando que a altera\u00e7\u00e3o de produtividade estaria em total conformidade com o previsto no edital e com os esclarecimentos prestados pelo \u00f3rg\u00e3o preliminarmente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da sess\u00e3o p\u00fablica.</p><p>10.\t A tabela abaixo relaciona os \u00edndices de produtividade adotados pelo \u00f3rg\u00e3o para estimar a quantidade de auxiliares de servi\u00e7os gerais (subitem 11.2.3. do TR - pe\u00e7a 6, p. 18) assim como os \u00edndices que subsidiaram os quantitativos ofertados na proposta da Kantro (pe\u00e7a 20, p. 5) .</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"pergunta\"><b>Servi\u00e7o</b></p></td>\t<td><p class=\"pergunta\"><b>\u00c1rea (m\u00b2) </b></p></td>\t<td><p class=\"pergunta\"><b>Produtividade m\u00ednima - TR (m\u00b2) </b></p></td>\t<td><p class=\"pergunta\"><b>Serventes TR</b></p></td>\t<td><p class=\"pergunta\"><b>Produtividade de refer\u00eancia Kantro (m\u00b2) </b></p></td>\t<td><p class=\"pergunta\"><b>Serventes Kantro</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"pergunta\">Pisos Acarpetados</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">800</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">800</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">1,00</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">1200</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">0,7</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"pergunta\">Pisos Frios</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">23025</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">800</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">28,8</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">1200</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">19,2</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"pergunta\">Banheiros</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">4800</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">200</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">24,0</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">300</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">16,0</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"pergunta\">Pisos Pavimentados</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">4100</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">2700</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">1,5</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">2700</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">1,5</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"pergunta\">Oficinas</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">1200</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">1200</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">1,0</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">1800</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">0,7</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"pergunta\">\u00c1reas com espa\u00e7os livres</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">14600</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">1000</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">14,6</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">1500</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">9,7</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"pergunta\">Arruamentos</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">15900</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">9000</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">1,8</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">9000</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">1,8</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"pergunta\">\u00c1reas Verdes com baixa frequ\u00eancia</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">20550</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">2700</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">7,6</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">2700</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">7,6</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"pergunta\"><b>Servente (resultado parcial) </b></p></td>\t<td><p class=\"pergunta\"><b>80,3</b></p></td>\t<td><p class=\"pergunta\"/></td>\t<td><p class=\"pergunta\"><b>57,2</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"pergunta\"><b>Servente (resultado final) </b></p></td>\t<td><p class=\"pergunta\"><b>80</b></p></td>\t<td><p class=\"pergunta\"/></td>\t<td><p class=\"pergunta\"><b>57</b></p></td></tr></tbody></table><p>11. O Anexo VI-B da IN Seges/MP 5/2017 determina que o projeto b\u00e1sico deve prever a produtividade m\u00ednima a ser considerada em contrata\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os de limpeza e conserva\u00e7\u00e3o e apresenta a faixa referencial por servente aplic\u00e1vel em 'condi\u00e7\u00f5es usuais':</p><p>Anexo VI-B</p><p>Servi\u00e7o de Limpeza e Conserva\u00e7\u00e3o</p><p>1. Dever\u00e3o constar do Projeto B\u00e1sico na contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de limpeza e conserva\u00e7\u00e3o, al\u00e9m dos demais requisitos dispostos nesta Instru\u00e7\u00e3o Normativa:</p><p>[...]</p><p>b) produtividade m\u00ednima a ser considerada para cada categoria profissional envolvida, expressa em termos de \u00e1rea f\u00edsica por jornada de trabalho ou rela\u00e7\u00e3o de serventes por encarregado;</p><p>[...]</p><p>d) faixa referencial de produtividade, delimitando o intervalo no qual ser\u00e1 dispensada a necessidade de comprova\u00e7\u00e3o de exequibilidade.</p><p>[...]</p><p>3. Nas condi\u00e7\u00f5es usuais ser\u00e3o adotados \u00edndices de produtividade por servente em jornada de oito horas di\u00e1rias, de acordo com os seguintes par\u00e2metros:</p><p>3.1. \u00c1reas Internas:</p><p>a) Pisos acarpetados: 800 m\u00b2 a 1200 m\u00b2;</p><p>b) Pisos frios: 800 m\u00b2 a 1200 m\u00b2;</p><p>[...]</p><p>e) Oficinas: 1200 m\u00b2 a 1800 m2;</p><p>f) \u00c1reas com espa\u00e7os livres - sagu\u00e3o, hall e sal\u00e3o: 1000 m\u00b2 a 1500 m\u00b2; e</p><p>g) Banheiros: 200 m\u00b2 a 300 m\u00b2.</p><p>3.2. \u00c1reas Externas:</p><p>a) Pisos pavimentados adjacentes/cont\u00edguos \u00e0s edifica\u00e7\u00f5es: 1800 m\u00b2 a 2700 m\u00b2;</p><p>b) Varri\u00e7\u00e3o de passeios e arruamentos: 6000 m\u00b2 a 9000 m\u00b2;</p><p>[...]</p><p>e) P\u00e1tios e \u00e1reas verdes com baixa frequ\u00eancia: 1800 m\u00b2 a 2700 m\u00b2; e</p><p>[...]</p><p>12.\t <b>As disposi\u00e7\u00f5es acima confirmam que as produtividades adotadas pela Kantro est\u00e3o dentro da faixa de refer\u00eancia prevista na IN Seges/MP 5/2017, hip\u00f3tese que afasta a necessidade de se comprovar a exequibilidade da proposta. Necess\u00e1rio destacar que at\u00e9 mesmo produtividades superiores \u00e0s faixas acima poderiam ser aceitas, bastando ao proponente comprovar sua viabilidade.</b></p><p>13.\t Nos esclarecimentos prestados no curso do PE 17/2022, o \u00f3rg\u00e3o, por mais de uma vez, manifestou-se pela possibilidade de apresenta\u00e7\u00e3o de produtividades diferenciadas daquelas estabelecidas como refer\u00eancia, reproduzindo, em ess\u00eancia, o disposto do subitem 7.3. do Anexo VII-A da IN Seges/MP 5/2017:</p><p>'[...] 2 - Conforme item 8.2 do Termo de Refer\u00eancia, existe uma m\u00e3o de obra \u00e9 pr\u00e9-determinada. Contando com as experi\u00eancias e expertise das empresas concorrentes e visando a contrata\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o com melhor qualidade e menor pre\u00e7o, beneficiando assim esta organiza\u00e7\u00e3o militar, as empresas podem utilizar produtividades diferentes das descritas nos ap\u00eandices (se devidamente comprovadas) e utilizar n\u00famero de colaboradores diferentes do Termo de Refer\u00eancia? R: Em conson\u00e2ncia com a IN MPOG n\u00ba 05/2017, \u00e9 permitido que os licitantes possam apresentar produtividades diferenciadas daquela estabelecida pela Administra\u00e7\u00e3o como refer\u00eancia, desde que n\u00e3o alterem o objeto da contrata\u00e7\u00e3o, n\u00e3o contrariem dispositivos legais vigentes e, caso n\u00e3o estejam contidas nas faixas referenciais de produtividade, comprovem a exequibilidade da proposta, atrav\u00e9s de manuais t\u00e9cnicos dos equipamentos adotados (contendo a citada produtividade) ou laudos / t\u00e9cnicos emitidos a serem anexados ao sistema; [...]'</p><p>14.\t O TR, no subitem 11.2.3. Estimativa de Funcion\u00e1rios conforme produtividade de refer\u00eancia (pe\u00e7a 6, p. 19) , tratou especificamente do cargo de 'auxiliar de servi\u00e7os gerais' e previu aloca\u00e7\u00e3o de oitenta pessoas, contingente estimado com base na produtividade de refer\u00eancia. Por\u00e9m, os subitens 11.3. do TR e 6.1.2.2. do edital permitem a utiliza\u00e7\u00e3o de produtividade superior \u00e0 prevista no instrumento convocat\u00f3rio e o subitem 6.1.3. do edital, por sua vez, solicita ao licitante que indique a quantidade de pessoal a ser alocada na execu\u00e7\u00e3o contratual, pressupondo a possibilidade de varia\u00e7\u00e3o desse n\u00famero.</p><p>[...]</p><p>16.\t A alega\u00e7\u00e3o do representante de que o objeto seria heterog\u00eaneo, por contemplar diversas fun\u00e7\u00f5es (auxiliar de servi\u00e7os gerais, encarregado, operador de ro\u00e7adeira, jardineiro, mestre de obras, pedreiro e pintor) , n\u00e3o se aplica ao caso em an\u00e1lise, pois a redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de colaboradores ocorreu somente em rela\u00e7\u00e3o ao cargo de auxiliar de servi\u00e7os gerais.</p><p>17.\t Da mesma forma, o argumento do representante de que a produtividade n\u00e3o daria guarida \u00e0 altera\u00e7\u00e3o do n\u00famero de funcion\u00e1rios n\u00e3o se sustenta, uma vez que a defini\u00e7\u00e3o de 'produtividade' contida na IN Seges/MP 5/2017 faz expressa men\u00e7\u00e3o aos recursos humanos a serem empregados na presta\u00e7\u00e3o:</p><p>'XVII - PRODUTIVIDADE: capacidade de realiza\u00e7\u00e3o de determinado volume de tarefas, em fun\u00e7\u00e3o de uma determinada rotina de execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, considerando-se os recursos humanos, materiais e tecnol\u00f3gicos disponibilizados, o n\u00edvel de qualidade exigido e as condi\u00e7\u00f5es do local de presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o'.</p><p>18.\t Portanto, conclui-se que em contrata\u00e7\u00f5es da esp\u00e9cie \u00e9 plenamente poss\u00edvel aos licitantes, com base em seus pr\u00f3prios \u00edndices de produtividade, reduzirem o quantitativo de colaboradores a serem alocados na execu\u00e7\u00e3o do contrato.\" (grifo nosso) </p><p>7.\tAcompanho as an\u00e1lises e conclus\u00f5es da unidade instrutora, raz\u00e3o pela qual incorporo os seus fundamentos como raz\u00f5es de decidir, sem preju\u00edzo das seguintes considera\u00e7\u00f5es.</p><p>8.\tO subitem 6.1. do edital (pe\u00e7a 5, p. 5-6) \u00e9 cristalino ao dispor que <b>a licitante poder\u00e1 adotar, na elabora\u00e7\u00e3o da sua proposta, produtividade diferente daquela utilizada como refer\u00eancia pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica</b>:</p><p>\"6.1.2.2. Produtividade adotada e, se esta for diferente daquela utilizada pela Administra\u00e7\u00e3o como refer\u00eancia, ou n\u00e3o estiver contida na faixa referencial de produtividade, mas admitida pelo ato convocat\u00f3rio, a respectiva comprova\u00e7\u00e3o de exequibilidade; </p><p>6.1.2.2.1. Poder\u00e1 ser adotada uma produtividade diferente da utilizada pela Administra\u00e7\u00e3o desde que a licitante comprove, atrav\u00e9s de manuais t\u00e9cnicos dos equipamentos adotados (contendo a citada produtividade) ou laudos/t\u00e9cnicos emitidos a serem anexados ao sistema, a possibilidade de atender o objeto conforme o exigido no termo de refer\u00eancia.\"</p><p>8.\tCaso a produtividade adotada pela empresa esteja dentro da faixa de refer\u00eancia preconizada pela IN SEGES/MP 5/2017, estar\u00e1 dispensada a necessidade de comprova\u00e7\u00e3o da exequibilidade da proposta; apenas se a produtividade estiver fora dessa faixa de refer\u00eancia, caber\u00e1 ao licitante demonstrar essa exequibilidade. </p><p>9.\tNo caso concreto, verifica-se que as produtividades de refer\u00eancia utilizadas pela empresa Kantro (vide tabela acima) est\u00e3o dentro do limite superior previsto no Anexo VI-B da IN SEGES/MP 5/2017. Dessa forma, torna-se despicienda a comprova\u00e7\u00e3o da exequibilidade da proposta pela empresa licitante vendedora do preg\u00e3o.</p><p>10.\tIsso posto, considero improcedentes as alega\u00e7\u00f5es da representante atinentes \u00e0 quantidade de empregados ou postos de trabalho ofertadas pela empresa Kantro. </p><p>II</p><p>11.\tPois bem. Outras quest\u00f5es atinentes ao Preg\u00e3o 17/2022 tamb\u00e9m foram suscitadas pela unidade t\u00e9cnica:</p><p>a) a reda\u00e7\u00e3o do subitem 8.2 do Termo de Refer\u00eancia, que d\u00e1 margem a interpreta\u00e7\u00f5es equivocadas;</p><p>b) a disponibiliza\u00e7\u00e3o do referido Termo no Portal de Compras do Governo Federal em formato imagem, o que dificulta a pesquisa de conte\u00fado dos arquivos. </p><p>12.\tTranscrevo, a prop\u00f3sito, excerto da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica:</p><p>\"19. Por outro lado, no processo licitat\u00f3rio em an\u00e1lise, foram identificadas duas quest\u00f5es que devem ser aqui consideradas. A primeira diz respeito \u00e0 reda\u00e7\u00e3o do subitem 8.2. do Termo de Refer\u00eancia do PE 17/2022, a seguir transcrita: 'visando \u00e0 presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os citados no item 01 deste Termo de Refer\u00eancia, a contratada dever\u00e1 apresentar os seguintes efetivos de funcion\u00e1rios por Organiza\u00e7\u00e3o Militar' (grifo nosso) .</p><p>20.\t <b>O termo 'dever\u00e1' induz \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de que a aloca\u00e7\u00e3o do quantitativo previsto \u00e9 obrigat\u00f3ria, entendimento que, conforme mencionado anteriormente, contraria o disposto na IN Seges/MP 5/2017.</b> Por\u00e9m, observa-se que o instrumento convocat\u00f3rio tamb\u00e9m cont\u00e9m dispositivos (subitens 11.3. do TR e 6.1.2.2. do edital) que autorizam o licitante a adotar \u00edndices de produtividade diferentes daqueles utilizados na estimativa elaborada pela Administra\u00e7\u00e3o. No caso concreto, apesar da impropriedade em quest\u00e3o, as regras foram aplicadas em conformidade com as disposi\u00e7\u00f5es normativas e edital\u00edcias, sendo suficiente a ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o sobre a imprecis\u00e3o observada na reda\u00e7\u00e3o do subitem 8.2. do TR, a fim de evitar que falhas similares voltem a ocorrer.</p><p>21.\t A segunda quest\u00e3o diz respeito a pedido de esclarecimento sobre a aloca\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria do quantitativo previsto no TR na execu\u00e7\u00e3o do objeto.</p><p>22.\t Questionado quanto \u00e0 obrigatoriedade de se alocar o quantitativo de funcion\u00e1rios previstos no TR, o \u00f3rg\u00e3o respondeu de forma gen\u00e9rica, informando apenas que 'deveria ser considerado o indicado no Termo de Refer\u00eancia e Ap\u00eandices'. <b>Diante da reda\u00e7\u00e3o inadequada do subitem 8.2. do TR, expressamente referido na pergunta formulada pelo interessado, caberia ao \u00f3rg\u00e3o apresentar respostas objetivas e suficientes para sanear a d\u00favida suscitada, com a devida transpar\u00eancia, permitindo aos licitantes interpretar o instrumento convocat\u00f3rio da forma correta.</b></p><p>[...]</p><p>25. Embora a interpreta\u00e7\u00e3o do dispositivo em refer\u00eancia aponte para a possibilidade de altera\u00e7\u00e3o do quantitativo de colaboradores, considerando a reda\u00e7\u00e3o do subitem 8.2. do TR e a recorr\u00eancia do questionamento, caberia ao \u00f3rg\u00e3o apresentar resposta assertiva, que eliminasse por completo a d\u00favida suscitada em diversos pedidos de esclarecimento.</p><p>26.\t Uma vez que, no processamento da licita\u00e7\u00e3o, a aplica\u00e7\u00e3o da regra aqui tratada atendeu \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es da IN Seges/MP 5/2017, entende-se suficiente que o \u00f3rg\u00e3o seja cientificado sobre a quest\u00e3o.</p><p>27.\t Por fim, embora a mat\u00e9ria n\u00e3o tenha sido questionada pelo representante, <b>identificou-se que o Termo de Refer\u00eancia do PE 17/2022 foi disponibilizado pela Marinha no Portal de Compras do Governo Federal em formato 'imagem'. Destaca-se que a inser\u00e7\u00e3o de documentos de licita\u00e7\u00f5es em formatos n\u00e3o edit\u00e1veis, que n\u00e3o permitem a pesquisa de conte\u00fado nos arquivos, tal qual observado neste certame, infringe, al\u00e9m do princ\u00edpio da transpar\u00eancia</b>, a regra estabelecida no art. 8\u00ba, \u00a7 3\u00ba, inciso III, da Lei 12.527/2011 (Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o) , bem como a jurisprud\u00eancia do TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/934/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 934/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Bruno Dantas e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2129/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2129/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler) , fazendo-se necess\u00e1rio cientificar o \u00f3rg\u00e3o a respeito.\" (grifo nosso) </p><p>13.\tPor se tratar de falhas e impropriedades de natureza formal, acolho a proposta da unidade t\u00e9cnica no sentido de dar ci\u00eancia \u00e0 unidade jurisdicionada, nos termos do art. 9\u00ba, I, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 315/2020.</p><p>III</p><p>14.\tCumpre destacar, por fim, que o Preg\u00e3o 17/2022 contou com a participa\u00e7\u00e3o de dezenove licitantes e com intensa disputa na fase competitiva, que reduziu o valor da contrata\u00e7\u00e3o para R$ 4.626.115,10, com desconto de aproximadamente 30% em rela\u00e7\u00e3o ao valor estimado, de R$ 6.618.571,23 (pe\u00e7a 19) , n\u00e3o havendo ind\u00edcios de que as falhas tenham causado preju\u00edzos relevantes \u00e0 competitividade do certame.</p><p>15.\tSendo assim, a despeito das falhas e impropriedades formais constatadas, n\u00e3o h\u00e1 fundamento para impugna\u00e7\u00e3o do certame licitat\u00f3rio em comento. Em atendimento ao princ\u00edpio da primazia da resolu\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito, julgo, desde j\u00e1, a presente representa\u00e7\u00e3o parcialmente procedente, considerando prejudicado o pedido de cautelar formulado pela representante.</p><p>\tAnte o exposto, voto por que o Tribunal adote a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 1\u00ba de mar\u00e7o de 2023.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI</p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230306", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=819317", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=819317", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}