{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2574833", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 386/2023 ATA 8/2023 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "386", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "8/2023", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos que cuidam de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela C\u00e2mara dos Deputados em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2719/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2719/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o Plen\u00e1ria, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. no art. 34 da lei 8.443/92 c/c o art. 287 do RI/TCU, conhecer dos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela C\u00e2mara dos Deputados em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2719/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2719/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, para, no m\u00e9rito, rejeit\u00e1-los;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia sobre o presente Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o contra ac\u00f3rd\u00e3o que considerou ilegal a concess\u00e3o de ato de aposentadoria. ", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "08/03/2023", "ENTIDADE": " C\u00e2mara dos Deputados.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessado: Admar Pires dos Santos (XXX.863.421-XX).<br>3.2. Recorrente: C\u00e2mara dos Deputados (00.530.352/0001-59).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01933120223\" target=\"_blank\">019.331/2022-3</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Benjamin Zymler, Augusto Nardes, Aroldo Cedraz, Jorge Oliveira e Antonio Anastasia (Relator).<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti, Marcos Bemquerer Costa e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "ANTONIO ANASTASIA", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Antonio Anastasia.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tTrata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela C\u00e2mara dos Deputados em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2719/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2719/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de minha relatoria, proferido na Sess\u00e3o Plen\u00e1ria de 7/12/2022, nos seguintes termos:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>\"VISTOS, relatados e discutidos estes autos de concess\u00e3o de aposentadoria em favor de Admar Pires dos Santos, emitida pela C\u00e2mara dos Deputados, submetida a este Tribunal para exame de legalidade e registro.</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, nos termos dos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, e 260 e 262, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, em:</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.1. considerar ilegal o ato de aposentadoria de Admar Pires dos Santos \u00e0 pe\u00e7a 3, em virtude da incid\u00eancia de reajustes da Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada (VPNI) decorrente de quintos/d\u00e9cimos incorporados, com base nos \u00edndices de corre\u00e7\u00e3o estabelecidos na Lei 13.323/2016, em desacordo com a jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas, em desacordo com a jurisprud\u00eancia deste Tribunal firmada a partir do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11833/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11833/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (relator: Ministro Vital do R\u00eago) ; e da concess\u00e3o de d\u00e9cimos ap\u00f3s 8/4/1998, al\u00e9m dos limites permitidos nos arts. 3\u00ba e 5\u00ba da Lei 9.624/1998;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.2. nos termos da S\u00famula-TCU 106, dispensar a reposi\u00e7\u00e3o de eventuais parcelas remunerat\u00f3rias irregulares recebidas de boa-f\u00e9;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.3. determinar \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados que:</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.3.1. nos termos do art. 262, caput, do Regimento Interno deste Tribunal, e em conformidade a jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal (ADI 3.538/RS, ADI 3.840/RR, ADI 3.782/RJ, RE 638.115/CE e outros) , providencie o destaque do valor correspondente aos reajustes incidentes sobre a VPNI derivada de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00f5es comissionadas, desde a vig\u00eancia da Lei 13.323/2016, no prazo 15 (quinze) dias contados da ci\u00eancia, sujeitando-o \u00e0 absor\u00e7\u00e3o por quaisquer reajustes remunerat\u00f3rios posteriores a 23/10/2020, data de publica\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11833/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11833/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.3.2. emita novo ato de aposentadoria do interessado, livre da irregularidade apontada, disponibilizando-o a este Tribunal, por meio do Sistema e-Pessoal, nos termos e prazos fixados na IN-TCU 78/2018;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.3.3. nos termos do art. 21, inciso I, da IN-TCU 78/2018, disponibilize a este Tribunal, por meio do Sistema e-Pessoal, no prazo de 30 (trinta) dias contados da ci\u00eancia, o comprovante da data em que o interessado tomou conhecimento deste Ac\u00f3rd\u00e3o;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.3.4. aplique o mesmo procedimento descrito no subitem 9.3.1 aos demais casos de servidores ativos e inativos com VPNI derivadas de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00f5es comissionadas reajustadas com base na Lei 13.323/2016;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.4. dar ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o ao \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela concess\u00e3o, informando que o teor integral da delibera\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser obtido no endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tTranscrevo, a seguir, os embargos de declara\u00e7\u00e3o acostado aos autos \u00e0 pe\u00e7a 14.</p><p><i>\t\t\"A </i><b><i>C\u00e2mara dos Deputados</i></b><i>, por interm\u00e9dio de seu Advogado e do Diretor do Departamento de Pessoal, vem \u00e0 douta presen\u00e7a de Vossa Excel\u00eancia para, com fulcro nos arts. 32, II, e 34 da Lei n. 8.443/1992, combinado com o art. 287 do Regimento Interno desse egr\u00e9gio Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, opor os presentes </i></p><p><i> </i></p><p><b><i>                                             EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O </i></b></p><p><i> </i></p><p><i>dentro do prazo legal de 10 dias, em face do </i><b><i>Ac\u00f3rd\u00e3o n. 2.719/2022</i></b><i>, diante da exist\u00eancia de contradi\u00e7\u00e3o, omiss\u00e3o e obscuridade, proferido nos autos do processo n. </i><b><i>TC-</i></b><i> </i><b><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1933120223\" target=\"_blank\">Processo 019.331/2022-3</a></i></b><i>, pelo colendo Plen\u00e1rio desse e. Tribunal, que apreciou ato de concess\u00e3o inicial de aposentadoria do ex-servidor da C\u00e2mara dos Deputados Admar Pires dos Santos (XXX.863.421-XX) . Esta Casa Legislativa recebeu a notifica\u00e7\u00e3o dessa Corte de Contas, para cumprimento da decis\u00e3o, no dia 13/12/2022, mesma data da ci\u00eancia consignada no sistema Conecta/TCU. </i></p><p><i> </i></p><p><i>O TCU, al\u00e9m de </i><b><i>apreciar o ato singular</i></b><i> de aposentadoria, ainda proferiu determina\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter geral para ordenar que fosse aplicado o mesmo procedimento (do caso concreto apreciado) para </i><b><i>todos os servidores</i></b><i> ativos e inativos com VPNI derivadas de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00f5es comissionadas reajustadas com base na Lei 13.323, de 2016. </i></p><p><i> </i></p><p><i>O ac\u00f3rd\u00e3o em refer\u00eancia, ao apreciar o ato inicial de aposentadoria do ex-servidor desta Casa Legislativa </i><b><i>Admar Pires dos Santos</i></b><i>, julgou-o ilegal e recusou o respectivo registro. </i></p><p><i> </i></p><p><i>A parte dispositiva da r. decis\u00e3o foi vazada nos seguintes termos, in verbis: </i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, nos termos dos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, e 260 e 262, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, em: </i></p><p>9.1. <i>considerar ilegal o ato de aposentadoria de Admar Pires dos Santos \u00e0 pe\u00e7a 3, em virtude da incid\u00eancia de reajustes da Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada (VPNI) decorrente de quintos/d\u00e9cimos incorporados, com base nos \u00edndices de corre\u00e7\u00e3o estabelecidos na Lei 13.323/2016, em desacordo com a jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas, em desacordo com a jurisprud\u00eancia deste Tribunal firmada a partir do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11833/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11833/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (relator: Ministro Vital do R\u00eago) ; e da concess\u00e3o de d\u00e9cimos ap\u00f3s 8/4/1998, al\u00e9m dos limites permitidos nos arts. 3\u00ba e 5\u00ba da Lei 9.624/1998; </i></p><p>9.2. <b><i>nos termos da S\u00famula-TCU 106, dispensar a reposi\u00e7\u00e3o de eventuais parcelas remunerat\u00f3rias irregulares recebidas de boa-f\u00e9; </i></b></p><p>9.3. <i>determinar \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados que: </i></p><p>9.3.1. <i>nos termos do art. 262, caput, do Regimento Interno deste Tribunal, e em conformidade a jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal (ADI 3.538/RS, ADI 3.840/RR, ADI 3.782/RJ, RE 638.115/CE e outros) , </i><b><i>providencie o destaque do valor correspondente aos reajustes incidentes sobre a VPNI derivada de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00f5es comissionadas, desde a vig\u00eancia da Lei 13.323/2016, no prazo 15 (quinze) dias contados da ci\u00eancia, sujeitando-o \u00e0 absor\u00e7\u00e3o por quaisquer reajustes remunerat\u00f3rios posteriores a 23/10/2020, data de publica\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11833/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11833/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></i></b><i>; </i></p><p>9.3.2. <i>emita novo ato de aposentadoria do interessado, livre da irregularidade apontada, disponibilizando-o a este Tribunal, por meio do Sistema e-Pessoal, nos termos e prazos fixados na INTCU 78/2018; </i></p><p>9.3.3. <i>nos termos do art. 21, inciso I, da IN-TCU 78/2018, disponibilize a este Tribunal, por meio do Sistema e-Pessoal, no prazo de 30 (trinta) dias contados da ci\u00eancia, o comprovante da data em que o interessado tomou conhecimento deste Ac\u00f3rd\u00e3o; </i></p><p>9.3.4. <b><i>aplique o mesmo procedimento descrito no subitem 9.3.1 aos demais casos de servidores ativos e inativos com VPNI derivadas de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00f5es comissionadas reajustadas com base na Lei </i></b></p><p><b><i>13.323/2016</i></b><i>; </i></p><p><i> (...) (Destacamos) </i></p><p><i> </i></p><p><i> </i></p><p><b><i>DAS CONTRADI\u00c7\u00d5ES </i></b></p><p><i> </i></p><p><i> </i></p><p><i>Conforme se observa, o item 9.2 do Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e9 conflitante com o item n. 9.3.1, no primeiro caso, o Tribunal de Contas determinou: \"9.2. nos termos da S\u00famula-TCU 106, dispensar a reposi\u00e7\u00e3o de eventuais parcelas remunerat\u00f3rias irregulares recebidas de boa-f\u00e9\"; j\u00e1 no item 9.3.1, o TCU determinou que a C\u00e2mara dos Deputados: \"providencie o destaque do valor correspondente aos reajustes incidentes sobre a VPNI derivada de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00f5es comissionadas, desde a vig\u00eancia da Lei 13.323/2016, no prazo 15 (quinze) dias contados da ci\u00eancia, sujeitando-o \u00e0 absor\u00e7\u00e3o por quaisquer reajustes remunerat\u00f3rios posteriores a 23/10/2020, data de publica\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11833/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11833/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>\". </i></p><p><i> </i></p><p><i>Por certo, a absor\u00e7\u00e3o dessa parcela impugnada pelo Egr\u00e9gio Tribunal por reajustes remunerat\u00f3rios posteriores equivale a cobrar a reposi\u00e7\u00e3o de eventuais parcelas remunerat\u00f3rias irregulares recebidas de boa-f\u00e9, mas s\u00f3 que no futuro, ou seja, a reposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorreria agora, mas mais \u00e0 frente. Fato a demonstrar contradi\u00e7\u00e3o entre esses apontados itens do Ac\u00f3rd\u00e3o ora embargado. </i></p><p><i> </i></p><p><i>Consta, ainda, outra contradi\u00e7\u00e3o no voto do Exm\u00ba Sr. Relator: </i></p><p><i> </i></p><p>13. <i>Nesse passo, trago ao Plen\u00e1rio proposta alternativa que </i><b><i>confere \u00e0 mat\u00e9ria - em respeito \u00e0 seguran\u00e7a jur\u00eddica - o mesmo tratamento dado pelo Supremo Tribunal Federal no julgamento dos embargos incidentes na A\u00e7\u00e3o Direta de Inconstitucionalidade ADI 3.538/RS</i></b><i>, que considerou inconstitucional, por v\u00edcio de iniciativa, lei estadual proposta pelo Poder Judici\u00e1rio do Rio Grande do Sul que concedera \"revis\u00e3o anual salarial\" aos servidores daquele poder. A impugna\u00e7\u00e3o ocorreu com fundamento no art. 37, inciso X, c/c art. 61, \u00a71\u00ba, inciso II, al\u00ednea \"a\", da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, segundo os quais, a lei concessiva de \"revis\u00e3o geral anual\" remunerat\u00f3ria de servidores \u00e9 de iniciativa privativa do Chefe do Poder Executivo. </i></p><p><i> </i></p><p>14. <i>No mencionado aresto, o E. STF, alinhado \u00e0 f\u00f3rmula de modula\u00e7\u00e3o adotada em outros julgados igualmente relativos \u00e0 impugna\u00e7\u00e3o de verbas remunerat\u00f3rias de servidores (ADI 3.840/RR, relator: Ministro Gilmar Mendes, DJe 17/6/2020; ADI 3.782, idem, DJe 17/6/2020; RE 638.115/CE, idem, DJe 8/5/2020) , decidiu \"modular os efeitos da decis\u00e3o (...) , de modo a garantir que os servidores tenham o pagamento do valor correspondente ao reajuste mantido at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o integral por quaisquer reajustes futuros concedidos a eles.\" Em outras palavras, o Supremo decidiu manter o pagamento do valor correspondente ao reajuste, at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o por quaisquer reajustes futuros. </i></p><p><i> </i></p><p><i>A contradi\u00e7\u00e3o acima existente trata-se do fato de que a Lei 12.999RS, de 27/06/2005, questionada na </i><b><i>ADI 3.538</i></b><i> perante o Supremo Tribunal Federal no dia 18/07/2005, ou seja, menos de um m\u00eas ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o da Lei. Diante disso, observa-se que todos os valores reajustados ap\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o da referida Lei </i><b><i>ficaram sub judice</i></b><i>, podendo serem absorvidos por quaisquer reajustes futuros, conforme entendimento do STF. </i></p><p><i> </i></p><p><i>Contudo, o reajuste geral que acabou por gerar o reajuste da VPNI de fun\u00e7\u00f5es (quintos/d\u00e9cimos) para os servidores, ora impugnado pela Corte de Contas, somente foi questionado, pela primeira vez, pelo Ac\u00f3rd\u00e3o n. 11.833/2020, ou seja, </i><b><i>somente</i></b><i> a partir do ano de 2020 poderiam os reajustes serem impugnados por essa Colenda Corte. O Ac\u00f3rd\u00e3o </i><b><i>n\u00e3o poderia retroagir</i></b><i> para afetar os reajustes ocorridos com base na jurisprud\u00eancia do TCU anterior a 2020, sob pena de </i><b><i>afronta \u00e0 boa-f\u00e9</i></b><i> dos Servidores desta Casa Legislativa. Assim, o TCU deveria ter vedado a concess\u00e3o de novos reajustes, mantendo os j\u00e1 concedidos/incidentes sobre as VPNIs dos servidores, sem necessidade de serem essas parcelas absorv\u00edveis no futuro. </i></p><p><i> </i></p><p><i>A lei protege os servidores desta Casa. Consta do art. 24 da </i><b><i>Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro</i></b><i>, em raz\u00e3o da necessidade da seguran\u00e7a jur\u00eddica: </i></p><p><i>Art. 24.  A revis\u00e3o, nas esferas administrativa, controladora ou judicial, quanto \u00e0 validade de ato, contrato, ajuste, processo ou norma administrativa cuja produ\u00e7\u00e3o j\u00e1 se houver completado </i><b><i>levar\u00e1 em conta as orienta\u00e7\u00f5es gerais da \u00e9poca</i></b><i>, sendo </i><b><i>vedado</i></b><i> </i><b><i>que</i></b><i>, </i><b><i>com base em mudan\u00e7a posterior de orienta\u00e7\u00e3o geral, se declarem inv\u00e1lidas situa\u00e7\u00f5es plenamente constitu\u00eddas</i></b><i>. (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 13.655, de 2018)  </i></p><p><i> </i></p><p><i>Par\u00e1grafo \u00fanico.  Consideram-se </i><b><i>orienta\u00e7\u00f5es gerais</i></b><i> as interpreta\u00e7\u00f5es e especifica\u00e7\u00f5es contidas em atos p\u00fablicos de car\u00e1ter geral ou em </i><b><i>jurisprud\u00eancia judicial ou administrativa </i></b><i>majorit\u00e1ria, e ainda as adotadas por pr\u00e1tica administrativa reiterada e de amplo conhecimento </i></p><p><i>p\u00fablico. (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 13.655, de 2018) </i></p><p><i> </i></p><p><i>Outra quest\u00e3o de direito que se coloca, baseia-se </i><b><i>na seguran\u00e7a jur\u00eddica, na boa-f\u00e9 da pr\u00f3pria Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica</i></b><i> e na </i><b><i>veda\u00e7\u00e3o de comportamentos contradit\u00f3rios</i></b><i> - </i><b><i>Teoria</i></b><i> </i><b><i>dos</i></b><i> </i><b><i>atos pr\u00f3prios da Administra\u00e7\u00e3o</i></b><i>, comumente conhecida como \"</i><b><i>venire contra factum proprium</i></b><i>\".  </i></p><p><i> </i></p><p><i>\u00c9 princ\u00edpio geral de direito - e isso vale tamb\u00e9m para a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica - que ningu\u00e9m pode se beneficiar da pr\u00f3pria torpeza. Al\u00e9m disso, a </i><b><i>boa-f\u00e9 objetiva</i></b><i>, muito marcante nas disposi\u00e7\u00f5es do </i><b><i>Novo C\u00f3digo Civil</i></b><i>, tamb\u00e9m deve estar presente nas </i><b><i>manifesta\u00e7\u00f5es da pr\u00f3pria Administra\u00e7\u00e3o</i></b><i> em sede de direito p\u00fablico, n\u00e3o apenas na seara do direito privado. </i></p><p><i>N\u00e3o se permite </i><b><i>comportamento contradit\u00f3rio</i></b><i> da Administra\u00e7\u00e3o - teoria dos atos pr\u00f3prios - a teoria dos atos pr\u00f3prios ou a proibi\u00e7\u00e3o de </i><b><i>'venire contra factum proprium</i></b><i>' protege a parte contra aquele que pretende exercer uma conduta em contradi\u00e7\u00e3o com o comportamento assumido anteriormente. </i></p><p><i>Nesse sentido, </i><b><i>dos princ\u00edpios antes citados</i></b><i>, trazemos excerto de votorevisor (que acompanhou a relatora) quando do julgamento do RESP n. 524.811-CE, em 14/12/2004, pela Segunda Turma do Superior Tribunal de Justi\u00e7a, sen\u00e3o vejamos: </i></p><p><i>\"No Superior Tribunal de Justi\u00e7a, a teoria dos atos pr\u00f3prios ou </i><b><i>venire contra factum proprium</i></b><i> foi empregada de forma precursora e not\u00e1vel pelo eminente Ministro Ruy Rosado de Aguiar, o qual consignou que \"o </i><b><i>princ\u00edpio da boa-f\u00e9</i></b><i> </i><b><i>deve ser</i></b><i> atendido </i><b><i>tamb\u00e9m</i></b><i> pela </i><b><i>administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica</i></b><i>, e at\u00e9 com mais raz\u00e3o por ela, e o seu comportamento nas rela\u00e7\u00f5es com os cidad\u00e3os pode ser controlado pela </i><b><i>teoria dos atos pr\u00f3prios</i></b><i>, que </i><b><i>n\u00e3o lhe permite voltar sobre os pr\u00f3prios passos</i></b><i> depois de estabelecer rela\u00e7\u00f5es </i><b><i>em cuja seriedade os cidad\u00e3os confiaram</i></b><i>\" (REsp 141.879/SP, Rel. Min. Ruy Rosado de Aguiar, DJ 22.06.1998) . </i></p><p><i>Em ac\u00f3rd\u00e3o do Superior Tribunal de Justi\u00e7a, a Corte Superior caminhou em sentido semelhante, </i><b><i>inclusive em mat\u00e9ria de legisla\u00e7\u00e3o de servidor p\u00fablico</i></b><i>. A conferir: </i></p><p><i>\"PROCESSUAL CIVIL E ADMINISTRATIVO. RECURSO ESPECIAL. ENUNCIADO ADMINISTRATIVO 3/STJ. </i><b><i>SERVIDOR P\u00daBLICO FEDERAL</i></b><i>. COPA DO MUNDO 2014. DECLARA\u00c7\u00c3O DE PONTO FACULTATIVO. REPOSI\u00c7\u00c3O AO ER\u00c1RIO. IMPOSSIBILIDADE. LIBERALIDADE DA ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA. RECURSO ESPECIAL ESPECIAL N\u00c3O PROVIDO. </i></p><p>1. <i>O art. 56 da Lei n\u00ba 12.663/2012, facultou aos Estados e Munic\u00edpios a declara\u00e7\u00e3o de ponto facultativo nos dias de jogos da Copa do Mundo de 2014. </i></p><p>2. <i>Seguindo essa orienta\u00e7\u00e3o, a Portaria n\u00ba 113, de abril de 2014, do MPOG, assentou que nos dias de jogos da Sele\u00e7\u00e3o Brasileira de Futebol, o hor\u00e1rio nos \u00f3rg\u00e3o e entidades da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal direta, aut\u00e1rquica e fundacional seria reduzido, encerrando-se \u00e0s 12:30 (hor\u00e1rio de Brasilia) e, em seu art. 2\u00ba conferiu \"As reparti\u00e7\u00f5es da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica federal direta, aut\u00e1rquica e fundacional observar\u00e3o os feriados, pontos facultativos e redu\u00e7\u00f5es de expediente declarados pelo poder p\u00fablico municipal, estadual ou distrital nas datas e localidades onde se realizar\u00e3o as partidas da Copa do Mundo FIFA 2014\". </i></p><p>3. <i>Desta feita, o Governo do Estado de Pernambuco editou o Decreto n\u00ba 40.755/2014, decretando ponto facultativo nos dias 20, 23 e 26 de junho de 2014, na Regi\u00e3o Metropolitana de Recife, em raz\u00e3o dos jogos da Copa do Mundo realizados na Arena Pernambuco. </i></p><p>4. <i>Com efeito, mostra-se desarrazoado por parte da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica ap\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o do ato conferindo aos servidores o n\u00e3o comparecimento ao trabalho em raz\u00e3o do ponto facultativo, a reposi\u00e7\u00e3o dos dias 20, 23 e 26 de junho de 2014, revelando-se em </i><b><i>comportamento contradit\u00f3rio (venire contra factum proprium) </i></b><i>, porquanto, a situa\u00e7\u00e3o encontrava-se consolidada no tempo. </i></p><p>5. <i>Por oportuno, cumpre registrar que incorre em erro a Administra\u00e7\u00e3o ao n\u00e3o mencionar que seria necess\u00e1rio a reposi\u00e7\u00e3o dos dias n\u00e3o trabalhados em raz\u00e3o dos pontos facultativos. O STJ, em casos an\u00e1logos, possui orienta\u00e7\u00e3o no sentido de que \"\u00e9 incab\u00edvel a devolu\u00e7\u00e3o de valores pagos, por erro da Administra\u00e7\u00e3o, ao servidor, diante da sua natureza alimentar e da presun\u00e7\u00e3o de boa-f\u00e9\" (REsp 1686136 / RS RECURSO ESPECIAL 2017/0176642-0, Relator Ministro Herman Benjamin, Segunda Turma, DJe 11/10/2017) . </i></p><p>6. <i>Por fim, a concess\u00e3o do ponto facultativo concedido aos servidores p\u00fablicos, foi uma liberalidade da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, na medida em que n\u00e3o havia qualquer op\u00e7\u00e3o por parte dos servidores de trabalhar ou n\u00e3o nos referidos dias, </i><b><i>sendo invi\u00e1vel, portanto, penalizar esses mesmos servidores que cumpriram determina\u00e7\u00e3o expedida pela pr\u00f3pria administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica</i></b><i>, impondo-lhes que efetuem a reposi\u00e7\u00e3o do hor\u00e1rio. </i></p><p>7. <i>Ante o exposto, nego provimento ao recurso especial.\" (STJ, Segunda Turma, RESP n. 1.629.888/PE, julgado em 08/02/2018) </i></p><p><i>'Mutatis mutandis', \u00e9 o que se verifica. Os reajustes foram concedidos com base em Lei que concedeu referidos reajustes aos servidores desta Casa. </i><b><i>Essa Lei foi publicada e seu Projeto de Lei (PL) apresentado quando vigia Jurisprud\u00eancia do TCU</i></b><i> pela legalidade da concess\u00e3o de tais reajustes sobre a parcela VPNI - <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/262/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 262/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>.  </i></p><p><i>A </i><b><i>solu\u00e7\u00e3o pela absor\u00e7\u00e3o</i></b><i> faz </i><b><i>retroagir</i></b><i> entendimento com base em mudan\u00e7a posterior de orienta\u00e7\u00e3o geral, tornando inv\u00e1lidas situa\u00e7\u00f5es que foram validas e plenamente constitu\u00eddas (art. 24 da LINDB) .  </i></p><p><i>Note-se que, a prevalecer o entendimento do r. ac\u00f3rd\u00e3o aqui contestado, o reajuste validamente concedido ser\u00e1 absorvido por um reajuste posterior. Sabe-se que os reajustes que visam a compensa\u00e7\u00e3o das \"perdas inflacion\u00e1rias\" </i><b><i>n\u00e3o equivalem a aumentos ou ganhos remunerat\u00f3rios</i></b><i> - como o s\u00e3o a concess\u00e3o de vantagem funcionais, mas a simples e mera recomposi\u00e7\u00e3o do valor corro\u00eddo pela infla\u00e7\u00e3o.  </i></p><p><i> </i></p><p><i>Consta, ainda, do voto do Ministro-Relator: </i></p><p><i> </i></p><p><i>11. Destaco, que os \"quintos\"/\"d\u00e9cimos\" incorporados foram transformados em VPNI pela Lei 9.527/1997 e deveriam ser reajustados, nos termos do art. 15, \u00a7 1\u00ba da referida lei, apenas em raz\u00e3o dos reajustes gerais, </i><b><i>salvo previs\u00e3o legal em contr\u00e1rio</i></b><i>. (negrito nosso) </i></p><p><i> </i></p><p><i>Ora, a Lei n. 13.323, de 2016, \u00e9 justamente a disposi\u00e7\u00e3o legal em contr\u00e1rio, pois o art. 62-A, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei n. 8.112, de 1990, n\u00e3o \u00e9 lei especial, pois se trata de regra geral a reger todos os servidores p\u00fablicos federais em todo o Pa\u00eds. J\u00e1 a Lei 13.323, de 2016, \u00e9 lei especial, a produzir efeitos apenas na remunera\u00e7\u00e3o dos servidores da C\u00e2mara dos Deputados. Nos ac\u00f3rd\u00e3os do STF, citados no douto voto do Ministro-Relator do TCU, ficaram vedadas as revis\u00f5es gerais. Mas no caso da C\u00e2mara refere-se a reajuste sobre a totalidade da remunera\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se trata de revis\u00e3o. </i></p><p><i> </i></p><p><i>Por \toutro \tlado, \tainda \tapontamos outras \t</i><b><i>OMISS\u00d5ES \te OBSCURIDADES</i></b><i> no r. Ac\u00f3rd\u00e3o do TCU aqui questionado.  </i></p><p><i> </i></p><p><b><i>Precedente do STJ citado no Acord\u00e3o aqui recorrido: EDcl no AgInt no RECURSO ESPECIAL N\u00ba 1.516.357 - discuss\u00e3o distinta da aqui tratada: </i></b></p><p><i> </i></p><p><i>O r. Ac\u00f3rd\u00e3o aqui combatido sustenta que a jurisprud\u00eancia do STJ \u00e9 no sentido de que os quintos incorporados s\u00f3 devem ser atualizados em raz\u00e3o da revis\u00e3o geral da remunera\u00e7\u00e3o dos servidores p\u00fablicos - EDcl no AgInt no Recurso Especial n. 1.516.357-RS - e informa que a partir de ent\u00e3o a jurisprud\u00eancia do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o vem convergindo para expedir o mesmo comando. </i></p><p><b><i> </i></b></p><p><i>Ocorre que a mat\u00e9ria tratada no</i><b><i> </i></b><i>EDcl no AgInt no Recurso Especial n. 1.516.357-RS - citada como fundamento por essa Corte de Contas - \u00e9 distinta a destes autos, conforme veremos a seguir.</i><b><i> </i></b></p><p><b><i> </i></b></p><p><i>No referido Recurso Especial citado no Ac\u00f3rd\u00e3o aqui contestado, discutia se, segundo </i><b><i>voto do Ministro Relator no STJ</i></b><i>, quest\u00e3o diferente da aqui debatida, a saber, conforme excerto do voto: </i></p><p><i> </i></p><p><i>\"Sustentam que o recurso especial visa o reconhecimento do direito \u00e0 atualiza\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s 1997, dos quintos j\u00e1 incorporados, para que fossem </i><b><i>corrigidos</i></b><i> </i><b><i>at\u00e9 05/09/2001</i></b><i> de acordo com </i><b><i>as fun\u00e7\u00f5es ou cargos em comiss\u00e3o mais elevados posteriormente ocupados</i></b><i> durante referido per\u00edodo, e n\u00e3o de acordo com o reajuste geral concedido aos servidores p\u00fablicos federais.  </i></p><p><b><i>Al\u00e9m disso</i></b><i>, esclarecem que </i><b><i>o outro objeto do recurso especial</i></b><i> diz respeito \u00e0 possibilidade de </i><b><i>incid\u00eancia do Adicional de Gest\u00e3o Educacional</i></b><i> (AGE) aos quintos j\u00e1 incorporados, tendo em vista que representava consider\u00e1vel valor da remunera\u00e7\u00e3o por eles recebidas ap\u00f3s maio de 1998, com a edi\u00e7\u00e3o da Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 1.657-18/98, convertida na Lei n\u00ba 9.640/98.\" </i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>Segundo consta das raz\u00f5es de recurso especial (e-STJ fls. 472/480) , os embargantes </i><b><i>pretendem</i></b><i> que os quintos j\u00e1 incorporados </i><b><i>sejam atualizados, entre abril de 1998 a setembro de 2001, de acordo com as fun\u00e7\u00f5es e cargos em comiss\u00e3o mais elevados</i></b><i> exercidos at\u00e9 a edi\u00e7\u00e3o da Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 2.225-45/2001, ocorrida em setembro de 2001, e n\u00e3o de acordo com a regra prevista na Lei n\u00ba 9.527/97, que transformou os quintos em vantagem pessoal nominalmente identificada (VPNI) , cuja atualiza\u00e7\u00e3o seria de acordo com os crit\u00e9rios aplicados \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o por ocasi\u00e3o do reajuste geral dos servidores p\u00fablicos federais. Para tanto, sustentam que (e-STJ fl. 477, grifei) : </i></p><p><i> (...) </i></p><p><b><i>Ademais</i></b><i>, os embargantes </i><b><i>requerem</i></b><i>, nas raz\u00f5es do recurso especial, </i><b><i>a incid\u00eancia do Adicional de Gest\u00e3o Educacional (AGE) </i></b><i> sobre os quintos j\u00e1 incorporados at\u00e9 a edi\u00e7\u00e3o da Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 2.225-45/2001, com base nos seguintes fundamentos (e-STJ fls. 477/480) : </i></p><p><i> (...) </i></p><p><b><i>A jurisprud\u00eancia desta Corte Superior firmou-se no sentido de que os quintos incorporados at\u00e9 a edi\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 9.527/97 devem ser atualizados de acordo com os crit\u00e9rios adotados para a revis\u00e3o geral da remunera\u00e7\u00e3o dos servidores p\u00fablicos federais</i></b><i>, pois desde ent\u00e3o ostentam natureza de vantagem pessoal nominalmente identificada (VPNI) . Ainda que a Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 2.225-45/2001 tenha restabelecido o direito \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de quintos entre abril de 1998 e setembro de 2001 - entendimento hoje superado pelo Supremo Tribunal Federal no julgamento do RE n\u00ba 638.115/CE -, referido ato normativo n\u00e3o revogou a Lei n\u00ba 9.527/97 e nem modificou o crit\u00e9rio de atualiza\u00e7\u00e3o dos quintos j\u00e1 incorporados e transformados em vantagem pessoal nominalmente identificada. </i></p><p><i> (...) </i></p><p><b><i>De igual forma, invi\u00e1vel a incid\u00eancia do Adicional de Gest\u00e3o Educacional (AGE) sobre os quintos j\u00e1 incorporados, uma vez que transformados em VPNI</i></b><i> desde a edi\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 9.527/97, n\u00e3o sofrem qualquer tipo de reajuste sen\u00e3o a corre\u00e7\u00e3o geral concedida aos servidores p\u00fablicos federais. Nesse sentido \u00e9 o entendimento pac\u00edfico deste Tribunal Superior: </i></p><p><i> (...) \" </i></p><p><i> </i></p><p><i>Portanto,</i><b><i> claro est\u00e1 que a discuss\u00e3o travada no STJ se referia \u00e0 possibilidade ou n\u00e3o de atualiza\u00e7\u00e3o dos valores</i></b><i> </i><b><i>da VPNI segundos os</i></b><i> </i><b><i>cargos/fun\u00e7\u00f5es mais elevados</i></b><i> </i><b><i>exercidos</i></b><i> pelo recorrente, </i><b><i>bem assim</i></b><i> \u00e0 possibilidade ou n\u00e3o de </i><b><i>inclus\u00e3o da AGE</i></b><i> sobre os quintos, tendo o STJ decidido, como deveria decidir, que tais altera\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o poss\u00edveis, pois a incorpora\u00e7\u00e3o foi convertida em VPNI sujeita a atualiza\u00e7\u00f5es de acordo com os crit\u00e9rios adotados para a \"revis\u00e3o geral\" da remunera\u00e7\u00e3o dos servidores p\u00fablicos federais. </i></p><p><i>Em s\u00edntese: Esse precedente do STJ </i><b><i>n\u00e3o discutiu</i></b><i> a possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o de </i><b><i>reajustes setoriais com car\u00e1ter de revis\u00e3o geral</i></b><i> sobre a VPNI, como o fez essa Corte no Ac\u00f3rd\u00e3o n. 262-TCU-Plen\u00e1rio, em que esse tema foi debatido; tendo tratado de situa\u00e7\u00e3o distinta \u00e0 da revis\u00e3o que ora se discute - n\u00e3o devendo servir, assim, com as v\u00eanias de estilo, de par\u00e2metro ou fundamento para o julgamento da ilegalidade do ato. </i></p><p><i> </i></p><p><i>Outro aspecto a ser observado: nos termos dos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e do art. 39, inciso II, da Lei n. 8.443/1992, compete ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o apreciar, para fins de registro, as concess\u00f5es de aposentadorias na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal. </i></p><p><i> </i></p><p><i>Para o exerc\u00edcio dessa compet\u00eancia, o legislador n\u00e3o fixou prazo e, por muitos anos, o entendimento era o de que a aprecia\u00e7\u00e3o dos atos concess\u00f3rios de aposentadoria, pelo TCU, n\u00e3o se subsumia ao prazo decadencial previsto no art. 54 da Lei n. 9.784, 1999. </i></p><p><i> </i></p><p><i>Contudo, o Supremo Tribunal Federal, ao apreciar a mat\u00e9ria no recurso com repercuss\u00e3o geral RE 636.553 (tema 445/STF) , passou a entender que os Tribunais de Contas est\u00e3o sujeitos ao prazo decadencial de 5 (cinco) anos para o julgamento da legalidade do ato de concess\u00e3o inicial de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o, a contar da chegada do processo \u00e0 respectiva Corte de Contas. </i></p><p><i> </i></p><p><i>Acatando o entendimento esposado pelo STF, a Corte de Contas firmou jurisprud\u00eancia no sentido de que, passados cinco anos da entrada do ato de concess\u00e3o de aposentadoria no TCU sem aprecia\u00e7\u00e3o, ele ser\u00e1 considerado tacitamente registrado: </i></p><p><i> </i></p><p><b><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/122/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 122/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a></i></b><i> (Pens\u00e3o Militar, Relator Ministro Walton Alencar Rodrigues) Ato sujeito a registro. Princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica. Aprecia\u00e7\u00e3o. Prazo. Revis\u00e3o de of\u00edcio. </i></p><p><i>Passados cinco anos, contados de forma ininterrupta, a partir da entrada de ato de concess\u00e3o inicial de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o no TCU, sem sua aprecia\u00e7\u00e3o, o ato ser\u00e1 considerado registrado tacitamente, abrindo-se, a partir da\u00ed a possibilidade de revis\u00e3o, nos termos do art. 54 da Lei 9.784/1999 (RE 636.553 - Tema 445 da Repercuss\u00e3o Geral) c/c art. 260, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU. </i></p><p><i> </i></p><p><i>No caso, o ato de aposentadoria do ex-servidor Admar Pires dos Santos foi encaminhado ao TCU para aprecia\u00e7\u00e3o por meio do antigo Sistema de Aprecia\u00e7\u00e3o e Registro dos Atos de Admiss\u00e3o e Concess\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (Sisac/TCU) , via internet, por interm\u00e9dio do formul\u00e1rio de concess\u00e3o n. 30073502-04-2017-000037-0, no dia 01/09/2017, conforme documento anexo. </i></p><p><i> </i></p><p><i>Assim, tendo em vista que </i><b><i>o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2719/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2719/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a> foi prolatado na Sess\u00e3o do dia 7/12/2022 </i></b><i>e publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Se\u00e7\u00e3o 1, de 15/12/2022, ou seja, </i><b><i>mais de 5 (cinco) anos</i></b><i> ap\u00f3s a entrada do ato na Corte de Contas, </i><b><i>a aposentadoria em tela deveria ter sido considerada tacitamente registrada.</i></b><i> </i></p><p><i> </i></p><p><i>Cabe destacar que, em atendimento ao Of\u00edcio n. 001/2020-TCU/Sefip, de 30/4/2020, o formul\u00e1rio de concess\u00e3o n. 30073502-04-2017-000037-0, do antigo sistema Sisac/TCU, foi devolvido \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados (Gestor de Pessoal) para que os dados da concess\u00e3o fossem reencaminhados ao TCU no novo pelo Sistema de Aprecia\u00e7\u00e3o e Registro dos Atos de Admiss\u00e3o e Concess\u00e3o para Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal e Empresas Estatais do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (e-Pessoal/TCU) , via internet, o que ocorreu por interm\u00e9dio do ato de concess\u00e3o n. </i></p><p><i>46.741/2020, encaminhado ao TCU no dia 10/7/2020 (anexo) . </i></p><p><i> </i></p><p><i>Contudo, deve ser considerada a data do primeiro encaminhamento (01/09/2017) , tendo em vista que o reenvio dos dados foi realizado apenas para atender ao novo sistema de inform\u00e1tica do Tribunal. </i></p><p><i> </i></p><p><i>Por isso, diverge e solicita seja sanado esse trecho do ac\u00f3rd\u00e3o. </i></p><p><i> </i></p><p><i>Por fim, mas n\u00e3o menos importante, o </i><b><i>item 9.3.4.,</i></b><i>  determina que se \"aplique o mesmo procedimento descrito no subitem 9.3.1 </i><b><i>aos demais casos de servidores ativos e inativos</i></b><i> com VPNI derivadas de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00f5es comissionadas reajustadas com base na Lei 13.323/2016\". </i></p><p><i> </i></p><p><i>Tal determina\u00e7\u00e3o, contudo, olvidou que, diferentemente do ato </i><b><i>singular de aposentadoria</i></b><i> que se examinava, uma determina\u00e7\u00e3o do Eg. TCU dirigida indiscriminadamente e de </i><b><i>forma geral a todos</i></b><i> os demais servidores desta Casa Legislativa n\u00e3o incide sobre um </i><b><i>ato complexo</i></b><i> </i><b><i>de aposentadoria</i></b><i> - este sim apenas se aperfei\u00e7oa e se perfaz com o registro do TCU nos termos da consolidada jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal.  </i></p><p><i> </i></p><p><i>Assim, n\u00e3o se tratando de ato complexo, uma determina\u00e7\u00e3o dirigida de forma geral a todos os servidores deve obrigatoriamente observar dois </i><b><i>consagrados preceitos jur\u00eddicos</i></b><i>: a pr\u00e9via abertura de contradit\u00f3rio (art. 5\u00ba da CF) e a observ\u00e2ncia da decad\u00eancia administrativa (art. 54 da Lei n. 9.784/1999) . </i></p><p><i> </i></p><p><i>Nesse sentido, tal determina\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser cumprida com essa extens\u00e3o. </i></p><p><i> </i></p><p><i>Por todo o explanado, verifica-se ter havido contradi\u00e7\u00f5es, omiss\u00f5es e obscuridades no ac\u00f3rd\u00e3o ora embargado. </i></p><p><i> </i></p><p><i>Ante o exposto, requer o </i><b><i>acolhimento dos Embargos de Declara\u00e7\u00e3o</i></b><i> com </i><b><i>efeitos infringentes</i></b><i> para tornar sem efeito a determina\u00e7\u00e3o dos itens 9.3.1 a 9.3.4, no sentido de reverter a determina\u00e7\u00e3o de absor\u00e7\u00e3o do reajuste da VPNI, mantendo seu valor inc\u00f3lume sem futuras absor\u00e7\u00f5es. </i></p><p><i> </i></p><p><i>Via de consequ\u00eancia, requer o reconhecimento da </i><b><i>legalidade</i></b><i> do ato de aposentadoria, com seu respectivo registro. </i></p><p><i> </i></p><p><i>Com fulcro nos argumentos acima constantes, pedem e esperam deferimento.\"</i></p><p class=\"list_Paragraph\"/><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIA. C\u00c2MARA DOS DEPUTADOS. INCLUS\u00c3O, NOS PROVENTOS, DE D\u00c9CIMOS DE FUN\u00c7\u00d5ES COMISSIONADAS EXERCIDAS AP\u00d3S 8/4/1998, AL\u00c9M DOS LIMITES PREVISTOS NOS ARTS. 3\u00ba E 5\u00ba DA LEI 9.624/1998. BENEF\u00cdCIO CONCEDIDO POR DECIS\u00c3O ADMINISTRATIVA. VANTAGEM J\u00c1 CONVERTIDA EM PARCELA COMPENSAT\u00d3RIA, NOS TERMOS DA MODULA\u00c7\u00c3O DEFINIDA PELO STF NO RE 638.115-CE. REAJUSTE INDEVIDO DA VPNI DE D\u00c9CIMOS COM BASE NOS REAJUSTES PREVISTOS NA LEI 13.323/2016, ESPEC\u00cdFICOS PARA OS SERVIDORES DA C\u00c2MARA DOS DEPUTADOS, MAS CONSIDERADOS INDEVIDAMENTE PELO \u00d3RG\u00c3O COMO REAJUSTE GERAL. ILEGALIDADE DO ATO. NEGATIVA DE REGISTRO. REAJUSTES CONCEDIDOS COM BASE EM ENTENDIMENTO JURISPRUDENCIAL DO TCU VIGENTE \u00c0 \u00c9POCA. IMPUGNA\u00c7\u00c3O BASEADA EM EXEGESE FIRMADA AP\u00d3S A CONCESS\u00c3O DOS REAJUSTES (AC. 11.833/2020-1\u00aa C\u00c2MARA). SEGURAN\u00c7A JUR\u00cdDICA. ALINHAMENTO DO TCU COM A DIC\u00c7\u00c3O ADOTADA PELO STF EM CASOS AN\u00c1LOGOS. DETERMINA\u00c7\u00c3O PARA DESTAQUE, NA VPNI DERIVADA DE QUINTOS/D\u00c9CIMOS DE FUN\u00c7\u00d5ES COMISSIONADAS, DO VALOR CORRESPONDENTE AOS REAJUSTES INCIDENTES DESDE A VIG\u00caNCIA DA LEI 13.323/2016, FICANDO TAL PARCELA SUJEITA A ABSOR\u00c7\u00c3O POR QUAISQUER REAJUSTES REMUNERAT\u00d3RIOS POSTERIORES A 23/10/2020, DATA DE PUBLICA\u00c7\u00c3O DO AC\u00d3RD\u00c3O 11.833/2020-TCU-1\u00aa C\u00c2MARA, MARCO INAUGURAL DO NOVO ENTENDIMENTO SOBRE A MAT\u00c9RIA. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. INEXIST\u00caNCIA DE CONTRADI\u00c7\u00c3O, OMISS\u00c3O OU OBSCURIDADE. CONHECIMENTO. REJEI\u00c7\u00c3O. CI\u00caNCIA \u00c0 EMBAGANTE.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Pessoal (AudPessoal).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tOs embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela C\u00e2mara dos Deputados em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2719/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2719/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de minha relatoria, podem ser conhecidos, visto que est\u00e3o presentes os requisitos previstos no art. 34 da lei 8.443/92 c/c o art. 287 do RI/TCU.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tPor meio do ac\u00f3rd\u00e3o embargado, o Tribunal considerou ilegal o ato de aposentadoria de Admar Pires dos Santos, ex-servidor da C\u00e2mara dos Deputados, e proferiu determina\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter geral para estender o mesmo procedimento do caso concreto aos demais servidores ativos e inativos com VPNI derivadas de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00f5es comissionadas reajustadas com base na Lei 13.323/2016.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tO cerne da quest\u00e3o refere-se ao item 9.3.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2719/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2719/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que disp\u00f5e:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"9.3.1. nos termos do art. 262, caput, do Regimento Interno deste Tribunal, e em conformidade a jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal (ADI 3.538/RS, ADI 3.840/RR, ADI 3.782/RJ, RE 638.115/CE e outros) , </i><b><i>providencie o destaque do valor correspondente aos reajustes incidentes sobre a VPNI derivada de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00f5es comissionadas, desde a vig\u00eancia da Lei 13.323/2016, no prazo 15 (quinze) dias contados da ci\u00eancia, sujeitando-o \u00e0 absor\u00e7\u00e3o por quaisquer reajustes remunerat\u00f3rios posteriores a 23/10/2020, data de publica\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11833/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11833/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></i></b><i>\"</i> (grifei) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tImportante frisar, logo de in\u00edcio, que a delibera\u00e7\u00e3o embargada alinhou a jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas \u00e0 dic\u00e7\u00e3o adotada pelo Supremo Tribunal Federal em casos an\u00e1logos, que, em respeito \u00e0 seguran\u00e7a jur\u00eddica, substitui a supress\u00e3o integral e imediata do excedente remunerat\u00f3rio impugnado pela sua convers\u00e3o em \"parcela compensat\u00f3ria\", sujeita a absor\u00e7\u00e3o pelos reajustes de vencimentos posteriores \u00e0 decis\u00e3o paradigma que assinalou a ilegalidade. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tAt\u00e9 ent\u00e3o, todos os ac\u00f3rd\u00e3os desta Corte de Contas sobre o ponto em an\u00e1lise, contados em dezenas, seguiam a f\u00f3rmula da supress\u00e3o integral e imediata da parcela correspondente aos reajustes de VPNI de quintos/d\u00e9cimos derivados da Lei 13.323/2016. Nossa base de jurisprud\u00eancia contabiliza cerca de<b> </b>cento e cinquenta<b> </b>ac\u00f3rd\u00e3os nessa linha, proferidos desde 2021.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tAssim, em que pese a compreens\u00e3o divergente da embargante, a nova modula\u00e7\u00e3o do tema definida na delibera\u00e7\u00e3o questionada estabeleceu, em tese, uma situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica menos gravosa aos servidores, em compara\u00e7\u00e3o com a exegese at\u00e9 ent\u00e3o adotada por esta Corte de Contas. Isso porque, entre a data de publica\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11833/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11833/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, 23/10/2020, e a prola\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o embargada, 7/12/2022, n\u00e3o houve reajustes remunerat\u00f3rios para os servidores. Por conseguinte, o resultado imediato desse novo <i>decisum </i>foi a manuten\u00e7\u00e3o da parcela remunerat\u00f3ria excedente, at\u00e9 o primeiro reajuste legalmente previsto, o que somente veio a ocorrer agora, em fevereiro de 2023, com a previs\u00e3o de pagamento do primeiro \u00edndice de reajuste previsto na Lei 14.528, de 9/1/2023.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tAssentados esses relevantes esclarecimentos, passo a analisar os embargos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tA recorrente alega a exist\u00eancia de contradi\u00e7\u00f5es na decis\u00e3o embargada e requer \"<i>o </i><b><i>acolhimento dos Embargos de Declara\u00e7\u00e3o</i></b><i> com </i><b><i>efeitos infringentes</i></b><i> para tornar sem efeito a determina\u00e7\u00e3o dos itens 9.3.1 a 9.3.4, no sentido de reverter a determina\u00e7\u00e3o de absor\u00e7\u00e3o do reajuste da VPNI, mantendo seu valor inc\u00f3lume sem futuras absor\u00e7\u00f5es</i>.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.\tA primeira contradi\u00e7\u00e3o apontada na decis\u00e3o embargada diz respeito a suposto conflito entre o item 9.3.1., transcrito no item 3 do presente voto, e o item 9.2., que dispensou o ressarcimento de parcelas irregulares recebidas de boa-f\u00e9. Alega a embargante:</p><p><i>\"Conforme se observa, o item 9.2 do Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e9 conflitante com o item n. 9.3.1, no primeiro caso, o Tribunal de Contas determinou: \"9.2. nos termos da S\u00famula-TCU 106, dispensar a reposi\u00e7\u00e3o de eventuais parcelas remunerat\u00f3rias irregulares recebidas de boa-f\u00e9\"; j\u00e1 no item 9.3.1, o TCU determinou que a C\u00e2mara dos Deputados: \"providencie o destaque do valor correspondente aos reajustes incidentes sobre a VPNI derivada de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00f5es comissionadas, desde a vig\u00eancia da Lei 13.323/2016, no prazo 15 (quinze) dias contados da ci\u00eancia, sujeitando-o \u00e0 absor\u00e7\u00e3o por quaisquer reajustes remunerat\u00f3rios posteriores a 23/10/2020, data de publica\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11833/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11833/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>\". </i></p><p><i> Por certo, a absor\u00e7\u00e3o dessa parcela impugnada pelo Egr\u00e9gio Tribunal por reajustes remunerat\u00f3rios posteriores equivale a cobrar a reposi\u00e7\u00e3o de eventuais parcelas remunerat\u00f3rias irregulares recebidas de boa-f\u00e9, mas s\u00f3 que no futuro, ou seja, a reposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorreria agora, mas mais \u00e0 frente. Fato a demonstrar contradi\u00e7\u00e3o entre esses apontados itens do Ac\u00f3rd\u00e3o ora embargado\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.\tN\u00e3o existe a alvitrada contradi\u00e7\u00e3o. A dispensa de ressarcimento de quantias irregulares recebidas de boa-f\u00e9 refere-se ao tempo passado, n\u00e3o havendo que se falar de devolu\u00e7\u00e3o de parcelas futuras. A pr\u00f3pria defini\u00e7\u00e3o do termo \"reposi\u00e7\u00e3o\" denota estado anterior ou antigo. Ademais, conforme j\u00e1 anotado, o ac\u00f3rd\u00e3o em quest\u00e3o n\u00e3o imp\u00f4s, \u00e0 data de sua publica\u00e7\u00e3o, nenhuma obriga\u00e7\u00e3o de restitui\u00e7\u00e3o de valores a qualquer servidor. Tal hip\u00f3tese s\u00f3 vir\u00e1 a ocorrer se o \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel, amparado pelo efeito suspensivo dos presentes embargos, diferir a implementa\u00e7\u00e3o do comando de absor\u00e7\u00e3o da parcela compensat\u00f3ria para al\u00e9m do pagamento do primeiro reajuste previsto na recent\u00edssima Lei 14.528/2023. Mas, obviamente, tal efeito em nada se confunde com a aplica\u00e7\u00e3o da S\u00famula 106 no caso individual apreciado nestes autos, cujo objetivo foi preservar os pagamentos anteriores \u00e0 decis\u00e3o de m\u00e9rito do Tribunal.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.\tOutra alegada contradi\u00e7\u00e3o repousaria no fato de que a aposentadoria do ex-servidor Admar Pires dos Santos, segundo a embargante, deveria ter sido considerada tacitamente registrada. Isso porque, ainda de acordo com a recorrente, o ato de aposentadoria \"...<i>foi encaminhado ao TCU para aprecia\u00e7\u00e3o por meio do antigo Sistema de Aprecia\u00e7\u00e3o e Registro dos Atos de Admiss\u00e3o e Concess\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (Sisac/TCU) , via internet, por interm\u00e9dio do formul\u00e1rio de concess\u00e3o n. 30073502-04-2017-000037-0, no dia 01/09/2017, conforme documento anexo.\" Assim, tendo em vista que </i><b><i>o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2719/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2719/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a> foi prolatado na Sess\u00e3o do dia 7/12/2022 </i></b><i>e publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Se\u00e7\u00e3o 1, de 15/12/2022, ou seja, </i><b><i>mais de 5 (cinco) anos</i></b><i> ap\u00f3s a entrada do ato na Corte de Contas, </i><b><i>a aposentadoria em tela deveria ter sido considerada tacitamente registrada.</i></b><i>\".</i></p><p>12.\tEm primeiro lugar importa registrar que o mencionado \"<i>documento anexo</i>\" n\u00e3o consta dos autos. Segundo, ao pesquisar o CPF do ex-servidor nos sistemas do Tribunal, encontra-se somente um processo al\u00e9m do presente, o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2371520219\" target=\"_blank\">Processo 023.715/2021-9</a>, que se refere ao ato de n\u00ba 46741/2020. </p><h3><i>N\u00daMERO DE CONTROLE</i></h3><p class=\"normal_ (Web) \"><i>46741/2020</i></p><h3><i>SERVIDOR</i></h3><p class=\"normal_ (Web) \"><i>***.863.421-**-ADMAR PIRES DOS SANTOS</i></p><h3><i>PROCESSO</i></h3><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2371520219\" target=\"_blank\">Processo 023.715/2021-9</a></i></p><h3><i>TIPO DO ATO</i></h3><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Aposentadoria</i></p><h3><i>UNIDADE JURISDICIONADA RESPONS\u00c1VEL</i></h3><p class=\"normal_ (Web) \"><i>C\u00e2mara dos Deputados</i></p><h3><i>IN\u00cdCIO DA VIG\u00caNCIA</i></h3><p class=\"normal_ (Web) \"><i>30/11/2016</i></p><h3><i>SITUA\u00c7\u00c3O</i></h3><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Apreciado ilegal-Tribunal de Contas da Uni\u00e3o</i></p><h3><i>DATA DE ENCAMINHANDO DO ATO AO TCU</i></h3><p class=\"normal_ (Web) \"><i>10/07/2020</i></p><h3><i>RESULTADO DO JULGAMENTO</i></h3><p class=\"normal_ (Web) \"><i>ILEGAL</i></p><h3><i>COLEGIADO</i></h3><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Primeira C\u00e2mara</i></p><h3><i>DATA DA SESS\u00c3O</i></h3><p class=\"normal_ (Web) \"><i>27/07/2021</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.\tO ato de n\u00ba 46741/2020, constante da pe\u00e7a 3 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2371520219\" target=\"_blank\">Processo 023.715/2021-9</a>, <b>foi encaminhado ao TCU em 10/7/2020</b> e apreciado mediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10520/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10520/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Relator: Ministro Jorge Oliveira) , na Sess\u00e3o telepresencial de 7/7/2021 (Ata n\u00ba 26.2021 - 1\u00aa C\u00e2mara) , proferido nos seguintes termos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b><i>\"<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10520/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10520/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></i></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"paragraph\"><i>VISTO e relacionado este processo relativo ao ato de aposentadoria de Admar Pires dos Santos emitido pela C\u00e2mara dos Deputados e submetido a este Tribunal para fins de registro.</i></p><p class=\"paragraph\"><i>Considerando que as an\u00e1lises empreendidas pela Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais - Sefip detectaram a inclus\u00e3o irregular nos proventos de parcelas decorrentes da incorpora\u00e7\u00e3o de quintos ou d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas ap\u00f3s 8/4/1998, al\u00e9m dos limites previstos nos arts. 3\u00ba e 5\u00ba da Lei 9.624/1998, que admitiam, ap\u00f3s aquela data, apenas a contabiliza\u00e7\u00e3o de tempo residual para integraliza\u00e7\u00e3o de um d\u00e9cimo decorrente do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o iniciado at\u00e9 10/11/1997, data de publica\u00e7\u00e3o da Medida Provis\u00f3ria 1.595-14, convertida na Lei 9.527/1997, que extinguiu a vantagem dos quintos/d\u00e9cimos;</i></p><p class=\"paragraph\"><i>considerando que a irregularidade identificada \u00e9 tema de jurisprud\u00eancia pacificada desta Corte de Contas, especialmente a partir do julgamento pelo Supremo Tribunal Federal - STF, em repercuss\u00e3o geral, do Recurso Extraordin\u00e1rio - RE 638.115/CE;</i></p><p class=\"paragraph\"><i>considerando que a parcela impugnada pode ter sido concedida a partir de decis\u00e3o judicial transitada em julgado, de decis\u00e3o judicial n\u00e3o transitada em julgado ou de decis\u00e3o administrativa, o que, segundo a modula\u00e7\u00e3o de efeitos do julgamento do RE 638.115/CE feita pelo Supremo Tribunal Federal, imp\u00f5e sua convers\u00e3o em parcela compensat\u00f3ria, que dever\u00e1 ser absorvida por reajustes futuros nas duas \u00faltimas hip\u00f3teses;</i></p><p class=\"paragraph\"><i>considerando que, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1414/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1414/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, este Tribunal fixou entendimento no sentido da possibilidade de aprecia\u00e7\u00e3o de ato sujeito a registro mediante rela\u00e7\u00e3o, na forma do artigo 143, inciso II, do Regimento Interno deste Tribunal, nas hip\u00f3teses em que a ilegalidade do ato decorra exclusivamente de quest\u00e3o jur\u00eddica de solu\u00e7\u00e3o j\u00e1 pacificada na jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas;</i></p><p class=\"paragraph\"><i>considerando a presun\u00e7\u00e3o de boa-f\u00e9 do interessado; </i></p><p class=\"paragraph\"><i>considerando que o ato ora examinado deu entrada no TCU h\u00e1 menos de cinco anos; e</i></p><p class=\"paragraph\"><i>considerando, por fim, os pareceres convergentes da Sefip e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU - MPTCU.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, com fundamento nos artigos 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c os artigos 17, inciso III, 143, inciso II, 260 e 262 do Regimento Interno, em:</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>a) considerar ilegal e negar registro ao ato de aposentadoria de Admar Pires dos Santos;</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>b) expedir as determina\u00e7\u00f5es contidas no item 1.7 abaixo: </i></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b><i>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2371520219\" target=\"_blank\">Processo 023.715/2021-9</a> (APOSENTADORIA) </i></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><i>\t1.1. Interessado: Admar Pires dos Santos (144.863.421-00) </i></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><i>\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: C\u00e2mara dos Deputados</i></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><i>\t1.3. Relator: Ministro Jorge Oliveira</i></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><i>\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima</i></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><i>\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</i></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><i>\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</i></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><i>\t1.7. Determinar \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados que:</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>1.7.1. promova, no prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o desta decis\u00e3o, o destaque da parcela incorporada a partir do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas entre 8/4/1998 e 4/9/2001 e a transforme em parcela compensat\u00f3ria, devendo a mesma ser absorvida por quaisquer reajustes futuros, consoante decidido pelo STF no RE 638.115/CE, caso a mesma tenha sido concedida por decis\u00e3o judicial n\u00e3o transitada em julgado ou por decis\u00e3o administrativa; </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>1.7.2. d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o desta decis\u00e3o, de seu inteiro teor ao interessado e o alerte de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventual recurso junto ao TCU n\u00e3o o eximir\u00e1 da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</i></p><p><i>1.7.3. encaminhe ao TCU, no prazo de trinta dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o desta decis\u00e3o, comprovante da data de ci\u00eancia do teor desta delibera\u00e7\u00e3o pelo ex-servidor.</i></p><p><i>Dados da Sess\u00e3o:Ata n\u00b0 26/2021 - 1\u00aa C\u00e2mara </i></p><p><i>Data: 27/7/2021 - Telepresencial </i></p><p><i>Relator: Ministro JORGE OLIVEIRA</i></p><p><i>Presidente: Ministro WALTON ALENCAR RODRIGUES </i></p><p><i>Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Subprocurador-Geral PAULO SOARES BUGARIN\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14.\tJ\u00e1 o ato de n\u00ba 131171/2021, objeto destes autos (pe\u00e7a 3) , foi <b>encaminhado ao TCU em 4/10/2021</b> e apreciado mediante a decis\u00e3o ora embargada, proferida em 7/12/2022 (Ata n\u00b0 46/2022 - Plen\u00e1rio) :</p><h3><i>N\u00daMERO DE CONTROLE</i></h3><p class=\"normal_ (Web) \"><i>131171/2021</i></p><h3><i>SERVIDOR</i></h3><p class=\"normal_ (Web) \"><i>***.863.421-**-ADMAR PIRES DOS SANTOS</i></p><h3><i>PROCESSO</i></h3><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1933120223\" target=\"_blank\">Processo 019.331/2022-3</a></i></p><h3><i>TIPO DO ATO</i></h3><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Aposentadoria</i></p><h3><i>UNIDADE JURISDICIONADA RESPONS\u00c1VEL</i></h3><p class=\"normal_ (Web) \"><i>C\u00e2mara dos Deputados</i></p><h3><i>IN\u00cdCIO DA VIG\u00caNCIA</i></h3><p class=\"normal_ (Web) \"><i>30/11/2016</i></p><h3><i>SITUA\u00c7\u00c3O</i></h3><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Apreciado ilegal-Tribunal de Contas da Uni\u00e3o</i></p><h3><b><i>DATA DE ENCAMINHANDO DO ATO AO TCU</i></b></h3><p class=\"normal_ (Web) \"><b><i>04/10/2021</i></b></p><h3><i>RESULTADO DO JULGAMENTO</i></h3><p class=\"normal_ (Web) \"><i>ILEGAL</i></p><h3><i>COLEGIADO</i></h3><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Plen\u00e1rio</i></p><h3><b><i>DATA DA SESS\u00c3O</i></b></h3><p class=\"normal_ (Web) \"><b><i>07/12/2022</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.\tProvavelmente, a emiss\u00e3o deste segundo ato foi decorr\u00eancia da impugna\u00e7\u00e3o anterior, mediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10520/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10520/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, que, via de regra, enseja a emiss\u00e3o de novo ato.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">16.\tN\u00e3o \u00e9 demais dizer que o marco inicial de contagem do prazo quinquenal para registro t\u00e1cito \u00e9 a data de disponibiliza\u00e7\u00e3o ou envio do ato a este Tribunal, conforme estatu\u00eddo no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/122/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 122/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues) , com base na dic\u00e7\u00e3o abra\u00e7ada pelo Supremo Tribunal Federal, <i>verbis</i>:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Passados cinco anos, contados de forma ininterrupta, a partir da entrada de ato de concess\u00e3o inicial de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o no TCU, sem sua aprecia\u00e7\u00e3o, o ato ser\u00e1 considerado registrado tacitamente, abrindo-se, a partir da\u00ed, a possibilidade de revis\u00e3o, nos termos do art. 54 da Lei 9.784/1999 (RE 636.553 - Tema 445 da Repercuss\u00e3o Geral) c/c art. 260, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">17.\tE, conforme visto, o caso vertente n\u00e3o denota o transcurso desse prazo, pois o ato versado nestes autos foi disponibilizado ao Tribunal em 4/10/2021, e apreciado em 7/12/2022.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">18.\tAssim, n\u00e3o prospera o argumento da embargante no sentido de que a aposentadoria em an\u00e1lise deveria ter sido considerada tacitamente registrada em raz\u00e3o do encaminhamento \"...<i>via internet, por interm\u00e9dio do formul\u00e1rio de concess\u00e3o n. 30073502-04-2017-000037-0, no dia 01/09/2017, conforme documento anexo</i>\", repetindo-se que o mencionado anexo n\u00e3o consta dos autos nem dos embargos em an\u00e1lise.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">19.\tOutra contradi\u00e7\u00e3o residiria na quest\u00e3o da seguran\u00e7a jur\u00eddica. Alega a embargante:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"Nesse passo, trago ao Plen\u00e1rio proposta alternativa que confere \u00e0 mat\u00e9ria - em respeito \u00e0 seguran\u00e7a jur\u00eddica - o mesmo tratamento dado pelo Supremo Tribunal Federal no julgamento dos embargos incidentes na A\u00e7\u00e3o Direta de Inconstitucionalidade ADI 3.538/RS, que considerou inconstitucional, por v\u00edcio de iniciativa, lei estadual proposta pelo Poder Judici\u00e1rio do Rio Grande do Sul que concedera \"revis\u00e3o anual salarial\" aos servidores daquele poder. A impugna\u00e7\u00e3o ocorreu com fundamento no art. 37, inciso X, c/c art. 61, \u00a71\u00ba, inciso II, al\u00ednea \"a\", da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, segundo os quais, a lei concessiva de \"revis\u00e3o geral anual\" remunerat\u00f3ria de servidores \u00e9 de iniciativa privativa do Chefe do Poder Executivo. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i> No mencionado aresto, o E. STF, alinhado \u00e0 f\u00f3rmula de modula\u00e7\u00e3o adotada em outros julgados igualmente relativos \u00e0 impugna\u00e7\u00e3o de verbas remunerat\u00f3rias de servidores (ADI 3.840/RR, relator: Ministro Gilmar Mendes, DJe 17/6/2020; ADI 3.782, idem, DJe 17/6/2020; RE 638.115/CE, idem, DJe 8/5/2020) , decidiu \"modular os efeitos da decis\u00e3o (...) , de modo a garantir que os servidores tenham o pagamento do valor correspondente ao reajuste mantido at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o integral por quaisquer reajustes futuros concedidos a eles.\" Em outras palavras, o Supremo decidiu manter o pagamento do valor correspondente ao reajuste, at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o por quaisquer reajustes futuros.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">20.\tConforme apontado pela embargante, no caso citado o \"<i>Supremo decidiu manter o pagamento do valor correspondente ao reajuste, at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o por quaisquer reajustes futuros\".</i> Ora, a decis\u00e3o embargada \u00e9 justamente nesse mesmo sentido, pois sujeita a parcela embargada \u00e0 absor\u00e7\u00e3o por quaisquer reajustes remunerat\u00f3rios posteriores a 23/10/2020, data de publica\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11833/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11833/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>. Portanto, tamb\u00e9m quanto a esse ponto n\u00e3o procede o argumento da embargante.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">21.\tQuanto \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de \"<i>outras omiss\u00f5es e obscuridades</i>\" referentes ao fato de que o precedente do Superior Tribunal de Justi\u00e7a citado como um dos fundamentos do ac\u00f3rd\u00e3o embargado trataria de tema distinto ao versado nos presentes autos, tal alega\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m n\u00e3o prospera.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">22.\t\u00c9 que a men\u00e7\u00e3o ao ac\u00f3rd\u00e3o do STJ no julgamento dos EDcl-AgInt-RE 1.516.357-RS (Relator: Min. Mauro Campbell Marques; sess\u00e3o de 21/6/2018) consta da transcri\u00e7\u00e3o do voto do Ministro Vital do R\u00eago no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3223/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3223/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, por mim invocada exclusivamente para refor\u00e7ar a tese - j\u00e1 muito bem sedimentada na jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas - quanto \u00e0 irregularidade da aplica\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de reajuste previstos em lei que n\u00e3o seja claramente destinada \u00e0 \"revis\u00e3o geral da remunera\u00e7\u00e3o dos servidores p\u00fablicos federais\". Esse \u00e9 o entendimento que sustenta uma das ilegalidades do ato apreciado neste processo, reiterada, conforme assinalei h\u00e1 pouco, em mais de 150 ac\u00f3rd\u00e3os deste Tribunal. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">23.\tJ\u00e1 as determina\u00e7\u00f5es alvejadas pela embargante decorrem de outra exegese, complementar, firmada no aresto questionado: a substitui\u00e7\u00e3o - menos gravosa - do comando para supress\u00e3o integral e imediata dos excessos remunerat\u00f3rios decorrentes dos reajustes indevidos de VPNI pela sua convers\u00e3o em parcela compensat\u00f3ria, sujeita a absor\u00e7\u00e3o por reajustes futuros. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">24.\tLogo, o ponto suscitado n\u00e3o traz nenhum laivo de omiss\u00e3o, contradi\u00e7\u00e3o nem obscuridade.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">25.\tSendo assim, n\u00e3o identifico raz\u00f5es para acolher os presentes embargos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">26.\tPara finalizar, pontuo que os presentes embargos revelam, em certa medida, a inten\u00e7\u00e3o de ver preservados os reajustes incidentes sobre a VPNI de quintos/d\u00e9cimos baseados nos \u00edndices da Lei 13.323/2016, aplicando-se o entendimento inaugurado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11833/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11833/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> apenas aos reajustes posteriores \u00e0 sua publica\u00e7\u00e3o. A prosperar tal intento, perderiam objeto a determina\u00e7\u00e3o para destaque e convers\u00e3o dos valores excedentes de VPNI em parcelas compensat\u00f3rias, sujeitas a absor\u00e7\u00e3o por reajustes futuros.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">27.\tPor um lado, caso se considere que, at\u00e9 a prola\u00e7\u00e3o da referida decis\u00e3o paradigma de 2020, a extens\u00e3o \u00e0s VPNI dos reajustes previstos nas Leis 13.323/2016 (no \u00e2mbito da C\u00e2mara dos Deputados) e 13.302/2016 (para o Senado) amparava-se na jurisprud\u00eancia deste Tribunal firmada no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2888/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2888/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relator: Ministro Ubiratan Aguiar) , e reiterada, em grau de recurso, no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/262/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 262/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relator: Ministro Valmir Campelo) , poder-se-ia cogitar a preserva\u00e7\u00e3o desses reajustes a bem da seguran\u00e7a jur\u00eddica, pois, at\u00e9 o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11833/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11833/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, ambas as Casas Legislativas agiam com base no aval que esta Corte de Contas dera nos precedentes de 2008 e 2011.  Foi a partir de 2020, que o Tribunal reviu sua posi\u00e7\u00e3o, para come\u00e7ar a impugnar esse tipo de reajuste. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">28.\tA atua\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara e do Senado em conformidade com as duas delibera\u00e7\u00f5es pregressas deste Tribunal, de 2008 e 2011, foi sopesada no voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o embargado, inclusive para invocar o princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica, por\u00e9m com solu\u00e7\u00e3o diversa, mais alinhada \u00e0 jurisprud\u00eancia do E. STF, <i>verbis</i>: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>15. Ao transpor, para o caso vertente, a modula\u00e7\u00e3o adotada pelo Pret\u00f3rio Excelso em casos da esp\u00e9cie, considero aplic\u00e1vel a data de publica\u00e7\u00e3o do primeiro precedente desta Corte de Contas que assinalou a irregularidade em comento, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11833/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11833/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, ocorrida em 23/10/2020. Veja-se que, embora esse precedente refira-se ao Senado Federal, restou demonstrado que a tese nele apresentada aplica-se igualmente \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o dada pela C\u00e2mara dos Deputados \u00e0 Lei 13.323/2016.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>16. Ressalto que, at\u00e9 o advento dessa decis\u00e3o paradigma, prevalecia, em nossa jurisprud\u00eancia, a dic\u00e7\u00e3o firmada no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2888/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2888/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relator: Ministro Ubiratan Aguiar) , reiterada, em grau de recurso, no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/262/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 262/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relator: Ministro Valmir Campelo) , pela legalidade dos reajustes de VPNI mediante leis de reajuste remunerat\u00f3rio propostas pelo Senado e pela C\u00e2mara dos Deputados. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>17. No <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2888/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2888/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, este Tribunal, em decis\u00e3o un\u00e2nime, considerou improcedente representa\u00e7\u00e3o formulada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, a questionar \"a legalidade da aplica\u00e7\u00e3o dos percentuais previstos nas Leis 11.169/2005, 11.170/2005 e 11.383/2006 \u00e0s parcelas recebidas pelos servidores da C\u00e2mara dos Deputados, do Senado Federal e deste Tribunal a t\u00edtulo de VPNI\". O autor da representa\u00e7\u00e3o sustentava o mesmo argumento posteriormente acolhido, em 2020, a partir do 11.833/2020- Primeira C\u00e2mara. No <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/262/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 262/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o Tribunal negou provimento ao pedido de reexame interposto contra a delibera\u00e7\u00e3o antecedente, pelo Parquet especializado, ratificando a tese pela legalidade dos reajustes. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>18. Assim, ao aplicar os \u00edndices de reajuste previstos na Lei 13.323/2016 sobre as VPNI decorrentes de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00f5es comissionadas, a C\u00e2mara dos Deputados orientou-se pela jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas assentada \u00e0 \u00e9poca, alterada apenas em 2020.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>19. Com base nessas pondera\u00e7\u00f5es, acolho, em parte e com ajustes de forma, a proposta de encaminhamento formulada pela unidade t\u00e9cnica e chancelada pelo Parquet especializado, para considerar ilegal o ato de aposentadoria de Admar Pires dos Santos, negando-lhe registro, </i><b><i>divergindo dos pareceres quanto \u00e0 determina\u00e7\u00e3o proposta no item 11.2 da respectiva instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito,</i></b><i> </i><b><i>para substituir o comando de retifica\u00e7\u00e3o imediata dos \"valores percebidos a t\u00edtulo de incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos da servidora, para os valores anteriores \u00e0 vig\u00eancia da Lei 13.323/2016\", por determina\u00e7\u00e3o para destacar da VPNI derivada dos quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00f5es comissionadas o valor correspondente aos reajustes incidentes desde a vig\u00eancia da Lei 13.323/2016, promovendo sua absor\u00e7\u00e3o por quaisquer reajustes remunerat\u00f3rios posteriores a 23/10/2020, data de publica\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11833/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11833/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></i></b><i>. </i> (Grifo do original) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">29.\tPortanto, a tese da convalida\u00e7\u00e3o plena dos reajustes concedidos at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11833/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11833/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> n\u00e3o pode ser enfrentada nos presentes embargos, pois implica evidente rediscuss\u00e3o de m\u00e9rito do ac\u00f3rd\u00e3o alvejado, o que, na esp\u00e9cie, seria cab\u00edvel apenas em pedido de reexame. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAnte o exposto, VOTO por que seja aprovado o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 8 de mar\u00e7o de 2023.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">ANTONIO ANASTASIA </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230313", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=818928", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=818928", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}