{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2575827", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 482/2023 ATA 11/2023 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "482", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "11/2023", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/482/2023/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 482/2023-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"paragraph\">VISTOS e relacionados estes autos, originariamente de tomada de contas especial e que, na atual fase processual, examina a admissibilidade de peti\u00e7\u00e3o, nominada como recurso, apresentada por Marin\u00eas Aparecida Gomes Moreira contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1600/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1600/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>. </p><p class=\"paragraph\">Considerando que a decis\u00e3o recorrida n\u00e3o conheceu de recurso apresentado pela mesma respons\u00e1vel contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1947/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1947/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que, por sua vez, apreciou recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m interposto por ela;</p><p class=\"paragraph\">considerando que n\u00e3o existe previs\u00e3o normativa para o recurso pretendido pela respons\u00e1vel;</p><p class=\"paragraph\">considerando que, em caso de interposi\u00e7\u00e3o de recursos da mesma esp\u00e9cie, somente o primeiro \u00e9 apreciado e, em rela\u00e7\u00e3o aos demais, opera-se preclus\u00e3o consumativa;</p><p class=\"paragraph\">considerando n\u00e3o ser poss\u00edvel receber o expediente como recurso de revis\u00e3o, pois tal instrumento recursal somente pode ser conhecido em hip\u00f3teses espec\u00edficas e excepcionais, descritas no artigo 35 da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"paragraph\">considerando a edi\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 344, de 11 de outubro de 2022, que passou a regulamentar, no \u00e2mbito do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, a prescri\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio das pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento;</p><p class=\"paragraph\">considerando que, nos termos dessa norma, \"<i> (...) incide a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente se o processo ficar paralisado por mais de tr\u00eas anos, pendente de julgamento ou despacho, sem preju\u00edzo da responsabilidade funcional decorrente da paralisa\u00e7\u00e3o, se for o caso</i>\" (art. 8\u00ba) ;</p><p class=\"paragraph\">considerando que o exame efetuado pela Unidade de Auditoria Especializada em Recursos (AudRecursos) confirma a ocorr\u00eancia dessa esp\u00e9cie prescricional, tendo o processo ficado paralisado por mais de tr\u00eas anos na fase interna;</p><p class=\"paragraph\">considerando que, nos termos do art. 11 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 344/2022, o processo dever\u00e1 ser arquivado quando reconhecida a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva e da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 totalidade das irregularidades; </p><p class=\"paragraph\">considerando os pareceres uniformes emitidos nos autos pela unidade t\u00e9cnica e pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU.</p><p class=\"paragraph\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, com fundamento no art. 33 da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 143, inciso V, al\u00ednea \"a\", e 278, \u00a7 3\u00ba, do Regimento Interno do TCU e com os arts. 8\u00ba e 11 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 344/2022, em: </p><p class=\"paragraph\">a) n\u00e3o conhecer da pe\u00e7a encaminhada por Marin\u00eas Aparecida Gomes Moreira por aus\u00eancia de previs\u00e3o normativa;</p><p class=\"paragraph\">b) reconhecer a ocorr\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o intercorrente e tornar insubsistente o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1073/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1073/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p class=\"paragraph\">c) encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 recorrente, aos demais respons\u00e1veis, ao Instituto Nacional do Seguro Social (INSS) , \u00e0 Advocacia-Geral da Uni\u00e3o e \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de S\u00e3o Paulo; e</p><p class=\"paragraph\">d) arquivar este processo.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2751220177\" target=\"_blank\">Processo 027.512/2017-7</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Recorrente: Marin\u00eas Aparecida Gomes Moreira (XXX.896.578-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Demais respons\u00e1veis: Franksmar Messias Barboza (XXX.823.648-XX) e Vera L\u00facia Ferreira Costa (XXX.635.358-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Unidade: Instituto Nacional do Seguro Social (INSS) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relator: Ministro Jorge Oliveira</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Relator da delibera\u00e7\u00e3o recorrida: Ministro Jorge Oliveira</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Unidade T\u00e9cnica: Unidade de Auditoria Especializada em Recursos (AudRecursos) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Representa\u00e7\u00e3o legal: Guilherme Gon\u00e7alves Martin (42989/OAB-DF) , El\u00edsio de Azevedo Freitas (18596/OAB-DF) , C\u00e1ssio Aur\u00e9lio Lavorato (249938/OAB-SP) , Orlando Faracco Neto (174922/OAB-SP) e outros</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.9. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "22/03/2023", "ENTIDADE": " Instituto Nacional do Seguro Social (INSS)", "INTERESSADOS": " Marin\u00eas Aparecida Gomes Moreira (XXX.896.578-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02751220177\" target=\"_blank\">027.512/2017-7</a>", "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Jorge Oliveira", "ADVOGADO": " Guilherme Gon\u00e7alves Martin (42989/OAB-DF), El\u00edsio de Azevedo Freitas (18596/OAB-DF), C\u00e1ssio Aur\u00e9lio Lavorato (249938/OAB-SP), Orlando Faracco Neto (174922/OAB-SP) e outros", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Recursos (AudRecursos)", "DTATUALIZACAO": "20230323", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=27357442", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=27357442", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}