{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2576044", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 494/2023 ATA 11/2023 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "494", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "11/2023", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/494/2023/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 494/2023-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que este Tribunal, por meio dos Ac\u00f3rd\u00e3os 1.085/2018, 2.678/2018 e 521/2021, todos do Plen\u00e1rio, decidiu pela necessidade de devolu\u00e7\u00e3o das contribui\u00e7\u00f5es indevidamente efetuadas pela Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz (Fiocruz) em favor do Instituto Oswaldo Cruz de Seguridade Social (Fioprev) para financiamento de fundo de previd\u00eancia complementar;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">considerando que, ap\u00f3s a prola\u00e7\u00e3o dessas decis\u00f5es, formou-se consenso sobre o montante a ser devolvido a partir de c\u00e1lculos e manifesta\u00e7\u00f5es da Superintend\u00eancia Nacional de Previd\u00eancia Complementar (Previc) , da Fiocruz e do Fioprev, o qual somava, na data-base de dezembro de 2019, R$ 125.924.285,60 (pe\u00e7a 152, p. 3) ;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">considerando que o Fioprev demonstrou nos autos os esfor\u00e7os realizados para dar cumprimento \u00e0 decis\u00e3o desta Corte (pe\u00e7as 177-181) , e que, em aten\u00e7\u00e3o ao subitem 9.1.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1085/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1085/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, apresentou comprovante de pagamento parcial no montante de R$ 124.612.597,24, alcan\u00e7ando a quase totalidade do valor devido;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">considerando que j\u00e1 houve prorroga\u00e7\u00e3o de prazo para atendimento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1085/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1085/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, at\u00e9 a data de 8/1/2023, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2219/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2219/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">considerando as justificativas e o novo pedido de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo apresentados pelo Fioprev (pe\u00e7a 221) ;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de Plen\u00e1rio, ACORDAM, por unanimidade, de acordo com os pareceres emitidos nos autos e com fundamento nos arts. 143, inciso V, al\u00ednea \"e\", 183, par\u00e1grafo \u00fanico, e 185, do Regimento Interno do TCU, em prorrogar, por mais 120 (noventa) dias, at\u00e9 8/5/2023, o prazo para que o Instituto Oswaldo Cruz de Seguridade Social (Fioprev) d\u00ea cumprimento ao disposto no subitem 9.1.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1085/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1085/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2632520160\" target=\"_blank\">Processo 026.325/2016-0</a> (RELAT\u00d3RIO DE AUDITORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1veis: Nisia Veronica Trindade Lima (CPF XXX.005.407-XX) ; Paulo Ernani Gadelha Vieira (CPF XXX.312.997-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Interessados: Instituto Oswaldo Cruz de Seguridade Social (CPPJ 28.954.717/0001-91) ; Superintend\u00eancia Nacional de Previd\u00eancia Complementar (CNPJ 07.290.290/0001-02) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Unidade: Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relator: Ministro Jhonatan de Jesus.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Unidades T\u00e9cnicas: Unidade de Auditoria Especializada em Bancos P\u00fablicos e Reguladores Financeiros (AudBancos) e Secretaria de Apoio \u00e0 Gest\u00e3o de Processos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: Lucas Namorato Barros (OAB/MG 109.015) , e outros, representando Instituto Oswaldo Cruz de Seguridade Social; Eduardo Marcelo de Lima Sales (OAB/RJ 64.141) e outros, representando Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "22/03/2023", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz.", "INTERESSADOS": " Nisia Veronica Trindade Lima (CPF XXX.005.407-XX); Paulo Ernani Gadelha Vieira (CPF XXX.312.997-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02632520160\" target=\"_blank\">026.325/2016-0</a>", "RELATOR": "JHONATAN DE JESUS", "ADVOGADO": " Lucas Namorato Barros (OAB/MG 109.015), e outros, representando Instituto Oswaldo Cruz de Seguridade Social; Eduardo Marcelo de Lima Sales (OAB/RJ 64.141) e outros, representando Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "RELAT\u00d3RIO DE AUDITORIA (RA)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Bancos P\u00fablicos e Reguladores Financeiros (AudBancos) e Secretaria de Apoio \u00e0 Gest\u00e3o de Processos.", "DTATUALIZACAO": "20230323", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=27304348", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=27304348", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}