{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2566150", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 541/2023 ATA 11/2023 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "541", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "11/2023", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos que tratam de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado do Paran\u00e1 (FIEP/PR) e pelo Instituto Euvaldo Lodi no Estado do Paran\u00e1 (IEL/PR) , em face do subitem 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2324/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2324/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer, com fulcro no art. 34, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.443/1992, os embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado do Paran\u00e1 (FIEP/PR) e pelo Instituto Euvaldo Lodi no Estado do Paran\u00e1 (IEL/PR) em face do subitem 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2324/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2324/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, para, no m\u00e9rito, acolh\u00ea-los parcialmente, com a integra\u00e7\u00e3o ao voto embargado da an\u00e1lise das alega\u00e7\u00f5es recursais realizada no voto que fundamenta a presente delibera\u00e7\u00e3o, sem haver, todavia, altera\u00e7\u00e3o no ac\u00f3rd\u00e3o embargado;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. notificar os embargantes sobre esta delibera\u00e7\u00e3o.</p>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela Federa\u00e7\u00e3o das Industrias do Estado do Paran\u00e1 e pelo Instituto Euvaldo Lodi N\u00facleo Regional do Paran\u00e1 contra decis\u00e3o que conheceu e negou provimento a pedido de reexame.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "22/03/2023", "ENTIDADE": " Departamento Regional do Senai no Estado do Paran\u00e1 e Departamento Regional do Sesi no Estado do Paran\u00e1.", "INTERESSADOS": "3. Recorrentes: Instituto Euvaldo Lodi N\u00facleo Regional do Paran\u00e1 (75.047.399/0001-65) e Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado do Paran\u00e1 (76.709.898/0002-14).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02255520196\" target=\"_blank\">022.555/2019-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Vital do R\u00eago (Relator), Jorge Oliveira, Antonio Anastasia e Jhonatan de Jesus.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti, Marcos Bemquerer Costa e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Vital do R\u00eago.", "RELATORIO": "<p>Trata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado do Paran\u00e1 (Fiep) e pelo Instituto Euvaldo Lodi no Estado do Paran\u00e1 (IEL/PR) , em face do subitem 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2324/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2324/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 153) , por meio do qual este Tribunal conheceu e negou provimento a pedido de reexame por eles interposto contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1534/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1534/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 79) , com a reda\u00e7\u00e3o dada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2776/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2776/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 98) , os quais, no que toca \u00e0s embargantes, disp\u00f4s<b> </b><i>in verbis:</i></p><p> (...) </p><p>9.4. promover o envio de ci\u00eancia, nos termos da Resolu\u00e7\u00e3o TCU n.\u00ba 315, de 2020, com vistas \u00e0 superveniente ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis em prol da preven\u00e7\u00e3o ou corre\u00e7\u00e3o das irregularidades ou impropriedades pelo Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria no Estado do Paran\u00e1 (Sesi-PR) e pelo Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial no Estado do Paran\u00e1 (Senai-PR) , em conjunto com o Sistema Fiep, para que, em aten\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios administrativo-constitucionais da legalidade e da efici\u00eancia, adotem todas as provid\u00eancias necess\u00e1rias para impedir a injustificada ado\u00e7\u00e3o da concorr\u00eancia em detrimento do preg\u00e3o eletr\u00f4nico (...) ;</p><p> (...) </p><p>9.6.1. envie a c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, com o Relat\u00f3rio e a Proposta de Delibera\u00e7\u00e3o, ao Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria no Estado do Paran\u00e1 e ao Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial no Estado do Paran\u00e1, em conjunto com a Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado do Paran\u00e1 (Fiep) e o Instituto Evaldo Lodi no Estado do Paran\u00e1 (IEL-PR) , para ci\u00eancia e ado\u00e7\u00e3o de todas as medidas cab\u00edveis em cumprimento aos itens 9.4 (...) deste Ac\u00f3rd\u00e3o.</p><p>Segundo os embargantes, a delibera\u00e7\u00e3o seria omissa, com base nos seguintes argumentos (pe\u00e7a 167) :</p><p>Dentre os assuntos trazidos aos autos e constantes do PEDIDO DE REEXAME, um deles foi o requerimento para que esta E. Corte promova o julgamento da tese arguida, no sentido de que, em sendo a FEDERA\u00c7\u00c3O DAS IND\u00daSTRIAS DO ESTADO DO PARAN\u00c1 e o INSTITUTO EUVALDO LODI - N\u00daCLEO REGIONAL DO ESTADO DO PARAN\u00c1 entidades de natureza privada, que n\u00e3o recebem verbas de natureza p\u00fablica, \u00e9 descabido ao TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O promover quaisquer determina\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o as contrata\u00e7\u00f5es eminente privadas que venham a firmar, como a que consta do AC\u00d3RD\u00c3O vergastado, que lhes imp\u00f5e a utiliza\u00e7\u00e3o de preg\u00e3o eletr\u00f4nico em detrimento da concorr\u00eancia p\u00fablica quando da contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de natureza comum, como \u00e9 o caso de <b>facilities</b>, quando N\u00c3O lhes \u00e9 imputado o dever de licitar. </p><p>A prop\u00f3sito, a delimita\u00e7\u00e3o do escopo recursal tratou especificamente da manuten\u00e7\u00e3o do item 9.6.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1534/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1534/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que determina o envio de c\u00f3pia da decis\u00e3o \u00e0 FEDERA\u00c7\u00c3O DAS IND\u00daSTRIAS DO ESTADO DO PARAN\u00c1 e ao INSTITUTO EUVALDO LODI NO ESTADO DO PARAN\u00c1, para ci\u00eancia e ado\u00e7\u00e3o de todas as medidas cab\u00edveis em cumprimento aos seus itens 9.4 e 9.5. </p><p>Ocorre que, ao apreciar o presente recurso, o Voto proferido pelo i. Relator deixa de contemplar o tema, destacando no item 6 o seguinte: </p><p>\"6. Desta forma, objetivando a sele\u00e7\u00e3o da proposta mais vantajosa, as entidades do Sistema S deveriam adotar o preg\u00e3o eletr\u00f4nico para a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de natureza comum, com padr\u00f5es de desempenho e qualidade objetivamente definidos pelo edital a partir das especifica\u00e7\u00f5es usuais de mercado, em sintonia com os princ\u00edpios da efici\u00eancia, celeridade e economicidade, com vistas a obter a proposta mais vantajosa para a entidade.\" </p><p>Como visto, a an\u00e1lise manifestada no Voto limita-se a tratar da ci\u00eancia para o item 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1534/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1534/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, sem enfrentar os requerimentos do recurso, no sentido de que FIEP e IEL n\u00e3o est\u00e3o obrigados a licitar nos moldes do SESI e do SENAI. </p><p>Dito de outro modo, com todo respeito, a ado\u00e7\u00e3o de quaisquer medidas relacionadas ao cumprimento dos itens 9.4 e 9.5 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1534/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1534/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, em \u00faltima an\u00e1lise, imp\u00f5em, de forma gen\u00e9rica, regras de contrata\u00e7\u00f5es ao qual tais entidades n\u00e3o est\u00e3o vinculadas - obviamente - quando se tratar de contrata\u00e7\u00f5es eminente privadas que venham a firmar. </p><p>Destarte, da forma universal como est\u00e1 posta a reda\u00e7\u00e3o do vergastado ac\u00f3rd\u00e3o, estamos diante de uma recomenda\u00e7\u00e3o incab\u00edvel, para n\u00e3o dizer imposs\u00edvel, de que a FIEP e o IEL se valham de um preg\u00e3o eletr\u00f4nico quando da contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de natureza comum, quando sequer lhes \u00e9 imputado o dever de licitar. </p><p>Por certo, \u00e9 de se concluir que tais exig\u00eancias n\u00e3o se alinham com as figuras jur\u00eddicas da FIEP e do IEL, de modo que a reforma do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2324/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2324/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, \u00e9 a medida que se imp\u00f5e. </p><p>REQUERIMENTOS FINAIS</p><p>De todo o exposto acima, al\u00e9m do mais que ser\u00e1 suprido pelo ilibado saber, preparo t\u00e9cnico e bom senso de Vossa Excel\u00eancia, requer-se o conhecimento do presente EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O e a sua proced\u00eancia, inclusive com efeitos infringentes, a fim de: </p><p>a) sanar a OMISS\u00c3O apontada, a fim de reformar o item 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2324/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2324/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, para o fim de que seja exclu\u00edda expressamente a determina\u00e7\u00e3o contida no item 9.6.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1534/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1534/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, ou seja, para que n\u00e3o constem em tais decis\u00f5es quaisquer recomenda\u00e7\u00f5es ou determina\u00e7\u00f5es \u00e0 FEDERA\u00c7\u00c3O DAS IND\u00daSTRIAS DO ESTADO DO PARAN\u00c1 e ao INSTITUTO EUVALDO LODI NO ESTADO DO PARAN\u00c1, considerando que, no caso concreto, estas entidades n\u00e3o t\u00eam a obriga\u00e7\u00e3o de realizar suas compras e contrata\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os de natureza comum mediante preg\u00e3o eletr\u00f4nico em detrimento da concorr\u00eancia p\u00fablica.</p><p>\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Marco Ant\u00f4nio Guimar\u00e3es (OAB/PR 22.427) e Juliano Gurski da Silva (OAB/PR 48.085). ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O EM REPRESENTA\u00c7\u00c3O. INEXIST\u00caNCIA DOS V\u00cdCIOS ALEGADOS. CONHECIMENTO. REJEI\u00c7\u00c3O.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " n\u00e3o atuou.", "VOTO": "<p>Em exame, embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado do Paran\u00e1 (FIEP/PR) e pelo Instituto Euvaldo Lodi no Estado do Paran\u00e1 (IEL/PR) (pe\u00e7a 167) , em face do subitem 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2324/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2324/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 153) , por meio do qual este Tribunal conheceu e negou provimento a pedido de reexame (pe\u00e7a 116) por eles interposto contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1534/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1534/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 79) , com a reda\u00e7\u00e3o dada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2776/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2776/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 98) .</p><p>Em resumo, as embargantes alegam que o voto embargado foi omisso na an\u00e1lise de suas alega\u00e7\u00f5es no sentido de que n\u00e3o s\u00e3o obrigadas a cumprir a recomenda\u00e7\u00e3o dos subitens 9.4 e 9.6.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1534/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1534/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, pois s\u00e3o entidades privadas, que n\u00e3o recebem verbas de natureza p\u00fablica. E que seu pedido de reexame, \u00e0 \u00e9poca, se limitou a discutir sobre a manuten\u00e7\u00e3o do item 9.6.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1534/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1534/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que determinou o envio de c\u00f3pia da decis\u00e3o \u00e0 FIEP e ao IEL/PR, para ci\u00eancia e ado\u00e7\u00e3o de todas as medidas cab\u00edveis em cumprimento do seu item 9.4 (ado\u00e7\u00e3o do preg\u00e3o eletr\u00f4nico na contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de natureza comum) .</p><p>Solicitaram, assim, em seu pedido de reexame, a reforma do subitem 9.6 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2776/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2776/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> para sua exclus\u00e3o expressa da determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 9.6.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1534/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1534/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> no sentido de que adotem provid\u00eancias para ado\u00e7\u00e3o de preg\u00e3o eletr\u00f4nico, uma vez que n\u00e3o est\u00e3o sujeitas \u00e0 jurisdi\u00e7\u00e3o do TCU.</p><p>Para o conhecimento de embargos de declara\u00e7\u00e3o basta o atendimento dos chamados requisitos gerais de admissibilidade (legitimidade, tempestividade e interesse de agir) dos recursos e a alega\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de um dos v\u00edcios apontados no art. 34 da Lei 8.443/92 (omiss\u00e3o, obscuridade e/ou contradi\u00e7\u00e3o) . Para efeito de provimento dos embargos, busca-se a efetiva comprova\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia dos v\u00edcios alegados.</p><p>Neste caso, j\u00e1 que preenchidos tais requisitos de admissibilidade, os embargos opostos devem ser conhecidos.</p><p>No tocante ao m\u00e9rito, seguem as pondera\u00e7\u00f5es a seguir.</p><p>Por ocasi\u00e3o da an\u00e1lise de m\u00e9rito do pedido de reexame interposto pelas embargantes, a ent\u00e3o Serur apontou como t\u00f3pico de discuss\u00e3o a seguinte quest\u00e3o: \"a decis\u00e3o extrapolou a compet\u00eancia material objetiva deste Tribunal de Contas, tendo em vista que a Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado do Paran\u00e1 e o Instituto Euvaldo Lodi - N\u00facleo Regional do Estado do Paran\u00e1 - s\u00e3o entidades de natureza privada que n\u00e3o recebem verbas de natureza p\u00fablica?\" (pe\u00e7a 150, p. 4) .</p><p>Em sua an\u00e1lise, cuja instru\u00e7\u00e3o fez parte do relat\u00f3rio que antecedeu o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2324/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2324/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, a referida unidade t\u00e9cnica reprisou a an\u00e1lise anterior da ent\u00e3o Selog que comp\u00f4s o relat\u00f3rio que antecedeu o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1534/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1534/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, nos seguintes termos (pe\u00e7a 150, p. 10) :</p><p>26. A despeito da afirma\u00e7\u00e3o da FIEP e do IEL/PR de que o TCU seria incompetente para atuar em<i> </i>face dessas entidades, por serem fiscalizadas pela lei civil, cabe aqui observar que a atua\u00e7\u00e3o do Tribunal nestes autos se justifica em fun\u00e7\u00e3o de a Concorr\u00eancia 3.0018/2019 envolver recursos de natureza tribut\u00e1ria das entidades do Sistema S, destacando-se aqui o enunciado do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/736/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 736/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro) : </p><p>'O TCU tem compet\u00eancia para realizar inspe\u00e7\u00f5es e dilig\u00eancias para averigua\u00e7\u00e3o das disponibilidades financeiras das federa\u00e7\u00f5es estaduais vinculadas \u00e0s confedera\u00e7\u00f5es nacionais que recebem repasses de entidades do Sistema S, exclusivamente quanto aos recursos que possuam origem tribut\u00e1ria. A presen\u00e7a de verbas de natureza privada nas disponibilidades financeiras daquelas entidades n\u00e3o afasta a compet\u00eancia do Tribunal sobre o exame da parcela dos recursos de origem p\u00fablica.' </p><p>27. Diante disso, n\u00e3o h\u00e1 qualquer impedimento deste Tribunal para atuar em face das citadas entidades nos presentes autos, tendo em vista que a Concorr\u00eancia 3.0018/2019 envolve recursos de natureza tribut\u00e1ria do Sesi/PR e do Senai/PR</p><p>O relator do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1534/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1534/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 79) incorporou a seu voto a an\u00e1lise da unidade t\u00e9cnica original (Selog) \u00e0s raz\u00f5es de decidir (pe\u00e7a 80, p. 1 e 3) . Ao apreciar embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pelo Sesi-PR e Senai-PR em face do Ac\u00f3rd\u00e3o 1.534/2020 (pe\u00e7a 99) , que igualmente questionou que o item 9.6.1 do aludido Ac\u00f3rd\u00e3o 1.534/2020 teria incorrido em contradi\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que o TCU careceria de compet\u00eancia para reclamar a ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias junto \u00e0 FIEP/PR e ao IEL/PR, o aludido relator manteve sua conclus\u00e3o anterior ao acompanhar tacitamente as conclus\u00f5es da unidade t\u00e9cnica e acolher o desfecho por ela proposto.</p><p>Ressalto que, segundo jurisprud\u00eancia deste Tribunal (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/348/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 348/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 2.209/2010-TCU-Plen\u00e1rio e 4.746/2010-TCU-Plen\u00e1rio, entre outros) , o repasse volunt\u00e1rio de recursos de natureza tribut\u00e1ria dos entes do Sistema S ao IEL ou \u00e0s federa\u00e7\u00f5es das ind\u00fastrias estaduais deve necessariamente ser formalizado por meio de conv\u00eanio, com base em regulamento pr\u00f3prio, sujeito aos princ\u00edpios constitucionais e legais que regem a mat\u00e9ria. E que, na falta de norma pr\u00f3pria, os entes devem observar a legisla\u00e7\u00e3o federal afeta \u00e0 mat\u00e9ria.</p><p>Isso corrobora o entendimento de que tais recursos, quando de posse das embargantes, est\u00e3o inseridos na compet\u00eancia deste Tribunal, tendo esta Corte jurisdi\u00e7\u00e3o para apurar quaisquer atos relativos aos recursos das entidades do Sistema S repassados voluntariamente \u00e0s embargantes.  </p><p>Veja-se, ainda, que, mesmo n\u00e3o se tratando de recursos voluntariamente transferidos pelos entes do Sistema S \u00e0s federa\u00e7\u00f5es da ind\u00fastria ou IEL, mas de  realiza\u00e7\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o para contrata\u00e7\u00e3o de objeto por eles a ser compartilhado, mediante rateio das respectivas despesas, este Tribunal, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2949/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2949/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, consignou s\u00f3 ser poss\u00edvel desde que verificada, dentre outro, a utiliza\u00e7\u00e3o das regras dos regulamentos pr\u00f3prios do Sesi e do Senai para balizar o procedimento e observ\u00e2ncia dos princ\u00edpios das licita\u00e7\u00f5es.</p><p>No voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3224/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3224/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, destacado no voto do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2949/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2949/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, ficou assente o seguinte entendimento:</p><p>Quanto aos repasses volunt\u00e1rios, deve prevalecer a jurisprud\u00eancia do Tribunal no sentido de que as entidades integrantes do Sistema S devem observ\u00e2ncia aos princ\u00edpios que regem a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e aos regulamentos pr\u00f3prios, quando da celebra\u00e7\u00e3o de conv\u00eanios ou instrumentos cong\u00eaneres, casos em que se mostra inafast\u00e1vel a exig\u00eancia da devida presta\u00e7\u00e3o de contas.</p><p>Nessas condi\u00e7\u00f5es, propugno pelo acolhimento parcial dos presentes embargos, tendo em vista que, de fato, n\u00e3o foram expressamente analisadas as alega\u00e7\u00f5es das embargantes, o que se faz nessa oportunidade. Todavia, como visto, tal encaminhamento n\u00e3o implica na modifica\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito do ac\u00f3rd\u00e3o embargado, o qual permanece com o conhecimento e negativa de provimento ao pedido de reexame interposto pela Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado do Paran\u00e1 (FIEP/PR) e pelo Instituto Euvaldo Lodi no Estado do Paran\u00e1 (IEL/PR) .</p><p>Ante o exposto, voto para que o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o aprove o ac\u00f3rd\u00e3o que submeto a este Colegiado.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 22 de mar\u00e7o de 2023.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro VITAL DO R\u00caGO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230323", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=815476", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=815476", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}