{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2533815", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 580/2023 ATA 12/2023 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "580", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "12/2023", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos que tratam de revis\u00e3o de of\u00edcio do ato de aposentadoria de Gilson Rodrigues Vale, ex-servidor da Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de S\u00e3o Jo\u00e3o Del Rei,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, com fundamento nos artigos 71, III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988; 1\u00ba, V, e 39, II, da Lei 8.443/1992; 1\u00ba, VIII, 259, II, 260, \u00a7 1\u00ba, e 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno/TCU, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. revisar de of\u00edcio o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9820/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9820/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de modo que o ato de aposentadoria de Gilson Rodrigues Vale seja considerado ilegal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9, consoante o disposto no Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de S\u00e3o Jo\u00e3o Del Rei que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato impugnado, comunicando ao TCU, no prazo de quinze dias, as provid\u00eancias adotadas, nos termos dos arts. 262, <b>caput</b>, do Regimento Interno do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. emita novo ato, livre da irregularidade apontada, submetendo-o ao TCU pelo e-Pessoal, nos termos dos arts. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.3. d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o desta decis\u00e3o, de seu inteiro teor ao interessado e o alerte de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventual recurso junto ao TCU n\u00e3o o eximir\u00e1 da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado e \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de S\u00e3o Jo\u00e3o Del Rei.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Revis\u00e3o de of\u00edcio de ato de aposentadoria.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "29/03/2023", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de S\u00e3o Jo\u00e3o Del Rei.", "INTERESSADOS": "3. Interessado: Gilson Rodrigues Vale (CPF XXX.436.906-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00542520204\" target=\"_blank\">005.425/2020-4</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes (Relator), Aroldo Cedraz, Vital do R\u00eago, Jorge Oliveira, Antonio Anastasia e Jhonatan de Jesus.<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Marcos Bemquerer Costa e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "RELATORIO": "<p>\tTranscrevo a seguir, com ajustes de forma, a instru\u00e7\u00e3o lavrada no \u00e2mbito da ent\u00e3o Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) , pe\u00e7a 38, cujo pronunciamento obteve a concord\u00e2ncia do dirigente daquela unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 39) e do representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (MPTCU) (pe\u00e7a 41) :</p><p><b><i>\t</i></b>\"<i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></p><p><i>\t1.\tTrata-se de ato de concess\u00e3o de aposentadoria a Gilson Rodrigues Vale (XXX.436.906-XX) , ex-servidor da Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de S\u00e3o Jo\u00e3o Del Rei.</i></p><p><i>\t2.\tOs atos constantes do presente processo foram submetidos, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) para fim de registro, nos termos do art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. O cadastramento e a disponibiliza\u00e7\u00e3o ao TCU ocorreram por interm\u00e9dio do Sistema de Aprecia\u00e7\u00e3o e Registro de Atos de Admiss\u00e3o e Concess\u00f5es (Sisac) , na forma dos arts. 2o, caput e incisos I a VI, e 4o, caput, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 78/2018.</i></p><p><b><i>\t</i></b><i>HIST\u00d3RICO</i></p><p><i>\t3.\tNos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9820/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9820/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Substituto Augusto Sherman Cavalcanti (pe\u00e7a 23) , este Tribunal reconheceu o registro t\u00e1cito do ato de concess\u00e3o de aposentadoria em favor do Sr. Gilson Rodrigues Vale.</i></p><p><i>\t4.\tAdemais, houve determina\u00e7\u00e3o \u00e0 Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais para que adotasse procedimentos cab\u00edveis para dar in\u00edcio ao processo de revis\u00e3o de of\u00edcio da referida concess\u00e3o.</i></p><p><i>\t5.\tAssim, encaminhou-se oitiva ao interessado (pe\u00e7a 26) . O aviso de recebimento est\u00e1 acostado \u00e0 pe\u00e7a 27.</i></p><p><i>\t6.\tAp\u00f3s, o procurador do ex-servidor protocolou pedido de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo (pe\u00e7a 29) , que foi concedido, nos termos de pe\u00e7a 31.</i></p><p><i>\t7.\tNo entanto, n\u00e3o houve outra manifesta\u00e7\u00e3o do referido procurador, mesmo ap\u00f3s a finaliza\u00e7\u00e3o do prazo para resposta.</i></p><p><b><i>\t</i></b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></p><p><i>\t8.\tO ato em favor de Gilson Rodrigues Vale, constante do presente processo, foi registrado como 'altera\u00e7\u00e3o' e com data de vig\u00eancia de 19/4/2007.</i></p><p><i>\t9.\tInicialmente, o ex-servidor aposentou-se em 11/8/1992, com 28 anos, 7 meses e 29 dias de tempo de servi\u00e7o. O ato relativo a esta concess\u00e3o foi considerado ilegal devido \u00e0 contagem ponderada do tempo de magist\u00e9rio (3 anos e 18 dias) para fins de concess\u00e3o de aposentadoria volunt\u00e1ria com proventos proporcionais. Assim, excluindo-se o tempo considerado irregular, o ex-servidor contaria com 25 anos, 7 meses e 11 dias de tempo de servi\u00e7o para fins de aposentadoria.</i></p><p><i>\t10. Conforme mapa de tempo de servi\u00e7o (pe\u00e7a 15, p. 4-5) , constatou-se a averba\u00e7\u00e3o de 10 anos, 1 m\u00eas e 27 dias de tempo de servi\u00e7o prestados \u00e0 Secretaria de Estado de Planejamento e Gest\u00e3o de Minas Gerais no per\u00edodo de 1\u00ba/9/1992 a 28/10/2002 para nova aposentadoria.</i></p><p><i>\t11. Sendo assim, o tempo total de servi\u00e7o para fins de aposentadoria do presente ato \u00e9 de 35 anos, 9 meses e 8 dias.</i></p><p><i>\t12. Na presente situa\u00e7\u00e3o, houve a contagem de tempo de servi\u00e7o federal e estadual, sendo que o tempo estadual foi exercido concomitantemente com a inatividade em \u00e2mbito federal. Como j\u00e1 bem explicitado no voto do Ministro Relator do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9820/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9820/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 24) , n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o legal para o c\u00f4mputo de tempo de outro regime concomitantemente com o tempo de inatividade para fins de uma nova aposentadoria no RPPS federal.</i></p><p><i>\t13. Destarte, cabe a revis\u00e3o de of\u00edcio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9820/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9820/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 23) para considerar ilegal o ato de aposentadoria de Gilson Rodrigues Vale.</i></p><p><i>\t14. Desse modo, o processo deve ser encaminhado \u00e0 Secretaria da Sess\u00f5es (Seses) para sorteio de novo relator. Tal procedimento segue a orienta\u00e7\u00e3o aprovada pelo Plen\u00e1rio em 16/8/2006, em face de quest\u00e3o de ordem suscitada pelo ent\u00e3o Presidente, Ministro Adylson Motta, a seguir transcrita:</i></p><p><i>\t'Quest\u00e3o de Ordem para definir procedimento para revis\u00e3o, de of\u00edcio, de delibera\u00e7\u00f5es do Tribunal que violem a ordem jur\u00eddica, desde que dentro do prazo de cinco anos ou, em caso de comprovada m\u00e1 f\u00e9, a qualquer tempo, decidida como segue: 'Verificada a necessidade de revis\u00e3o de of\u00edcio de que trata o art. 260, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno-TCU, ante a constata\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia de viola\u00e7\u00e3o \u00e0 ordem jur\u00eddica ou, ainda, de ocorr\u00eancia de m\u00e1-f\u00e9, identificadas em ato apreciado pelo Tribunal, a Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) dever\u00e1 enviar o respectivo processo \u00e0 Secretaria-Geral das Sess\u00f5es (SGS) , para inclus\u00e3o em sorteio de Relator, entre os Ministros integrantes do Plen\u00e1rio, excluindo-se aquele que tiver proferido o voto condutor da delibera\u00e7\u00e3o a ser revista.'</i></p><p><i>\t15. Ap\u00f3s, o presente processo deve ser encaminhado ao MPTCU para manifesta\u00e7\u00e3o e, posteriormente, ao Gabinete do Ministro-Relator.</i></p><p><b><i>\t</i></b><i>CONCLUS\u00c3O</i></p><p><i>\t16. O <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9820/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9820/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> foi prolatado h\u00e1 menos de cinco anos. Al\u00e9m disso, constatou-se situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o prevista na legisla\u00e7\u00e3o p\u00e1tria. Encontram-se, portanto, presentes os requisitos previstos no art. 260, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU para que se proceda a novo exame do ato para verifica\u00e7\u00e3o do cabimento ou n\u00e3o de revis\u00e3o de of\u00edcio. </i></p><p><i>\t17. Considerando a orienta\u00e7\u00e3o emitida pelo Plen\u00e1rio na sess\u00e3o de 16/8/2006, o procedimento requer o sorteio de novo relator. </i></p><p><b><i>\t</i></b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO </i></p><p><i>\t18. Diante do exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </i></p><p><i>\ta) o encaminhamento do processo \u00e0 Secretaria das Sess\u00f5es para sorteio de novo relator; </i></p><p><i>\tb) a revis\u00e3o de of\u00edcio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9820/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9820/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, para considerar ilegal o ato de altera\u00e7\u00e3o de aposentadoria em favor de Gilson Rodrigues Vale (XXX.436.906-XX) , com as seguintes determina\u00e7\u00f5es:</i></p><p><i>\tb.1) dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos at\u00e9 a data da ci\u00eancia do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</i></p><p><i>\tb.2) esclarecer ao interessado que, no caso de n\u00e3o provimento de recurso eventualmente interposto, dever\u00e3o ser repostos os valores recebidos ap\u00f3s a ci\u00eancia do ac\u00f3rd\u00e3o;</i></p><p><i>\tb.3) determinar \u00e0 Unidade Jurisdicionada, com base no art. 45 da Lei 8.443/1992, que:</i></p><p><i>\tb.3.1) fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato impugnado, comunicando ao TCU, no prazo de quinze dias, as provid\u00eancias adotadas, nos termos dos arts. 262, </i><b><i>caput</i></b><i>, do Regimento Interno do TCU;</i></p><p><i>\tb.3.2) emita novo ato, livre da irregularidade apontada, submetendo-o ao TCU pelo e-Pessoal, nos termos dos arts. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU;</i></p><p><i>\tb.3.3) informe ao interessado o teor do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, encaminhando ao TCU, comprovante da data de ci\u00eancia pelo interessado.</i>\"</p><p><i>\t</i></p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Ivan da Silva Barbosa (25.955 OAB-MG), representando Gilson Rodrigues Vale. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIA. REGISTRO T\u00c1CITO. REVIS\u00c3O DE OF\u00cdCIO. OPORTUNIZA\u00c7\u00c3O DO CONTRADIT\u00d3RIO E DE AMPLA DEFESA, SEM MANIFESTA\u00c7\u00c3O DO INTERESSADO. CONTAGEM CONCOMITANTE NA ESFERA FEDERAL E MUNICIPAL. ILEGALIDADE. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Pessoal (AudPessoal).", "VOTO": "<p>\tTrata-se, neste momento processual, de revis\u00e3o de of\u00edcio do ato de aposentadoria de Gilson Rodrigues Vale, ex-servidor da Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de S\u00e3o Jo\u00e3o Del Rei, submetido, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. </p><p>2.\tEsta Corte de Contas, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9820/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9820/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Substituto Augusto Sherman Cavalcanti, reconheceu o registro t\u00e1cito do referido ato de altera\u00e7\u00e3o de aposentadoria e determinou \u00e0 Sefip que procedesse a respectiva revis\u00e3o de of\u00edcio.</p><p>3.\tNa presente fase, e considerando que o interessado foi chamado aos autos, mas n\u00e3o se manifestou, a ent\u00e3o Sefip prop\u00f4s, com o aval do representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (MPTCU) , a revis\u00e3o de of\u00edcio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9820/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9820/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de modo que o ato seja considerado ilegal.</p><p>4.\tExpostos resumidamente os precedentes processuais, manifesto, desde j\u00e1, minha anu\u00eancia ao encaminhamento uniforme proposto nos autos e adoto os fundamentes utilizados como raz\u00f5es de decidir.</p><p>5.\tDestaco que, inicialmente, o ex-servidor aposentou-se em 11/8/1992, com 28 anos, 7 meses e 29 dias de tempo de servi\u00e7o. O ato relativo a esta concess\u00e3o foi considerado ilegal devido \u00e0 contagem ponderada do tempo de magist\u00e9rio (3 anos e 18 dias) para fins de concess\u00e3o de aposentadoria volunt\u00e1ria com proventos proporcionais. </p><p>6.\tConforme mapa de tempo de servi\u00e7o (pe\u00e7a 15, p. 4-5) , constatou-se a posterior averba\u00e7\u00e3o de 10 anos, 1 m\u00eas e 27 dias de tempo de servi\u00e7o prestados \u00e0 Secretaria de Estado de Planejamento e Gest\u00e3o de Minas Gerais, no per\u00edodo de 1\u00ba/9/1992 a 28/10/2002 para nova aposentadoria. Nesse novo ato foi poss\u00edvel a contagem do per\u00edodo de inatividade (6 anos, 4 meses e 6 dias) para efeito de aposentadoria proporcional nos limites m\u00ednimos \u00bf 30/35 (homem) e 25/30 (mulher) , de acordo com a S\u00famula 74 do TCU.</p><p>7.\tNesse sentido, verifica-se que o tempo estadual foi exercido concomitantemente com a inatividade em \u00e2mbito federal, haja vista a averba\u00e7\u00e3o do tempo de servi\u00e7o prestados \u00e0 Secretaria de Estado de Planejamento e Gest\u00e3o de Minas Gerais, que ocorreu simultaneamente com o per\u00edodo de inatividade, de 6 anos, 4 meses e 6 dias na esfera federal.</p><p>8.\tDesse modo, visto que o tempo de inatividade foi contabilizado como tempo de servi\u00e7o para nova aposentadoria, a contagem simult\u00e2nea de per\u00edodo laborado em esfera federal a municipal \u00e9 irregular, conforme a Lei 8.112/1990, art. 103, \u00a7 3, <b>in verbis</b>:</p><p>\"<i>Art. 103.  Contar-se-\u00e1 apenas para efeito de aposentadoria e disponibilidade</i></p><p><i>I - o tempo de servi\u00e7o p\u00fablico prestado aos Estados, Munic\u00edpios e Distrito Federal</i></p><p><i>[...] \u00a7 3 o </i><b><i>\u00c9 vedada a contagem cumulativa de tempo de servi\u00e7o prestado concomitantemente em mais de um cargo ou fun\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3o ou entidades dos Poderes da Uni\u00e3o, Estado, Distrito Federal e Munic\u00edpio</i></b><i>, autarquia, funda\u00e7\u00e3o p\u00fablica, sociedade de economia mista e empresa p\u00fablica.\" </i> (Grifos acrescidos) .</p><p>9.\tDestarte, cabe a revis\u00e3o de of\u00edcio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9820/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9820/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, para considerar ilegal o ato de aposentadoria de Gilson Rodrigues Vale.</p><p>\tAnte o exposto, VOTO no sentido de que seja aprovado o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 29 de mar\u00e7o de 2023</p><p class=\"body_Text\"/><p>Ministro JO\u00c3O AUGUSTO RIBEIRO NARDES</p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230329", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=821689", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=821689", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}