{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2580556", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 595/2023 ATA 12/2023 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "595", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "12/2023", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional a esta Corte de Contas para verificar a regularidade da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos derivados das Emendas de Relator (RP9) indicadas por \"usu\u00e1rios externos\" na unidade or\u00e7ament\u00e1ria do Fundo Nacional de Sa\u00fade no estado do Amazonas no ano de 2022; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator, com fundamento no art. 38, inciso I, da Lei 8.443/1992, art. 232, inciso III, do Regimento Interno e art. 4\u00ba, inciso I, al\u00ednea \"b\", da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 215/2008, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer da solicita\u00e7\u00e3o, por estarem preenchidos os requisitos de admissibilidade;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. realizar, nos termos do art. 38, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c art. 239, inciso I, do Regimento Interno do TCU, auditoria de conformidade no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e nos fundos municipais de sa\u00fade no estado do Amazonas, com o objetivo de verificar a regularidade na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos derivados das Emendas de Relator (RP9) indicadas por usu\u00e1rios externos, a fim de subsidiar os trabalhos desta unidade no atendimento \u00e0 demanda do Congresso Nacional;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. estender os atributos para tratamento de SCN definidos no art. 5\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 215/2008 ao processo da auditoria de conformidade que vier a ser autuado, tendo em vista a conex\u00e3o integral do seu objeto com o da presente Solicita\u00e7\u00e3o, com base no art. 14, inciso III, da referida resolu\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. sobrestar este processo at\u00e9 a delibera\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito da auditoria de conformidade, que viabilizar\u00e1 o atendimento da presente Solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional, com fulcro no art. 11 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 157 do Regimento Interno/TCU e art. 47 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. informar \u00e0 Exma. Sra. Deputada Federal Bia Kicis, Presidente da Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle da C\u00e2mara dos Deputados, que, t\u00e3o logo sejam conclu\u00eddos os trabalhos de fiscaliza\u00e7\u00e3o, ser-lhe-\u00e1 dado conhecimento dos resultados e das medidas adotadas pelo Tribunal.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional que requer a realiza\u00e7\u00e3o de auditoria para verificar a regularidade da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos derivados das Emendas de Relator (RP9) indicadas por \"usu\u00e1rios externos\" na unidade or\u00e7ament\u00e1ria do Fundo Nacional de Sa\u00fade no estado do Amazonas no ano de 2022.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "29/03/2023", "ENTIDADE": " n\u00e3o h\u00e1.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis: n\u00e3o h\u00e1.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02955320229\" target=\"_blank\">029.553/2022-9</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz, Vital do R\u00eago (Relator), Jorge Oliveira, Antonio Anastasia e Jhonatan de Jesus.<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Marcos Bemquerer Costa e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "RELATORIO": "<p>Adoto como relat\u00f3rio a abaixo transcrita manifesta\u00e7\u00e3o da Unidade de Auditoria Especializada em Sa\u00fade (pe\u00e7a 10) , que contou com a anu\u00eancia do corpo diretivo daquela unidade (pe\u00e7as 11 e 12) e do representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7a 14) :</p><p><b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p class=\"list_Paragraph\">Trata-se do Of\u00edcio 219/2022/CFFC-P, de 23/11/2022 (pe\u00e7a 2) , por meio do qual o Exmo. Sr. Deputado \u00c1ureo Ribeiro, 1\u00ba Vice-Presidente da Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle da C\u00e2mara dos Deputados (CFFC) encaminha o Requerimento 122/2022-CFFC, de 14/11/2022 (pe\u00e7a 3) .</p><p class=\"list_Paragraph\">O documento encaminhado, de autoria dos deputados Marcel Van Hattem (Novo-RS) e Adriana Ventura (Novo-SP) , requer do TCU a realiza\u00e7\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o para verificar a regularidade da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos derivados das Emendas de Relator (RP9) indicadas por \"usu\u00e1rios externos\" na unidade or\u00e7ament\u00e1ria do Fundo Nacional de Sa\u00fade no estado do Amazonas no ano de 2022. </p><p class=\"list_Paragraph\"><b>EXAME DE ADMISSIBILIDADE</b></p><p class=\"list_Paragraph\">Os arts. 4\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 215/2008 e 232, inciso III do Regimento Interno do TCU conferem legitimidade aos presidentes de comiss\u00f5es do Congresso Nacional, do Senado Federal ou da C\u00e2mara dos Deputados, quando por elas aprovadas, para solicitar a realiza\u00e7\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, leg\u00edtima a autoridade solicitante, cabe o conhecimento do expediente como solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p class=\"list_Paragraph\">Objeto da Solicita\u00e7\u00e3o</p><p class=\"list_Paragraph\">Os autores do pedido de fiscaliza\u00e7\u00e3o, deputados Marcel Van Hattem e Adriana Ventura trazem informa\u00e7\u00f5es sobre poss\u00edveis irregularidades ocorridas em recursos derivados das Emendas de Relator (RP9) indicadas por usu\u00e1rios externos no estado do Amazonas em 2022.</p><p class=\"list_Paragraph\">Com base nos dados p\u00fablicos de Indica\u00e7\u00f5es para execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria em RP9 - LOA 2022, extra\u00eddos do site da Comiss\u00e3o Mista de Or\u00e7amento (CMO) , os autores da solicita\u00e7\u00e3o reportam incid\u00eancia an\u00f4mala de indica\u00e7\u00f5es de \"usu\u00e1rios externos\" de recursos de RP9 no estado do Amazonas direcionados para a \u00e1rea da sa\u00fade (pe\u00e7a 3, p. 1) . </p><p class=\"list_Paragraph\">Al\u00e9m da relev\u00e2ncia desproporcional de recursos indicados por n\u00e3o parlamentares no estado, alertaram-se ao fato de que alguns desses usu\u00e1rios externos conseguiram protagonismo na indica\u00e7\u00e3o de recursos. Conforme exposto, a indica\u00e7\u00e3o desses recursos \u00e9 alvo de disputa acirrada entre os parlamentares da base aliada ao governo - a despeito de n\u00e3o ocuparem cargos p\u00fablicos de destaque nas municipalidades executoras (pe\u00e7a 3, p. 1) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Os recursos indicados por usu\u00e1rios externos na unidade or\u00e7ament\u00e1ria Fundo Nacional de Sa\u00fade no Amazonas em 2022 foram especificados em tabela indicando o autor (usu\u00e1rio externo) , ente benefici\u00e1rio e o valor solicitado, nas p\u00e1ginas 2 a 6 da pe\u00e7a 3.</p><p class=\"list_Paragraph\">De acordo com a SCN, as emendas de relator RP9 s\u00e3o marcadas pela falta de transpar\u00eancia e pelo direcionamento dos recursos. Nos \u00faltimos anos, tem sido a principal via para a destina\u00e7\u00e3o de recursos para execu\u00e7\u00e3o de despesas discricion\u00e1rias dos \u00f3rg\u00e3os e entidades federais, notadamente no que diz respeito a compras, contrata\u00e7\u00f5es e investimentos. Ao mesmo tempo que t\u00eam se estabelecido como o principal mecanismo de indica\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o de recursos, as RP9 t\u00eam acumulado cr\u00edticas de especialistas relacionadas \u00e0 falta de transpar\u00eancia e desigualdade, tanto no favorecimento a grupos espec\u00edficos dentro do Congresso Nacional quanto em sua destina\u00e7\u00e3o privilegiada a determinados munic\u00edpios, \"currais eleitorais\" de parlamentares influentes (pe\u00e7a 3, p. 7) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Nesse contexto, indicou trecho do relat\u00f3rio do TCU sobre as contas do Presidente da Rep\u00fablica de 2021, sobre necessidade de observa\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, da Lei de Responsabilidade Fiscal (LRF) , e dos dispositivos da lei de diretrizes or\u00e7ament\u00e1ria que estabelecem prioridades e metas fiscais, no sentido de assegurar programa\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias necess\u00e1rias e suficientes para despesas obrigat\u00f3rias, para as despesas de conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio p\u00fablico e outras despesas essenciais ao funcionamento dos \u00f3rg\u00e3os e entidades federais, de forma a evidenciar observ\u00e2ncia do regime constitucional de Teto de Gasto e a consist\u00eancia das metas fiscais com as premissas e os objetivos da pol\u00edtica econ\u00f4mica nacional e a norma constitucional que preconiza a sustentabilidade da d\u00edvida p\u00fablica (pe\u00e7a 3, p. 7-8) </p><p class=\"list_Paragraph\">Ademais, os autores indicam que partes consider\u00e1veis de fraudes e desvios t\u00eam ocorrido na \u00e1rea da sa\u00fade, mencionando reportagem investigativa publicada na Revista Piau\u00ed, em julho de 2022. Segundo a revista, alguns munic\u00edpios do Maranh\u00e3o inflaram artificialmente os gastos com procedimentos ambulatoriais e hospitalares de m\u00e9dia e alta complexidade entre 2018 e 2021, aumentando, assim, os Limites Financeiro da M\u00e9dia e Alta Complexidade (Teto MAC) , possibilitando o incremento dos valores destinados por parlamentares por meio de emendas RP9 aos entes federativos (pe\u00e7a 3, p. 8-9) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Outro crit\u00e9rio de risco indicado na Solicita\u00e7\u00e3o, diz respeito \u00e0 possibilidade de usu\u00e1rios externos estarem funcionando como laranjas, considerando a exist\u00eancia de estados com maior incid\u00eancia de indica\u00e7\u00f5es por parte desses usu\u00e1rios. Com base em an\u00e1lise preliminar dos tipos de autor das solicita\u00e7\u00f5es para as emendas RP9, por meio de dados extra\u00eddos no site da Comiss\u00e3o Mista do Or\u00e7amento, observou-se uma discrep\u00e2ncia grande para a quantidade de solicita\u00e7\u00f5es oriundas de usu\u00e1rios externos para os estados do Amazonas (73,1%) , Piau\u00ed (63,8%) e Maranh\u00e3o (58%) . Para o caso espec\u00edfico do Amazonas, as solicita\u00e7\u00f5es por esses usu\u00e1rios representam quase tr\u00eas quartos \u00be do total das emendas para o Fundo Nacional de Sa\u00fade (pe\u00e7a 3, p. 9-10) . </p><p class=\"list_Paragraph\">Por fim, os autores elencaram fatores de risco relacionados a usu\u00e1rios espec\u00edficos, indicando usu\u00e1rios externos que est\u00e3o sendo investigados/condenados por corrup\u00e7\u00e3o e que solicitaram emendas parlamentares (pe\u00e7a 3, p. 10) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, por meio de Requerimento de Auditoria, os deputados Marcel Van Hattem e Adriana Ventura sugeriram a verifica\u00e7\u00e3o da regularidade da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos derivados das Emendas de Relator RP9 indicados por usu\u00e1rios externos na unidade or\u00e7ament\u00e1ria Fundo Nacional de Sa\u00fade do estado do Amazonas em 2022 (pe\u00e7as 2-3) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Processos Conexos</p><p class=\"list_Paragraph\">Com vistas a atender \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o, foi feita consulta aos sistemas informatizados do Tribunal, tendo sido encontrados os seguintes processos, que tratam do assunto objeto dessa solicita\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"list_Paragraph\">O <b>TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4305720217\" target=\"_blank\">Processo 043.057/2021-7</a></b>, de relatoria do Ministro Vital do Rego, trata de Acompanhamento, cujo objeto s\u00e3o as transfer\u00eancias de recursos federais repassados pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade a entes subnacionais a partir de emendas parlamentares.\t O trabalho teve origem em iniciativa da SEC-SP, que coordenou uma produ\u00e7\u00e3o conjunta de conhecimento, com participa\u00e7\u00e3o das demais unidades nos estados e 8 unidades tem\u00e1ticas, acerca da aplica\u00e7\u00e3o desses recursos em 17 a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias de 10 \u00f3rg\u00e3os federais, dentre os quais o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. O processo encontra-se em fase de dilig\u00eancias, autorizadas em 2/2/2023, mediante Despacho do Ministro Relator.  </p><p class=\"list_Paragraph\">O <b>TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1267620225\" target=\"_blank\">Processo 012.676/2022-5</a></b>, de relatoria do Ministro Vital do Rego, trata de representa\u00e7\u00e3o, cujo objeto \u00e9 a respeito da utiliza\u00e7\u00e3o indevida de sistemas do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para operacionalizar suposto esquema de fraude envolvendo o repasse de recursos mediante emendas parlamentares RP9 destinadas ao pagamento de procedimentos na \u00e1rea da sa\u00fade em diversos munic\u00edpios no estado do Maranh\u00e3o. Tendo em vista que a unidade t\u00e9cnica, por meio da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 61 daqueles autos, prop\u00f4s determina\u00e7\u00f5es e recomenda\u00e7\u00e3o ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, o documento preliminar foi encaminhado para coment\u00e1rios dos gestores, com fundamento no art. 14 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315/2020.</p><p class=\"list_Paragraph\">O <b>TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1320120220\" target=\"_blank\">Processo 013.201/2022-0</a></b>, de relatoria do Ministro Vital do Rego, trata de representa\u00e7\u00e3o, cujo objeto \u00e9 a respeito de poss\u00edveis irregularidades na aloca\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de recursos federais na \u00e1rea de sa\u00fade, oriundos de emendas de relator-geral na Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual (LOA) - identificador RP 9 -, em diversas cidades do estado do Maranh\u00e3o. Em 28/7/2022, foi emitido Despacho do Ministro Relator, apensando o processo ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1267620225\" target=\"_blank\">Processo 012.676/2022-5</a>, em raz\u00e3o da conex\u00e3o da mat\u00e9ria objeto de ambos.</p><p class=\"list_Paragraph\">O <b>TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2768520225\" target=\"_blank\">Processo 027.685/2022-5</a></b>, de relatoria do Ministro Vital do Rego, trata de Solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional (SCN) , cujo objeto \u00e9 a apura\u00e7\u00e3o de den\u00fancias de fraudes no Sistema \u00danico de Sa\u00fade com recursos do Or\u00e7amento Secreto. Em 18/1/2023, foi emitido o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/19/2023/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 19/2023-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa, em substitui\u00e7\u00e3o ao Ministro Vital do R\u00eago, que sobrestou o processo at\u00e9 decis\u00e3o de m\u00e9rito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1267620225\" target=\"_blank\">Processo 012.676/2022-5</a>, cujos resultados s\u00e3o necess\u00e1rios ao integral cumprimento da SCN.</p><p class=\"list_Paragraph\">O <b>TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/873120225\" target=\"_blank\">Processo 008.731/2022-5</a></b>, de relatoria do Ministro Aroldo Cedraz, trata de processo de aprecia\u00e7\u00e3o das contas prestadas pelo Presidente da Rep\u00fablica relativas ao exerc\u00edcio de 2021. Em 29/6/2022, foi emitido o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1481/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1481/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que aprovou o parecer pr\u00e9vio das referidas contas. No relat\u00f3rio do referido Ac\u00f3rd\u00e3o, registrou-se que as emendas RP 9 n\u00e3o possuem assento constitucional, e que, em 2020 e em 2021, o montante de recursos empenhados em tais emendas superou a soma dos valores empenhados nas emendas individuais e de bancada. Ademais, ressaltou-se que a aprecia\u00e7\u00e3o da constitucionalidade dessas emendas ocorre na Argui\u00e7\u00e3o de Descumprimento de Preceito Fundamental (ADPF) 854 (pe\u00e7a 20, p. 344 e 358 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/873120225\" target=\"_blank\">Processo 008.731/2022-5</a>) .</p><p class=\"list_Paragraph\">An\u00e1lise</p><p class=\"list_Paragraph\">Conforme explanado no Relat\u00f3rio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1481/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1481/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o poder de emendar o projeto de lei or\u00e7ament\u00e1ria (PLOA) \u00e9 consagrado na Constitui\u00e7\u00e3o Federal/1988 e qualifica-se como a prerrogativa de ordem pol\u00edtico-jur\u00eddica inerente ao exerc\u00edcio da atividade legislativa, exercida pelo parlamentar, desde que respeitadas as limita\u00e7\u00f5es estabelecidas na pr\u00f3pria Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica.</p><p class=\"list_Paragraph\">As dota\u00e7\u00f5es oriundas de emendas individuais (RP 6) , de emendas de bancada estadual (RP 7) ou as de comiss\u00e3o (RP 8) s\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria, nos termos do art. 166, \u00a7\u00a7 9\u00ba, 11 e 12 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. De acordo com aquele relat\u00f3rio, as emendas de relator-geral do PLOA - que passou a ser identificado com codifica\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria de identificador de resultado prim\u00e1rio (RP 9) desde 2020-, por sua vez, n\u00e3o possuem assento constitucional (pe\u00e7a 20, p. 378 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/873120225\" target=\"_blank\">Processo 008.731/2022-5</a>) . </p><p class=\"list_Paragraph\">Conforme apontado no relat\u00f3rio, foi poss\u00edvel perceber crescente empoderamento do Poder Legislativo sobre a destina\u00e7\u00e3o de recursos do Or\u00e7amento Geral da Uni\u00e3o. Na LOA 2021, as emendas RP 9 atingiram a dota\u00e7\u00e3o inicial de R$ 18,53 bilh\u00f5es, valor superior ao somat\u00f3rio de todas as emendas individuais (R$ 9,67 bilh\u00f5es) e de bancada estadual (R$ 7,30 bilh\u00f5es) (pe\u00e7a 20, p. 359 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/873120225\" target=\"_blank\">Processo 008.731/2022-5</a>) . </p><p class=\"list_Paragraph\">Destacou que entre 2017 e 2019, as programa\u00e7\u00f5es previstas no planejamento or\u00e7ament\u00e1rio para investimentos realizado pelo Poder Executivo corresponderam, em m\u00e9dia, a 83% dos valores empenhados, cabendo ao Poder Legislativo, portanto, 17%. Por sua vez, no bi\u00eanio 2020-2021, essa propor\u00e7\u00e3o foi, em m\u00e9dia, de 58% para o Poder Executivo e 42% para o Poder Legislativo (pe\u00e7a 20, p. 359 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/873120225\" target=\"_blank\">Processo 008.731/2022-5</a>) . </p><p class=\"list_Paragraph\">Conforme informa\u00e7\u00f5es trazidas pela ent\u00e3o SecexSa\u00fade em primeira instru\u00e7\u00e3o do Acompanhamento de TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4305720217\" target=\"_blank\">Processo 043.057/2021-7</a>, especificamente no caso da sa\u00fade, observou-se uma eleva\u00e7\u00e3o significativa nos recursos transferidos a estados e munic\u00edpios a partir de 2020. P\u00f4de-se observar um crescimento abrupto de cerca de R$ 6,1 bilh\u00f5es nas transfer\u00eancias realizadas a partir de 2020, que correspondem a um incremento de 90% relativos ao exerc\u00edcio anterior. As emendas de relator-geral foram as principais respons\u00e1veis por esse incremento, contribuindo com R$ 3,9 bilh\u00f5es (64% do incremento total) (pe\u00e7a 7, p. 1-2, do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4305720217\" target=\"_blank\">Processo 043.057/2021-7</a>) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Ademais, naquela ocasi\u00e3o, a unidade t\u00e9cnica apontou dois aspectos que devem ser ressaltados em fun\u00e7\u00e3o do risco potencial gerado a partir das emendas de relator: a possibilidade de concentra\u00e7\u00e3o de recursos junto a um mesmo favorecido e a falta de transpar\u00eancia quanto \u00e0 autoria da emenda (pe\u00e7a 7, p. 2, do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4305720217\" target=\"_blank\">Processo 043.057/2021-7</a>) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Em rela\u00e7\u00e3o a falta de transpar\u00eancia, destacou que, a princ\u00edpio, o problema teria sido parcialmente mitigado com a cria\u00e7\u00e3o do Sistema de Indica\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria (Sindorc) , no qual ficariam registrados os parlamentares respons\u00e1veis pela indica\u00e7\u00e3o da emenda. No entanto, o sistema permite o cadastramento de indica\u00e7\u00f5es de emendas por qualquer pessoa que possua acesso n\u00edvel ouro no Portal Gov.br, compondo a categoria denominada \"usu\u00e1rio externo\", com seu nome aparecendo no lugar do nome de deputados, senadores e bancadas (demais categorias previstas) (pe\u00e7a 7, p. 2, do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4305720217\" target=\"_blank\">Processo 043.057/2021-7</a>) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, diante da relev\u00e2ncia e potenciais riscos do objeto proposto e tendo em vista que os trabalhos em execu\u00e7\u00e3o<i> </i>por este Tribunal de Contas n\u00e3o atendem integralmente a presente solicita\u00e7\u00e3o<i>, </i>esta unidade t\u00e9cnica manifesta-se favoravelmente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da fiscaliza\u00e7\u00e3o solicitada. </p><p class=\"list_Paragraph\">Entende-se que a fiscaliza\u00e7\u00e3o deve ser executada na forma de auditoria de conformidade, com vistas a verificar a regularidade da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos derivados das Emendas de Relator (RP9) indicadas por usu\u00e1rios externos para fundos municipais de sa\u00fade no estado do Amazonas. Conforme art. 15, inc. II, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 215/2008, o prazo para atendimento desta SCN \u00e9 at\u00e9 24/5/2023, considerando que o processo foi autuado em 25/11/2022.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p class=\"list_Paragraph\">Diante do exposto na se\u00e7\u00e3o exame t\u00e9cnico, pode-se vislumbrar a relev\u00e2ncia do tema e potenciais riscos do objeto proposto pela presente solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional (SCN) . Tendo em vista que os trabalhos em execu\u00e7\u00e3o<i> </i>por este Tribunal de Contas, apesar de relacionados ao assunto, n\u00e3o atendem integralmente a presente solicita\u00e7\u00e3o<i>, </i>esta unidade t\u00e9cnica manifesta-se favoravelmente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da fiscaliza\u00e7\u00e3o solicitada (par\u00e1grafos 16-23) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Com vistas ao saneamento das quest\u00f5es tratadas, considera-se necess\u00e1ria, com fundamento no art. 38, inciso I, da Lei 8.443/1992 c/c art. 232, inciso III do Regimento Interno do TCU, a realiza\u00e7\u00e3o de auditoria de conformidade, com vistas ao exame, baseado em risco, da regularidade na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos derivados das Emendas de Relator (RP9) indicadas por usu\u00e1rios externos para fundos municipais de sa\u00fade no estado do Amazonas.</p><p class=\"body_Text\"><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p class=\"list_Paragraph\">Diante do exposto, submete-se a presente solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional, formulada por interm\u00e9dio do Of\u00edcio 219/2022/CFFC-P, de 23/11/2022, pelo 1\u00ba Vice-Presidente da Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle da C\u00e2mara dos Deputados (CFFC) , com base no Requerimento 122/2022-CFFC, de 14/11/2022, de autoria dos deputados Marcel Van Hattem e Adriana Ventura, \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, sugerindo encaminhar o presente processo ao Gabinete do Relator Ministro Vital do R\u00eago, por interm\u00e9dio da Secretaria-Geral de Controle Externo, nos termos do art. 17, \u00a71\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 308/2019, com proposta de:</p><p class=\"list_Paragraph\">conhecer da presente solicita\u00e7\u00e3o, por estarem preenchidos os requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 38, inciso I, da Lei 8.443/1992, 232, inciso III, do Regimento Interno do TCU e 4\u00ba, inciso I, al\u00ednea \"b\", da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 215/2008;<b> </b></p><p class=\"list_Paragraph\">realizar auditoria de conformidade, nos termos do art. 38, inciso I, da Lei 8.443/1992 c/c art. 239, inciso I, do Regimento Interno do TCU, junto ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e fundos municipais de sa\u00fade no estado do Amazonas, com o objetivo de verificar a regularidade na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos derivados das Emendas de Relator (RP9) indicadas por usu\u00e1rios externos, a fim de subsidiar os trabalhos desta unidade no atendimento \u00e0 demanda do Congresso Nacional;</p><p class=\"list_Paragraph\">estender os atributos para tratamento de SCN definidos no art. 5\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 215/2008 ao processo da auditoria de conformidade que vier a ser autuado, tendo em vista a conex\u00e3o integral do seu objeto com o da presente Solicita\u00e7\u00e3o, com base no art. 14, inciso III, da referida resolu\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"list_Paragraph\">sobrestar este processo at\u00e9 a delibera\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito da auditoria de conformidade, que viabilizar\u00e1 o atendimento da presente Solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional, com fulcro no art. 11 da Lei 8.443/1992, art. 157 do Regimento Interno/TCU e art. 47 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">e) dar ci\u00eancia da decis\u00e3o que vier a ser adotada ao Exmo. Sr. Deputado Federal Paulinho da For\u00e7a, Presidente da Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle da C\u00e2mara dos Deputados (CFFC) , informando-lhe que, t\u00e3o logo sejam conclu\u00eddos os trabalhos de fiscaliza\u00e7\u00e3o, ser-lhe-\u00e1 dado conhecimento dos resultados e das medidas adotadas pelo Tribunal.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "SOLICITA\u00c7\u00c3O DO CONGRESSO NACIONAL. REALIZA\u00c7\u00c3O DE AUDITORIA PARA APURAR A APLICA\u00c7\u00c3O DE RECURSOS NA \u00c1REA DA SA\u00daDE. AUTORIZA\u00c7\u00c3O DA REALIZA\u00c7\u00c3O DE AUDITORIA. CI\u00caNCIA \u00c0 AUTORIDADE SOLICITANTE.", "TIPOPROCESSO": "SOLICITA\u00c7\u00c3O DO CONGRESSO NACIONAL (SCN)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Sa\u00fade (AudSa\u00fade).", "VOTO": "<p class=\"normal_ (Web) \">Em exame, solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional a esta Corte de Contas para a realiza\u00e7\u00e3o de auditoria para verificar a regularidade da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos derivados das Emendas de Relator (RP9) indicadas por \"usu\u00e1rios externos\" na unidade or\u00e7ament\u00e1ria do Fundo Nacional de Sa\u00fade no estado do Amazonas no ano de 2022. </p><p class=\"normal_ (Web) \">Referida solicita\u00e7\u00e3o foi autuada com base no Of\u00edcio 219/2022/CFFC-P, de 23/11/2022 (pe\u00e7a 2) , subscrito pela Deputado Federal \u00c1ureo Ribeiro, 1\u00ba Vice-Presidente da Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle da C\u00e2mara dos Deputados (CFFC) , a partir do Requerimento 122/2022-CFFC (pe\u00e7a 3) , de autoria dos deputados Marcel Van Hattem (Novo-RS) e Adriana Ventura (Novo-SP) .</p><p class=\"normal_ (Web) \">Primeiramente, verifico que a solicita\u00e7\u00e3o atende aos requisitos do art. 38, inciso I, da Lei 8.443/1992 e do art. 232, inciso III, do Regimento Interno. Por esta raz\u00e3o, pode ser conhecida.</p><p class=\"normal_ (Web) \">A Proposta de Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle (PFC) encaminhada noticia, com base nos dados p\u00fablicos de Indica\u00e7\u00f5es para execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria em RP9 - LOA 2022, extra\u00eddos do site da Comiss\u00e3o Mista de Or\u00e7amento (CMO) , a incid\u00eancia an\u00f4mala de indica\u00e7\u00f5es de \"usu\u00e1rios externos\" de recursos de RP9 no estado do Amazonas direcionados para a \u00e1rea da sa\u00fade.</p><p class=\"normal_ (Web) \">Al\u00e9m da relev\u00e2ncia desproporcional de recursos indicados por n\u00e3o parlamentares no estado, as autoridades signat\u00e1rias apontaram que alguns desses usu\u00e1rios externos conseguiram protagonismo na indica\u00e7\u00e3o de recursos, usualmente alvo de disputa acirrada entre os parlamentares da base aliada ao governo, a despeito de n\u00e3o ocuparem cargos p\u00fablicos de destaque nas municipalidades executoras.</p><p class=\"normal_ (Web) \">De acordo com a SCN, as emendas de relator RP9 s\u00e3o marcadas pela falta de transpar\u00eancia, pelo direcionamento dos recursos e t\u00eam sido utilizadas para a destina\u00e7\u00e3o de recursos para execu\u00e7\u00e3o de despesas discricion\u00e1rias dos \u00f3rg\u00e3os e entidades federais, notadamente no que diz respeito a compras, contrata\u00e7\u00f5es e investimentos. </p><p class=\"normal_ (Web) \">Destaca que, ao mesmo tempo que t\u00eam se estabelecido como o principal mecanismo de indica\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o de recursos, as RP9 t\u00eam acumulado cr\u00edticas de especialistas relacionadas \u00e0 falta de transpar\u00eancia e desigualdade, tanto no favorecimento a grupos espec\u00edficos dentro do Congresso Nacional quanto em sua destina\u00e7\u00e3o privilegiada a determinados munic\u00edpios, \"currais eleitorais\" de parlamentares influentes.</p><p class=\"normal_ (Web) \">Outro crit\u00e9rio de risco indicado na Solicita\u00e7\u00e3o, diz respeito \u00e0 possibilidade de usu\u00e1rios externos estarem funcionando como laranjas, considerando a exist\u00eancia de estados com maior incid\u00eancia de indica\u00e7\u00f5es por parte desses usu\u00e1rios. </p><p class=\"normal_ (Web) \">Com base em an\u00e1lise preliminar dos tipos de autor das solicita\u00e7\u00f5es para as emendas RP9, por meio de dados extra\u00eddos no site da Comiss\u00e3o Mista do Or\u00e7amento, foi observada uma discrep\u00e2ncia grande para a quantidade de solicita\u00e7\u00f5es oriundas de usu\u00e1rios externos para os estados do Amazonas (73,1%) , Piau\u00ed (63,8%) e Maranh\u00e3o (58%) . Para o caso espec\u00edfico do Amazonas, as solicita\u00e7\u00f5es por esses usu\u00e1rios representam quase 3/4 do total das emendas para o Fundo Nacional de Sa\u00fade.</p><p class=\"normal_ (Web) \">Importante destacar que a utiliza\u00e7\u00e3o indevida de sistemas do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para operacionalizar suposto esquema de fraude envolvendo o repasse de recursos mediante emendas parlamentares RP9 destinadas ao pagamento de procedimentos na \u00e1rea da sa\u00fade em diversos munic\u00edpios no estado do Maranh\u00e3o j\u00e1 vem sendo objeto de estudo por este Tribunal, no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1267620225\" target=\"_blank\">Processo 012.676/2022-5</a>, de minha relatoria.</p><p class=\"normal_ (Web) \">No relat\u00f3rio condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1481/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1481/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a> este Tribunal j\u00e1 identificou o crescente empoderamento do Poder Legislativo sobre a destina\u00e7\u00e3o de recursos do Or\u00e7amento Geral da Uni\u00e3o. Na LOA 2021, as emendas RP 9 atingiram a dota\u00e7\u00e3o inicial de R$ 18,53 bilh\u00f5es, valor superior ao somat\u00f3rio de todas as emendas individuais (R$ 9,67 bilh\u00f5es) e de bancada estadual (R$ 7,30 bilh\u00f5es) (pe\u00e7a 20, p. 359 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/873120225\" target=\"_blank\">Processo 008.731/2022-5</a>) .</p><p class=\"normal_ (Web) \">Entre 2017 e 2019, as programa\u00e7\u00f5es previstas no planejamento or\u00e7ament\u00e1rio para investimentos realizado pelo Poder Executivo corresponderam, em m\u00e9dia, a 83% dos valores empenhados, cabendo ao Poder Legislativo, portanto, 17%. Por sua vez, no bi\u00eanio 2020-2021, essa propor\u00e7\u00e3o foi, em m\u00e9dia, de 58% para o Poder Executivo e 42% para o Poder Legislativo (pe\u00e7a 20, p. 359 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/873120225\" target=\"_blank\">Processo 008.731/2022-5</a>) .</p><p class=\"normal_ (Web) \">Tamb\u00e9m na primeira instru\u00e7\u00e3o do Acompanhamento levado a efeito no TC <processo_tcu numero=\"4305720217\" >043.057/20217</processo_tcu>, especificamente no caso da sa\u00fade, foi observada uma eleva\u00e7\u00e3o significativa nos recursos transferidos a estados e munic\u00edpios a partir de 2020. P\u00f4de-se observar um crescimento abrupto de cerca de R$ 6,1 bilh\u00f5es nas transfer\u00eancias realizadas a partir de 2020, que correspondem a um incremento de 90% relativos ao exerc\u00edcio anterior. As emendas de relator-geral foram as principais respons\u00e1veis por esse incremento, contribuindo com R$ 3,9 bilh\u00f5es (64% do incremento total) (pe\u00e7a 7, p. 1-2, do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4305720217\" target=\"_blank\">Processo 043.057/2021-7</a>) .</p><p class=\"normal_ (Web) \">Naquela ocasi\u00e3o, a unidade t\u00e9cnica j\u00e1 apontou dois aspectos que devem ser ressaltados em fun\u00e7\u00e3o do risco potencial gerado a partir das emendas de relator: a possibilidade de concentra\u00e7\u00e3o de recursos junto a um mesmo favorecido e a falta de transpar\u00eancia quanto \u00e0 autoria da emenda (pe\u00e7a 7, p. 2, do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4305720217\" target=\"_blank\">Processo 043.057/2021-7</a>) .</p><p class=\"normal_ (Web) \">Diante da relev\u00e2ncia e potenciais riscos do objeto proposto e tendo em vista que os trabalhos em execu\u00e7\u00e3o<i> </i>por este Tribunal de Contas n\u00e3o atendem integralmente a presente solicita\u00e7\u00e3o<i>, </i>anuo \u00e0 proposta da unidade t\u00e9cnica de realiza\u00e7\u00e3o da fiscaliza\u00e7\u00e3o solicitada, na forma de auditoria de conformidade.</p><p class=\"normal_ (Web) \">\tAnte todo o exposto, acolho a proposta de encaminhamento feita pela unidade t\u00e9cnica, e voto para que seja adotado o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Plen\u00e1rio.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 29 de mar\u00e7o de 2023.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro VITAL DO R\u00caGO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230330", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=821550", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=821550", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}