{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2579289", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 610/2023 ATA 12/2023 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "610", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "12/2023", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de acompanhamento com a finalidade de atender \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional, formulada pela Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle da C\u00e2mara dos Deputados (CFFC/CD) , acerca de poss\u00edveis irregularidades na aplica\u00e7\u00e3o de recursos do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) destinados ao combate \u00e0 covid-19.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. recomendar ao Minist\u00e9rio da Gest\u00e3o e Inova\u00e7\u00e3o em Servi\u00e7os P\u00fablicos, com fundamento no art. 11 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 315/2020 c/c art. 167, VI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e art. 29, par\u00e1grafo \u00fanico, do Decreto 10.426/2020, que complemente a regulamenta\u00e7\u00e3o desse decreto, com vistas a:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.1. normatizar crit\u00e9rios objetivos de escolha entre as modalidades de descentraliza\u00e7\u00e3o previstas, ressarcimento e termo de execu\u00e7\u00e3o descentralizada (TED) e a regular procedimentos e controles a serem observados para a realiza\u00e7\u00e3o de ressarcimento;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.2. esclarecer a respeito da possibilidade, ou n\u00e3o, de o \u00f3rg\u00e3o descentralizado utilizar a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias sem v\u00ednculo final\u00edstico com as despesas a serem realizadas e que ser\u00e3o objeto de pedido de ressarcimento junto ao \u00f3rg\u00e3o descentralizador;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.3. padronizar o n\u00edvel de detalhamento das despesas executadas pelo \u00f3rg\u00e3o descentralizado a serem informadas ao \u00f3rg\u00e3o descentralizador, tanto as executadas por meio de TED quanto as que ser\u00e3o objeto de pedido de ressarcimento, incluindo a discrimina\u00e7\u00e3o de custos unit\u00e1rios e totais e a indica\u00e7\u00e3o, no caso de ressarcimento, das a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias de suporte dos gastos, de modo a possibilitar, previamente \u00e0 libera\u00e7\u00e3o dos recursos financeiros pelo \u00f3rg\u00e3o descentralizador, o exame de correla\u00e7\u00e3o dos bens e servi\u00e7os adquiridos com a finalidade pactuada e os ajustes dos valores a serem descentralizados por meio de TED em decorr\u00eancia de eventuais diverg\u00eancias entre os custos previstos no plano de trabalho e os efetivamente incorridos pelo \u00f3rg\u00e3o descentralizado;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.4. estabelecer como condicionante para libera\u00e7\u00e3o do repasse financeiro a t\u00edtulo de ressarcimento a comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o financeira da despesa com base em documentos do Siafi;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.5. instituir a obrigatoriedade de inser\u00e7\u00e3o no Sistema Siafi, por parte do \u00f3rg\u00e3o descentralizado, de item informacional espec\u00edfico ou marcador para possibilitar identificar e rastrear, em consultas gerenciais ao referido sistema, as despesas realizadas por meio de TED e as realizadas com recursos pr\u00f3prios e que ser\u00e3o objeto de pedido de ressarcimento ao \u00f3rg\u00e3o descentralizador;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade de que constituiu irregularidade a inexist\u00eancia, nos processos de gest\u00e3o das transfer\u00eancias de recursos do TED 2/2021, de documentos h\u00e1beis a comprovar a realiza\u00e7\u00e3o dos apoios log\u00edsticos informados e a possibilitar a identifica\u00e7\u00e3o plena dos bens e servi\u00e7os adquiridos, com os custos unit\u00e1rios e totais, como condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para o exame de sua correla\u00e7\u00e3o com a finalidade pactuada, desatendendo ao art. 2\u00ba, V, do Decreto 10.426/2020;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. informar ao presidente da Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle da C\u00e2mara dos Deputados que, ante lacunas na regulamenta\u00e7\u00e3o da descentraliza\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito or\u00e7ament\u00e1rio na modalidade de ressarcimento, os gastos com o ressarcimento dos cr\u00e9ditos descentralizados do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade ao Minist\u00e9rio da Defesa aparecem no \"Programa 5018 - Aten\u00e7\u00e3o Especializada \u00e0 Sa\u00fade\", sem uma indica\u00e7\u00e3o clara de que se trata de reembolso, de forma que nos registros da execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria n\u00e3o fica evidenciado que os recursos s\u00e3o decorrentes de ressarcimento de despesas realizadas anteriormente no atendimento a demandas do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no apoio ao combate \u00e0 covid-19, decorrentes de lacunas na regulamenta\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o das despesas ressarcidas e das executadas com a descentraliza\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria do ressarcimento;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. encaminhar ao presidente da Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle da C\u00e2mara dos Deputados:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.1. c\u00f3pia da presente delibera\u00e7\u00e3o, bem como do inteiro teor das delibera\u00e7\u00f5es proferidas nos TCs <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1687320203\" target=\"_blank\">Processo 016.873/2020-3</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4759220206\" target=\"_blank\">Processo 047.592/2020-6</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3402420204\" target=\"_blank\">Processo 034.024/2020-4</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2207920211\" target=\"_blank\">Processo 022.079/2021-1</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2206620217\" target=\"_blank\">Processo 022.066/2021-7</a> e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1891620201\" target=\"_blank\">Processo 018.916/2020-1</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.2. a planilha anexada \u00e0 pe\u00e7a 40 destes autos, como item n\u00e3o digitaliz\u00e1vel, contendo a discrimina\u00e7\u00e3o dos produtos e servi\u00e7os pagos pelas For\u00e7as Armadas com recursos descentralizados pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. ordenar \u00e0 Secretaria de Controle Externo da Defesa Nacional e da Seguran\u00e7a P\u00fablica (SecexDefesa) que monitore as recomenda\u00e7\u00f5es contidas no item 9.1;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. enviar c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao Minist\u00e9rio da Defesa, ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, aos Comandos da Marinha, Ex\u00e9rcito e Aeron\u00e1utica e ao Minist\u00e9rio da Gest\u00e3o e Inova\u00e7\u00e3o em Servi\u00e7os P\u00fablicos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7. informar aos interessados que o inteiro teor da presente delibera\u00e7\u00e3o estar\u00e1 dispon\u00edvel para consulta no dia seguinte \u00e0 sua oficializa\u00e7\u00e3o, no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.8. apensar o presente processo ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3951320211\" target=\"_blank\">Processo 039.513/2021-1</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Acompanhamento decorrente de Solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional para realiza\u00e7\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o para avalia\u00e7\u00e3o da regularidade da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos distribu\u00eddos ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e ao Minist\u00e9rio da Defesa para enfrentamento da pandemia do Covid19.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "29/03/2023", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Defesa; Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.", "INTERESSADOS": "3. Interessados: Centro de Controle Interno da Aeron\u00e1utica; Centro de Controle Interno da Marinha; Centro de Controle Interno do Ex\u00e9rcito; Diretoria de Integridade do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade; Secretaria de Controle Interno do Minist\u00e9rio da Defesa.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04306320217\" target=\"_blank\">043.063/2021-7</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Aroldo Cedraz, Jorge Oliveira, Antonio Anastasia e Jhonatan de Jesus.<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Marcos Bemquerer Costa e Weder de Oliveira (Relator).", "RELATOR": "WEDER DE OLIVEIRA", "RELATORIO": "<p>Reproduzo o relat\u00f3rio de acompanhamento produzido por equipe da Secretaria de Controle Externo da Defesa Nacional e da Seguran\u00e7a P\u00fablica (SecexDefesa) , com os ajustes de forma pertinentes[footnoteRef:2]: [2:  Pe\u00e7a 2331.] </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\"1.  INTRODU\u00c7\u00c3O</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">1.1.  Delibera\u00e7\u00e3o que originou a fiscaliza\u00e7\u00e3o</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">1.  A presente fiscaliza\u00e7\u00e3o originou-se de determina\u00e7\u00e3o contida no item 9.5 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2677/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2677/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Substituto Weder de Oliveira, prolatado no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3951320211\" target=\"_blank\">Processo 039.513/2021-1</a>, que trata de Solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional (SCN) para realiza\u00e7\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o, com o objetivo de avaliar a regularidade da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos distribu\u00eddos ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e ao Minist\u00e9rio da Defesa para enfrentamento da pandemia do Covid-19.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">2.  A Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle da C\u00e2mara dos Deputados aprovou a Proposta de Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle 43/2021 sobre <i>'</i>os atos de gest\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade com rela\u00e7\u00e3o ao repasse de recursos destinados ao Sistema \u00danico de Sa\u00fade para combate a pandemia ao Minist\u00e9rio da Defesa' (pe\u00e7a 5) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.  A motiva\u00e7\u00e3o para a solicita\u00e7\u00e3o a este tribunal de uma fiscaliza\u00e7\u00e3o originou-se de informa\u00e7\u00f5es coligidas da Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito da Pandemia do Covid-19 e de reportagem veiculada pelo jornal O Globo em 06/07/2021, retratando que parte dos recursos do SUS transferida ao Minist\u00e9rio da Defesa teria sido destinada a despesas desconexas com o enfrentamento \u00e0 pandemia (pe\u00e7a 4 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3951320211\" target=\"_blank\">Processo 039.513/2021-1</a>) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">1.2.  Vis\u00e3o geral do objeto</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">1.2.1.  Recursos consignados ao MD para enfrentamento \u00e0 Covid (Medidas Provis\u00f3rias 921, 929 e 985, de 2020 e 1.054/2021) </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">4.  Com a publica\u00e7\u00e3o do Decreto Legislativo n\u00ba 6, de 20 de mar\u00e7o de 2020, que reconhece o estado de calamidade p\u00fablica no Brasil, o Governo Federal acionou o Minist\u00e9rio da Defesa para atuar na coordena\u00e7\u00e3o e no planejamento do emprego das For\u00e7as Armadas no combate ao Covid-19 (Dispon\u00edvel em <https://operacaocovid19.defesa.gov.br/a-operacao/a-operacao-covid-19> Acesso em 30/6/2020) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">5.  Para desempenho das a\u00e7\u00f5es a seu cargo, o MD ativou o Centro de Opera\u00e7\u00f5es Conjuntas, em Bras\u00edlia, e os dez Comandos Conjuntos mais o Comando Aeroespacial. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">6.  \u00c0s tr\u00eas For\u00e7as coube ficar em condi\u00e7\u00f5es de disponibilizar recursos operacionais e log\u00edsticos quando necess\u00e1rios. Estabeleceu-se que os militares seriam empregados no apoio \u00e0s a\u00e7\u00f5es federais de controle de passageiros e tripulantes nos aeroportos, portos e terminais mar\u00edtimos, bem como no controle de acesso das fronteiras. As unidades militares especializadas em Defesa Biol\u00f3gica, Nuclear, Qu\u00edmica e Radiol\u00f3gica seriam empegadas na descontamina\u00e7\u00e3o de pessoas, ambientes e materiais.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">7.  Por sua vez, a Portaria MD 1.232/2020 estabeleceu a diretriz da autoridade setorial para a miss\u00e3o, compet\u00eancias e atribui\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os de n\u00edvel estrat\u00e9gico envolvidos na 'Opera\u00e7\u00e3o Covid'. J\u00e1 a Orienta\u00e7\u00e3o Opera\u00e7\u00e3o Covid-19, originada do Estado Maior Conjunto das For\u00e7as Armadas (EMCFA) , estabeleceu o funcionamento dos \u00f3rg\u00e3os de n\u00edvel mais estrat\u00e9gico quanto ao levantamento, solicita\u00e7\u00e3o, descentraliza\u00e7\u00e3o, acompanhamento, fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle dos recursos financeiros, materiais e servi\u00e7os destinados ao enfrentamento da emerg\u00eancia de sa\u00fade p\u00fablica de import\u00e2ncia internacional decorrente do Coronav\u00edrus.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">8.  Para realizar sua miss\u00e3o de enfrentamento \u00e0 Covid, o Minist\u00e9rio da Defesa recebeu recursos oriundos de cr\u00e9ditos extraordin\u00e1rios abertos por meio das Medidas Provis\u00f3rias 921, 929 e 985 de 2020, e 1.054/2021 no total de R$ 552.224.803, distribu\u00eddos da seguinte forma:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a)   MP n\u00ba 921, de 07 de fevereiro de 2020 (Opera\u00e7\u00e3o Regresso) , no valor de R$11.287.803,00, destinada a custear o regresso dos brasileiros que se encontravam na cidade de Wuhan, na China. A solicita\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito ocorreu com o Of\u00edcio n\u00ba 3284/SG-MD, de 05 de fevereiro de 2020; </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b)   MP n\u00ba 929, de 25 de mar\u00e7o de 2020, no montante de R$ 220.000.000,00, para emprego de recurso emergencial para investimento e custeio nas For\u00e7as Armadas, com a finalidade de apoiar as a\u00e7\u00f5es governamentais no combate \u00e0 pandemia do Coronav\u00edrus, dentro do territ\u00f3rio nacional, at\u00e9 30 de abril de 2020;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c)   MP n\u00ba 985, de 25 de junho de 2020, no valor de R$ 300.000.000,00, para o emprego de recurso emergencial para investimento e custeio nas For\u00e7as Armadas, com a finalidade de continuar o apoio \u00e0s a\u00e7\u00f5es governamentais no combate \u00e0 pandemia do coronav\u00edrus, dentro do territ\u00f3rio nacional, de 1\u00ba de maio a 31 de julho de 2020; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d)   MP n\u00ba 1.054, de 4 de junho de 2021, no valor de R$ 20.937.000,00, para investimentos e despesas de custeio, com o intuito de possibilitar o apoio das For\u00e7as Armadas no \u00e2mbito do 'PLANO OPERACIONAL 7 TI's ADPF 709 DF/2020', que objetiva o isolamento de invasores nas 7 (sete) terras ind\u00edgenas de que trata a referida ADPF 709, em apoio ao Departamento de Pol\u00edcia Federal, conforme determinado pela decis\u00e3o cautelar, ratificada pelo STF, em 5 de agosto de 2020.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">1.2.2.  Recursos aplicados pelo Minist\u00e9rio da Defesa para enfrentamento ao Covid-19 decorrentes de descentraliza\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (Medidas Provis\u00f3rias 976 e 1.015, de 2020, e 1.032, 1.048 e 1.062, de 2021) </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">9.  Al\u00e9m de recursos pr\u00f3prios, o Minist\u00e9rio da Defesa recebeu cr\u00e9ditos or\u00e7ament\u00e1rios do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade em 2020 e em 2021 para auxili\u00e1-lo nas medidas de enfretamento \u00e0 pandemia no montante de R$ 250.053.083,88, conforme informado pela pasta da sa\u00fade a este Tribunal por meio do Despacho da SPO/SE/MS, de 25/8/2021. Os valores est\u00e3o sistematizados na tabela abaixo.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Tabela 1 - Cr\u00e9ditos descentralizados pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade ao Minist\u00e9rio da Defesa em 2020 e 2021</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Ano</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Objetivo</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">A\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">UG favorecida</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Destaque concedido (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2020</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Ressarcimento de apoio log\u00edstico de enfrentamento \u00e0 Covid prestado \u00e0 SESAI (atendimento a ind\u00edgenas) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">21C0 </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">MP 976/2020</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Diretoria de Economia e Finan\u00e7as da Aeron\u00e1utica</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">7.736.820,67</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Diretoria de Gest\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria da Marinha</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">972.103,30</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Estado-Maior do Ex\u00e9rcito</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">3.256.929,86</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2021</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">TED 2/2021 Apoio ao Plano Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o contra a Covid</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">20YE</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">MP 1.048/2021</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Depto. De Planejamento, Or\u00e7amento e Finan\u00e7as do Min. Da Defesa</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">73.138.158,56</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">21C0</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">MP 1.015/2020</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Depto. De Planejamento, Or\u00e7amento e Finan\u00e7as do Min. Da Defesa</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">95.000.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Ressarcimento de apoio log\u00edstico Crise de Covid Regi\u00e3o Norte do Pa\u00eds</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">21C0</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">MP 1.032/2021</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Depto. De Planejamento, Or\u00e7amento e Finan\u00e7as do Min. Da Defesa</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">117.002.938,55</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">8585</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">MP 1.062/2021</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Depto. De Planejamento, Or\u00e7amento e Finan\u00e7as do Min. Da Defesa</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">26.084.291,50</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">TOTAL</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">250.053.083,88</p></td></tr></tbody></table><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Fonte: pe\u00e7a 2105, p. 54-55</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">10.  Todavia, os cr\u00e9ditos efetivamente utilizados pelas For\u00e7as Armadas foram inferiores em raz\u00e3o de devolu\u00e7\u00f5es parciais ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, seja por t\u00e9rmino da vig\u00eancia da medida provis\u00f3ria de suporte do cr\u00e9dito, ou da n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o da integralidade dos recursos repassados. A tabela abaixo resume os cr\u00e9ditos efetivamente utilizados ap\u00f3s as devolu\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Tabela 2 - Cr\u00e9ditos utilizados pelo Minist\u00e9rio da Defesa ap\u00f3s devolu\u00e7\u00f5es ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Ano</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Objetivo</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">A\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">UG favorecida</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Cr\u00e9dito utilizado (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2020</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Ressarcimento de apoio log\u00edstico de enfrentamento \u00e0 Covid prestado \u00e0 SESAI (atendimento a ind\u00edgenas) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">21C0 </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">MP 976/2020</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Diretoria de Economia e Finan\u00e7as da Aeron\u00e1utica</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">7.736.820,67</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Diretoria de Gest\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria da Marinha</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">972.103,30</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Estado-Maior do Ex\u00e9rcito</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">3.256.929,86</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2021</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">TED 2/2021 Apoio ao Plano Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o contra a Covid</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">20YE</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">MP 1.048/2021</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Depto. de Planejamento, Or\u00e7amento e Finan\u00e7as do Min. da Defesa</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">3.951.837,85</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">21C0</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">MP 1.015/2020</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Depto. de Planejamento, Or\u00e7amento e Finan\u00e7as do Min. da Defesa</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">21.351.097,35</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Ressarcimento de apoio log\u00edstico Crise de Covid Regi\u00e3o Norte do Pa\u00eds</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">21C0</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">MP 1.032/2021</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Depto. de Planejamento, Or\u00e7amento e Finan\u00e7as do Min. da Defesa</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">117.002.938,55</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">8585</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">MP 1.062/2021</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Depto. de Planejamento, Or\u00e7amento e Finan\u00e7as do Min. da Defesa</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">26.084.291,50</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">TOTAL</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">180.356.019,08</p></td></tr></tbody></table><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Fonte: Pe\u00e7a 2120, p. 293, Pe\u00e7a 2058, p. 40 a 43 e pe\u00e7a 2121, p. 59, 73, 90, 106, 141, 181 e 198</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">11.  A destina\u00e7\u00e3o dos recursos das medidas provis\u00f3rias listadas na tabela acima, conforme estabelecida nas exposi\u00e7\u00f5es de motivos que as acompanham, pode ser resumida da forma que se segue:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a)   MP 976/2020: transfer\u00eancia de recursos a Estados, Munic\u00edpios e Distrito Federal para custeio dos servi\u00e7os de sa\u00fade; custeio de bolsas ou bonifica\u00e7\u00e3o aos estudantes universit\u00e1rios da \u00e1rea da sa\u00fade e m\u00e9dicos residentes que atuar\u00e3o no Sistema \u00danico de Sa\u00fade; e a amplia\u00e7\u00e3o da conectividade \u00e0 Internet de unidades de aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, em car\u00e1ter emergencial, por meio da atua\u00e7\u00e3o da Rede Nacional de Ensino e Pesquisa, organiza\u00e7\u00e3o social vinculada ao Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia, Inova\u00e7\u00f5es e Comunica\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 38, p. 4-6) ;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b)   MP 1.015/2020: financiar a aquisi\u00e7\u00e3o das doses necess\u00e1rias para cobertura vacinal da popula\u00e7\u00e3o nacional, assim como despesas com insumos, log\u00edstica, comunica\u00e7\u00e3o social e publicit\u00e1ria e outras necessidades para implementar a imuniza\u00e7\u00e3o contra o coronav\u00edrus (pe\u00e7a 38, p. 9-10) ;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c)   MP 1.032/2021: a) transporte de pessoal e oxig\u00eanio, inclusive ressarcimento de despesas j\u00e1 realizadas pelo Minist\u00e9rio da Defesa, em car\u00e1ter emergencial; b) na aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, continuidade do custeio de cerca de 2.300 Centros de Atendimento e Comunit\u00e1rios de Refer\u00eancia dedicados ao enfrentamento \u00e0 Covid 19; c) na atua\u00e7\u00e3o especializada, a continuidade do custeio extraordin\u00e1rio de leitos de UTI e de suporte ventilat\u00f3rio, custeio de procedimentos cl\u00ednicos associados \u00e0 doen\u00e7a, al\u00e9m da loca\u00e7\u00e3o de equipamentos para leitos de UTI; d) para a aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade ind\u00edgena, a continuidade das atividades de equipes de resposta r\u00e1pida, implantadas para atua\u00e7\u00e3o direta no combate \u00e0 Covid 19; e) no campo da for\u00e7a de trabalho, a prorroga\u00e7\u00e3o de bonifica\u00e7\u00e3o extraordin\u00e1ria a 55 mil profissionais da sa\u00fade residentes, que atuam no atendimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o; f) recursos para aquisi\u00e7\u00e3o de testes para detec\u00e7\u00e3o do agente causador da Covid19; e g) outras despesas excepcionais com a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade necess\u00e1rios ao enfrentamento da pandemia (pe\u00e7a 38, p. 7-8) ;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d)   MP 1.048/2021: aquisi\u00e7\u00e3o de mais 100 milh\u00f5es de doses de vacina e outras despesas associadas \u00e0 imuniza\u00e7\u00e3o, em complemento ao cr\u00e9dito extraordin\u00e1rio referente \u00e0 Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 1.015, de 17 de dezembro de 2020, reaberto pelo Decreto n\u00ba 10.595, de 7 de janeiro de 2021; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">e)   MP 1.062/2021: e.1) na aten\u00e7\u00e3o especializada, a continuidade das transfer\u00eancias a estados e munic\u00edpios para custeio de leitos de UTI e de suporte ventilat\u00f3rio, al\u00e9m da loca\u00e7\u00e3o de equipamentos para leitos de UTI, possibilitando o atendimento dos casos mais graves da doen\u00e7a; o apoio ao custeio das interna\u00e7\u00f5es hospitalares em leitos cl\u00ednicos; as eventuais despesas com transporte de pacientes ou de insumos para a manuten\u00e7\u00e3o do funcionamento de servi\u00e7os de sa\u00fade; aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos para aten\u00e7\u00e3o aos pacientes da Covid-19, tamb\u00e9m em car\u00e1ter excepcional; e aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos utilizados na intuba\u00e7\u00e3o orotraqueal, para os quais atualmente \u00e9 registrada escassez, em decorr\u00eancia do crescimento do n\u00famero de pacientes que necessitam do uso desses f\u00e1rmacos; e.2) na aten\u00e7\u00e3o especializada, a continuidade das transfer\u00eancias a estados e munic\u00edpios para custeio de leitos de UTI e de suporte ventilat\u00f3rio, al\u00e9m da loca\u00e7\u00e3o de equipamentos para leitos de UTI, possibilitando o atendimento dos casos mais graves da doen\u00e7a; o apoio ao custeio das interna\u00e7\u00f5es hospitalares em leitos cl\u00ednicos; as eventuais despesas com transporte de pacientes ou de insumos para a manuten\u00e7\u00e3o do funcionamento de servi\u00e7os de sa\u00fade; aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos para aten\u00e7\u00e3o aos pacientes da Covid-19, tamb\u00e9m em car\u00e1ter excepcional; e aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos utilizados na intuba\u00e7\u00e3o orotraqueal, para os quais atualmente \u00e9 registrada escassez, em decorr\u00eancia do crescimento do n\u00famero de pacientes que necessitam do uso desses f\u00e1rmacos; e.3) no campo da for\u00e7a de trabalho, a prorroga\u00e7\u00e3o de bonifica\u00e7\u00e3o extraordin\u00e1ria a 55 mil profissionais da sa\u00fade residentes, que atuam no atendimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o; e e.4) outras despesas excepcionais com a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade, correlatas \u00e0s detalhadas anteriormente e necess\u00e1rias ao combate da Covid-19.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">1.3.  Objetivo e escopo</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">12.  O presente acompanhamento teve por objetivo, conforme definido no item 9.5 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2677/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2677/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, processar as medidas necess\u00e1rias com vistas a responder \u00e0s solicita\u00e7\u00f5es objeto do Processo de Solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3951320211\" target=\"_blank\">Processo 039.513/2021-1</a>, com o escopo sugerido nos par\u00e1grafos 31 e 32 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 10 daqueles autos, a qual foi juntada por c\u00f3pia \u00e0 pe\u00e7a 11 do presente processo.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">13.  Assim, o escopo sugerido, que se baseia no pedido feito pela Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle da C\u00e2mara dos Deputados, foi delineado nas seguintes quest\u00f5es de auditoria:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a) em que medida as despesas efetuadas contribu\u00edram para o enfrentamento da pandemia de covid-19 no Brasil; </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b) regularidade dos atos de gest\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade na celebra\u00e7\u00e3o do Termo de Execu\u00e7\u00e3o Descentralizada de Recursos; </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c) acompanhamento, pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, da execu\u00e7\u00e3o do TED n\u00ba 2/2021 em termos de cumprimento do objeto; </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d) regularidade do processo de execu\u00e7\u00e3o, pelo Minist\u00e9rio da Defesa, das despesas pr\u00f3prias e descentralizadas, em especial o respeito aos princ\u00edpios da licita\u00e7\u00e3o p\u00fablica; </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">e) avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do gasto e dos resultados da execu\u00e7\u00e3o das despesas pelo Minist\u00e9rio da Defesa; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">f) qual o produto ou servi\u00e7o entregue pelas Unidades Gestoras do Minist\u00e9rio da Defesa que executaram despesas de forma descentralizada, em especial: Comiss\u00e3o Aeron\u00e1utica Brasileira em Washington; Centro de Aquisi\u00e7\u00f5es Espec\u00edficas; Comiss\u00e3o Aeron\u00e1utica Brasileira na Europa; Centro de Obten\u00e7\u00e3o da Marinha no R.J; Comando Log\u00edstico; Comiss\u00e3o do Ex\u00e9rcito Brasileiro em Washington e Arsenal de Marinha do Rio De Janeiro. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">14.  Cabe destacar que a regularidade da aplica\u00e7\u00e3o de parte dos recursos consignados diretamente ao Minist\u00e9rio da Defesa (MP 921, 929 e 985 de 2020) foi fiscalizada no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1891620201\" target=\"_blank\">Processo 018.916/2020-1</a>, que tratou de fiscaliza\u00e7\u00e3o para acompanhar a execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es relacionadas ao enfrentamento da pandemia do novo Coronav\u00edrus (Covid-19) , no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio da Defesa e dos Comandos Militares, buscando identificar riscos e contribuir para a melhoria do ambiente de controle, com foco nas a\u00e7\u00f5es log\u00edsticas promovidas pelo Minist\u00e9rio da Defesa e pelos Comandos Militares em apoio a todas as esferas de governo.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">15.  A fiscaliza\u00e7\u00e3o realizada avaliou tanto aspectos de desempenho quanto de conformidade, com foco, no que se refere \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de conformidade, na verifica\u00e7\u00e3o da regularidade dos gastos realizados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s finalidades estabelecidas. Tal restri\u00e7\u00e3o foi acertada com a Secretaria de Controle Externo das Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) , que ficou com a incumb\u00eancia atribu\u00edda pelo TCU de avaliar a regularidade das aquisi\u00e7\u00f5es realizadas por toda a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal com recursos de enfrentamento ao Covid-19.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">16.  Assim, aspectos inerentes ao processamento dos certames e \u00e0s dispensas e inexigibilidades de licita\u00e7\u00e3o, relacionados com a observ\u00e2ncia dos princ\u00edpios e regras licitat\u00f3rias, n\u00e3o constou do escopo daquele processo de acompanhamento.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">17.  Especificamente, foram avaliadas no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1891620201\" target=\"_blank\">Processo 018.916/2020-1</a> despesas aparentemente desconexas com o enfrentamento \u00e0 pandemia, empenhadas e pagas pelo MD e as tr\u00eas for\u00e7as singulares at\u00e9 30/7/2020, no montante de R$ 19.927.779,64, sendo a amostra examinada de R$ 320.463.320,49, distribu\u00edda em 21.932 itens de gasto.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">18.  Muitas das despesas aparentemente desconexas com o enfrentamento \u00e0 pandemia, seja no aspecto quantitativo e/ou no qualitativo, levantadas e justificadas na instru\u00e7\u00e3o contida \u00e0 pe\u00e7a 209 daquele processo, assim continuaram ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de medidas saneadoras visando a obten\u00e7\u00e3o de esclarecimentos e evid\u00eancias a respeito de sua correla\u00e7\u00e3o com as a\u00e7\u00f5es de enfrentamento realizadas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">19.  Chegou-se \u00e0 conclus\u00e3o de que seria necess\u00e1rio o uso de outras t\u00e9cnicas de auditoria para aquela finalidade, como inspe\u00e7\u00f5es <i>in locu</i> e entrevistas, as quais se mostraram de aplica\u00e7\u00e3o inoportuna em raz\u00e3o: a) das restri\u00e7\u00f5es de locomo\u00e7\u00e3o decorrentes da pandemia; e b) da elevada dispers\u00e3o dos gastos questionados, realizados por centenas de organiza\u00e7\u00f5es militares espalhadas por todo o Brasil.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">20.  Assim, dando continuidade ao exame iniciado no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1891620201\" target=\"_blank\">Processo 018.916/2020-1</a>, e no que se refere aos recursos consignados diretamente ao MD para enfrentamento \u00e0 pandemia, o escopo da fiscaliza\u00e7\u00e3o quanto ao exame da regularidade dos gastos realizados, conforme autorizado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2677/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2677/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, limitou-se ao aspecto da conformidade \u00e0s finalidades estabelecidas, visto que \u00e0 Selog, como j\u00e1 registrado, foi atribu\u00edda a responsabilidade de avaliar as licita\u00e7\u00f5es, dispensas e inexigibilidade no tocante \u00e0 observ\u00e2ncia dos princ\u00edpios e regras licitat\u00f3rias.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">21.  Diferentemente do levantamento realizado naquele processo, foram selecionadas para fins de apura\u00e7\u00e3o apenas despesas cuja natureza potencialmente requereria para fins de esclarecimentos quanto \u00e0 ocorr\u00eancia ou n\u00e3o de desvio de finalidade a utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas remotas de auditoria, em espec\u00edfico a pesquisa documental, a aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios e a realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas por v\u00eddeo confer\u00eancia.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">22.  Dessa forma, as despesas relacionadas aos recursos consignados diretamente ao Minist\u00e9rio da Defesa por meio das MP 921, 929 e 985 de 2020 e que foram examinadas neste processo, por amostragem, em raz\u00e3o da potencialidade de serem elucidadas sem a necessidade de deslocamentos, conforme aprendizado obtido com a fiscaliza\u00e7\u00e3o processada no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1891620201\" target=\"_blank\">Processo 018.916/2020-1</a>, foram as referentes a g\u00eaneros aliment\u00edcios, manuten\u00e7\u00e3o de bens im\u00f3veis e servi\u00e7os de \u00e1gua e esgoto e de energia el\u00e9trica.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">23.  Assim, as citadas despesas, excluindo-se as realizadas por hospitais militares, avaliadas na presente fiscaliza\u00e7\u00e3o est\u00e3o sistematizadas na tabela abaixo.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Tabela 3 - Despesas com manuten\u00e7\u00e3o de bens im\u00f3veis, \u00e1gua/esgoto e energia el\u00e9trica</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">pago at\u00e9 out/21 (R$) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">amostra auditada (R$) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Percentual auditado</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">G\u00eaneros aliment\u00edcios</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">10.220.810,91</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">912.769,51</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">8,9%</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Manuten\u00e7\u00e3o de bens im\u00f3veis</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1.840.001,48</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1.461.777,45</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">79%</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">\u00c1gua/esgoto e energia el\u00e9trica</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1.014.724,07</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">900.299,09</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">89%</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">TOTAL</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">13.075.536,46</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">3.274.846,05</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">25%</p></td></tr></tbody></table><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Fonte: pe\u00e7as 29, 32, 33, 34, 35, 36 e 37</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">24.  Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 MP 1.054/2021, ela n\u00e3o foi objeto de an\u00e1lise no outro processo de acompanhamento em raz\u00e3o de ela ter sido editada em 2021, e o horizonte temporal estabelecido para a amostra de despesas selecionada e fiscalizada no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1891620201\" target=\"_blank\">Processo 018.916/2020-1</a> foi 30 de julho de 2020.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">25.  Na presente fiscaliza\u00e7\u00e3o, foram avaliadas de forma preliminar despesas relacionadas \u00e0 referida medida provis\u00f3ria empenhadas e pagas at\u00e9 outubro de 2021, as quais totalizaram o montante de R$ 3.505.537,59, distribu\u00eddas em 201 itens de compra, conforme detalhamento contido na planilha contida \u00e0 pe\u00e7a 39.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">26.  A an\u00e1lise realizada nas despesas executadas com base em sua natureza n\u00e3o identificou a exist\u00eancia de gastos incompat\u00edveis com a finalidade estabelecida na exposi\u00e7\u00e3o de motivos da MP 1.054/2021, motivo pelo qual se considera desnecess\u00e1rio o aprofundamento do exame.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">27.  No que se refere aos recursos de enfrentamento ao Covid-19 descentralizados pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade ao Minist\u00e9rio da Defesa sob amparo do Decreto 10.426/2020, foi realizada an\u00e1lise sobre amostra consistente nos cr\u00e9ditos empenhados e pagos at\u00e9 outubro de 2021.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">28.  A planilha \u00e0 pe\u00e7a 40 detalha os itens de gastos realizados em 2020 e 2021 pelos Comandos Militares com recursos do Fundo Nacional de Sa\u00fade, por meio da A\u00e7\u00e3o 21C0, que totalizaram 3.174 itens, no valor empenhado e pago de R$ 131.521.385,98 e provenientes das Medidas Provis\u00f3rias 976/2020, 1.015/2020 e 1.032/2021.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">29.  A tabela a seguir sistematiza os valores empenhados e pagos at\u00e9 outubro de 2021, por MP e for\u00e7a singular.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Tabela 4 - Valores empenhados e pagos, por for\u00e7a armada, com recursos das MP 976/2020, 1.015/2020 e 1.032/2021 at\u00e9 outubro de 2021</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Valor empenhado e pago</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2020</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">9.096.861,11</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">MEDIDA PROVISORIA N. 976, DE 4 DE JUNHO DE 2020</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">9.096.861,11</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">COMANDO DA AERONAUTICA</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">6.611.445,63</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">COMANDO DA MARINHA</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">126.172,8</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">COMANDO DO EX\u00c9RCITO</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2.359.242,68</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2021</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">122.424.524,9</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">MEDIDA PROVISORIA N. 1.015, DE 17 DE DEZEMBRO DE 2020</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">15.574.248,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"> COMANDO DA AERONAUTICA </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">8.624.525,44</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"> COMANDO DO EX\u00c9RCITO </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">6.949.722,56</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">MEDIDA PROVISORIA N. 1.032, DE 24 DE FEVEREIRO DE 2021 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">106.850.276,87</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"> COMANDO DA AERONAUTICA </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">98.885.967,56</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"> COMANDO DA MARINHA </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">6.559.198,42</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"> COMANDO DO EX\u00c9RCITO </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1.405.110,89</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"> Total Geral </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">131.521.385,98</p></td></tr></tbody></table><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Fonte: Pe\u00e7a 40</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">30.  Quanto \u00e0s despesas examinadas, priorizou-se \u00e0s relacionadas com bens e servi\u00e7os de sa\u00fade adquiridos por unidades das For\u00e7as Armadas com recursos do Fundo Nacional de Sa\u00fade, por meio da a\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria 21C0, as quais, segundo apontado pela Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle da C\u00e2mara dos Deputados na inicial do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3951320211\" target=\"_blank\">Processo 039.513/2021-1</a>, teriam beneficiado militares e seus parentes em detrimento de usu\u00e1rios do SUS.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">31.  A raz\u00e3o para essa delimita\u00e7\u00e3o deveu-se ao fato de tal constata\u00e7\u00e3o ter sido o principal motivo da fiscaliza\u00e7\u00e3o solicitada ao TCU pela referida comiss\u00e3o permanente da C\u00e2mara dos Deputados e de ser de apura\u00e7\u00e3o mais simplificada, dispensando-se t\u00e9cnicas de auditoria que exigiriam diversos deslocamentos em raz\u00e3o da pulveriza\u00e7\u00e3o dos gastos realizados, com baixa rela\u00e7\u00e3o custo-benef\u00edcio.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">32.  Al\u00e9m de despesas com bens e servi\u00e7os de sa\u00fade, tamb\u00e9m foi objeto de apura\u00e7\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o de despesas com recursos descentralizados pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \u00e0s For\u00e7as Armadas, a t\u00edtulo de ressarcimento, em itens sem vincula\u00e7\u00e3o final\u00edstica com as a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias de suporte do apoio log\u00edstico prestado.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">1.4.  Metodologia</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">33.  Adotou-se na presente fiscaliza\u00e7\u00e3o a mesma metodologia empregada no acompanhamento objeto do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1891620201\" target=\"_blank\">Processo 018.916/2020-1</a>. Primeiramente foram realizados levantamentos de todos os objetos de gastos realizados em 2020 e 2021 com recursos de enfrentamento ao Covid-19 nos sistemas informatizados de gest\u00e3o e controle da despesa p\u00fablica a que este tribunal tem acesso, tanto os decorrentes de recursos pr\u00f3prios consignados ao Minist\u00e9rio da Defesa, quanto os provenientes dos recursos descentralizados a ele pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">34.  O resultado desse levantamento, em planilha excel, encontra-se \u00e0 pe\u00e7a 28, no que se refere aos itens de gastos empenhados e pagos at\u00e9 outubro de 2021 com recursos das MP 921, 929 e 985, de 2020, e da MP 1.054/2021, os quais totalizaram R$ 507.825.334,92, distribu\u00eddos em 39.901 itens.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">35.  E em rela\u00e7\u00e3o aos recursos aplicados pelo Minist\u00e9rio da Defesa com cr\u00e9ditos or\u00e7ament\u00e1rios descentralizados pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, o resultado encontra-se na planilha \u00e0 pe\u00e7a 40, que totalizaram 3.174 itens, no valor empenhado e pago de R$ 131.521.385,98, at\u00e9 outubro de 2021, e provenientes das Medidas Provis\u00f3rias 976/2020, 1.015/2020 e 1.032/2021.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">36.  Na sequ\u00eancia, foram selecionadas as despesas que aparentemente n\u00e3o poderiam ser realizadas com aqueles recursos, conforme objetivos e objetos definidos nos diversos documentos que regulam a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, e submetidas aos gestores para fins de demonstra\u00e7\u00e3o de sua correla\u00e7\u00e3o com as a\u00e7\u00f5es de enfrentamento realizadas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">37.  Os esclarecimentos prestados pelos gestores foram confrontados com os crit\u00e9rios e premissas estabelecidos normativamente e na jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas para fins de utiliza\u00e7\u00e3o de recursos oriundos de cr\u00e9dito extraordin\u00e1rio, bem como com as finalidades estabelecidas na exposi\u00e7\u00e3o de motivos das medidas provis\u00f3rias, no descritor das a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias e nos documentos produzidos pelos \u00f3rg\u00e3os auditados para normatizar a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos de enfrentamento ao Covid-19.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">38.  Pode-se resumir que as t\u00e9cnicas de auditoria utilizadas na fiscaliza\u00e7\u00e3o foram pesquisa documental e em bancos de dados e a realiza\u00e7\u00e3o de questionamentos junto aos auditados.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">1.5.  Limita\u00e7\u00f5es</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">39.  Como limita\u00e7\u00f5es \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o, que prejudicaram o aprofundamento das investiga\u00e7\u00f5es e impossibilitaram a plena apura\u00e7\u00e3o dos fatos at\u00e9 a elabora\u00e7\u00e3o do presente relat\u00f3rio, citem-se:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a)   a inviabilidade de utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de auditoria mais apropriadas para os fins visados pelo trabalho, como inspe\u00e7\u00f5es <i>in locu</i> e entrevistas, as quais se mostraram de aplica\u00e7\u00e3o inoportuna em raz\u00e3o: I) da prem\u00eancia de tempo, por conta da complexidade da fiscaliza\u00e7\u00e3o e do curto prazo normativo para sua realiza\u00e7\u00e3o; II) das restri\u00e7\u00f5es de locomo\u00e7\u00e3o decorrentes da pandemia; e III) da elevada dispers\u00e3o dos gastos questionados, realizados por centenas de organiza\u00e7\u00f5es militares espalhadas por todo o Brasil; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b)   prazos prorrogados alongados solicitados pelos \u00f3rg\u00e3os auditados e a necessidade de reitera\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancias n\u00e3o respondidas ou respondidas insatisfatoriamente.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">1.6.  Volume de recursos fiscalizados</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">40.  O volume de recursos fiscalizados neste processo totalizou R$ 15.688.800,53, distribu\u00eddos da seguinte forma.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Tabela 5 - Volume de recursos fiscalizados</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Medidas Provis\u00f3rias</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Valor R$</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Recursos pr\u00f3prios do Minist\u00e9rio da Defesa</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"> (MP 921, 929 e 985/2020 e 1.054/2021) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">6.780.383,64</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Recursos descentralizados pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"> (MP 976/2020 e 1.015 e 1.032/2021) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">8.908.416,89</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">TOTAL</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">15.688.800,53</p></td></tr></tbody></table><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">1.7.  Benef\u00edcios estimados da fiscaliza\u00e7\u00e3o</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">41.  A fiscaliza\u00e7\u00e3o realizada apresenta como benef\u00edcios estimados: </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a) aprimoramento normativo das descentraliza\u00e7\u00f5es de cr\u00e9ditos entre \u00f3rg\u00e3os e entidades da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal integrantes dos Or\u00e7amentos Fiscal e da Seguridade Social da Uni\u00e3o, por meio da celebra\u00e7\u00e3o de termo de execu\u00e7\u00e3o descentralizada e da realiza\u00e7\u00e3o de ressarcimentos; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b) aperfei\u00e7oamento dos processos de trabalho do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e do Minist\u00e9rio da Defesa relacionados com a gest\u00e3o e o controle de recursos decorrentes de descentraliza\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos or\u00e7ament\u00e1rios realizada nos termos do Decreto 10.426/2020.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">2.  CRIT\u00c9RIOS GERAIS DA FISCALIZA\u00c7\u00c3O</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">2.1.  Dos pressupostos para aplica\u00e7\u00e3o de recursos oriundos de cr\u00e9dito extraordin\u00e1rio</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">2.1.1.  Requisitos constitucionais e legais</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">42.  Nos termos do art. 167, \u00a7 3\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, recursos originados de cr\u00e9dito extraordin\u00e1rio, como \u00e9 o caso dos recursos da a\u00e7\u00e3o 21C0, somente podem ser empregados para suportar despesas imprevis\u00edveis e urgentes, <i>in verbis</i>:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">'\u00a7 3\u00ba A abertura de cr\u00e9dito extraordin\u00e1rio somente ser\u00e1 admitida para atender a despesas imprevis\u00edveis e urgentes, como as decorrentes de guerra, como\u00e7\u00e3o interna ou calamidade p\u00fablica, observado o disposto no art. 62.'</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">43.  Esse dispositivo constitucional estabelece, portanto, requisitos para a aplica\u00e7\u00e3o de recursos oriundos de cr\u00e9dito extraordin\u00e1rio que n\u00e3o s\u00e3o exigidos dos cr\u00e9ditos or\u00e7ament\u00e1rios ordin\u00e1rios e dos demais cr\u00e9ditos adicionais, o suplementar e o especial.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">44.  Portanto, sob pena de irregularidade na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, tais condicionantes requerem do gestor p\u00fablico uma aten\u00e7\u00e3o maior da que est\u00e1 habituado na hora de decidir sobre o objeto do gasto a ser realizado, dado o car\u00e1ter excepcional e eventual da utiliza\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos extraordin\u00e1rios.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">45.  Outro dispositivo constitucional que constituiu crit\u00e9rio de an\u00e1lise dos gastos encontra-se no art. 167, VI, o qual veda a transposi\u00e7\u00e3o, o remanejamento ou a transfer\u00eancia de recursos de uma categoria de programa\u00e7\u00e3o para outra ou de um \u00f3rg\u00e3o para outro, sem pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o legislativa.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">46.  Al\u00e9m dos mencionados dispositivos constitucionais, h\u00e1 de se observar tamb\u00e9m a finalidade dos recursos estabelecida na exposi\u00e7\u00e3o de motivos das diversas medidas provis\u00f3rias editadas para o enfrentamento da pandemia, pois, segundo o princ\u00edpio da motiva\u00e7\u00e3o (art. 2\u00ba da Lei 9.784/99) , que orienta\u00e7\u00e3o a atua\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, os fundamentos que embasaram a aprova\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito extraordin\u00e1rio devem orientar a sua execu\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">2.1.2.  Requisitos jurisprudenciais</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">47.  No campo jurisprudencial, os pressupostos constitucionais da relev\u00e2ncia e urg\u00eancia como condicionantes para a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos oriundos de cr\u00e9dito extraordin\u00e1rio, bem como a exist\u00eancia de vincula\u00e7\u00e3o de seu uso \u00e0s raz\u00f5es que motivaram sua aprova\u00e7\u00e3o, foram explorados e esclarecidos por ocasi\u00e3o do julgamento no Supremo Tribunal Federal da ADI 4.048, de relatoria do Ministro Gilmar Mendes. Transcreve-se a seguir trecho se seu voto.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">'Limites constitucionais \u00e0 atividade legislativa excepcional do Poder Executivo na edi\u00e7\u00e3o de medidas provis\u00f3rias para abertura de cr\u00e9dito extraordin\u00e1rio. Interpreta\u00e7\u00e3o do art. 167, \u00a7 3\u00ba, c/c o art. 62, \u00a7 1\u00ba, I, d, da Constitui\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m dos requisitos de relev\u00e2ncia e urg\u00eancia (art. 62) , a Constitui\u00e7\u00e3o exige que a abertura do cr\u00e9dito extraordin\u00e1rio seja feita apenas para atender a despesas imprevis\u00edveis e urgentes. Ao contr\u00e1rio do que ocorre em rela\u00e7\u00e3o aos requisitos de relev\u00e2ncia e urg\u00eancia (art. 62) , que se submetem a uma ampla margem de discricionariedade por parte do presidente da Rep\u00fablica, os requisitos de imprevisibilidade e urg\u00eancia (art. 167, \u00a7 3\u00ba) recebem densifica\u00e7\u00e3o normativa da Constitui\u00e7\u00e3o. Os conte\u00fados sem\u00e2nticos das express\u00f5es 'guerra', 'como\u00e7\u00e3o interna' e 'calamidade p\u00fablica' constituem vetores para a interpreta\u00e7\u00e3o/aplica\u00e7\u00e3o do art. 167, \u00a7 3\u00ba, c/c o art. 62, \u00a7 1\u00ba, I, d, da Constitui\u00e7\u00e3o. 'Guerra', 'como\u00e7\u00e3o interna' e 'calamidade p\u00fablica' s\u00e3o conceitos que representam realidades ou situa\u00e7\u00f5es f\u00e1ticas de extrema gravidade e de consequ\u00eancias imprevis\u00edveis para a ordem p\u00fablica e a paz social, e que dessa forma requerem, com a devida urg\u00eancia, a ado\u00e7\u00e3o de medidas singulares e extraordin\u00e1rias. A leitura atenta e a an\u00e1lise interpretativa do texto e da exposi\u00e7\u00e3o de motivos da MP 405/2007 demonstram que os cr\u00e9ditos abertos s\u00e3o destinados a prover despesas correntes, que n\u00e3o est\u00e3o qualificadas pela imprevisibilidade ou pela urg\u00eancia. A edi\u00e7\u00e3o da MP 405/2007 configurou um patente desvirtuamento dos par\u00e2metros constitucionais que permitem a edi\u00e7\u00e3o de medidas provis\u00f3rias para a abertura de cr\u00e9ditos extraordin\u00e1rios.'</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">48.  No \u00e2mbito deste tribunal, tamb\u00e9m h\u00e1 entendimento recente a respeito das condicionantes a serem obrigatoriamente observadas quando da aplica\u00e7\u00e3o de recursos oriundos de cr\u00e9ditos extraordin\u00e1rios e com destina\u00e7\u00e3o espec\u00edfica.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">49.  Trata-se do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1358/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1358/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, prolatado no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1598220181\" target=\"_blank\">Processo 015.982/2018-1</a>, que cuidou de Consulta formulada a este Tribunal pelo Interventor Federal na \u00e1rea da Seguran\u00e7a P\u00fablica do Rio de Janeiro em 2018, sobre a possibilidade de se dispensar a realiza\u00e7\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o face \u00e0 urg\u00eancia exigida da atua\u00e7\u00e3o estatal para p\u00f4r termo ao grave comprometimento da ordem p\u00fablica que justificou a medida interventiva.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">50.  N\u00e3o obstante a manifesta\u00e7\u00e3o requerida deste Tribunal tenha sido sobre a possibilidade ou n\u00e3o de se dispensar licita\u00e7\u00e3o no contexto de uma interven\u00e7\u00e3o federal, com base nos incisos III, IV, IX e XVIII do art. 24 da Lei 8.666/93, o entendimento firmado no ac\u00f3rd\u00e3o, como ser\u00e1 explorado adiante, abrange considera\u00e7\u00f5es e fixa pressupostos que s\u00e3o aplic\u00e1veis a qualquer situa\u00e7\u00e3o excepcional que exija do poder p\u00fablico uma atua\u00e7\u00e3o emergencial e tempor\u00e1ria para lidar com situa\u00e7\u00f5es imprevis\u00edveis e que requeiram a aplica\u00e7\u00e3o de recursos oriundos de cr\u00e9ditos extraordin\u00e1rios, a exemplo das aquisi\u00e7\u00f5es relacionadas com a pandemia do Covid-19, autorizadas pela Lei 13.979/2020 de serem realizadas temporariamente por dispensa de licita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">51.  A an\u00e1lise da Consulta foi realizada pela Selog e pela SecexDefesa, que consideraram poss\u00edvel a aplica\u00e7\u00e3o do inciso III (grave perturba\u00e7\u00e3o da ordem p\u00fablica) do art. 24 da Lei 8.666/1993 para contrata\u00e7\u00f5es restritas \u00e0 \u00e1rea tem\u00e1tica abrangida pelo documento que decretou a interven\u00e7\u00e3o, assim compreendidos os bens e servi\u00e7os essenciais \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o dos seus objetivos, sejam eles relacionados com as atividades final\u00edsticas ou de apoio dos \u00f3rg\u00e3os formalmente envolvidos com a interven\u00e7\u00e3o federal.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">52.  No entanto, as unidades t\u00e9cnicas entenderam que deveria ser afastada a possibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o desses recursos para suportar a demanda de contratos de natureza continuada ou compras realizadas de forma usual, peri\u00f3dica e programada, firmados para o atendimento das necessidades b\u00e1sicas do ente federado que sofreu a interven\u00e7\u00e3o como decorr\u00eancia autom\u00e1tica do decreto de interven\u00e7\u00e3o e da situa\u00e7\u00e3o de grave perturba\u00e7\u00e3o da ordem, j\u00e1 que para tal possibilidade deve estar caracterizado o v\u00ednculo final\u00edstico e particular da contrata\u00e7\u00e3o, sob pena de desvio de finalidade.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">53.  Com base nas an\u00e1lises das \u00e1reas t\u00e9cnicas, o relator, Ministro Vital do R\u00eago, esclareceu em seu voto que os recursos destinados a auxiliar o custeio da interven\u00e7\u00e3o, por serem oriundos de cr\u00e9dito extraordin\u00e1rio, t\u00eam sua aplica\u00e7\u00e3o restrita ao atendimento de despesas imprevis\u00edveis e urgentes, vinculadas estritamente aos bens e servi\u00e7os essenciais \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o dos seus objetivos, sejam eles relacionados \u00e0s atividades final\u00edsticas ou de apoio dos \u00f3rg\u00e3os formalmente envolvidos com a interven\u00e7\u00e3o federal.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">54.  Adicionou no voto que a observ\u00e2ncia de tal premissa n\u00e3o se encontra limitada \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o direta aventada na consulta, mas \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de toda e qualquer despesa com os recursos em quest\u00e3o, ainda que por meio de licita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">55.  Dessa forma, registrou que o gestor deve manter-se atento \u00e0 necess\u00e1ria apresenta\u00e7\u00e3o de justificativas na execu\u00e7\u00e3o das despesas que realizar com os recursos relacionados ao ato interventivo, demonstrando efetivamente a sua rela\u00e7\u00e3o com o ato que motivou a interven\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, por meio da descri\u00e7\u00e3o das circunst\u00e2ncias f\u00e1ticas, documentos e dados que ensejaram essa conclus\u00e3o. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">56.  Sobre desvio de finalidade, o Ministro alertou:</p><p>'Resta afastada, a princ\u00edpio, a utiliza\u00e7\u00e3o de tais recursos no custeio de contratos de natureza continuada ou de compras habituais, peri\u00f3dicas e programadas, firmadas no atendimento das necessidades b\u00e1sicas do ente federado que sofreu a interven\u00e7\u00e3o, exceto se caracterizado o v\u00ednculo final\u00edstico e particular da contrata\u00e7\u00e3o com o motivo da interven\u00e7\u00e3o, sob pena de desvio de finalidade. (Voto do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1358/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1358/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> - TCU - Plen\u00e1rio) .'</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">57.  Assim, como resposta \u00e0 consulta, foi emitido o 1358/2018 - Plen\u00e1rio - TCU - Plen\u00e1rio, nos seguintes termos:</p><p>'9.2.1. \u00e9 poss\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o de contrata\u00e7\u00f5es diretas com fulcro no art. 24, incisos III, da Lei 8.666/1993 durante interven\u00e7\u00e3o federal decretada em raz\u00e3o de grave comprometimento da ordem p\u00fablica, nos termos do art. 34, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal/1988, desde que o processo de dispensa seja instru\u00eddo com os seguintes requisitos: </p><p>9.2.1.1. demonstra\u00e7\u00e3o de que a contrata\u00e7\u00e3o est\u00e1 restrita \u00e0 \u00e1rea tem\u00e1tica abrangida pelo documento que decretou a interven\u00e7\u00e3o, assim entendidos os bens e servi\u00e7os essenciais \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o dos seus objetivos, sejam eles relacionados com as atividades final\u00edsticas ou de apoio dos \u00f3rg\u00e3os formalmente envolvidos com a interven\u00e7\u00e3o federal, por meio da descri\u00e7\u00e3o das circunst\u00e2ncias f\u00e1ticas, documentos e dados que ensejaram essa conclus\u00e3o; </p><p>9.2.1.2. caracteriza\u00e7\u00e3o da urg\u00eancia que acarreta a impossibilidade de se aguardar o tempo necess\u00e1rio a um procedimento licitat\u00f3rio regular; </p><p>9.2.1.3. limita\u00e7\u00e3o e justificativa dos quantitativos de bens e servi\u00e7os a serem adquiridos, os quais devem ser suficientes ao atendimento da demanda; </p><p>9.2.1.4. vig\u00eancia dos contratos firmados limitada \u00e0 data final estabelecida para a interven\u00e7\u00e3o, n\u00e3o admitidas prorroga\u00e7\u00f5es; e </p><p>9.2.1.5. comprova\u00e7\u00e3o nos autos do atendimento \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es do art. 26, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei 8.666/1993, em especial a raz\u00e3o da escolha do fornecedor ou executante e a justificativa do pre\u00e7o contratado, a partir de pesquisa prioritariamente junto a fontes p\u00fablicas, na linha preconizada na jurisprud\u00eancia deste Tribunal de Contas da Uni\u00e3o; </p><p>9.2.2. a interven\u00e7\u00e3o federal, por si s\u00f3, n\u00e3o autoriza a dispensa de licita\u00e7\u00e3o fundamentada nos incisos IV, IX e XVIII do art. 24 da Lei 8.666/1993, exceto se preenchidos os requisitos legais para tanto estabelecidos;'</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">58.  Como se observa do ac\u00f3rd\u00e3o e de seu voto condutor, com base em hip\u00f3tese legal de dispensa de licita\u00e7\u00e3o (art. 24, III) , foram estabelecidos requisitos para emprego de recursos oriundos de cr\u00e9dito extraordin\u00e1rio e com destina\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, de modo a evitar a aplica\u00e7\u00e3o de recursos com desvio de finalidade.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">59.  Tais condi\u00e7\u00f5es, cr\u00e9dito extraordin\u00e1rio para aplica\u00e7\u00e3o emergencial e limitada no tempo, recursos com destina\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e hip\u00f3tese de dispensa tempor\u00e1ria de licita\u00e7\u00e3o prevista em lei, tamb\u00e9m se encontraram presentes nas aquisi\u00e7\u00f5es que foram realizadas com recursos da a\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria 21C0.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">60.  Por essa raz\u00e3o, entende-se plenamente aplic\u00e1vel o entendimento firmado por este Tribunal no \u00e2mbito do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1358/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1358/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> - TCU - Plen\u00e1rio \u00e0s aquisi\u00e7\u00f5es realizadas com recursos daquela a\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria no \u00e2mbito das a\u00e7\u00f5es de enfretamento \u00e0 pandemia do Covid-19.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">61.  Esse tamb\u00e9m parece ser o entendimento do Ex\u00e9rcito, que por meio da 'Diretriz Estrat\u00e9gica para Obten\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o de Capacidades para a Opera\u00e7\u00e3o Covid-19 e o Custeio das Opera\u00e7\u00f5es', do Comando de Opera\u00e7\u00f5es Terrestres (pe\u00e7a 166, p. 5, do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1891620201\" target=\"_blank\">Processo 018.916/2020-1</a>) , estabeleceu, entre outras, as seguintes condicionantes para emprego dos recursos, <i>in verbis</i>: </p><p class=\"par\u00e1grafo_Padr\u00e3o\">'Os recursos da Op Covid n\u00e3o dever\u00e3o ser empregados para atender a despesas regulares da For\u00e7a, que possuem or\u00e7amento pr\u00f3prio, a n\u00e3o ser para custeio de despesas acima do previsto na dota\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria ou para efetivar reposi\u00e7\u00f5es de estoques e manuten\u00e7\u00e3o de bens e meios que sofram eventuais desgastes de utiliza\u00e7\u00e3o, a serem previamente estimados. (grifei) </p><p>As aquisi\u00e7\u00f5es realizadas ap\u00f3s o t\u00e9rmino da opera\u00e7\u00e3o, desde que devidamente justificadas, poder\u00e3o ser feitas para reposi\u00e7\u00e3o de estoque e controle de danos. Nos demais casos, os materiais e servi\u00e7os adquiridos devem ser recebidos e empregados no per\u00edodo compreendido da opera\u00e7\u00e3o.'</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">62.  Outro documento do Ex\u00e9rcito que est\u00e1 em conson\u00e2ncia com o entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1358/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1358/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> \u00e9 a orienta\u00e7\u00e3o emanada pelo Centro de Controle Interno para o acompanhamento da utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos destinados \u00e0s a\u00e7\u00f5es de combate ao COVID-19. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">63.  Por meio do DIEx n\u00ba 64-SPE/CCIEx-circular, de 1\u00ba de abril de 2020 (pe\u00e7a 23, p. 9-10 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1891620201\" target=\"_blank\">Processo 018.916/2020-1</a>) , orientou-se, entre outras medidas:</p><p>'1) aten\u00e7\u00e3o para o adequado planejamento das compras e para que sejam justificados nos autos os quantitativos a serem contratados, limitados estes ao que for estritamente necess\u00e1rio para o atingimento da miss\u00e3o de enfrentamento da emerg\u00eancia de sa\u00fade p\u00fablica, evitando-se dentro do poss\u00edvel, o fracionamento da despesa, assim como a compra de materiais ou realiza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os desnecess\u00e1rios ou insuficientes;</p><p>2) aten\u00e7\u00e3o aos procedimentos licitat\u00f3rios, no que estabelece o artigo 4-H da Lei n\u00ba 13.979/2020, com vistas ao planejamento das contrata\u00e7\u00f5es, levando-se em considera\u00e7\u00e3o a validade do contrato (at\u00e9 6 meses ap\u00f3s sua assinatura, podendo ser prorrog\u00e1vel caso perdure o estado de emerg\u00eancia de sa\u00fade p\u00fablica) ;</p><p>3) alerta aos gestores de que as contrata\u00e7\u00f5es diretas s\u00f3 devem ocorrer caso a conclus\u00e3o das contrata\u00e7\u00f5es n\u00e3o possa aguardar o tempo necess\u00e1rio para um procedimento licitat\u00f3rio ordin\u00e1rio;'</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">64.  Digna de registro a orienta\u00e7\u00e3o expressa por meio do item 3) , a qual estabelece condi\u00e7\u00e3o, para afastamento da licita\u00e7\u00e3o, id\u00eantica \u00e0 prevista no subitem 9.2.1.2. do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1358/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1358/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, mesmo tendo a Lei 13.979/2020 autorizado a dispensa da licita\u00e7\u00e3o para as aquisi\u00e7\u00f5es destinadas ao enfrentamento da pandemia sem qualquer condi\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">65.  Assim, com base nos pressupostos constitucionais para aplica\u00e7\u00e3o de recursos oriundos de cr\u00e9dito extraordin\u00e1rio - urg\u00eancia e imprevisibilidade - e nas condicionantes estabelecidas pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1358/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1358/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, n\u00e3o se pode admitir que recursos da A\u00e7\u00e3o 21C0 sejam utilizados para reaparelhar as For\u00e7as Armadas, para renovar seus equipamentos, para melhorar suas instala\u00e7\u00f5es e para dar vaz\u00e3o a demandas reprimidas. Para tais necessidades h\u00e1 a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias espec\u00edficas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">66.  Do exposto, \u00e9 poss\u00edvel estabelecer, de forma resumida, que a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos para enfrentamento da crise sanit\u00e1ria deve observar os seguintes crit\u00e9rios:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a)   realiza\u00e7\u00e3o de despesas imprevis\u00edveis e urgentes;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b)   as aquisi\u00e7\u00f5es devem estar estritamente correlacionadas com bens e servi\u00e7os essenciais \u00e0s a\u00e7\u00f5es de enfrentamento da pandemia, e em conson\u00e2ncia com os objetivos e finalidades estabelecidos nas medidas provis\u00f3rias que aprovaram os cr\u00e9ditos extraordin\u00e1rios;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c)   as aquisi\u00e7\u00f5es devem ser necess\u00e1rias e em quantidade n\u00e3o superior \u00e0 suficiente ao atendimento das a\u00e7\u00f5es emergenciais, n\u00e3o sendo admitida a pretens\u00e3o de estocagem ou se fundamentar em legado para uso posterior; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d)   impossibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos para atendimento de despesas regulares da For\u00e7a, que possuem or\u00e7amento pr\u00f3prio e que s\u00e3o realizadas de forma usual, peri\u00f3dica e programada, a n\u00e3o ser para custeio de despesas acima do previsto na dota\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria ou para efetivar reposi\u00e7\u00f5es de estoques e manuten\u00e7\u00e3o de bens e meios que sofram eventuais desgastes de utiliza\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">2.2.  Da finalidade estabelecida pelo Minist\u00e9rio da Defesa para aplica\u00e7\u00e3o dos recursos oriundos das MP 921, 929 e 985/2020</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">67.  Segundo a Portaria 1.232/GM, de 18 de mar\u00e7o de 2020, do Minist\u00e9rio da Defesa, que aprovou a Diretriz Ministerial de Planejamento n\u00ba 6/2020, as hip\u00f3teses de emprego das For\u00e7as Armadas nas a\u00e7\u00f5es de enfrentamento ao Covid-19 suportadas pelas referidas medidas provis\u00f3rias s\u00e3o:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a)   apoio aos \u00f3rg\u00e3os federais no controle de passageiros e tripulantes nos aeroportos, portos e terminais mar\u00edtimos;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b)   apoio os \u00f3rg\u00e3os de seguran\u00e7a p\u00fablica no controle de acesso \u00e0s fronteiras;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c)   apoio aos \u00f3rg\u00e3os estaduais respons\u00e1veis pelas a\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d)   apoio de transporte a\u00e9reo aos Comandos Conjuntos ativados, necess\u00e1rios ao planejamento das a\u00e7\u00f5es;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">e)   emprego de meios para descontamina\u00e7\u00e3o de pessoal, ambientes e materiais;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">f)   emprego de pessoal militar e servidores civis em campanhas de conscientiza\u00e7\u00e3o; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">g)   disponibiliza\u00e7\u00e3o dos laborat\u00f3rios farmac\u00eauticos militares para apoiar as a\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os de sa\u00fade, quando demandados, sem preju\u00edzo para o Sistema Militar de Sa\u00fade;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">68.  Assim, tais hip\u00f3teses de emprego, em refor\u00e7o aos objetivos e objetos definidos nas exposi\u00e7\u00f5es de motivo das referidas medidas provis\u00f3rias, constituem crit\u00e9rios adicionais aos explorados no t\u00f3pico 2.1 deste relat\u00f3rio que ser\u00e3o utilizados para a avalia\u00e7\u00e3o de conformidade que ser\u00e1 realizada.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">69.  A seguir ser\u00e3o explorados os achados da fiscaliza\u00e7\u00e3o, iniciando-se com os relacionados com os recursos descentralizados pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade ao Minist\u00e9rio da Defesa em contrapartida ao apoio log\u00edstico prestado, e na sequ\u00eancia ser\u00e3o respondidas as quest\u00f5es de auditoria.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.  ACHADOS DA FISCALIZA\u00c7\u00c3O</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.1.  Achado 1: Aprova\u00e7\u00e3o das despesas informadas pelo Minist\u00e9rio da Defesa relacionadas com os apoios log\u00edsticos prestados \u00e0s a\u00e7\u00f5es de enfrentamento ao Covid-19 a cargo do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade com base em documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria insuficiente</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.1.1.  Situa\u00e7\u00e3o encontrada</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">70.  Os atos de atesta\u00e7\u00e3o da conformidade da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos de enfrentamento ao Covid-19 descentralizados pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade ao Minist\u00e9rio da Defesa emitidos nos processos administrativos autuados para gerir e control\u00e1-los embasaram-se em documenta\u00e7\u00e3o que n\u00e3o comprova integralmente a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico/financeira das despesas e n\u00e3o possibilita sua avalia\u00e7\u00e3o, por falta de detalhamento, quanto \u00e0 correla\u00e7\u00e3o com as a\u00e7\u00f5es de apoio log\u00edstico pactuadas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.1.2.  Crit\u00e9rios</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a)   Art. 167, VI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b)   Art. 7\u00ba, <i>caput</i> e \u00a7 1\u00ba, da LDO 2020 (Lei 13.898/2019) </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c)   Art. 8\u00ba, <i>caput</i> e \u00a7 1\u00ba, da LDO 2021 (Lei 14.116/2021) </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d)   Decreto 10.426/220;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">e)   Of\u00edcio Circular n\u00ba 10/2021/SE/GAB/SE/MS;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">f)   Nota Informativa n\u00ba 7/2021-SPO/SE/MS; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">g)   Portaria \u00ba 1.419, de 8 de junho de 2017 - Regimento Interno do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.1.3.  Evid\u00eancias</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Processos administrativos SEI do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade: 25000.004810/2021-07, 25000.039679/2021-91; 25000.011192/2021-43; 60300.000194/2020-42; e 67050.055232/2020-32</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.1.4.  Causas</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a)   desconhecimento pr\u00e9vio das a\u00e7\u00f5es de apoio log\u00edstico que seriam demandadas;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b)   regulamenta\u00e7\u00e3o insuficiente dos dados comprobat\u00f3rios a utilizar para comprova\u00e7\u00e3o da regularidade dos gastos;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c)   acompanhamento e controle deficientes da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos descentralizados;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d)   ineditismo e emergencialidade da pandemia;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">e)   regulamenta\u00e7\u00e3o insuficiente do Decreto 10.426/2020; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">f)   poss\u00edveis neglig\u00eancias.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.1.5.  Efeitos potenciais</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a)   realiza\u00e7\u00e3o de despesas sem correla\u00e7\u00e3o com as a\u00e7\u00f5es de enfrentamento \u00e0 pandemia</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.1.6.  An\u00e1lise</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.1.6.1   Considera\u00e7\u00f5es preliminares</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">71.  A aplica\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos de forma descentralizada entre \u00f3rg\u00e3os e entidades da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal integrantes dos Or\u00e7amentos Fiscal e da Seguridade Social da Uni\u00e3o tem previs\u00e3o nas leis de diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias (LDO) e \u00e9 regulamentada no Decreto 10.426/2020.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">72.  Na LDO de 2020 (Lei 13.898/2019) , o assunto \u00e9 regulado no art. 7\u00ba, <i>caput</i> e \u00a7 1\u00ba, da seguinte forma, a qual tamb\u00e9m se repete no art. 8\u00ba, <i>caput</i> e \u00a7 1\u00ba, da LDO de 2021 (Lei 14.116/2020) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">'Art. 7\u00ba Todo e qualquer cr\u00e9dito or\u00e7ament\u00e1rio deve ser consignado diretamente \u00e0 unidade or\u00e7ament\u00e1ria \u00e0 qual pertencem as a\u00e7\u00f5es correspondentes, vedando-se a consigna\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito a t\u00edtulo de transfer\u00eancia a outras unidades or\u00e7ament\u00e1rias integrantes dos Or\u00e7amentos Fiscal e da Seguridade Social.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\u00a7 1\u00ba N\u00e3o caracteriza infring\u00eancia ao disposto no caput, bem como \u00e0 veda\u00e7\u00e3o contida no inciso VI do caput do art. 167 da Constitui\u00e7\u00e3o, a descentraliza\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos or\u00e7ament\u00e1rios para execu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es pertencentes \u00e0 unidade or\u00e7ament\u00e1ria descentralizadora.'</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">73.  No que se refere ao decreto, nele se regula tanto a possibilidade de a descentraliza\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos ocorrer de forma antecipada aos gastos, por meio da celebra\u00e7\u00e3o de termo de execu\u00e7\u00e3o descentralizada, quanto a possibilidade de haver o ressarcimento de despesas incorridas anteriormente pela unidade descentralizada, hip\u00f3tese em que a norma dispensa a formaliza\u00e7\u00e3o de qualquer tipo de instrumento.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">74.  Importa destacar a previs\u00e3o contida no art. 1\u00ba do decreto, o qual disp\u00f5e que a descentraliza\u00e7\u00e3o de recursos visa \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de interesse rec\u00edproco ou de interesse da unidade descentralizadora, com o prop\u00f3sito de, nos termos do art. 2\u00ba, I, executar programas, projetos e atividades, nos termos estabelecidos no plano de trabalho e observada a classifica\u00e7\u00e3o funcional program\u00e1tica.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">75.  N\u00e3o menos importante a disposi\u00e7\u00e3o contida no par\u00e1grafo \u00fanico do art. 1\u00ba, a qual deixa claro que a descentraliza\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos de que trata o decreto configura delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia para a unidade descentralizada promover a execu\u00e7\u00e3o de programas, projetos ou atividades previstos no or\u00e7amento da unidade descentralizadora. Tal regra refor\u00e7a as previs\u00f5es contidas nas LDO transcritas acima.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">76.  O art. 3\u00ba do decreto enumera as finalidades que autorizam a descentraliza\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos, que s\u00e3o:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a)   execu\u00e7\u00e3o de programas, de projetos e de atividades de interesse rec\u00edproco, em regime de colabora\u00e7\u00e3o m\u00fatua;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b)   execu\u00e7\u00e3o de atividades espec\u00edficas pela unidade descentralizada em benef\u00edcio da unidade descentralizadora; ou</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c)   ressarcimento de despesas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">77.  Quanto ao ressarcimento de despesas, prev\u00ea-se no \u00a7 3\u00ba do art. 3\u00ba o afastamento da necessidade de celebra\u00e7\u00e3o de TED, bastando, conforme art. 4\u00ba, a emiss\u00e3o da nota de movimenta\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito e, posteriormente, da nota de programa\u00e7\u00e3o financeira, para operacionalizar a descentraliza\u00e7\u00e3o dos recursos.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">78.  A partir do cap\u00edtulo II da norma, que se inicia no art. 6\u00ba, s\u00e3o regulados procedimentos relacionados \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de TED, sendo os regramentos referentes \u00e0 hip\u00f3tese de ressarcimento de despesas exauridos no art. 4\u00ba.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">79.  A Se\u00e7\u00e3o I do mencionado cap\u00edtulo, que engloba os art. 6\u00ba e 7\u00ba, trata das compet\u00eancias das unidades descentralizadora e descentralizada.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">80.  A Se\u00e7\u00e3o II, por sua vez, regula o plano de trabalho, o qual dever\u00e1 integrar o TED e conter, no m\u00ednimo (art. 8\u00ba) :</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">I - a descri\u00e7\u00e3o do objeto;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">II - a justificativa;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">III - o cronograma f\u00edsico, com a descri\u00e7\u00e3o das metas e dos produtos pactuados, as unidades de medida, a quantidade e os valores unit\u00e1rios e totais;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">IV - o cronograma de desembolso;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">V - o plano de aplica\u00e7\u00e3o consolidado at\u00e9 o n\u00edvel de elemento de despesa;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">VI - a identifica\u00e7\u00e3o das unidades descentralizadora e descentralizada, com discrimina\u00e7\u00e3o das unidades gestoras; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">VII - a identifica\u00e7\u00e3o dos signat\u00e1rios.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">81.  A demais se\u00e7\u00f5es e seus conte\u00fados, que interessam \u00e0 presente an\u00e1lise, podem ser assim resumidos.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Tabela 6 - Se\u00e7\u00f5es do Decreto 10.426/2020 de interesse da fiscaliza\u00e7\u00e3o</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Decreto 10.426/2020</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Conte\u00fado regulat\u00f3rio</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Se\u00e7\u00e3o V (art. 11 e 12) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Da celebra\u00e7\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Se\u00e7\u00e3o VIII (art. 16) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Da execu\u00e7\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Se\u00e7\u00e3o IX (art. 17 a 19) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Do acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Se\u00e7\u00e3o XI (art. 23 e 24) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Da avalia\u00e7\u00e3o dos resultados</p></td></tr></tbody></table><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">82.  De todo o exposto, o primeiro ponto a chamar aten\u00e7\u00e3o na norma diz respeito \u00e0 inexist\u00eancia de regulamenta\u00e7\u00e3o da descentraliza\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos por meio da modalidade ressarcimento.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">83.  Dos 42 artigos em que a norma se divide, tal modalidade aparece apenas nos art. 2\u00ba, II, e 3\u00ba, III, e apenas para se registrar em que ela consiste e para deixar assente que ela \u00e9 uma das finalidades que autoriza a descentraliza\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos or\u00e7ament\u00e1rios regulada no decreto.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">84.  Esta deficiente normatiza\u00e7\u00e3o, que deixa lacunas a respeito das condi\u00e7\u00f5es, diretrizes, crit\u00e9rios e procedimentos a serem observados na utiliza\u00e7\u00e3o dessa modalidade de descentraliza\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos, faz surgir o risco da ocorr\u00eancia de irregularidades que no \u00e2mbito de um TED s\u00e3o menos prov\u00e1veis de se observar, justamente em raz\u00e3o de ser um instrumento melhor regulamentado.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">85.  Todavia, ponto incontroverso \u00e9 que ambas as formas de descentraliza\u00e7\u00e3o previstas no Decreto 10.426/2020 - ressarcimento e TED - somente se justificam, nos termos do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 1\u00ba do decreto, bem como do art. 7\u00ba, \u00a7 1\u00ba, da LDO 2020, para promover a execu\u00e7\u00e3o de programas, projetos ou atividades previstas no or\u00e7amento da unidade descentralizadora.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.1.6.2   Medida Provis\u00f3ria 1.015/2020 - Plano Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o contra o Covid (A\u00e7\u00e3o 21C0 e 20YE) </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">86.  O envolvimento das For\u00e7as Armadas com a execu\u00e7\u00e3o dos recursos relacionados com a referida medida provis\u00f3ria ocorreu por meio de apoio log\u00edstico \u00e0 vacina\u00e7\u00e3o, com o escopo estabelecido na exposi\u00e7\u00e3o de motivos, transcrito de forma resumida no par\u00e1grafo 11 deste relat\u00f3rio.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">87.  Para tanto, os Minist\u00e9rios da Sa\u00fade e da Defesa celebraram, nos termos do Decreto 10.426/2020, o Termo de Execu\u00e7\u00e3o Descentralizada (TED) 2/2021, gerido, no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, por meio do Processo SEI 25000.004810/2021-07 (pe\u00e7a 2120) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">88.  O referido instrumento encontra-se juntado ao mencionado processo SEI na pe\u00e7a 2120, p. 29-46, e foi publicado no endere\u00e7o eletr\u00f4nico https://portalfns.saude.gov.br/termo-deexecucao-descentralizada, em 21/01/2021.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">89.  Teve como objeto firmar coopera\u00e7\u00e3o para o apoio das For\u00e7as Armadas ao Plano Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o Contra a Covid-19, conforme especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, objetivos e metas constantes do plano de trabalho firmado entre as partes, visando ao fortalecimento do Sistema \u00danico de Sa\u00fade - SUS.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">90.  O valor celebrado foi de R$ 95.000.000,00, oriundo de cr\u00e9ditos extraordin\u00e1rios da a\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria 21C0 e da funcional program\u00e1tica 10.122.5018.21C0.6500. Conforme nota de movimenta\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito 2021NC400012 (pe\u00e7a 2120, p. 58) , os referidos cr\u00e9ditos foram descentralizados ao Minist\u00e9rio da Defesa em 22/1/2021. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">91.  Quanto aos recursos financeiros, embora tenha constado do TED libera\u00e7\u00e3o em parcela \u00fanica, houve altera\u00e7\u00e3o do cronograma de desembolso para repasses mensais (pe\u00e7a 2120, p. 47 e 70-73) , de modo a atender o que determinava o Decreto 10.249/2020, que disp\u00f5e sobre a programa\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira e estabelece o cronograma mensal de desembolso do Poder Executivo Federal para o exerc\u00edcio de 2020. Assim, ficou estabelecido que a libera\u00e7\u00e3o de recursos estaria condicionada \u00e0 liquida\u00e7\u00e3o das despesas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">92.  O valor total de recursos financeiros liberados, conforme relat\u00f3rio final de cumprimento do objeto (pe\u00e7a 2120, p. 293-295) totalizou a quantia de R$ 20.561.522,45, distribu\u00eddos da seguinte forma:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Tabela 7 - Recursos financeiros liberados para o TED 2/2021</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Recurso financeiro</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Valor (R$) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Data de repasse do recurso</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1\u00aa parcela</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">6.559.762,61</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">9/4/2021 (p. 90) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2\u00aa parcela</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">10.095.268,91</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">25/10/2021 (p. 190) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">3\u00aa parcela</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">3.906.490,93</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1/2/2022 (p. 275) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">TOTAL</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">20.561.522,45</p></td></tr></tbody></table><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Fonte: Pe\u00e7a 2120, p. 293</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">93.  Ao se analisar o hist\u00f3rico da gest\u00e3o do referido TED, registrado no citado processo administrativo, foi poss\u00edvel identificar a ocorr\u00eancia dos fatos abaixo discriminados, os quais contribu\u00edram para dificultar ou at\u00e9 mesmo impedir a comprova\u00e7\u00e3o da regularidade da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos descentralizados no que diz respeito \u00e0 finalidade pactuada.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a)   inexist\u00eancia no plano de trabalho do cronograma f\u00edsico, com a descri\u00e7\u00e3o das metas e dos produtos pactuados, as unidades de medida, a quantidade e os valores unit\u00e1rios e totais, em inobserv\u00e2ncia ao art. 8\u00ba, III, do Decreto 10.426/2020;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b)   acompanhamento e controle deficientes da execu\u00e7\u00e3o do TED; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c)   libera\u00e7\u00e3o de recursos financeiros desatrelada da demonstra\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o financeira das despesas incorridas pelo \u00f3rg\u00e3o descentralizado e realizada com base em documenta\u00e7\u00e3o insuficiente para comprovar a conformidade dos gastos em benef\u00edcio das a\u00e7\u00f5es de apoio prestadas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">94.  No que se refere ao plano de trabalho (pe\u00e7a 2120, p. 41) , constata-se que foi pactuada uma \u00fanica meta, a qual foi dividida em quatro etapas, sendo que todas essas etapas receberam a mesma descri\u00e7\u00e3o da meta, que tamb\u00e9m tem praticamente a mesma descri\u00e7\u00e3o do objeto, com a seguinte reda\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"par\u00e1grafo_Padr\u00e3o\">'Apoio \u00e0 log\u00edstica de transporte para locais de dif\u00edcil acesso, \u00e0 seguran\u00e7a pr\u00f3pria das tropas e \u00e0s a\u00e7\u00f5es de comando e controle, a partir do recebimento dos recursos / Apoio ao Plano Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o contra a COVID-19, por interm\u00e9dio do apoio das For\u00e7as Armadas em apoio \u00e0s a\u00e7\u00f5es que forem julgadas necess\u00e1rias para a vacina\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o brasileira.'</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">95.  As etapas n\u00e3o cont\u00eam detalhamento dos produtos a serem entregues, com as unidades de medida, a quantidade e os valores unit\u00e1rios e totais. Com rela\u00e7\u00e3o ao cronograma de execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica, constou o mesmo per\u00edodo para todas as etapas, 01/2021 a 11/2021.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">96.  Por sua vez, o plano de aplica\u00e7\u00e3o dos recursos foi dividido em quatro elementos de despesa, da seguinte forma:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Tabela 8 - Elementos de despesas do plano de aplica\u00e7\u00e3o de recursos do TED 2/2021</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Natureza da Despesa</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Especifica\u00e7\u00e3o elemento de despesa</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Concedente</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Proponente</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Subtotal</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Corrente</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">339039</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Outros servi\u00e7os de terceiros-pessoa jur\u00eddica</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">71.250.000,00</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">0,00</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">71.250.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">339030</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Material de consumo</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">19.950.000,00</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">0,00</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">19.950.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">339033</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Passagens e despesas com locomo\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">950.000,00</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">0,00</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">950.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">339015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Di\u00e1rias - pessoal militar</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2.850.000,00</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">0,00</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2.850.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Subtotal por categoria econ\u00f4mica</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">95.000.000,00</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">0,00</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">95.000.000,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Pe\u00e7a 2120, p. 43</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">97.  Portanto, a aus\u00eancia de detalhamento dos produtos a serem entregues com as unidades de medida, a quantidade e os valores unit\u00e1rios e totais, al\u00e9m de caracterizar infring\u00eancia ao art. 8\u00ba, Inciso III, do Decreto 10.426/2020, inviabiliza a an\u00e1lise pr\u00e9via de verifica\u00e7\u00e3o de correla\u00e7\u00e3o das despesas a serem realizadas com as finalidades estabelecidas no programa or\u00e7ament\u00e1rio objeto da descentraliza\u00e7\u00e3o de recursos, fazendo surgir o risco de desvios de finalidade na sua aplica\u00e7\u00e3o, o qual ser\u00e1 abordado em se\u00e7\u00e3o espec\u00edfica deste relat\u00f3rio.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">98.  A especifica\u00e7\u00e3o inadequada da meta e de suas etapas foi objeto de alerta da equipe designada pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, em 26/1/2021 (pe\u00e7a 2120, p. 64) , para realizar a fiscaliza\u00e7\u00e3o do TED 2/2021. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">99.  Por meio da Nota T\u00e9cnica N\u00ba 605/2021-DEIDT/SVS/MS, de 10/5/2021 (pe\u00e7a 2120, p. 94) , a equipe se posicionou formalmente no processo administrativo de gest\u00e3o do TED para indicar os pontos que deveriam ser ajustados no plano de trabalho, de modo a lhe conferir plena conforma\u00e7\u00e3o legal e a possibilitar controle adequado dos gastos a serem realizados.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">100.  Nesse sentido, sugeriu altera\u00e7\u00f5es a serem realizadas nos Anexos II (Cronograma de Execu\u00e7\u00e3o e Plano de Aplica\u00e7\u00e3o) , Anexo III (Detalhamento de Itens do Plano de aplica\u00e7\u00e3o) e Anexo IV (Cronograma de Desembolso) . Em espec\u00edfico, ressaltou a necessidade de se detalhar os materiais e servi\u00e7os que seriam contratados para o apoio log\u00edstico pactuado.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">101.  As sugest\u00f5es apresentadas pelas fiscais do TED foram endere\u00e7adas \u00e0 Diretoria Executiva do Fundo Nacional de Sa\u00fade, que as encaminhou para a Secretaria de Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade (pe\u00e7a 2120, p. 100) , em raz\u00e3o de ser a \u00e1rea final\u00edstica do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade respons\u00e1vel pela gest\u00e3o do programa or\u00e7ament\u00e1rio objeto do TED, cabendo a ela a ado\u00e7\u00e3o das medidas necess\u00e1rias para sanear as inconsist\u00eancias levantadas pela equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">102.  Todavia, n\u00e3o consta do processo SEI de gest\u00e3o do TED 2/2021 disponibilizado para a equipe de acompanhamento, por meio de link de acesso pela internet, qualquer documento que evidencie provid\u00eancias adotadas para regularizar o plano de trabalho do TED.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">103.  Nada obstante, conv\u00e9m ressaltar que o apoio log\u00edstico \u00e0 vacina\u00e7\u00e3o pactuado entre os Minist\u00e9rios da Sa\u00fade e da Defesa compreendia a realiza\u00e7\u00e3o de atividades aparentemente invi\u00e1veis de serem precisamente mensuradas de forma pr\u00e9via, dada a natureza do objeto do TED, que n\u00e3o tratava de um projeto espec\u00edfico, com contornos bem delimitados, a exemplo de uma obra p\u00fablica, mas sim da realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es repetitivas e de abrang\u00eancia e extens\u00e3o variadas, que somente seriam conhecidas de forma mais detalhada quando do surgimento de sua necessidade ao longo do tempo.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">104.  Portanto, tratando-se de eventos futuros e incertos quanto a sua abrang\u00eancia e frequ\u00eancia, poderia haver preju\u00edzo para seu dimensionamento em termos de bens e servi\u00e7os necess\u00e1rios para a realiza\u00e7\u00e3o do apoio demandado, situa\u00e7\u00e3o que, se confirmada, inviabilizaria a aplica\u00e7\u00e3o ao caso concreto em an\u00e1lise do art. 8\u00ba, III, do Decreto 10.426/2020.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">105.  Por outro lado, sendo eventualmente inexequ\u00edvel a discrimina\u00e7\u00e3o pr\u00e9via dos bens e servi\u00e7os necess\u00e1rios para o cumprimento do objeto do TED 2/2021, o que inclusive inviabilizaria a avalia\u00e7\u00e3o do plano de trabalho quanto \u00e0 razoabilidade dos seus custos (art. 8\u00ba, \u00a7 1\u00ba, do Decreto 10.426/2020) , era medida que se impunha, como medida compensat\u00f3ria, a realiza\u00e7\u00e3o de acompanhamento e controle r\u00edgidos sobre a sua execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e financeira, de modo a possibilitar a ado\u00e7\u00e3o de medidas tempestivas para evitar irregularidades na execu\u00e7\u00e3o de objeto especificado com quantitativos e custos estimativos.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">106.  Nesse sentido, constata-se que a equipe nomeada para fiscalizar a execu\u00e7\u00e3o do instrumento teve a atua\u00e7\u00e3o esperada em face das circunst\u00e2ncias com as quais se deparou. Solicitou relat\u00f3rios parciais de execu\u00e7\u00e3o do objeto para subsidiar decis\u00e3o quanto \u00e0 libera\u00e7\u00e3o dos recursos financeiros requeridos.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">107.  Por\u00e9m, no que se refere \u00e0 1\u00aa parcela, no valor de R$ 6.559.762,61, foi liberada em 9/4/2021 (pe\u00e7a 2120, p. 90) sem que tivesse sido encaminhada pelo descentralizado a lista dos bens e servi\u00e7os que seriam por ela custeados e a comprova\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o financeira das despesas. A libera\u00e7\u00e3o foi autorizada com amparo no Parecer T\u00e9cnico n\u00ba 51/2021-CGPNI/DEIDT/SVS/MS (pe\u00e7a 2120, p. 72) , que expressamente registrou que as futuras libera\u00e7\u00f5es de recursos financeiros estariam atreladas \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de comprova\u00e7\u00e3o das execu\u00e7\u00f5es das a\u00e7\u00f5es realizadas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">108.  Em que pese tal desconformidade, cumpre registar que a equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o, antes mesmo da libera\u00e7\u00e3o da 1\u00aa parcela, solicitou via e-mail \u00e0 gestora do TED no Minist\u00e9rio da Defesa, com a finalidade de elaborar relat\u00f3rio de acompanhamento, a entrega de relat\u00f3rios parciais de execu\u00e7\u00e3o do TED em quatro oportunidades - 25/3/2021, 15/4/2021, 26/4/2021 e 23/7/2021 (pe\u00e7a 2120, p. 116 e 117) , n\u00e3o tendo logrado \u00eaxito em obt\u00ea-los.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">109.  Apenas em 6/9/2021, o Minist\u00e9rio da Defesa encaminhou o 1\u00ba relat\u00f3rio parcial de cumprimento do objeto (pe\u00e7a 2120, p. 131-149) , com dados para justificar as libera\u00e7\u00f5es da 1\u00aa e da 2\u00aa parcelas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">110.  Ainda assim, os dados de presta\u00e7\u00e3o de contas informados pela Marinha e pela Aeron\u00e1utica relativos \u00e0 primeira libera\u00e7\u00e3o de recursos financeiros s\u00e3o insuficientes para identifica\u00e7\u00e3o de todos os objetos de gastos realizados, o que inviabiliza a atesta\u00e7\u00e3o da plena conformidade dos recursos por elas aplicados \u00e0 finalidade pactuada no TED 2/2021.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">111.  A Marinha (pe\u00e7a 2120, p. 135-138) detalhou os objetos de gasto por nota de empenho, sem especificar, na sua integralidade, os bens e servi\u00e7os efetivamente contratados, suas quantidades, o custo unit\u00e1rio e o total. Tampouco informou os documentos do Siafi de comprova\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o financeira dos recursos repassados, descumprindo previs\u00e3o do inciso V do art. 2\u00ba do Decreto 10.426/2020.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">112.  A Aeron\u00e1utica (pe\u00e7a 2120, p. 139-142) , por sua vez, informou apenas os documentos do SIAFI de registro de despesas empenhadas e de despesas pagas, discriminando valores empenhados, liquidados e pagos no n\u00edvel elemento de despesa, sete ao todo, o qual, em raz\u00e3o de sua elevada agrega\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m n\u00e3o permite a identifica\u00e7\u00e3o do bem ou servi\u00e7o efetivamente contratado.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">113.  Todavia, se era eventualmente invi\u00e1vel obter os dados detalhados de gastos para registro no plano de trabalho, como determina o art. 8\u00ba, III, do Decreto 10.426/2020, nada obstava que eles fossem fornecidos ap\u00f3s a execu\u00e7\u00e3o dos recursos, de modo a possibilitar o exame de correla\u00e7\u00e3o das despesas realizadas com a finalidade do TED.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">114.  Tanto isso era poss\u00edvel que o Ex\u00e9rcito o fez. Cite-se como exemplo a planilha excel acostada \u00e0 pe\u00e7a 2120 como item n\u00e3o digitaliz\u00e1vel. Nela se identificou com precis\u00e3o os bens e servi\u00e7os adquiridos, distribu\u00eddos em 2029 itens de empenho, com discrimina\u00e7\u00e3o de suas quantidades, pre\u00e7o unit\u00e1rio e total, em conformidade com o que preceitua o art. 8\u00ba, III, do Decreto 10.426/2020. Utilizou-se n\u00edvel de detalhamento similar ao usado pela equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o deste Tribunal que originou a planilha de gastos \u00e0 pe\u00e7a 40.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">115.  Apenas com a discrimina\u00e7\u00e3o dos gastos nesse n\u00edvel de detalhamento \u00e9 poss\u00edvel realizar o exame de identifica\u00e7\u00e3o de eventuais desvios de finalidade para algumas despesas, sem a necessidade de realizar deslocamentos, economizando-se com isso tempo e recursos. Tal procedimento foi realizado na instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 52, onde se identificaram despesas aparentemente incompat\u00edveis com as a\u00e7\u00f5es de poio log\u00edstico solicitadas ao Minist\u00e9rio da Defesa considerando o objeto pactuado no TED 2/2021.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">116.  Em espec\u00edfico, identificou-se que o Ex\u00e9rcito realizou aquisi\u00e7\u00f5es de materiais hospitalares, odontol\u00f3gicos e farmacol\u00f3gicos, no total de R$ 384.857,27, conforme discrimina\u00e7\u00e3o dos itens adquiridos \u00e0 pe\u00e7a 43, dos quais a maior parte, no total de R$ R$ 228.538,93, objetivou a compra de equipamentos e materiais de prote\u00e7\u00e3o individual (m\u00e1scaras, luvas, macac\u00e3o, touca e avental) e de insumos para a realiza\u00e7\u00e3o da vacina\u00e7\u00e3o (\u00e1lcool, seringas e agulhas) , despesas essas plenamente compat\u00edveis com os objetivos delineados na medida provis\u00f3ria em an\u00e1lise.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">117.  Todavia, foram identificados e listados na planilha \u00e0 pe\u00e7a 44 itens de despesa no total de R$ 156.318,34 com materiais hospitalares, farmacol\u00f3gicos e laboratoriais que aparentemente n\u00e3o t\u00eam correla\u00e7\u00e3o com a realiza\u00e7\u00e3o de imuniza\u00e7\u00e3o e demais atividades de apoio listadas na medida provis\u00f3ria, a exemplo da compra de materiais odontol\u00f3gicos, testes de detec\u00e7\u00e3o de infec\u00e7\u00e3o, vitaminas do complexo B e medicamentos como azitromicina, ivermectina e amoxicilina.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">118.  Em que pesem tais constata\u00e7\u00f5es, n\u00e3o se prop\u00f4s medida saneadora naquela oportunidade para elucidar tais aquisi\u00e7\u00f5es em raz\u00e3o de ainda n\u00e3o haver resposta \u00e0quela \u00e9poca de dilig\u00eancias realizadas no \u00e2mbito do processo de Solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional que deu origem aos presentes autos e que visavam a obten\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis informa\u00e7\u00f5es com potencial de justificar os gastos aparentemente question\u00e1veis. Essa quest\u00e3o ser\u00e1 retomada neste relat\u00f3rio mais adiante.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">119.  Em rela\u00e7\u00e3o aos procedimentos pr\u00e9vios de controle adotados anteriormente \u00e0 libera\u00e7\u00e3o das 2\u00aa e 3\u00aa parcelas, constata-se que foram utilizados os relat\u00f3rios parciais elaborados pelas FFAA para subsidiar decis\u00e3o sobre o repasse financeiro, amparada nos pareceres t\u00e9cnicos n\u00ba 103/2021-CGPNI/DEIDT/SVS/MS (pe\u00e7a 2120. P. 168) e n\u00ba 132/2021-CGPNI/DEIDT/SVS/MS (pe\u00e7a 2120, p. 234) , e em manifesta\u00e7\u00f5es da equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o. O 2\u00ba relat\u00f3rio parcial e o relat\u00f3rio final de cumprimento do objeto encontram-se \u00e0 pe\u00e7a 2120, p. 197-213 e p. 279-1311, respectivamente.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">120.  Todavia, ao se consultar tais documentos, constata-se que a forma de detalhamento dos gastos realizados seguiu o mesmo padr\u00e3o adotado no 1\u00ba relat\u00f3rio parcial, explorado nos par\u00e1grafos 109 a 112, o que tamb\u00e9m inviabiliza posicionamento conclusivo sobre a conforma\u00e7\u00e3o dos gastos \u00e0 finalidade pactuada.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">121.  Adicionalmente, no que se refere \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o financeira dos recursos recebidos, conforme exigido pelo inciso V do art. 2\u00ba do Decreto 10.426/2020, constam do processo de gest\u00e3o do TED apenas documentos do Siafi relacionados ao Ex\u00e9rcito, com a indica\u00e7\u00e3o de diversas ordens banc\u00e1rias. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Marinha, consta apenas a rela\u00e7\u00e3o das notas de empenho emitidas, e no que se refere \u00e0 Aeron\u00e1utica, faz-se men\u00e7\u00e3o ao anexo 'A', no entanto ele n\u00e3o foi acostado ao processo.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">122.  A consequ\u00eancia da falta de detalhamento adequado dos gastos previstos e efetivamente realizados pelos Comandos Militares com recursos do TED 2/2021, bem como de comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o financeira dos recursos recebidos, fez surgir o risco de ocorr\u00eancia de desvios de finalidade, ou seja, de que tenham sido adquiridos bens e servi\u00e7os sem correla\u00e7\u00e3o com as atividades necess\u00e1rias para apoiar o Programa Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">123.  Por fim, cumpre registrar que esse risco foi comprovado, n\u00e3o sendo uma mera abstra\u00e7\u00e3o te\u00f3rica. Evidencia sua probabilidade de ocorr\u00eancia informa\u00e7\u00e3o prestada pelo Minist\u00e9rio da Defesa (pe\u00e7a 2031) de que teria detectado em planilhas de custo apresentadas pela Aeron\u00e1utica e pela Marinha a presen\u00e7a de despesas n\u00e3o correlacionadas com os apoios log\u00edsticos por elas prestados no contexto do apoio \u00e0 crise sanit\u00e1ria da Regi\u00e3o Norte e ao Programa Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o, respectivamente (TED 2/2021) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">124.  Como medida mitigadora da ocorr\u00eancia de tal risco no futuro, e com vistas a aprimorar a gest\u00e3o e o controle de recursos aplicados \u00e0 luz do Decreto 10.426/2020, propor-se-\u00e1 recomendar ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade que regulamente o detalhamento das despesas a serem discriminadas nos relat\u00f3rios parciais e finais de execu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado em n\u00edvel de decomposi\u00e7\u00e3o que possibilite a completa carateriza\u00e7\u00e3o dos bens e servi\u00e7os adquiridos, com seus respectivos custos unit\u00e1rios e totais, de modo a viabilizar, previamente \u00e0 libera\u00e7\u00e3o dos recursos financeiros, o exame de correla\u00e7\u00e3o das despesas realizadas com a finalidade pactuada e os ajustes dos valores a serem descentralizados em decorr\u00eancia de eventuais diverg\u00eancias entre os custos previstos no plano de trabalho e os efetivamente incorridos.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.1.6.3   Medida Provis\u00f3ria 1.032/2021 - Combate \u00e0 Crise de Covid-19 na Regi\u00e3o Norte (A\u00e7\u00e3o 21C0) </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">125.  O envolvimento das For\u00e7as Armadas com base nos recursos provenientes da referida medida provis\u00f3ria ocorreu, conforme resumo da exposi\u00e7\u00e3o de motivos no par\u00e1grafo 11 deste relat\u00f3rio, na forma de apoio log\u00edstico de transporte de pessoal e oxig\u00eanio em car\u00e1ter emergencial para o combate \u00e0 crise de Covid-19 na Regi\u00e3o Norte do pa\u00eds no come\u00e7o de 2021.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">126.  Diferentemente do apoio prestado ao Plano Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o foi celebrado um TED para instrumentalizar a descentraliza\u00e7\u00e3o de recursos do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade ao Minist\u00e9rio da Defesa. Ela ocorreu mediante o uso do instituto do ressarcimento de despesas, previsto no Decreto 10.426/2020.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">127.  Tal situa\u00e7\u00e3o, por si s\u00f3, chama a aten\u00e7\u00e3o quando se verifica seu uso de forma recorrente no caso concreto em an\u00e1lise, com o desembolso de vultosas quantias, e quando se leva em considera\u00e7\u00e3o os riscos que essa modalidade de descentraliza\u00e7\u00e3o carreia em decorr\u00eancia da inexist\u00eancia de sua regulamenta\u00e7\u00e3o no Decreto 10.426/2020, conforme explorado no t\u00f3pico 3.1.6.1 deste relat\u00f3rio.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">128.  Essa car\u00eancia de regulamenta\u00e7\u00e3o do instituto do ressarcimento, que acaba por caracteriz\u00e1-lo como uma modalidade de descentraliza\u00e7\u00e3o de recursos menos burocr\u00e1tica do que o TED, pode torn\u00e1-lo mais atrativo. Entretanto, o fato de ser menos burocr\u00e1tico n\u00e3o pode ser utilizado como fundamento para sua escolha em detrimento do TED, pois a exig\u00eancia de ado\u00e7\u00e3o de procedimentos no TED n\u00e3o previstos no ressarcimento representa, de fato, controles necess\u00e1rios.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">129.  Visando suprir a aus\u00eancia de regula\u00e7\u00e3o do instituto do ressarcimento, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade chegou a editar o Of\u00edcio Circular n\u00ba 10/2021/SE/GAB/SE/MS, o qual, conforme registrado no documento \u00e0 pe\u00e7a 260, p. 19, regulou os procedimentos para operacionaliza\u00e7\u00e3o das descentraliza\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito no intuito de ressarcir as despesas realizadas anteriormente pela Unidade Descentralizada, dispensando-se a formaliza\u00e7\u00e3o de Termo de Execu\u00e7\u00e3o Descentralizada, conforme preceitua o art. 2\u00ba, inciso II do Decreto n\u00ba 10.426, de 16/07/2020.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">130.  C\u00f3pia de tal documento foi solicitada ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade com a finalidade de se conhecer os regramentos institu\u00eddos e assim contar com par\u00e2metros para realizar a an\u00e1lise de conformidade dos procedimentos adotados nas descentraliza\u00e7\u00f5es promovidas que utilizaram o instituto do ressarcimento. Contudo, a vers\u00e3o encaminhada encontra-se corrompida, contendo apenas o cabe\u00e7alho e o assunto (pe\u00e7a 2093) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">131.  Nada obstante, foi poss\u00edvel levantar que entre as regras institu\u00eddas pelo referido of\u00edcio, conforme observa\u00e7\u00e3o contida no documento \u00e0 pe\u00e7a 2057, p. 121, foi estipulado como condi\u00e7\u00e3o para a libera\u00e7\u00e3o dos recursos que o \u00f3rg\u00e3o descentralizado apresentasse o pedido de ressarcimento com amparo em documentos com a descri\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o realizado e com a comprova\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica/financeira, acrescido dos comprovantes de liquida\u00e7\u00e3o das despesas (Nota de Liquida\u00e7\u00e3o - NS e/ou Ordem Banc\u00e1ria - OB) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">132.  Tais condicionantes, conforme ser\u00e1 explorado adiante, se mostraram medidas necess\u00e1rias para se contornar \u00f3bices verificados por ocasi\u00e3o da an\u00e1lise dos pedidos de ressarcimento apresentados pelo Minist\u00e9rio da Defesa no curso das a\u00e7\u00f5es de apoio log\u00edstico prestadas durante o combate \u00e0 pandemia do Covid-19.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">133.  Para gest\u00e3o e controle da execu\u00e7\u00e3o dos recursos descentralizados provenientes da medida provis\u00f3ria em an\u00e1lise, foram autuados dois processos administrativos no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, os processos SEI 25000.011192/2021/43 e 25000.039679/2021/91, juntados \u00e0s pe\u00e7as 2121 e 2057, respectivamente.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">134.  Conforme apontado na tabela 2, os cr\u00e9ditos efetivamente utilizados pelas For\u00e7as Armadas em ressarcimento aos custos por elas havidos com o apoio prestado totalizaram R$ 143.087.230,05.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">135.  Considerando que a realiza\u00e7\u00e3o de ressarcimento n\u00e3o demanda a elabora\u00e7\u00e3o de um instrumento formal para gest\u00e3o da descentraliza\u00e7\u00e3o dos recursos, identificou-se a import\u00e2ncia de avaliar a exist\u00eancia de medidas adotadas pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade de modo a contar com mecanismos de controle adequados para evitar que fossem reembolsadas despesas n\u00e3o realizadas no interesse das a\u00e7\u00f5es de apoio demandadas ao Minist\u00e9rio da Defesa.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">136.  Nesse sentido, buscou-se levantar nos processos SEI de gest\u00e3o dos recursos os documentos formais elaborados pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade com a finalidade de solicitar do Minist\u00e9rio da Defesa as atividades de apoio necess\u00e1rias, pois, conforme explorado no t\u00f3pico 3.1.6.1, os cr\u00e9ditos descentralizados somente podem ser utilizados para execu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es pertencentes ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">137.  Tal medida teve como fundamento tamb\u00e9m a Nota Informativa n\u00ba 7/2021-SPO/SE/MS (pe\u00e7a 2056) , na qual se registra que nos casos em que h\u00e1 descentraliza\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos or\u00e7ament\u00e1rios a t\u00edtulo de ressarcimento por servi\u00e7os prestados em apoio ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, tais servi\u00e7os s\u00e3o previamente demandados pela pasta ao \u00f3rg\u00e3o descentralizado.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">138.  Nada obstante, tais documentos n\u00e3o foram encontrados. Assim, para avaliar se realmente foram elaborados, foi realizada dilig\u00eancia ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para que os informasse.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">139.  Contudo, a resposta apresentada encaminhou documentos diversos (pe\u00e7as 2087-2114) , o que nos leva a concluir que inexistiram pedidos formais ao Minist\u00e9rio da Defesa com a especifica\u00e7\u00e3o das atividades de apoio requeridas para o enfrentamento da Crise de Covid-19 na Regi\u00e3o Norte.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">140.  Tal constata\u00e7\u00e3o, somada ao fato de os pedidos de ressarcimento apresentados ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade n\u00e3o terem sido detalhados com a discrimina\u00e7\u00e3o dos bens e servi\u00e7os adquiridos, com comprova\u00e7\u00e3o de sua execu\u00e7\u00e3o financeira, conforme ser\u00e1 demonstrado em seguida, fez surgir o risco da ocorr\u00eancia de descentraliza\u00e7\u00e3o de recursos para o ressarcimento de despesas n\u00e3o realizadas em proveito das a\u00e7\u00f5es de enfrentamento.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">141.  De modo geral, observa-se que a metodologia adotada pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para avaliar e decidir sobre a libera\u00e7\u00e3o de recursos financeiros foi bastante similar \u00e0 adotada no processo de gest\u00e3o do TED 2/2021. O Minist\u00e9rio da Defesa apresentava periodicamente pedido formal de ressarcimento com base em lista de gastos realizados pelas tr\u00eas For\u00e7as Armadas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">142.  Tais pedidos eram submetidos \u00e0 an\u00e1lise de diversos setores do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade com compet\u00eancia para se pronunciar a respeito de sua proced\u00eancia e regularidade. Atestada a conformidade dos gastos apresentados, os recursos eram liberados.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">143.  Ao todo, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade recebeu do Minist\u00e9rio da Defesa sete pedidos de ressarcimento em 2021, referentes a despesas realizadas nos meses de janeiro a junho. Abaixo, tabela com a identifica\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o nos autos dos pedidos de reembolso, com a discrimina\u00e7\u00e3o dos tipos de despesa, seus valores e o per\u00edodo de ocorr\u00eancia.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Tabela 9 - Discrimina\u00e7\u00e3o dos gastos objeto dos pedidos de ressarcimento feitos pelo Minist\u00e9rio da Defesa no contexto da Crise Covid Regi\u00e3o Norte</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Tipo de despesa</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Per\u00edodo</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">TOTAL (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">8 a 26 janeiro (p\u00e1g. 59) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">27 a 31 janeiro (p\u00e1g. 73) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1 a 28 fevereiro (pag. 90) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1 a 31 mar\u00e7o (pag. 106) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1 a 30 abril </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"> (pag. 141) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1 a 31 maio (pag. 181) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1 a 30 junho (p\u00e1g. 198) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Alimenta\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">265.620,00</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">69.900,00</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">30.139,20</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">15.908,00</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">381.567,20</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Combust\u00edveis e lubrificantes</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1.707.552,26</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">449.465,01</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2.574.883,44</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">74.303,29</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1.182.515,10</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1.249.400,00</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">7.238.119,10</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Apoio administrativo</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">100.320,00</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">26.400,00</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">17.867,99</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">15.599,62</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">160.187,61</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Sa\u00fade</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">3.718,64 (Marinha) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">29.356,60 (19.500,00 EB e 9.856,60 Marinha) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">7.296,18 (Marinha) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">40.371,42</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Manuten\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">680.609,34</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">185.739,30</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">588.959,60</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">56.240,00</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">462.136,15</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">356.038,78</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2.329.723,17</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Transporte material e pessoal Anv FAB</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">33.355.184,74</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">8.777.680,19</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">49.381.990,29</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">17.970.598,54</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">18.755.916,43</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2.944.839,41</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">963.915,47</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">132.150.125,07</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Fardamento/EPI</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">5.023,92</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">5.023,92</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Avia\u00e7\u00e3o em emprego operacional</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">67.754,80 (FAB) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">67.754,80</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Outras despesas GND 3</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">134.406,63 (Marinha) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">102.892,27</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"> (Marinha) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">5.500,00</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"> (Marinha) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">242.798,90</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Di\u00e1rias e ajuda de custo</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">161.595,00</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">42.525,00</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">110.704,88</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">123.670,89</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">23.071,34</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">9.991,75</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">471.558,86</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">TOTAL (R$) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">36.270.881,34</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">9.551.709,5</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">52.799.720,59</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">18.380.627,12</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">20.537.034,75</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">4.573.349,53</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">973.907,22</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">143.087.230,05</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Pagos com MP 1.062/2021 (pag. 160 SEI 039679) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td></tr></tbody></table><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Fonte: Processos SEI 25000.011192/2021/43 e 25000.039679/2021/91 (pe\u00e7as 2121 e 2057) </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">144.  Os dados tabelados acima foram produzidos a partir da consolida\u00e7\u00e3o dos gastos realizados pelas tr\u00eas For\u00e7as Armadas, os quais tamb\u00e9m foram acostados como anexos dos gastos informados pelo Minist\u00e9rio da Defesa.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">145.  Eles constam do processo SEI 25000.011192/2021/43. Citem-se como exemplo as planilhas das tr\u00eas for\u00e7as contidas \u00e0 pe\u00e7a 2121, p. 74-78. A discrimina\u00e7\u00e3o dos gastos realizados, que constituiu um padr\u00e3o adotado para todos os pedidos de ressarcimento, apresenta baixo n\u00edvel de detalhamento e aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o, o que inviabiliza a identifica\u00e7\u00e3o de todos os bens e servi\u00e7os adquiridos e o exame de sua correla\u00e7\u00e3o, em termos quantitativos e qualitativos, com as a\u00e7\u00f5es realizadas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">146.  Portanto cabem aqui as mesmas observa\u00e7\u00f5es realizadas na an\u00e1lise das descentraliza\u00e7\u00f5es operacionalizadas por meio do TED 2/2021. Diante da inexist\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias dos bens e servi\u00e7os que seriam necess\u00e1rios para a realiza\u00e7\u00e3o do apoio solicitado, caberia como condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a libera\u00e7\u00e3o dos recursos a realiza\u00e7\u00e3o de um controle r\u00edgido sobre as despesas apresentadas a t\u00edtulo de ressarcimento, com o intuito de evitar o risco de desvios de finalidade.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">147.  Entretanto, consoante se observa do n\u00edvel de detalhamento das despesas consideradas para fins de aprova\u00e7\u00e3o dos ressarcimentos, ele n\u00e3o ocorreu, mesmo ap\u00f3s tentativa do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade em obter dados necess\u00e1rios para tal. Abaixo tabela com a indica\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o no processo SEI 25000.039679/2021/91 (pe\u00e7a 2057) dos pareceres t\u00e9cnicos de m\u00e9rito elaborados para autorizar a libera\u00e7\u00e3o dos recursos solicitados por per\u00edodo de gastos, dos documentos comprobat\u00f3rios de sua transfer\u00eancia, dos seus valores e da data de realiza\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Tabela 10 - Valores descentralizados relacionados ao apoio log\u00edstico para a crise sanit\u00e1ria da Regi\u00e3o Norte</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Parecer de m\u00e9rito por per\u00edodo</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Documento de transfer\u00eancia do recurso</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Valor (R$) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Data transfer\u00eancia</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Parecer n\u00ba 1 - 8 a 26 jan</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"> (p. 3) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">257001/2021PF001580</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"> (p. 28) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">36.270.881,34</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">18/3/21</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Parecer n\u00ba 2 - 27 a 31 jan e 1\u00ba a 28 fev</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"> (p. 45) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">257001/2021PF001798</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"> (p. 79) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">62.351.430,09</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">29/3/21</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Parecer n\u00ba 3 - 1\u00ba a 31 mar</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"> (p. 83) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">257001/2021PF002277</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"> (p. 101) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">18.380.627,12</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">22/4/21</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Parecer n\u00ba 4 - 1\u00ba a 30 abr</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"> (p. 105) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">-</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">-</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">-</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Parecer n\u00ba 5 - 1\u00ba a 31 mai</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"> (p. 107) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">-</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">-</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">-</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Parecer n\u00ba 8 - abr, mai e jun</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"> (p. 137) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">257001/2021PF004986</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"> (p. 162) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">26.084.291,50</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">31/8/21</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Total</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">143.087.230,05</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td></tr></tbody></table><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Pe\u00e7a: 2057</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">148.  Quest\u00e3o relevante a ser destacada referente aos procedimentos adotados para a descentraliza\u00e7\u00e3o dos recursos foi a altera\u00e7\u00e3o promovida pelo citado Of\u00edcio Circular n\u00ba 10/2021/SE/GAB/SE/MS, o qual, como j\u00e1 registrado, instituiu como condicionantes para a libera\u00e7\u00e3o dos recursos a comprova\u00e7\u00e3o f\u00edsica dos servi\u00e7os objeto de pedido de ressarcimento, bem como a comprova\u00e7\u00e3o da liquida\u00e7\u00e3o das despesas, seja por meio de Nota de Liquida\u00e7\u00e3o - NS e/ou Ordem Banc\u00e1ria - OB.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">149.  Considerando tais condicionantes, observou-se da documenta\u00e7\u00e3o apresentada para a libera\u00e7\u00e3o dos recursos referentes aos meses de janeiro, fevereiro e mar\u00e7o (pareceres n\u00ba 1, 2 e 3) que dela n\u00e3o constaram os documentos do Siafi de comprova\u00e7\u00e3o da liquida\u00e7\u00e3o das despesas. Todavia, a explica\u00e7\u00e3o para tal reside no fato de o mencionado of\u00edcio ter sido editado em 26/4/2021, ap\u00f3s o processamento dos pedidos de ressarcimento das tr\u00eas primeiras parcelas. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">150.  Consequentemente, os recursos foram liberados ao Minist\u00e9rio da Defesa com base em documenta\u00e7\u00e3o que n\u00e3o permite a identifica\u00e7\u00e3o dos bens e servi\u00e7os efetivamente empregados no apoio log\u00edstico e tampouco a efetiva realiza\u00e7\u00e3o das despesas. Nem mesmo as notas de empenho foram informadas, demonstrando ainda menos transpar\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o dos recursos descentralizados por meio do TED 2/2021.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">151.  No que se refere aos pedidos de ressarcimento apresentados ap\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o do Of\u00edcio Circular n\u00ba 10/2021/SE/GAB/SE/MS, n\u00e3o houve altera\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de detalhamento informado pelo Minist\u00e9rio da Defesa.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">152.  Al\u00e9m disso, observou-se que inst\u00e2ncia do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade sem compet\u00eancia para tratar do assunto atuou no processo emitindo parecer favor\u00e1vel \u00e0 libera\u00e7\u00e3o dos recursos relativos aos apoios realizados nos meses de abril e maio.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">153.  Trata-se da Assessoria Especial do Ministro de Estado da Sa\u00fade, chefiada por um general do Ex\u00e9rcito, que emitiu os despachos acostados \u00e0 pe\u00e7a 2121, p. 153 e 189, os quais analisaram sucintamente as despesas apresentadas pelo Minist\u00e9rio da Defesa relacionadas com os meses de abril e maio, aprovando-as e se posicionando favoravelmente aos ressarcimentos pleiteados. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">154.  Analisando o teor de suas manifesta\u00e7\u00f5es, constata-se que elas n\u00e3o se ampararam em documentos comprobat\u00f3rios, tendo o assessor especial atestado a correla\u00e7\u00e3o das despesas apresentadas com as a\u00e7\u00f5es de enfrentamento empreendidas com base apenas na an\u00e1lise de sua natureza, que teve baixo detalhamento. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">155.  Al\u00e9m disso, posicionou-se pela regularidade dos pedidos com fundamento em sua experi\u00eancia pr\u00e9via, que teria possibilitado verificar a coer\u00eancia dos valores informados com despesas realizadas em miss\u00f5es anteriores, al\u00e9m de ter possibilitado atestar a sua compatibilidade com as situa\u00e7\u00f5es de ressarcimento solicitadas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">156.  Posteriormente \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do referido assessor, foram elaborados os pareceres de m\u00e9rito n\u00ba 4 e 5 pela secretaria final\u00edstica do minist\u00e9rio respons\u00e1vel pela gest\u00e3o dos recursos da MP 1.032/2021, os quais atestaram a proced\u00eancia dos pedidos de ressarcimentos apresentados.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">157.  Al\u00e9m da aus\u00eancia de elementos comprobat\u00f3rios nas manifesta\u00e7\u00f5es do citado assessor, o que afasta sua utilidade como documentos h\u00e1beis para subsidiar decis\u00e3o sobre as descentraliza\u00e7\u00f5es de recursos pretendidas, verificou-se, com base no Regimento Interno do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, institu\u00eddo pela Portaria n\u00ba 1.419/2017 (pe\u00e7a 2122, p. 1-192) , que a fun\u00e7\u00e3o por ele exercida e sua unidade de lota\u00e7\u00e3o no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, que \u00e9 a Divis\u00e3o de Agenda da Coordena\u00e7\u00e3o-Geral do Gabinete do Ministro, n\u00e3o lhe conferiam compet\u00eancia para atuar na mat\u00e9ria em an\u00e1lise.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">158.  Refor\u00e7a a inexist\u00eancia de compet\u00eancia da assessoria do ministro para analisar pedidos de ressarcimento apresentados \u00e0 luz do Decreto 10.426/2020 a manifesta\u00e7\u00e3o da Secretaria Executiva por meio da Nota Informativa N\u00ba 14/2021-SPO/SE/MS, produzida em 16/12/2021 (pe\u00e7a 260) , em que se registra caber \u00e0s secretarias final\u00edsticas do minist\u00e9rio, nos termos regimentais, a responsabilidade por instruir os processos de descentraliza\u00e7\u00e3o de recursos ao Minist\u00e9rio da Defesa, incluindo os processos de ressarcimento, e demandar sua implementa\u00e7\u00e3o ao Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS/SE) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">159.  Tramitado o processo de ressarcimento para aprecia\u00e7\u00e3o da Diretoria-Executiva do Fundo Nacional de Sa\u00fade, esta manifestou-se contrariamente aos pareceres t\u00e9cnicos exarados pela secretaria final\u00edstica, por inobserv\u00e2ncia do Of\u00edcio Circular n\u00ba 10/2021/SE/GAB/SE/MS, e determinou o retorno do processo para sua regulariza\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">160.  Ato cont\u00ednuo, por meio do Termo de Cancelamento \u00e0 pe\u00e7a 2057, p. 125, foram anulados os pareceres 4 e 5, sob o fundamento de que eles n\u00e3o observaram as formalidades estabelecidas no Of\u00edcio Circular n\u00ba 10/2021/SE/GAB/SE/MS, em raz\u00e3o de terem sido emitidos sem amparo em documentos com a descri\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o realizado, com comprova\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica/financeira e acrescidos dos comprovantes de liquida\u00e7\u00e3o (Nota de Liquida\u00e7\u00e3o - NS e/ou Ordem Banc\u00e1ria - OB) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">161.  Visando sanear a situa\u00e7\u00e3o, o Minist\u00e9rio da Defesa foi acionado pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Considerando a manifesta\u00e7\u00e3o apresentada em resposta, foi emitida pela Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o Especializada \u00e0 Sa\u00fade a Nota Informativa n\u00ba 1/2021-DAHU/SAES/MS (pe\u00e7a 2057, p. 134) , em que se registrou a impossibilidade de se atender ao Of\u00edcio Circular n\u00ba 10/2021/SE/GAB/SE/MS, sob os seguintes argumentos:</p><p class=\"par\u00e1grafo_Padr\u00e3o\">'5.  Repute-se que as despesas ora apresentadas estiveram em conson\u00e2ncia aos deslocamentos requeridos por este departamento, e n\u00e3o obstante o teor do Of\u00edcio Circular n\u00ba 110/2021/SE/GAB/SE/MS (0020223196, em curso no NUP 25000.057374/2021-61) , entende-se que as despesas executadas, dada \u00e0 particularidade das opera\u00e7\u00f5es de apoio, assim como quanto as suas especificidades materiais, deram-se de forma n\u00e3o concentrada, o que dificultaria a apresenta\u00e7\u00e3o das OBs pela Unidade Descentralizada; tais situa\u00e7\u00f5es  podem ser corroboradas, inclusive, pelo teor do Despacho DIAGE 0021225527 (SEI 25000.011192/2021-43) </p><p class=\"par\u00e1grafo_Padr\u00e3o\">6.  Noutro giro, compreende-se que tal situa\u00e7\u00e3o, ora elencada, quanto ao Circular n\u00ba 110, n\u00e3o se apresenta como neglig\u00eancia ao er\u00e1rio, mormente pelo fato de que, se n\u00e3o fosse por esses recursos, situa\u00e7\u00f5es muito mais delet\u00e9rias poderiam ter consumido vidas na crise combatida.</p><p class=\"par\u00e1grafo_Padr\u00e3o\">7.  Assim, em que pese n\u00e3o terem sido apresentados os comprovantes de liquida\u00e7\u00e3o preconizados pelo Of\u00edcio Circular n\u00ba 110/2021, conforme requerido pelo Of\u00edcio N\u00ba 992/2021/SAES/GAB/SAES/MS, compreende-se plaus\u00edvel a autoriza\u00e7\u00e3o para realiza\u00e7\u00e3o do ressarcimento em tela, haja vista a peculiaridade e urg\u00eancia que as a\u00e7\u00f5es de apoio se deram, conforme acima j\u00e1 se apresentou.'</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">162.  Na sequ\u00eancia, foi autorizado o repasse dos recursos financeiros ap\u00f3s aprova\u00e7\u00e3o das presta\u00e7\u00f5es de contas apresentadas relativas aos meses de abril a junho, por meio do Parecer t\u00e9cnico de m\u00e9rito n\u00ba 8. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">163.  Ou seja, o regramento do Of\u00edcio Circular n\u00ba 10/2021/SE/GAB/SE/MS que visou evitar repasse de recursos sem comprova\u00e7\u00e3o da devida contrapresta\u00e7\u00e3o n\u00e3o teve qualquer efic\u00e1cia na operacionaliza\u00e7\u00e3o das descentraliza\u00e7\u00f5es havidas ap\u00f3s sua edi\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">164.  A respeito dos argumentos apresentados para afastar a necessidade de cumprimento do mencionado expediente, n\u00e3o merecem prosperar, pois no apoio prestado no \u00e2mbito do Programa Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o (TED 2/2021) , as for\u00e7as singulares apresentaram documentos do Siafi de registro das fases da despesa, incluindo liquida\u00e7\u00e3o e pagamento, ainda que de forma incompleta. Vide o 2\u00ba relat\u00f3rio parcial e o relat\u00f3rio final de cumprimento do objeto do TED 2/2021 \u00e0 pe\u00e7a 2120, p. 197-213 e p. 279-1311.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">165.  Portanto, se invi\u00e1vel o envio dos documentos previstos no Of\u00edcio Circular n\u00ba 10/2021/SE/GAB/SE/MS para todos os custos incorridos, por conta, por exemplo, de gastos realizados mediante rateio de despesas provenientes de servi\u00e7os compartilhados entre o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e as For\u00e7as Armadas, como \u00e9 o caso do suporte log\u00edstico de aeronaves, deveriam as for\u00e7as singulares terem encaminhado a documenta\u00e7\u00e3o poss\u00edvel, e n\u00e3o optar por n\u00e3o enviar nada.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">166.  A consequ\u00eancia da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o plena da execu\u00e7\u00e3o dos gastos informados pelos Comandos Militares, somada \u00e0 falta de seu detalhamento adequado, \u00e9 o surgimento do risco de ocorr\u00eancia de desvios de finalidade, ou seja, de que tenham sido ressarcidas despesas com recursos da MP 1.032/2021 que n\u00e3o foram realizadas em proveito das atividades executadas pelas FFAA para apoiar o enfrentamento da Crise de Covid-19 na Regi\u00e3o Norte do pa\u00eds no come\u00e7o de 2021.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.1.6.4  Medida Provis\u00f3ria 976/2020</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">167.  O envolvimento das For\u00e7as Armadas com base nos recursos provenientes da referida medida provis\u00f3ria ocorreu, conforme registrado no processo SEI 60300.000194/2020/42 (pe\u00e7a 2058, p. 1) , por meio do emprego de aeronaves e helic\u00f3pteros nas A\u00e7\u00f5es Interministeriais de Apoio em Sa\u00fade realizadas entre o Minist\u00e9rio da Defesa e a Secretaria Especial de Sa\u00fade Ind\u00edgena (SESAI) do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, no \u00e2mbito do combate \u00e0 pandemia do COVID-19.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">168.  A exemplo do verificado no apoio prestado no \u00e2mbito da MP 1.032/2021, tamb\u00e9m n\u00e3o houve a celebra\u00e7\u00e3o de TED, tendo sido utilizado o instituto do ressarcimento para reembolsar despesas havidas pelas For\u00e7as Armadas em apoio aos atendimentos realizados aos ind\u00edgenas em 2020.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">169.  Os suportes de apoio a\u00e9reo realizados entre maio e agosto de 2020, com a discrimina\u00e7\u00e3o das localidades atendidas e os respectivos per\u00edodos, est\u00e3o listados no Of\u00edcio n\u00b0 22751/SELOP/SUBCLM/CHELOG/EMCFA-MD, do Minist\u00e9rio da Defesa, endere\u00e7ado ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade em 25/8/2020 com o pedido de ressarcimento (pe\u00e7a 2058, p. 1) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">170.  Todos os itens de gasto listados no expediente referem-se a ressarcimento para custear despesas com horas de voo realizadas pela Marinha, Aeron\u00e1utica e Ex\u00e9rcito, as quais totalizaram a quantia de R$ 16.978.128,65.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">171.  Tendo constatado baixo n\u00edvel de detalhamento das despesas apresentadas com as aeronaves de asa rotativa dos batalh\u00f5es de avia\u00e7\u00e3o do Ex\u00e9rcito, o titular da Sesai enviou of\u00edcio ao Minist\u00e9rio da Defesa, datado de 31/8/2020, solicitando a abertura dos custos (pe\u00e7a 2058, p. 13) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">172.  Em resposta, o Minist\u00e9rio da Defesa enviou o Of\u00edcio N\u00b0 24034/SELOP/SUBCLM/CHELOG/EMCFA-MD, de 4/9/2020 (pe\u00e7a 2058, p. 16) , em que encaminhou em anexo planilha de custos de hora de voo e alterou o valor das despesas devidas ao Ex\u00e9rcito. Antes informadas no total de R$ 8.269.204,68, foram diminu\u00eddas para R$ 3.256.929,86. Assim, o valor total devido passou de R$ 16.978.128,65 para R$ 11.965.853,83, sem que tenha constado no citado of\u00edcio explica\u00e7\u00e3o para redu\u00e7\u00e3o dos valores ao Ex\u00e9rcito.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">173.  As planilhas com o detalhamento dos custos das for\u00e7as singulares encontram-se anexadas \u00e0 pe\u00e7a 2058, como itens n\u00e3o digitaliz\u00e1veis, e cont\u00eam as seguintes informa\u00e7\u00f5es: pedido formal do MD de apoio a\u00e9reo; data do voo, sua origem e destino, tipo de aeronave, quantidade de passageiros, peso da carga transportada, horas voadas, custo da hora voada, total de di\u00e1rias e custo total.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">174.  N\u00e3o obstante exista um pedido formal de apoio a\u00e9reo originado do Minist\u00e9rio da Defesa para justificar cada trecho voado, n\u00e3o se identificaram nos autos do processo SEI de gest\u00e3o das descentraliza\u00e7\u00f5es pedidos formais do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">175.  Al\u00e9m do mais, embora se considere razo\u00e1vel o n\u00edvel de detalhamento das planilhas, prejudica a an\u00e1lise de conformidade e de proced\u00eancia dos custos informados a aus\u00eancia: a) da mem\u00f3ria de c\u00e1lculo dos valores apontados para o total de di\u00e1rias e para o custo log\u00edstico da hora de voo; b) da indica\u00e7\u00e3o da fonte dos dados utilizados; e c) de comprovantes da liquida\u00e7\u00e3o das despesas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">176.  Portanto, a aus\u00eancia de pedidos formais de apoio advindos do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, com a indica\u00e7\u00e3o das localidades a serem atendidas e com a descri\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os a serem prestados, associada com a falta de explica\u00e7\u00e3o e comprova\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o dos valores informados nas planilhas a t\u00edtulo de di\u00e1rias e custo log\u00edstico da hora de voo, fez surgir o risco de poder ter ocorrido o ressarcimento a despesas que sequer ocorreram, ou que ocorreram sem beneficiar as a\u00e7\u00f5es a cargo da Sesai de atendimento a ind\u00edgenas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">177.  A probabilidade da ocorr\u00eancia de tal risco foi confirmada, por exemplo, com a altera\u00e7\u00e3o do valor de ressarcimento a ser devido ao Ex\u00e9rcito, ap\u00f3s pedido de detalhamento feito pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Como a pasta da sa\u00fade desconhecia o detalhamento dos custos informados inicialmente, bem como n\u00e3o formalizou pedidos detalhados de apoio ao Minist\u00e9rio da Defesa, \u00e9 poss\u00edvel que os valores corrigidos apresentados ainda n\u00e3o correspondam \u00e0 realidade, sem que seja poss\u00edvel com base na documenta\u00e7\u00e3o juntada ao processo tal aferi\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">178.  Portanto, de todo o exposto, cabe aqui a mesma an\u00e1lise feita em rela\u00e7\u00e3o ao apoio prestado na crise de enfrentamento ao Covid-19 na Regi\u00e3o Norte no come\u00e7o de 2021.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.1.7  Conclus\u00e3o</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">179.  Como conclus\u00e3o do achado em an\u00e1lise, cumpre registrar ser inquestion\u00e1vel que as For\u00e7as Armadas prestaram apoio essencial e imprescind\u00edvel \u00e0s medidas de enfrentamento ao Covid-19 empreendidas pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, sem o qual o n\u00famero de v\u00edtimas da pandemia poderia ser ainda mais expressivo. As evid\u00eancias a respeito extrapolam os processos de gest\u00e3o das transfer\u00eancias, s\u00e3o diversas e est\u00e3o espalhadas em mat\u00e9rias de diversos ve\u00edculos de imprensa e no testemunho de milh\u00f5es de brasileiros.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">180.  Todavia, foram identificadas oportunidades de melhorias nos processos de trabalho avaliados e a necessidade de apurar irregularidades identificadas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">181.  Detectou-se risco de poder ter havido desvios de finalidade na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos descentralizados advindos das MP 1.015/2020, 1.032/2021 e 976/2020 em raz\u00e3o dos seguintes fatores:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a)   aus\u00eancia de integral comprova\u00e7\u00e3o f\u00edsico/financeira da execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os objeto das descentraliza\u00e7\u00f5es de recursos; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b)   aus\u00eancia de discrimina\u00e7\u00e3o dos bens e servi\u00e7os contratados objeto dos pedidos de repasse financeiro, o que impossibilitou an\u00e1lise de sua compatibilidade com o apoio log\u00edstico realizado.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">182.  Verificou-se que tal risco foi comprovado, n\u00e3o sendo uma mera abstra\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, em raz\u00e3o de o Minist\u00e9rio da Defesa (pe\u00e7a 2031) ter detectado em planilhas de custo apresentadas pela Aeron\u00e1utica e pela Marinha a presen\u00e7a de despesas n\u00e3o correlacionadas com os apoios log\u00edsticos por elas prestados no contexto do apoio \u00e0 crise sanit\u00e1ria da Regi\u00e3o Norte e ao Programa Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o, respectivamente.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">183.  No que se refere ao TED 2/2021 (MP 1.015/2020) , foi detectado tamb\u00e9m descumprimento do art. 8\u00ba, III, do Decreto 10.426/2020, em raz\u00e3o de n\u00e3o ter sido especificado no plano de trabalho do instrumento o cronograma f\u00edsico, com a descri\u00e7\u00e3o das metas e dos produtos pactuados, as unidades de medida, a quantidade e os valores unit\u00e1rios e totais, bem como descumprimento do inciso V do art. 2\u00ba, pelo fato de n\u00e3o terem sido apresentados comprovantes Siafi de execu\u00e7\u00e3o financeira de todos os recursos recebidos.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">184.  Todavia, ponderou-se que o art. 8\u00ba, III, do Decreto 10.426/2020 poderia n\u00e3o ser plenamente aplic\u00e1vel em face do objeto pactuado, que, por ser indeterminado, n\u00e3o permitia \u00e0 \u00e9poca da celebra\u00e7\u00e3o do instrumento prever os bens e servi\u00e7os que seriam necess\u00e1rios para o apoio \u00e0 vacina\u00e7\u00e3o em todo o territ\u00f3rio nacional.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">185.  De todo modo, n\u00e3o se observou a ado\u00e7\u00e3o de medidas compensat\u00f3rias para minorar risco de desvio de finalidade decorrente da indetermina\u00e7\u00e3o do objeto, com a implanta\u00e7\u00e3o de controles r\u00edgidos sobre a sua execu\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">186.  Quanto aos recursos descentralizados no \u00e2mbito do TED 2/2021, n\u00e3o foram juntados ao processo de gest\u00e3o do instrumento documentos h\u00e1beis a comprovar a realiza\u00e7\u00e3o dos apoios log\u00edsticos informados e a possibilitar a identifica\u00e7\u00e3o plena dos bens e servi\u00e7os adquiridos, com os custos unit\u00e1rios e totais, como condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para o exame de sua correla\u00e7\u00e3o com a finalidade pactuada.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">187.  No que se refere aos apoios log\u00edsticos prestados para auxiliar o enfrentamento da crise sanit\u00e1ria na Regi\u00e3o Norte do pa\u00eds no come\u00e7o de 2021 (MP 1.032/2021) e para propiciar o atendimento de sa\u00fade a ind\u00edgenas em 2020 (MP 976/2020) , verificou-se o mesmo. Foram aprovadas descentraliza\u00e7\u00f5es de recursos a t\u00edtulo de ressarcimento com base em documenta\u00e7\u00e3o que n\u00e3o comprova a execu\u00e7\u00e3o plena dos apoios prestados, em termos f\u00edsicos e financeiros, e que tampouco detalha os bens e servi\u00e7os efetivamente adquiridos e utilizados em proveito das a\u00e7\u00f5es de enfrentamento.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">188.  Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de conformidade dos procedimentos adotados no \u00e2mbito das descentraliza\u00e7\u00f5es realizadas, \u00e0 luz do Decreto 10.426/0220, constatou-se que o instituto do ressarcimento padece de regulamenta\u00e7\u00e3o e que a iniciativa do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade em faz\u00ea-lo em abril de 2021 n\u00e3o foi suficiente para que as regras criadas fossem aplicadas nas transfer\u00eancias volunt\u00e1rias ocorridas em raz\u00e3o do apoio prestado pelas FFAA no contexto do enfrentamento \u00e0 crise sanit\u00e1ria na Regi\u00e3o Norte (MP 1.032/2021) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">189.  Isto por que n\u00e3o foi adotada como condi\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o dos repasses financeiros solicitados, a t\u00edtulo de ressarcimento, a comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica/financeira dos apoios log\u00edsticos informados, com base em nota de liquida\u00e7\u00e3o e/ou ordem banc\u00e1ria, conforme regulou o Of\u00edcio Circular n\u00ba 10/2021/SE/GAB/SE/MS.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">190.  A respeito dessa irregularidade e da falta de comprova\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o financeira dos recursos descentralizados nos termos do TED 2/2021, ser\u00e1 proposta a autua\u00e7\u00e3o de processo apartado para aprofundamento das apura\u00e7\u00f5es. A proposi\u00e7\u00e3o de apartado se fundamenta no fato de o presente processo apresentar dificuldades de acesso \u00e0s suas informa\u00e7\u00f5es em raz\u00e3o: da elevada quantidade de documentos nele contidos, espalhados em mais de duas mil pe\u00e7as, sendo a maioria desnecess\u00e1ria para as medidas de apura\u00e7\u00e3o que ser\u00e3o propostas; e da demora para visualiza\u00e7\u00e3o de uma determinada pe\u00e7a ap\u00f3s sua sele\u00e7\u00e3o, em face do lento processamento decorrente do excesso de pe\u00e7as no processo.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">191.  A prop\u00f3sito, restou prejudicado o pleno conhecimento do teor do Of\u00edcio Circular n\u00ba 10/2021/SE/GAB/SE/MS, em raz\u00e3o de a vers\u00e3o encaminhada em resposta a solicita\u00e7\u00e3o da equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o estar corrompida, contendo apenas o cabe\u00e7alho. Por essa raz\u00e3o, n\u00e3o se afasta a possibilidade da ocorr\u00eancia de outras desconformidades na operacionaliza\u00e7\u00e3o dos recursos descentralizados no contexto da MP 1.032/2021, o que poder\u00e1 ser apurado no processo apartado que ser\u00e1 proposto.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">192.  De todo o exposto, vislumbra-se tamb\u00e9m haver possibilidade de o Decreto 10.426/2020 ter sua regulamenta\u00e7\u00e3o complementada, conforme previs\u00e3o do seu art. 29, par\u00e1grafo \u00fanico, de modo a permitir o estabelecimento de crit\u00e9rios objetivos a guiar a escolha entre as duas formas de descentraliza\u00e7\u00e3o permitidas, TED e ressarcimento, evitando-se assim o risco de prefer\u00eancia de uma por outra baseada na fuga de controles.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">193.  A necessidade de complementa\u00e7\u00e3o da regulamenta\u00e7\u00e3o do Decreto 10.426/2020 encontra amparo tamb\u00e9m no Decreto 9.203/2017, que disp\u00f5e sobre a pol\u00edtica de governan\u00e7a da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal direta, aut\u00e1rquica e fundacional. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">194.  Segundo seu art. 4\u00ba, inciso IX, constitui diretriz da governan\u00e7a p\u00fablica, entre outras, 'editar e revisar atos normativos, pautando-se pelas boas pr\u00e1ticas regulat\u00f3rias e pela legitimidade, estabilidade e coer\u00eancia do ordenamento jur\u00eddico e realizando consultas p\u00fablicas sempre que conveniente'.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.1.8  Proposta de encaminhamento</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">195.  Em consequ\u00eancia, propor-se-\u00e1 recomendar \u00e0 Secretaria de Gest\u00e3o da Secretaria Especial de Desburocratiza\u00e7\u00e3o, Gest\u00e3o e Governo Digital do Minist\u00e9rio da Economia, com fundamento no art. 29, par\u00e1grafo \u00fanico, do Decreto 10.426/2020, c/c art. 11 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 315/2020 e art. 4\u00ba, inciso IX, do Decreto 9.203/2017, que complemente a regulamenta\u00e7\u00e3o do Decreto 10.426/2020 de modo a normatizar crit\u00e9rios objetivos de escolha entre as modalidades de descentraliza\u00e7\u00e3o previstas, ressarcimento e TED, e a regular procedimentos e controles a serem observados para a realiza\u00e7\u00e3o de ressarcimento, com a finalidade de tratar os riscos identificados no presente relat\u00f3rio.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">196.  Quanto \u00e0 aus\u00eancia de detalhamento adequado dos gastos previstos e efetivamente realizados pelos Comandos Militares com recursos da MP 1.015/2020 (TED 2/2021) , MP 1.032/2021 e MP 976/2020, propor-se-\u00e1 recomendar ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade que regulamente o detalhamento das despesas a serem discriminadas nos relat\u00f3rios parciais e finais de execu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado em n\u00edvel de decomposi\u00e7\u00e3o que possibilite a completa carateriza\u00e7\u00e3o dos bens e servi\u00e7os adquiridos, com seus respectivos custos unit\u00e1rios e totais, de modo a viabilizar, previamente \u00e0 libera\u00e7\u00e3o dos recursos financeiros, o exame de correla\u00e7\u00e3o das despesas realizadas com a finalidade pactuada e os ajustes dos valores a serem descentralizados em decorr\u00eancia de eventuais diverg\u00eancias entre os custos previstos no plano de trabalho e os efetivamente incorridos.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">197.  No que se refere ao descumprimento do inciso V do art. 2\u00ba do Decreto 10.426/2020 na execu\u00e7\u00e3o das descentraliza\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito do TED 2/2021 e das orienta\u00e7\u00f5es contidas no Of\u00edcio Circular n\u00ba 10/2021/SE/GAB/SE/MS, especificamente quanto \u00e0 necessidade de se comprovar a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico/financeira dos apoios log\u00edsticos prestados como condi\u00e7\u00e3o para a libera\u00e7\u00e3o dos repasses financeiros solicitados a t\u00edtulo de ressarcimento, propor-se-\u00e1 a autua\u00e7\u00e3o de processo apartado.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.2  Achado 2: Desvio de finalidade na aplica\u00e7\u00e3o de recursos descentralizados ao Minist\u00e9rio da Defesa a t\u00edtulo de ressarcimento pelo apoio log\u00edstico prestado \u00e0s atividades de enfrentamento ao Covid-19 a cargo do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.2.1  Situa\u00e7\u00e3o encontrada</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">198.  As tr\u00eas For\u00e7as Armadas foram ressarcias pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade em contrapartida aos apoios log\u00edsticos prestados com recursos pr\u00f3prios \u00e0s a\u00e7\u00f5es de combate \u00e0 crise de covid-19 na Regi\u00e3o Norte do pa\u00eds no come\u00e7o de 2021 e ao atendimento a ind\u00edgenas promovido pela Secretaria Especial de Sa\u00fade Ind\u00edgena (SESAI) em 2020.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">199.  No entanto, o Ex\u00e9rcito utilizou parte dos recursos recebidos em despesas incompat\u00edveis com as a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias de suporte dos apoios log\u00edsticos objeto do ressarcimento.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.2.2  Crit\u00e9rios</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a)   Art. 167, VI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b)   Art. 7\u00ba, <i>caput</i> e \u00a7 1\u00ba, da LDO 2020 (Lei 13.898/2019) ;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c)   Art. 8\u00ba, <i>caput</i> e \u00a7 1\u00ba da LDO 2021 (Lei 14.116/2021) ;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d)   Decreto 10.426/2020;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">e)   Art. 3\u00ba do Decreto 825/1993</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">f)   Art. 16, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei Complementar 97/1999</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.2.3  Evid\u00eancias</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">200.  Planilha de discrimina\u00e7\u00e3o de gastos realizados \u00e0 pe\u00e7a 40 e of\u00edcios \u00e0s pe\u00e7as 2077 e 2114</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.2.4  Causas</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a)   inexist\u00eancia de regulamenta\u00e7\u00e3o do instituto do ressarcimento previsto no Decreto 10.426/2020; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b)   poss\u00edvel desconhecimento das normas de reg\u00eancia da mat\u00e9ria</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.2.5  Efeitos</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a)   distor\u00e7\u00e3o dos recursos efetivamente empregados em prol do enfrentamento ao Covid-19 no \u00e2mbito do SUS;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.2.6  An\u00e1lise</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.2.6.1  Considera\u00e7\u00f5es preliminares</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">201.  Preliminarmente ao exame das situa\u00e7\u00f5es encontradas, necess\u00e1rio explorar a legisla\u00e7\u00e3o que trada da mat\u00e9ria para demonstrar as premissas que ser\u00e3o adotadas como crit\u00e9rio de an\u00e1lise.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">202.  Conforme constou da justificativa para a celebra\u00e7\u00e3o do TED 2/2021 (pe\u00e7a 2120, p. 1) , o art. 16, caput e par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei Complementar 97/1999 conferem compet\u00eancias para as For\u00e7as Armadas atuarem em apoio ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no enfrentamento da pandemia do Covid-19.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">203.  Inclusive, esse foi o mesmo fundamento utilizado pelo Minist\u00e9rio da Defesa para em 2020 criar, por meio da Portaria 1.232/2020, a 'Opera\u00e7\u00e3o Covid', que teve a finalidade de preparar as For\u00e7as Armadas para apoio \u00e0s a\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os de sa\u00fade e de Seguran\u00e7a P\u00fablica com aquele desiderato.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">204.  Tal previs\u00e3o legal, ao permitir que as For\u00e7as Armadas cooperem com o desenvolvimento nacional e participem de campanhas institucionais de utilidade p\u00fablica ou de interesse social, cria condi\u00e7\u00e3o para que recursos de seu or\u00e7amento sejam utilizados em proveito de programas or\u00e7ament\u00e1rios de outros \u00f3rg\u00e3os e entidades p\u00fablicos, sem que isso caracterize irregularidade.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">205.  Essa observa\u00e7\u00e3o \u00e9 relevante em face das previs\u00f5es contidas no art. 167, VI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 7\u00ba, <i>caput</i> e \u00a7 1\u00ba, da LDO 2020 (Lei 13.898/2019) , no art. 8\u00ba, <i>caput</i> e \u00a7 1\u00ba, da LDO 2021 (Lei 14.116/2021) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">206.  Portanto, diante da necessidade de as For\u00e7as Armadas atuarem com fulcro no art. 16, caput e par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei Complementar 97/99, e inexistindo a\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria espec\u00edfica para essa finalidade, ou, se existindo, com dota\u00e7\u00e3o insuficiente, n\u00e3o seria irregular o uso de a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias pr\u00f3prias compat\u00edveis com as atividades de apoio a serem realizadas. Ou seja, seria leg\u00edtimo o uso de a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias cujo descritor contemple as atividades a serem executadas no contexto da coopera\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">207.  Tal entendimento est\u00e1 em conson\u00e2ncia com a previs\u00e3o contida no art. 167, VI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que veda a transposi\u00e7\u00e3o, o remanejamento ou a transfer\u00eancia de recursos de uma categoria de programa\u00e7\u00e3o para outra ou de um \u00f3rg\u00e3o para outro, sem pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o legislativa. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">208.  Assim, seria regular, por exemplo, a Aeron\u00e1utica utilizar recursos de a\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria pr\u00f3pria para a compra de combust\u00edvel de suas aeronaves para custear despesas com a aquisi\u00e7\u00e3o de combust\u00edvel para a realiza\u00e7\u00e3o de transporte de pacientes e materiais a pedido do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, obtendo ressarcimento posteriormente, se for o caso, caso n\u00e3o tenha ocorrido suplementa\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de cr\u00e9dito na a\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria espec\u00edfica para aquele fim.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">209.  Tal situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o caracterizaria infra\u00e7\u00e3o ao art. 167, VI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, visto que a aquisi\u00e7\u00e3o de combust\u00edvel em favor do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade n\u00e3o implicaria em transfer\u00eancia de recursos de uma categoria de programa\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria para outra e tampouco de um \u00f3rg\u00e3o para outro. Beneficiaria tamb\u00e9m as For\u00e7as Armadas e caracterizaria o exerc\u00edcio de compet\u00eancia pr\u00f3pria, prevista no art. 16, caput e par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei Complementar 97/1999, de cooperar, visando o desenvolvimento nacional, com a miss\u00e3o de outros \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">210.  Por outro lado, por for\u00e7a do citado dispositivo constitucional, n\u00e3o se considera poss\u00edvel o exerc\u00edcio das atribui\u00e7\u00f5es previstas no art. 16, caput e par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei Complementar 97/1999 utilizando-se como recursos de suporte da coopera\u00e7\u00e3o a ser prestada cr\u00e9ditos de a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias cuja finalidade e objetivo n\u00e3o contemplem as atividades de apoio a serem realizadas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">211.  Dessa forma, seria irregular, por exemplo, em raz\u00e3o de afrontar o art. 167, VI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, a utiliza\u00e7\u00e3o de uma a\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria destinada exclusivamente \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de combust\u00edvel e lubrificantes de avia\u00e7\u00e3o para custear despesas com manuten\u00e7\u00e3o e suprimento de material aeron\u00e1utico realizadas em proveito de a\u00e7\u00f5es de apoio ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para o combate ao Covid-19. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">212.  Resta clara, na hip\u00f3tese, a transfer\u00eancia de recursos de uma categoria de programa\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria (a\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria 2868 - combust\u00edvel e lubrificantes) para arcar com despesas cobertas por outra categoria de programa\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria (a\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria 2048 - manuten\u00e7\u00e3o e suprimento de material aeron\u00e1utico) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">213.  Quest\u00e3o enfrentada na presente fiscaliza\u00e7\u00e3o e que suscitou a possibilidade de regulamenta\u00e7\u00e3o diz respeito ao uso do instituto do ressarcimento previsto no Decreto 10.426/220, para recompor gastos realizados pelas For\u00e7as Armadas em a\u00e7\u00f5es de apoio log\u00edstico \u00e0s medidas de enfrentamento ao Covid-19 de responsabilidade do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">214.  Sendo ressarcimento, ocorre a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos do or\u00e7amento pr\u00f3prio para serem posteriormente recompostos. Um ponto que n\u00e3o restou esclarecido, por falta de regulamenta\u00e7\u00e3o, \u00e9 se caracterizaria infring\u00eancia ao art. 167, VI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal o uso de recursos de a\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria de livre escolha, sem correspond\u00eancia com as atividades de apoio a serem prestadas, em raz\u00e3o de ela ser posteriormente recomposta. Tal situa\u00e7\u00e3o foi identificada na fiscaliza\u00e7\u00e3o e ser\u00e1 explorada adiante.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">215.  Contudo, como n\u00e3o h\u00e1 regulamenta\u00e7\u00e3o a respeito do assunto, ele n\u00e3o foi considerado no presente achado, o qual trata apenas das situa\u00e7\u00f5es em que se identificou a aplica\u00e7\u00e3o de recursos ressarcidos pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade em despesas incompat\u00edveis com a a\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria de suporte dos apoios log\u00edsticos objeto do ressarcimento.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">216.  No caso, fica caracterizada infra\u00e7\u00e3o ao art. 167, VI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, vez que foram aplicados, sem pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o legislativa, recursos ressarcidos que deveriam recompor a dota\u00e7\u00e3o da programa\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria de suporte do apoio log\u00edstico prestado para o custeio de despesas cobertas por outras categorias de programa\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">217.  Por fim, antes de passar \u00e0 an\u00e1lise das situa\u00e7\u00f5es encontradas, cabe registrar que o levantamento das despesas realizadas pelas For\u00e7as Armadas no apoio log\u00edstico ao enfrentamento da crise de covid na Regi\u00e3o Norte do pa\u00eds em 2021, que consta da pe\u00e7a 40, compreende apenas os recursos transferidos recebidos a t\u00edtulo de ressarcimento.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">218.  Ou seja, n\u00e3o consta da planilha o detalhamento das despesas realizadas pelas For\u00e7as Armadas com recursos pr\u00f3prios e que foram objeto de pedidos de ressarcimento. Tais despesas, por n\u00e3o terem sido identificadas com marcador pr\u00f3prio no SIAFI, restaram inviabilizadas de serem identificadas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">219.  Adicionalmente, registre-se que n\u00e3o foram encontradas irregularidades no emprego dos recursos geridos pela Aeron\u00e1utica nos apoios log\u00edsticos por ela prestados no que se refere \u00e0 vincula\u00e7\u00e3o final\u00edstica dos gastos. Em todos os apoios, as despesas realizadas na coopera\u00e7\u00e3o, bem como as decorrentes dos ressarcimentos realizados, foram as mesmas, e se restringiram \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de insumos e materiais para a opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de avi\u00f5es, com a utiliza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias compat\u00edveis para a finalidade (pe\u00e7as 40 e 2074) . </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.2.6.2  Medida Provis\u00f3ria 1.032/2021 - Combate \u00e0 Crise de Covid-19 na Regi\u00e3o Norte (A\u00e7\u00e3o 21C0) </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">220.  Conforme j\u00e1 registrado na se\u00e7\u00e3o 1.3 deste relat\u00f3rio, a apura\u00e7\u00e3o dos gastos realizados com recursos da referida medida provis\u00f3ria ateve-se \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de sua conformidade com a finalidade estabelecida, e considerou despesas empenhadas e pagas at\u00e9 outubro de 2021, discriminadas nas planilhas \u00e0s pe\u00e7as 48 e 49, realizadas para a aquisi\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os de sa\u00fade.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">221.  O motivo para essa delimita\u00e7\u00e3o decorreu do principal motivo que fundamentou a solicita\u00e7\u00e3o da presente fiscaliza\u00e7\u00e3o por parte do Congresso Nacional, que foi a identifica\u00e7\u00e3o de recursos que deveriam ser utilizados em favor do SUS para custear despesas de sa\u00fade com militares e seus familiares, os quais s\u00e3o atendidos por sistemas de sa\u00fade pr\u00f3prios, que n\u00e3o integram o SUS.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">222.  De fato, no \u00e2mbito do processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/899220215\" target=\"_blank\">Processo 008.992/2021-5</a>, autuado para apurar poss\u00edveis irregularidades relacionadas com a n\u00e3o divulga\u00e7\u00e3o e a n\u00e3o disponibiliza\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o civil de leitos de UTI vagos de organiza\u00e7\u00f5es de sa\u00fade militares aptos ao enfrentamento da Pandemia do Covid-19, apurou-se que os sistemas de sa\u00fade dos militares federais e de seus parentes n\u00e3o s\u00e3o financiados com recursos de programas or\u00e7ament\u00e1rios do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">223.  Para esclarecimento quando aos destinat\u00e1rios finais dos bens e servi\u00e7os de sa\u00fade adquiridos, se a popula\u00e7\u00e3o em geral, ou a fam\u00edlia militar, foi realizada dilig\u00eancia junto ao Ex\u00e9rcito e \u00e0 Marinha. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Aeron\u00e1utica, n\u00e3o foram observadas despesas com bens e servi\u00e7os de sa\u00fade.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">224.  Em resposta, o Ex\u00e9rcito informou que as despesas beneficiaram exclusivamente o p\u00fablico-alvo de seu sistema de sa\u00fade pr\u00f3prio, enquanto que a Marinha informou que os benefici\u00e1rios compreenderam tanto os militares e seus familiares quanto a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o atendida pelo seu sistema de sa\u00fade pr\u00f3prio.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">225.  Considerando que os recursos da medida provis\u00f3ria em exame visaram o ressarcimento de despesas, foi necess\u00e1rio tamb\u00e9m conhecer a natureza dos gastos realizados pela Marinha e pelo Ex\u00e9rcito com recursos pr\u00f3prios e que posteriormente foram objeto de pedido de reembolso. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">226.  Tal informa\u00e7\u00e3o se mostrou condicionante para o exame de regularidade da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, pois se eventualmente constatado que as referidas for\u00e7as singulares utilizaram recursos or\u00e7ament\u00e1rios pr\u00f3prios de sa\u00fade para tratar pacientes n\u00e3o usu\u00e1rios dos seus sistemas pr\u00f3prios, nada mais justo que os recursos ressarcidos fossem aplicados em benef\u00edcio da fam\u00edlia militar.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">227.  Assim, com base em consulta aos processos SEI de gest\u00e3o das descentraliza\u00e7\u00f5es operacionalizadas no \u00e2mbito da MP 1.032/2021, explorados na se\u00e7\u00e3o 3.1.6.3 deste relat\u00f3rio, foi poss\u00edvel obter o detalhamento das despesas realizadas com recursos pr\u00f3prios pelas for\u00e7as singulares, conforme identificadas na tabela 9.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">228.  Entretanto, considerando que n\u00e3o constam dos dados tabelados, por inexistir nos processos SEI, as a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias de suporte dos gastos realizados, foi realizada dilig\u00eancia \u00e0s For\u00e7as com a finalidade de obt\u00ea-las. As respostas da Marinha e do Ex\u00e9rcito constam das pe\u00e7as 2116 e 2114, respectivamente, com o detalhamento dos recursos utilizados por a\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\"><i>Despesas da Marinha</i></p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">229.  Para a realiza\u00e7\u00e3o do apoio log\u00edstico prestado ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no \u00e2mbito da crise sanit\u00e1ria na Regi\u00e3o Norte do pa\u00eds no come\u00e7o de 2021, a Marinha informou, por meio da pe\u00e7a 2116, ter utilizado R$ 488.832,15 da a\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria 2004 para todos os gastos realizados, excetuando os relacionados com graxas, combust\u00edveis e lubrificantes.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">230.  Em rela\u00e7\u00e3o a esses gastos, informou (pe\u00e7as 2116 e 2285) ter utilizado R$ 2.352.050,71, em 2020, e 4.335.831,30, em 2021, da a\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria 21A0 (aprestamento das for\u00e7as) , a qual permite a realiza\u00e7\u00e3o de despesas com combust\u00edveis, graxas e lubrificantes. Somando esses valores com o do par\u00e1grafo anterior, a Marinha informa ter utilizado R$ 7.176.714,16.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">231.  A a\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria 2004, conforme seu descritor constante do Sistema Siop e juntado \u00e0 pe\u00e7a 2122, p. 215-220 tem a seguinte finalidade:</p><p class=\"par\u00e1grafo_Padr\u00e3o\">'Concess\u00e3o, em car\u00e1ter suplementar, do benef\u00edcio de assist\u00eancia m\u00e9dico-hospitalar e odontol\u00f3gica aos servidores, militares e empregados, ativos e inativos, dependentes e pensionistas, exclusive pessoal contratado por tempo determinado (Lei n\u00ba 8.745, de 9 de dezembro de 1993) . A concess\u00e3o do benef\u00edcio \u00e9 exclusiva para a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os m\u00e9dicos-hospitalares e odontol\u00f3gicos sob a forma de contrato ou conv\u00eanio, servi\u00e7o prestado diretamente pelo \u00f3rg\u00e3o ou entidade ou aux\u00edlio de car\u00e1ter indenizat\u00f3rio, por meio de ressarcimento.'</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">232.  No \u00e2mbito das For\u00e7as Armadas, conforme apurado no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/899220215\" target=\"_blank\">Processo 008.992/2021-5</a>, h\u00e1 a possibilidade de se receber o benef\u00edcio financeiro da a\u00e7\u00e3o 2004 em contracheque ou deixar de receb\u00ea-lo para fazer uso dos sistemas de sa\u00fade pr\u00f3prios, que \u00e9 financiado com recursos dos usu\u00e1rios dos sistemas e da referida a\u00e7\u00e3o. Assim, recursos da a\u00e7\u00e3o 2004 podem ser utilizados para a aquisi\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os diversos necess\u00e1rios para o funcionamento das organiza\u00e7\u00f5es de sa\u00fade que prestam a assist\u00eancia m\u00e9dico hospitalar aos militares e seus parentes. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">233.  Portanto, aparentemente, n\u00e3o se observam irregularidades na utiliza\u00e7\u00e3o de recursos da a\u00e7\u00e3o 2004 para a realiza\u00e7\u00e3o das despesas discriminadas nos diversos pedidos de ressarcimento apresentados ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, resumidos na tabela 9 e juntados aos processos SEI 25000.011192/2021/43 e 25000.039679/2021/91 (pe\u00e7as 2121 e 2057) , aos quais est\u00e3o anexadas as despesas realizadas por cada for\u00e7a singular.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">234.  Entretanto, o mesmo n\u00e3o se pode afirmar, com as informa\u00e7\u00f5es contidas no processo, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s despesas realizadas com os recursos ressarcidos pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, as quais inclu\u00edram itens aparentemente n\u00e3o correlacionados com a finalidade da a\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria 2004. A tabela abaixo agrupa os gastos realizados por categoria de natureza de despesa. O detalhamento de todas as aquisi\u00e7\u00f5es realizadas encontra-se \u00e0 pe\u00e7a 45, a qual demonstra que at\u00e9 outubro de 2021 foram pagos pela Marinha R$ 6.538.888,83 com recursos provenientes da MP 1.032/2021.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Tabela 11 - Gastos por natureza de despesa com recursos ressarcidos \u00e0 Marinha oriundos da MP 1.032/2021</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">COVID-19 - MP N. 1.032, de 24 de fevereiro de 2021</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Valor pago at\u00e9 10/2021</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">COMBUSTIVEIS E LUBRIFICANTES AUTOMOTIVOS</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">R$ 4.950.159,93</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">COMBUSTIVEIS E LUBRIFICANTES DE AVIACAO</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">R$ 405.240,05</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">GAS E OUTROS MATERIAIS ENGARRAFADOS</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">R$ 4.370,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">MANUT. E CONSERV. DE MAQUINAS E EQUIPAMENTOS</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">R$ 580.752,82</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">MANUT.E CONS.DE B.MOVEIS DE OUTRAS NATUREZAS</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">R$ 28.900,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">MANUTENCAO E CONSERV. DE VEICULOS</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">R$ 60.955,18</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">MATERIAL DE ACONDICIONAMENTO E EMBALAGEM</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">R$ 6.865,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">MATERIAL DE EXPEDIENTE</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">R$ 32.697,86</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">MATERIAL DE LIMPEZA E PROD. DE HIGIENIZACAO</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">R$ 160.435,16</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">MATERIAL DE PROTECAO E SEGURANCA</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">R$ 15.917,73</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">MATERIAL FARMACOLOGICO</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">R$ 40.419,70</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">MATERIAL HOSPITALAR</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">R$ 6.919,60</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">MATERIAL LABORATORIAL</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">R$ 59.945,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">MATERIAL P/ MANUTENCAO DE VEICULOS</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">R$ 35.712,49</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">MATERIAL QUIMICO</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">R$ 19.363,52</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">SERV.MEDICO-HOSPITAL., ODONTOL.E LABORATORIAIS</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">R$ 8.183,56</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">SERVICOS TECNICOS PROFISSIONAIS</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">R$ 17.560,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">SOBRESSAL. MAQ.E MOTORES NAVIOS E EMBARCACOES</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">R$ 104.491,23</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Total Geral</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">R$ 6.538.888,83</p></td></tr></tbody></table><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Fonte: Pe\u00e7a 45</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">235.  Confrontando a natureza das despesas acima detalhadas com a finalidade da a\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria 2004, transcrita no par\u00e1grafo 231, constata-se que podem ter sido realizados gastos que n\u00e3o visaram o funcionamento de estruturas da Marinha voltadas para a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de sa\u00fade. Conforme discriminado na planilha \u00e0 pe\u00e7a 45, constam despesas com fornecimento de sobressalentes de navios e de embarca\u00e7\u00f5es, bem como com manuten\u00e7\u00e3o de bens m\u00f3veis de diversas naturezas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">236.  N\u00e3o se olvida que a Marinha, assim como o Ex\u00e9rcito, realiza atendimento de sa\u00fade a popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas e de \u00e1reas remotas da Regi\u00e3o Amaz\u00f4nica. No entanto, recebe recursos espec\u00edficos para isso, oriundos do or\u00e7amento do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, por meio da a\u00e7\u00e3o 4324. Ademais, a a\u00e7\u00e3o 2004 somente pode ser utilizada em benef\u00edcio dos usu\u00e1rios do sistema de sa\u00fade pr\u00f3prio da Marinha e para custear o funcionamento de instala\u00e7\u00e3o de sa\u00fade. Portanto, com vistas a apurar a ocorr\u00eancia ou n\u00e3o de irregularidades, propor-se-\u00e1 a autua\u00e7\u00e3o de processo apartado.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\"><i>Despesas do Ex\u00e9rcito</i></p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">237.  Para a realiza\u00e7\u00e3o do apoio log\u00edstico prestado ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no \u00e2mbito da Crise de Covid na Regi\u00e3o Norte do Pa\u00eds no come\u00e7o de 2021, o Ex\u00e9rcito informou, em resposta a dilig\u00eancia realizada por este Tribunal (pe\u00e7a 2114) , ter utilizado recursos pr\u00f3prios no total de R$ 1.513.343,73, provenientes das seguintes a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Tabela 12 - Recursos pr\u00f3prios do Ex\u00e9rcito, por a\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria, empregados no apoio \u00e0 crise sanit\u00e1ria Regi\u00e3o Norte</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">A\u00c7\u00c3O OR\u00c7AMENT\u00c1RIA</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">EMPENHADO (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2000 - Administra\u00e7\u00e3o da Unidade - EB</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1.705,10</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">20XE - Manuten\u00e7\u00e3o dos Sistemas de Comando e Controle do Ex\u00e9rcito</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">6.236,32</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">20XL - Sa\u00fade em Opera\u00e7\u00f5es Militares</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">148.410,51</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">212B - Benef\u00edcios Obrigat\u00f3rios aos Servidores Civis, Empregados, Militares e seus Dependentes</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">809.896,11</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">219D - Adequa\u00e7\u00e3o de Organiza\u00e7\u00f5es Militares</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">92.262,60</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">21A0 - Aprestamento das For\u00e7as</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">295.837,02</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">4324 Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade de Popula\u00e7\u00f5es Ribeirinhas e de \u00c1reas Remotas da Regi\u00e3o Amaz\u00f4nica mediante Coopera\u00e7\u00e3o com a Marinha do Brasil e com o Ex\u00e9rcito Brasileiro.</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">158.996,07</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">TOTAL</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1.513.343,73</p></td></tr></tbody></table><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Fonte: Pe\u00e7a 2114</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">238.  Confrontando a finalidade de cada a\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria, extra\u00edda de seus descritores juntados \u00e0 pe\u00e7a 2122, p. 197-221, com as atividades de apoio que a For\u00e7a Terrestre desempenhou e com as naturezas das despesas custeadas com as referidas a\u00e7\u00f5es, resumidas na tabela 9, observa-se haver correla\u00e7\u00e3o entre elas, excetuando a a\u00e7\u00e3o 212B.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">239.  A finalidade da a\u00e7\u00e3o 212B \u00e9 a concess\u00e3o dos seguintes benef\u00edcios financeiros de car\u00e1ter pessoal, listados de forma exaustiva no descritor da a\u00e7\u00e3o: Aux\u00edlio-Alimenta\u00e7\u00e3o, Aux\u00edlio Transporte, Assist\u00eancia Pr\u00e9-Escolar, Aux\u00edlio-Funeral, Aux\u00edlio Natalidade, Aux\u00edlio-Fardamento, Indeniza\u00e7\u00e3o de Representa\u00e7\u00e3o no Exterior, Sal\u00e1rio-Fam\u00edlia e Aux\u00edlio-Reclus\u00e3o.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">240.  Assim, \u00e9 question\u00e1vel o uso dessa a\u00e7\u00e3o para custear a aquisi\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os que foram utilizados no apoio log\u00edstico prestado.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">241.  Nada obstante, a situa\u00e7\u00e3o encontrada, por envolver ressarcimento de despesas, pode n\u00e3o representar irregularidade, em face dos argumentos explorados nos par\u00e1grafos 214 e 215 deste relat\u00f3rio.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">242.  Por outro lado, situa\u00e7\u00e3o diversa se verifica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s despesas realizadas com os recursos ressarcidos pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Ao se verificar o montante das despesas pagas at\u00e9 outubro de 2021 pelo Ex\u00e9rcito com esses recursos, discriminado na planilha \u00e0 pe\u00e7a 45, constata-se que ele foi de R$ 1.405.110,89. Ou seja, R$ 108.232,84 a menos do que o total gasto informado pela for\u00e7a e retratado na tabela acima.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">243.  Assim, considerando que na referida planilha n\u00e3o constam despesas com pagamento de pessoal, apenas com bens e servi\u00e7os, seu total de gastos n\u00e3o poderia exceder R$ 703.447,62, equivalente ao valor total gasto pelo Ex\u00e9rcito com recursos pr\u00f3prios (R$ 1.513.343,73) diminu\u00eddo do valor proveniente da a\u00e7\u00e3o 212B (R$ 809.896,11) , que era exclusiva para pagamento de benef\u00edcios financeiros pessoais.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">244.  No entanto, como o valor de gastos contido na planilha chegou a R$ 1.405.110,89, pode-se concluir que recursos ressarcidos e que deveriam recompor a a\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria 212B foram utilizados para custear despesas sem correla\u00e7\u00e3o com sua finalidade, o que constitui infra\u00e7\u00e3o ao art. 167, VI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, em raz\u00e3o de caracterizar transfer\u00eancia de recursos de uma categoria de programa\u00e7\u00e3o para realizar despesas cobertas por outra.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">245.  Com base nos dados acima, e levando em conta a amostra de despesas examinada, tem-se que o valor de despesas realizadas com desvio de finalidade chegou a R$ 701.663,27 (1.405.110,89 - 703.447,62) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">246.  Outra irregularidade constatada refere-se aos gastos verificados com bens e servi\u00e7os de sa\u00fade realizados pelo Ex\u00e9rcito. Nas planilhas \u00e0s pe\u00e7as 48 e 49, que detalham as despesas com recursos ressarcidos pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade com bens e servi\u00e7os de sa\u00fade, respectivamente, o montante pago at\u00e9 outubro de 2021 totalizou R$ 1.009.592,98.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">247.  Contudo, ao se verificar as a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias utilizadas pelo Ex\u00e9rcito para prestar o apoio log\u00edstico com recursos pr\u00f3prios, discriminadas na tabela 12, e seus respectivos descritores contidos \u00e0 pe\u00e7a 2122, p. 197-221, constata-se que apenas duas delas, as a\u00e7\u00f5es 20XL e 4324, permitem a realiza\u00e7\u00e3o de despesas com bens e servi\u00e7os de sa\u00fade. Somadas, seus valores empenhados s\u00e3o inferiores ao montante informado no par\u00e1grafo anterior.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">248.  A prop\u00f3sito, a a\u00e7\u00e3o 4324 \u00e9 do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, vinculada \u00e0 unidade or\u00e7ament\u00e1ria 36901 - Fundo Nacional de Sa\u00fade - e ao programa 5019 - Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria \u00e0 Sa\u00fade. E sua operacionaliza\u00e7\u00e3o, conforme o descritor da a\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 2122, p. 221) , ocorre na forma de coopera\u00e7\u00e3o, por interm\u00e9dio de transfer\u00eancia de recursos do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade aos Comandos da Marinha e Ex\u00e9rcito, utilizando instrumento pr\u00f3prio. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">249.  Ou seja, n\u00e3o se trata de recurso pr\u00f3prio do Ex\u00e9rcito, o que levanta suspeitas a respeito da regularidade de sua utiliza\u00e7\u00e3o para fins de ressarcimento. Sua finalidade \u00e9 a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de sa\u00fade a popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas e de \u00e1reas remotas da Regi\u00e3o Amaz\u00f4nica, o que representa aparente concorr\u00eancia com as medidas demandadas do Ex\u00e9rcito no apoio \u00e0 crise sanit\u00e1ria da Regi\u00e3o Norte. Dessa forma, a elucida\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 legitimidade de ressarcimento com base nessa a\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria, no total de R$ 158.996,07, requer exame mais detalhado, invi\u00e1vel de ser realizado com as informa\u00e7\u00f5es contidas no processo.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">250.  Tal situa\u00e7\u00e3o, imposs\u00edvel de se detectar nas despesas informadas pelo Minist\u00e9rio da Defesa em seus pedidos de ressarcimento, por conta da falta de transpar\u00eancia, refor\u00e7a a necessidade de o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade regulamentar o n\u00edvel de detalhamento dos gastos a ser apresentado para fins do ressarcimento previsto no Decreto 10.426/2020, sendo \u00fatil que sejam informadas as a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias correspondentes. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">251.  Assim, se desconsiderada a referida a\u00e7\u00e3o, apenas a a\u00e7\u00e3o 20XL, cujos empenhos informados totalizaram R$ 148.410,51, permite, em raz\u00e3o de sua finalidade, a realiza\u00e7\u00e3o de gastos com sa\u00fade. Todavia, como h\u00e1 d\u00favidas sobre a possibilidade ou n\u00e3o de a\u00e7\u00e3o 4324 ser utilizada para fins de ressarcimento, a an\u00e1lise que se segue, para ser mais conservadora, levar\u00e1 em conta os valores da a\u00e7\u00e3o nos c\u00e1lculos.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">252.  Dessa forma, somados os valores das a\u00e7\u00f5es 20XL e 4324 informados pelo Ex\u00e9rcito, ter\u00edamos o total de R$ 307.406,58. Como esse valor \u00e9 significativamente inferior ao valor pago at\u00e9 outubro de 2021 com sa\u00fade pelo Ex\u00e9rcito utilizando os recursos ressarcidos pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, que foi de R$ 1.009.592,98, chega-se \u00e0 conclus\u00e3o de que os recursos repassados pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade n\u00e3o recompuseram as a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias de suporte do apoio log\u00edstico prestado na mesma propor\u00e7\u00e3o dos gastos realizados.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">253.  Ou seja, considerando que apenas R$ 307.406,58 foram supostamente gastos pelo Ex\u00e9rcito com sa\u00fade, esse deveria ter sido o limite de gastos com sa\u00fade com os recursos ressarcidos pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">254.  A utiliza\u00e7\u00e3o de express\u00e3o com conota\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica no par\u00e1grafo anterior se deve ao fato de o valor informado pelo Minist\u00e9rio da Defesa de gastos realizados pelo Ex\u00e9rcito com sa\u00fade nas planilhas anexadas aos pedidos de ressarcimento ter sido inferior, no total de R$ 19.500,00, conforme sistematiza\u00e7\u00e3o das despesas contidas na tabela 9.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">255.  Do exposto, com base nos dados informados pelo Ex\u00e9rcito, contidos na tabela 12, considerando que as despesas realizadas com os recursos ressarcidos constantes da planilha \u00e0s pe\u00e7as 48 e 49 compreendem apenas as que foram pagas at\u00e9 outubro de 2021, e sendo conservador, pode-se concluir que, no m\u00ednimo, R$ 702.186,4 (1.009.592,98 - 148.410,51) foram gastos com desvio de finalidade. Ou seja, recursos ressarcidos pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e que deveriam recompor a dota\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias n\u00e3o relacionadas \u00e0 sa\u00fade, foram empregados na aquisi\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os de sa\u00fade. Essa quest\u00e3o ser\u00e1 objeto de proposta de aprofundamento de apura\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.2.6.3  Medida Provis\u00f3ria 976/2020 - Apoio log\u00edstico ao enfrentamento ao Covid-19 realizado pela SESAI (atendimento a ind\u00edgenas) </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">256.  Durante o exame de compatibilidade entre as despesas informadas pelo Ex\u00e9rcito e Marinha executadas com recursos pr\u00f3prios para o apoio log\u00edstico prestado e as despesas executadas com recursos descentralizados a t\u00edtulo de ressarcimento, observou-se que a Marinha usou recursos da a\u00e7\u00e3o 2004, no total de R$ 218.359,00.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">257.  Aplica-se aqui a mesma an\u00e1lise j\u00e1 realizada em rela\u00e7\u00e3o aos recursos utilizados pela Marinha para prestar o apoio log\u00edstico no \u00e2mbito do enfrentamento da Crise de Covid na Regi\u00e3o Norte do pa\u00eds em 2021, constante da se\u00e7\u00e3o 3.2.6.2 deste relat\u00f3rio.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">258.  A a\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria 2004, que se destina exclusivamente \u00e0 assist\u00eancia m\u00e9dico-hospitalar e odontol\u00f3gica, foi utilizada para custear tanto gastos que foram objeto de pedido de ressarcimento, quanto gastos executados com os recursos ressarcidos.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">259.  Entretanto, pelos mesmos motivos arguidos nos par\u00e1grafos 232 e 233, n\u00e3o foram consideradas inconsistentes as despesas realizadas com recursos pr\u00f3prios, no total de R$ R$ 218.359,00, em raz\u00e3o da possibilidade ampla de gama de bens e servi\u00e7os pass\u00edveis de serem adquiridos com recursos da a\u00e7\u00e3o 2004.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">260.  Entretanto, as despesas realizadas com os recursos ressarcidos pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, que na planilha \u00e0 pe\u00e7a 41 totalizaram R$ 126.172,80 com querosene de avia\u00e7\u00e3o, podem ser indevidos, caso n\u00e3o realizados em proveito da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de sa\u00fade aos usu\u00e1rios do sistema de sa\u00fade pr\u00f3prio da Marinha.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">261.  Em rela\u00e7\u00e3o ao Ex\u00e9rcito e \u00e0 Aeron\u00e1utica, n\u00e3o se observaram irregularidades na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos relacionados \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o objeto da medida provis\u00f3ria em an\u00e1lise, pois as despesas realizadas com os recursos ressarcidos s\u00e3o compat\u00edveis com as a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias de suporte do apoio log\u00edstico prestado.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.2.7  Conclus\u00e3o</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">262.  A an\u00e1lise realizada permitiu esclarecer que os gastos com bens e servi\u00e7os de sa\u00fade realizados pelo Ex\u00e9rcito e Marinha com recursos da MP 1.032/2021, detalhados nas planilhas \u00e0s pe\u00e7as 48 e 49, n\u00e3o significam aplica\u00e7\u00e3o de recursos do SUS em benef\u00edcio das For\u00e7as Armadas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">263.  Tais gastos refletem o emprego de recursos ressarcidos pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade em contrapartida ao apoio log\u00edstico prestado pelas For\u00e7as Armadas, com recursos pr\u00f3prios, para as a\u00e7\u00f5es de enfrentamento \u00e0 Crise de Covid na Regi\u00e3o Norte do Pa\u00eds no come\u00e7o de 2021.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">264.  Todavia, conforme explorado nos par\u00e1grafos 115 a 117 deste relat\u00f3rio, n\u00e3o se afasta a possibilidade de ter havido emprego indevido de recursos do SUS em proveito dos sistemas de sa\u00fade pr\u00f3prios dos militares, pois, conforme detalhado na planilha excel \u00e0 pe\u00e7a 44, foram realizadas despesas com bens e servi\u00e7os de sa\u00fade aparentemente incompat\u00edveis com o Programa Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">265.  Tendo sido custeados com recursos oriundos da MP 1.015/2020, editada para financiar o Programa Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o, e descentralizados no \u00e2mbito de TED, os referidos gastos n\u00e3o espelham despesas realizadas a t\u00edtulo de ressarcimento. De todo modo, como eles n\u00e3o foram objeto de questionamento junto \u00e0s for\u00e7as, n\u00e3o h\u00e1 como concluir, no presente momento, a respeito de sua regularidade e de seus destinat\u00e1rios, se a popula\u00e7\u00e3o em geral ou os usu\u00e1rios do sistema de sa\u00fade pr\u00f3prio do Ex\u00e9rcito.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">266.  Quanto aos gastos realizados com os recursos ressarcidos pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade em contrapartida ao apoio log\u00edstico prestado pelas For\u00e7as Armadas, com recursos pr\u00f3prios, para as a\u00e7\u00f5es de enfrentamento \u00e0 Crise de Covid na Regi\u00e3o Norte do Pa\u00eds no come\u00e7o de 2021, verificou-se que parte deles foi irregular. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">267.  No caso do Ex\u00e9rcito, constatou-se que despesas com bens e servi\u00e7os de sa\u00fade realizadas com aqueles recursos extrapolaram o montante gasto pela for\u00e7a com bens e servi\u00e7os de sa\u00fade no apoio log\u00edstico prestado. Assim, restou constatado que recursos que deveriam recompor a dota\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es or\u00e7amentarias utilizadas pelo Ex\u00e9rcito para a coopera\u00e7\u00e3o prestada foram empregados em despesas com elas incompat\u00edveis, cobertas por outras a\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">268.  Al\u00e9m das despesas irregulares com bens e servi\u00e7os de sa\u00fade, verificou-se tamb\u00e9m que o Ex\u00e9rcito utilizou recursos ressarcidos que deveriam recompor a dota\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria 212B, empregada como uma das fontes financeiras do apoio log\u00edstico prestado, para realizar despesas com ela incompat\u00edveis.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">269.  Ademais, constatou-se tamb\u00e9m que o Ex\u00e9rcito listou entre as a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias utilizadas para prestar o apoio log\u00edstico \u00e0 crise sanit\u00e1ria da Regi\u00e3o Norte e que fundamentaram os pedidos de ressarcimento a a\u00e7\u00e3o 4324, que \u00e9 do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, vinculada \u00e0 unidade or\u00e7ament\u00e1ria 36901 - Fundo Nacional de Sa\u00fade - e ao programa 5019 - Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria \u00e0 Sa\u00fade. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">270.  Sua operacionaliza\u00e7\u00e3o, conforme o descritor da a\u00e7\u00e3o, ocorre na forma de coopera\u00e7\u00e3o, por interm\u00e9dio de transfer\u00eancia de recursos do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade aos Comandos da Marinha e Ex\u00e9rcito, utilizando instrumento pr\u00f3prio. Ou seja, recai sobre tal a\u00e7\u00e3o suspeita a respeito da regularidade de ela ter sido objeto de pedido de ressarcimento no valor de R$ 158.996,07.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">271.  Por parte da Marinha, identificou-se que cr\u00e9ditos da a\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria 2004 ressarcidos pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, em contrapartida ao apoio prestado no contexto da MP 1.032/2021 e da MP 976/2020, foram utilizados no custeio de despesas que podem n\u00e3o ter correla\u00e7\u00e3o com a finalidade estabelecida para a referida a\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">272.  As situa\u00e7\u00f5es exploradas em rela\u00e7\u00e3o ao Ex\u00e9rcito representam infra\u00e7\u00e3o ao art. 167, VI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, pois caracterizaram transfer\u00eancia, sem previs\u00e3o legal, de recursos de uma determinada categoria de programa\u00e7\u00e3o para realizar despesas cobertas por outra. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Marinha, as informa\u00e7\u00f5es contidas nos autos n\u00e3o permitem conclus\u00e3o sobre a regularidade das despesas examinadas, sendo necess\u00e1rio aprofundamento da an\u00e1lise.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">273.  Assim, de modo a possibilitar a devida apura\u00e7\u00e3o e eventuais responsabiliza\u00e7\u00f5es, propor-se-\u00e1 a autua\u00e7\u00e3o de processo apartado.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">274.  Por fim, constatou-se que foram realizadas despesas pelo Ex\u00e9rcito, com recursos pr\u00f3prios, no contexto do apoio log\u00edstico ressarcido com recursos da MP 1.032/2021, incompat\u00edveis com as a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias de suporte dos gastos, sem contudo ter sido poss\u00edvel avaliar sua regularidade em face da aus\u00eancia de regulamenta\u00e7\u00e3o do instituto do ressarcimento.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">275.  Tal constata\u00e7\u00e3o refor\u00e7a a necessidade j\u00e1 apontada por ocasi\u00e3o da an\u00e1lise do achado 1 de complementa\u00e7\u00e3o da regulamenta\u00e7\u00e3o do Decreto 10.426/2020, de modo a n\u00e3o restar d\u00favidas a respeito da obrigatoriedade ou n\u00e3o de as despesas realizadas pelo \u00f3rg\u00e3o descentralizado em apoio ao \u00f3rg\u00e3o descentralizador e que ser\u00e3o objeto de ressarcimento terem vincula\u00e7\u00e3o final\u00edstica com as a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias de suporte dos gastos.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">276.  Dessa forma, propor-se-\u00e1 recomendar \u00e0 Secretaria de Gest\u00e3o da Secretaria Especial de Desburocratiza\u00e7\u00e3o, Gest\u00e3o e Governo Digital do Minist\u00e9rio da Economia, com fundamento no art. 29, par\u00e1grafo \u00fanico do Decreto 10.426/2020, c/c art. 11 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 315/2020 e art. 4\u00ba, IX, do Decreto 9.203/2017, que complemente a regulamenta\u00e7\u00e3o do Decreto 10.426/2020 com vistas a esclarecer a respeito da possibilidade ou n\u00e3o de o \u00f3rg\u00e3o descentralizado utilizar a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias sem v\u00ednculo final\u00edstico com as despesas a serem realizadas e que ser\u00e3o objeto de pedido de ressarcimento junto ao \u00f3rg\u00e3o descentralizador e a instituir procedimentos e controles para tratar os riscos explorados no achado.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.2.8  Proposta de encaminhamento</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">277.  De todo o exposto, propor-se-\u00e1 recomendar \u00e0 Secretaria de Gest\u00e3o da Secretaria Especial de Desburocratiza\u00e7\u00e3o, Gest\u00e3o e Governo Digital do Minist\u00e9rio da Economia, com fundamento no art. 29, par\u00e1grafo \u00fanico do Decreto 10.426/2020, no art. 167, VI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 11 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 315/2020 e no art. 4\u00ba, IX, do Decreto 9.203/2017, que complemente a regulamenta\u00e7\u00e3o do Decreto 10.426/2020 com vistas a:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a)   esclarecer a respeito da possibilidade ou n\u00e3o de o \u00f3rg\u00e3o descentralizado utilizar a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias sem v\u00ednculo final\u00edstico com as despesas a serem realizadas e que ser\u00e3o objeto de pedido de ressarcimento junto ao \u00f3rg\u00e3o descentralizador;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b)   padronizar o n\u00edvel de detalhamento das despesas que ser\u00e3o objeto de pedido de ressarcimento pelo \u00f3rg\u00e3o descentralizado, incluindo a indica\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias de suporte dos gastos, de modo a possibilitar, previamente \u00e0 libera\u00e7\u00e3o dos recursos financeiros, o exame de sua compatibilidade com a finalidade pactuada;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c)   estabelecer como condicionante para libera\u00e7\u00e3o do repasse financeiro a t\u00edtulo de ressarcimento a comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o financeira da despesa com base em documentos do Siafi; e </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d)   instituir a obrigatoriedade de inser\u00e7\u00e3o no Sistema Siafi, por parte do \u00f3rg\u00e3o descentralizado, de item informacional espec\u00edfico ou marcador para possibilitar identificar, rastrear, em consultas gerenciais ao referido sistema as despesas realizadas com recursos pr\u00f3prios e que ser\u00e3o objeto de pedido de ressarcimento ao \u00f3rg\u00e3o descentralizador.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">278.  E no tocante \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de recursos ressarcidos pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade com a realiza\u00e7\u00e3o de despesas incompat\u00edveis com as a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias de suporte do apoio log\u00edstico prestado no contexto das MP 976/2020 e 1.032/2021, bem como em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de ressarcimento ao Ex\u00e9rcito de despesas provenientes de recursos do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, propor-se-\u00e1 a autua\u00e7\u00e3o de processo apartado.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.3  Achado 3: Utiliza\u00e7\u00e3o de recursos consignados ao Minist\u00e9rio da Defesa para combate ao Covid-19 em despesas incompat\u00edveis com os requisitos estabelecidos.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.3.1  Situa\u00e7\u00e3o encontrada</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">279.  Foram distribu\u00eddos recursos para o custeio de alimenta\u00e7\u00e3o de efetivos de organiza\u00e7\u00f5es militares do Ex\u00e9rcito empregados nas a\u00e7\u00f5es de enfrentamento ao Covid-19 em valor superior \u00e0 necessidade.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">280.  Organiza\u00e7\u00f5es militares do Ex\u00e9rcito aplicaram recursos provenientes de cr\u00e9dito extraordin\u00e1rio para enfrentamento \u00e0 pandemia em despesas (manuten\u00e7\u00e3o de bens im\u00f3veis) que n\u00e3o preenchiam os pressupostos de imprevisibilidade e urg\u00eancia, previstos no art. 167, \u00a7 3\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.3.2  Crit\u00e9rios</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a)   art. 167, VI e \u00a7 3\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b)   exposi\u00e7\u00e3o de motivo das medidas provis\u00f3rias de suporte dos gastos examinados;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c)   princ\u00edpio da motiva\u00e7\u00e3o (art. 2\u00ba da Lei 9.784/99) ;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d)   ADI 4.048/2008;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">e)   <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1358/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1358/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">f)   DIEx n\u00ba 64-SPE/CCIEx-circular, de 1\u00ba de abril de 2020;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">g)   Diretriz do DGP/D Sau para a pandemia de Covid-19 (pe\u00e7a 1821) ; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">h)   Portaria 1.232/GM, de 18 de mar\u00e7o de 2020, do Minist\u00e9rio da Defesa</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.3.3  Evid\u00eancias</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">i)   planilha com o detalhamento das despesas realizadas \u00e0s pe\u00e7as 28;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">j)   documentos de resposta a requisi\u00e7\u00f5es da fiscaliza\u00e7\u00e3o juntadas \u00e0s pe\u00e7as 365 a 400, 481 a 2027</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.3.4  Causas</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a)   falhas de supervis\u00e3o e controle;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b)   ineditismo e emergencialidade da pandemia; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c)   poss\u00edveis neglig\u00eancias</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.3.5  Efeitos</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a) distor\u00e7\u00e3o dos valores efetivamente empregados no combate ao Covid-19</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.3.6  An\u00e1lise</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.3.6.1  Considera\u00e7\u00f5es preliminares</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">281.  Conforme j\u00e1 explorado na se\u00e7\u00e3o 1.3 deste relat\u00f3rio, a an\u00e1lise sobre a regularidade na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos oriundos das MP 921, 929 e 985/2020, no que se refere \u00e0 conformidade com as finalidades estabelecidas, restringiu-se \u00e0s despesas realizadas pelo Ex\u00e9rcito com manuten\u00e7\u00e3o de bens im\u00f3veis e com concession\u00e1rias de \u00e1gua e esgoto e energia el\u00e9trica, realizadas por centenas de organiza\u00e7\u00f5es espalhadas Brasil afora.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">282.  Tais despesas, no \u00e2mbito do acompanhamento realizado no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1891620201\" target=\"_blank\">Processo 018.916/2020-1</a>, foram objeto de apura\u00e7\u00e3o preliminar, a qual n\u00e3o foi exitosa no sentido de possibilitar a coleta de evid\u00eancias adequadas e suficientes para permitir conclus\u00e3o a respeito de sua regularidade.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">283.  Na presente fiscaliza\u00e7\u00e3o a apura\u00e7\u00e3o foi aprofundada. Diferentemente da conduzida naquela outra, que envolveu a obten\u00e7\u00e3o de esclarecimentos perante um \u00fanico \u00f3rg\u00e3o do Ex\u00e9rcito, foram diligenciadas neste processo 59 (cinquenta e nove) organiza\u00e7\u00f5es militares para que justificassem as despesas realizadas, com base em respostas a questionamentos espec\u00edficos realizados pela equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">284.  A escolha das unidades a serem diligenciadas, por amostragem n\u00e3o probabil\u00edstica, levou em considera\u00e7\u00e3o: a sua natureza; as justificativas apresentadas na apura\u00e7\u00e3o realizada no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1891620201\" target=\"_blank\">Processo 018.916/2020-1</a>; e a materialidade de gastos.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">285.  A seguir ser\u00e1 realizada an\u00e1lise resumida sobre a regularidade das despesas avaliadas. A an\u00e1lise individual sobre as justificativas apresentadas por cada uma das organiza\u00e7\u00f5es militares diligenciadas, por categoria de gasto examinada, e levando-se em considera\u00e7\u00e3o os crit\u00e9rios listados no par\u00e1grafo 66 deste relat\u00f3rio, constam dos ap\u00eandices I a V ao final deste relat\u00f3rio.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.3.6.2  Manuten\u00e7\u00e3o de bens im\u00f3veis</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">286.  Preliminarmente, ser\u00e3o abordadas as raz\u00f5es que levaram a equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o a questionar a legitimidade da realiza\u00e7\u00e3o desse tipo de despesa com recursos oriundos de cr\u00e9dito extraordin\u00e1rio para o enfrentamento da pandemia do Covid-19. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">287.  Elas se encontram nas instru\u00e7\u00f5es \u00e0s pe\u00e7as 209 e 324 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1891620201\" target=\"_blank\">Processo 018.916/2020-1</a>, tendo sido transcritas na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 52 destes autos. Podem ser resumidas nos seguintes termos:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a)   por ser o ambiente militar severamente controlado e disciplinado, estimava-se baixa a probabilidade da ocorr\u00eancia de avarias severas nas instala\u00e7\u00f5es no curto per\u00edodo em que foram utilizadas em benef\u00edcio das a\u00e7\u00f5es de enfrentamento, a ponto de justificar a realiza\u00e7\u00e3o de obras de reforma, como troca de pisos e telhados, tipos de despesa que s\u00e3o realizadas de forma bastante espor\u00e1dica, dado o longo tempo de uso que demandam (muitos anos) para justificar sua realiza\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b)   as instala\u00e7\u00f5es estavam sendo utilizadas regularmente antes da pandemia, o que afasta a presen\u00e7a dos requisitos da urg\u00eancia e da imprevisibilidade para justificar despesas de melhoria previamente a sua utiliza\u00e7\u00e3o por terceiros;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c)   concentra\u00e7\u00e3o dos gastos no Ex\u00e9rcito;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d)   exist\u00eancia de a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias especificas para a finalidade, previstas no or\u00e7amento ordin\u00e1rio; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">e)   justificativa n\u00e3o comprovada apresentada pelo Ex\u00e9rcito de que as despesas teriam sido necess\u00e1rias em raz\u00e3o do apoio de alojamento a efetivos superiores ao normal alojados nas organiza\u00e7\u00f5es militares (profissionais de sa\u00fade civis e militares em tr\u00e2nsito fora de suas sedes) , em cumprimento a miss\u00f5es de apoio de sa\u00fade e combate a pandemia da Covid-19.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">288.  Ao todo, foram gastos com o item de despesa em an\u00e1lise, excluindo-se os hospitais militares, R$ 1.840.001,48 (pe\u00e7a 34) , valor que considera todo o ano de 2020 at\u00e9 outubro de 2021.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">289.  A amostra de organiza\u00e7\u00f5es diligenciadas compreendeu as 20 unidades abaixo listadas, de um total de 75, que mais despenderam recursos com o item de despesa em exame, totalizando o valor de R$1.461.777,45, correspondente a 79% do total gasto.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Tabela 13 - Gastos com manuten\u00e7\u00e3o de bens im\u00f3veis, a\u00e7\u00e3o 21C0, das MP 921, 929 e 985/2020</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Unidade</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Valor empenhado pago (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">11. DEPOSITO DE SUPRIMENTO</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">300.953,14</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">16 BATALHAO LOGISTICO</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">186.036,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">COMANDO 4 BRIGADA DE CAVALARIA MECANIZADA</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">89.579,41</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">12\u00ba BATALHAO DE INFANTARIA LEVE-MONTANHA</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">84.999,87</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">10 REGIMENTO DE CAVALARIA MECANIZADO</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">82.822,88</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">COMANDO 11 BRIGADA INFANTARIA LEVE (GLO) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">73.807,36</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">17 REGIMENTO DE CAVALARIA MECANIZADO</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">72.280,55</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">20 REGIMENTO DE CAVALARIA BLINDADO</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">60.235,33</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1 REGIMENTO DE CAVALARIA DE GUARDA</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">56.090,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">11 REGIMENTO DE CAVALARIA MECANIZADO</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">56.042,25</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">COMANDO DO COMANDO MILITAR DO SUL</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">49.095,96</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">COMANDO/1A BRIGADA DE INFANTARIA DE SELVA</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">48.579,89</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">COMANDO 23 BRIGADA DE INFANTARIA DE SELVA</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">48.468,87</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">28 BATALHAO LOGISITICO</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">42.819,49</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">9 GRUPO DE ARTILHARIA DE CAMPANHA</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">40.890,06</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">57 BATALHAO DE INFANTARIA MOTORIZADO (ES) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">40.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">25 BATALHAO LOGISTICO (ES) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">39.998,12</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">CENTRO DE EMBARCACOES DO COM.MIL.DA AMAZONIA</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">32.554,58</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">BASE DE ADMINISTRACAO E APOIO DO IBIRAPUERA</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">28.656,59</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">BASE DE ADMINISTRACAO E APOIO DO CMP</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">27.867,10</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">TOTAL</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1.461.777,45</p></td></tr></tbody></table><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Fonte: Pe\u00e7a 35</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">290.  Com vistas a propiciar esclarecimento sobre a necessidade da despesa, as organiza\u00e7\u00f5es foram demandadas a informar/encaminhar:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a)   se alojaram pessoal estranho ao efetivo org\u00e2nico da unidade, seja civil ou militar, para as a\u00e7\u00f5es de combate \u00e0 pandemia;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b)   se as melhorias patrimoniais executadas com os bens e servi\u00e7os listados na planilha \u00e0 pe\u00e7a 35 eram condicionantes para as a\u00e7\u00f5es de enfrentamento \u00e0 pandemia executadas pela unidade, ou seja, se a sua n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o impediria o cumprimento das miss\u00f5es atribu\u00eddas, com as devidas justificativas em caso de resposta positiva;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c)   as a\u00e7\u00f5es de enfrentamento que justificaram o alojamento, entre as seis listadas na Portaria 1.232/GM, de 18 de mar\u00e7o de 2020, do Minist\u00e9rio da Defesa;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d)   os efetivos alojados, sua origem e os correspondentes per\u00edodos;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">e)   obras e melhorias realizadas nos im\u00f3veis da unidade com os materiais/servi\u00e7os adquiridos; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">f)   c\u00f3pia das publica\u00e7\u00f5es em boletim interno ou outros documentos equivalentes que comprovem as informa\u00e7\u00f5es apresentadas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">291.  A an\u00e1lise sobre as respostas apresentadas por cada uma das organiza\u00e7\u00f5es militares encontra-se no ap\u00eandice III ao final deste relat\u00f3rio.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">292.  Com base nas respostas apresentadas pelas organiza\u00e7\u00f5es, e considerando os crit\u00e9rios jurisprudenciais que condicionam a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos oriundos de cr\u00e9dito extraordin\u00e1rio, explorados na se\u00e7\u00e3o 2.1.2 deste relat\u00f3rio, abaixo transcritos, foi realizado o exame de conformidade das despesas realizadas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a)   realiza\u00e7\u00e3o de despesas imprevis\u00edveis e urgentes;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b)   as aquisi\u00e7\u00f5es devem estar estritamente correlacionadas com bens e servi\u00e7os essenciais \u00e0s a\u00e7\u00f5es de enfrentamento da pandemia, e em conson\u00e2ncia com os objetivos e finalidades estabelecidos nas medidas provis\u00f3rias que aprovaram os cr\u00e9ditos extraordin\u00e1rios;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c)   as aquisi\u00e7\u00f5es devem ser necess\u00e1rias e em quantidade n\u00e3o superior \u00e0 suficiente ao atendimento das a\u00e7\u00f5es emergenciais, n\u00e3o sendo admitida a pretens\u00e3o de estocagem ou se fundamentar em legado para uso posterior; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d)   impossibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos para atendimento de despesas regulares da For\u00e7a, que possuem or\u00e7amento pr\u00f3prio e que s\u00e3o realizadas de forma usual, peri\u00f3dica e programada, a n\u00e3o ser para custeio de despesas acima do previsto na dota\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria ou para efetivar reposi\u00e7\u00f5es de estoques e manuten\u00e7\u00e3o de bens e meios que sofram eventuais desgastes de utiliza\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">293.  Em resumo, foi constatado que grande parte das organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o alojou pessoal estranho aos seus quadros, o que afasta, em rela\u00e7\u00e3o a elas, a justificativa apresentada em resposta ao primeiro questionamento sobre o tema, realizado no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1891620201\" target=\"_blank\">Processo 018.916/2020-1</a> e resumido na al\u00ednea 'e' do par\u00e1grafo 287 acima.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">294.  Todavia, algumas organiza\u00e7\u00f5es justificaram as despesas com base em expectativa de que poderiam alojar pessoas externas, sejam civis ou militares de outras unidades, em tr\u00e2nsito fora de suas sedes. Sobre a previs\u00e3o normativa de tal possibilidade, apontaram a letra d, item 4, da Portaria 1.232/GM, de 18 de mar\u00e7o de 2020, do MD, abaixo transcrito.</p><p class=\"par\u00e1grafo_Padr\u00e3o\">'3.  Aos Comandos Conjuntos Ativados, que iniciem seus planejamentos de acordo com as seguintes possibilidades, entre outras:</p><p class=\"par\u00e1grafo_Padr\u00e3o\"> (...) </p><p class=\"par\u00e1grafo_Padr\u00e3o\">d) Apoie com meios de transporte, fornecimento de alimenta\u00e7\u00e3o e alojamento para as equipes envolvidas;'</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">295.  Ocorre que tal disposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o permite a interpreta\u00e7\u00e3o de que deveria ser preparado local espec\u00edfico para alojar pessoal estranho aos quadros da organiza\u00e7\u00e3o, autorizando interven\u00e7\u00f5es, reformas ou constru\u00e7\u00f5es em espa\u00e7os militares para essa finalidade.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">296.  Em consequ\u00eancia, n\u00e3o havia previs\u00e3o de efetivos externos a alojar, o que inviabilizava c\u00e1lculo do dimensionamento da instala\u00e7\u00e3o a ser constru\u00edda/adaptada para fins de alojamento, bem como dos seus custos.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">297.  O que \u00e9 poss\u00edvel extrair do dispositivo normativo citado \u00e9 que as organiza\u00e7\u00f5es deveriam prestar apoio de alojamento na medida de sua possibilidade, se tivessem disponibilidade para isso.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">298.  De fato, n\u00e3o atende ao princ\u00edpio da razoabilidade cogitar-se a aplica\u00e7\u00e3o de recursos oriundos de endividamento da Uni\u00e3o, autorizados apenas para casos urgentes e imprevis\u00edveis, na realiza\u00e7\u00e3o de investimentos cuja necessidade n\u00e3o era confirmada e que visaria atender a uma situa\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">299.  Nesse sentido, necess\u00e1rio ressaltar que os valores propostos pelo Minist\u00e9rio da Defesa ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para a realiza\u00e7\u00e3o dos apoios log\u00edsticos \u00e0s a\u00e7\u00f5es de enfrentamento foram muito superiores aos efetivamente executados.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">300.  Conforme registrado na tabela 2, para o TED 2/2021, apenas R$ 25.302.935,20 do total de R$ 95.000.000,00 sugerido pelo Minist\u00e9rio da Defesa e pactuado no instrumento foram de fatos executados. E em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 crise sanit\u00e1ria da Regi\u00e3o Norte, dos R$ 611.072.229,63 solicitados pelo Minist\u00e9rio da Defesa (pe\u00e7a 2121, p. 5) de serem repassados por meio de TED, apenas 143.087.230,05 foram repassados via ressarcimento de despesas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">301.  Plenamente razo\u00e1vel, entretanto, a ocorr\u00eancia de pequenas a\u00e7\u00f5es de repara\u00e7\u00e3o/manuten\u00e7\u00e3o superficiais nas instala\u00e7\u00f5es prediais, como pintura de paredes, por exemplo, ou at\u00e9 mesmo pequenas obras para tornar dispon\u00edveis alojamentos interditados por falta de condi\u00e7\u00f5es de uso. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">302.  Contudo, n\u00e3o foi apenas isso que se observou, tendo sido realizadas obras de reforma de grande vulto em v\u00e1rias unidades, como adapta\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es para constru\u00e7\u00e3o de alojamentos e de salas de instru\u00e7\u00e3o e a realiza\u00e7\u00e3o de troca de pisos e de telhado em alojamentos que se encontravam em uso.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">303.  Havendo a necessidade de o governo federal apoiar no alojamento de civis e militares em tr\u00e2nsito, envolvidos nas a\u00e7\u00f5es de enfrentamento \u00e0 pandemia, e inexistindo vagas em organiza\u00e7\u00f5es militares federais, outras alternativas poderiam ser mais vantajosas, como, por exemplo, a utiliza\u00e7\u00e3o de hot\u00e9is e pousadas, cujos custos seriam cobertos com o pagamento de di\u00e1rias. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">304.  Al\u00e9m do mais \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o que n\u00e3o requer desembolsos sem comprova\u00e7\u00e3o de sua necessidade, como foi verificado na decis\u00e3o de se preparar instala\u00e7\u00f5es para a oferta de vagas de alojamentos que eram incertas quanto \u00e0 sua ocupa\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">305.  Outras justificativas apresentadas para as despesas em an\u00e1lise foram a necessidade de se observar os protocolos de distanciamento social, de intensifica\u00e7\u00e3o da higieniza\u00e7\u00e3o e de isolar pessoas contaminadas ou suspeitas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">306.  Sob o primeiro argumento, foram realizadas obras de melhoria em alojamentos que estavam em uso regular, como a troca de piso, de telhado, conserto de portas de arm\u00e1rios individuais e instala\u00e7\u00e3o de forro de PVC no teto. Todavia, elas n\u00e3o se justificam, pois n\u00e3o promovem o distanciamento social e n\u00e3o preenchem os crit\u00e9rios citados no par\u00e1grafo 292.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">307.  Com base no segundo argumento, observou-se, por exemplo, a troca de torneiras manuais por autom\u00e1ticas em banheiros. No entanto, os crit\u00e9rios citados no par\u00e1grafo 292, associados com o endividamento da Uni\u00e3o para a disponibiliza\u00e7\u00e3o dos recursos, n\u00e3o autorizavam esse tipo de despesa. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">308.  E sobre a explica\u00e7\u00e3o de determinados gastos baseada na necessidade de isolamento de pessoas infectadas, igualmente n\u00e3o prospera em raz\u00e3o da orienta\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o m\u00e1ximo de sa\u00fade do Ex\u00e9rcito, contida na Diretriz do DGP/D Sau para a pandemia de Covid-19. Segundo ela (pe\u00e7a 1821) , pessoas diagnosticadas com o v\u00edrus, excetuando-se as que moram nos quart\u00e9is, deveriam permanecer em isolamento social em domic\u00edlio ou, se fosse o caso, serem encaminhadas para atendimento hospitalar.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">309.  Enfim, o que se pode concluir das despesas analisadas \u00e9 que muitas delas podem ter sido realizadas, de fato, para dar vaz\u00e3o a demandas reprimidas, que n\u00e3o est\u00e3o sendo adequadamente suportadas pelas a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias espec\u00edficas para a finalidade. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">310.  Cumpre destacar que n\u00e3o se questiona a necessidade de melhorar as instala\u00e7\u00f5es militares diante dos problemas apresentados em resposta \u00e0s dilig\u00eancias realizadas, mas a fonte de recursos utilizada para tal, que exigia a observ\u00e2ncia de determinados pressupostos para sua utiliza\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">311.  Ademais, o fato de grande parte das melhorias realizadas ter sido usufru\u00edda por militares empregados em a\u00e7\u00f5es de enfrentamento, por si s\u00f3, n\u00e3o confere regularidade \u00e0s despesas realizadas, pois elas n\u00e3o preencheram os requisitos constitucionais de imprevisibilidade e urg\u00eancia.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">312.  N\u00e3o obstante as irregularidades constatadas, entende-se desnecess\u00e1rio aprofundamento da apura\u00e7\u00e3o perante esta Corte de Contas pelas seguintes raz\u00f5es:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a)   diversos controles preventivos foram adotados pelo MD e For\u00e7as singulares para tratar o risco de desvio de finalidade na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, os quais foram explorados no relat\u00f3rio \u00e0 pe\u00e7a 324 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1891620201\" target=\"_blank\">Processo 018.916/2020-1</a> e tamb\u00e9m constam de respostas a dilig\u00eancias realizadas neste processo \u00e0 pe\u00e7a 1999;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b)   o ineditismo da situa\u00e7\u00e3o encontrada, sua complexidade e gravidade, a pulveriza\u00e7\u00e3o das despesas realizadas em centenas de organiza\u00e7\u00f5es militares espalhadas pelo Brasil e a necessidade de pronta reposta em curto espa\u00e7o de tempo, o que possivelmente prejudicou o aprimoramento e a plena efic\u00e1cia dos controles institu\u00eddos e a realiza\u00e7\u00e3o de controles detectivos; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c)   conforme planilha \u00e0 pe\u00e7a 35, gastos com manuten\u00e7\u00e3o de bens im\u00f3veis pararam de ocorrer ap\u00f3s o conhecimento, em meados de setembro de 2020, do teor de dilig\u00eancia realizada no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1891620201\" target=\"_blank\">Processo 018.916/2020-1</a>, em que se questionou a regularidade das despesas. N\u00e3o houve mais empenhos da esp\u00e9cie nos meses de novembro e dezembro;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">313.  Nada impede, entretanto, que haja apura\u00e7\u00e3o interna no \u00e2mbito do Ex\u00e9rcito para apurar se as irregularidades identificadas seriam justific\u00e1veis em face de diretrizes e orienta\u00e7\u00f5es expedidas internamente.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.3.6.3  G\u00eaneros aliment\u00edcios </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">314.  As raz\u00f5es que levaram a equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o a questionar a legitimidade da realiza\u00e7\u00e3o desse tipo de despesa com recursos oriundos de cr\u00e9dito extraordin\u00e1rio para o enfrentamento da pandemia do Covid-19 encontram-se nas instru\u00e7\u00f5es \u00e0s pe\u00e7as 209 e 324 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1891620201\" target=\"_blank\">Processo 018.916/2020-1</a>, tendo sido transcritas na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 52 destes autos. Podem ser resumidas nos seguintes termos:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a)   despesas realizadas somente pelo Ex\u00e9rcito;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b)   a alimenta\u00e7\u00e3o para dar suporte \u00e0s atividades realizadas no hor\u00e1rio regular de expediente j\u00e1 est\u00e1 prevista e \u00e9 custeada anualmente por cr\u00e9ditos or\u00e7ament\u00e1rios ordin\u00e1rios, independentemente das atividades em que os militares est\u00e3o alocados, se em exerc\u00edcios de preparo para a Defesa Nacional, em atividades de garantia da lei e da ordem ou em atividades de coopera\u00e7\u00e3o com o desenvolvimento nacional, como \u00e9 o caso das a\u00e7\u00f5es de enfrentamento \u00e0 pandemia;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c)   de 135 organiza\u00e7\u00f5es militares realizadoras de gastos com o item em an\u00e1lise (levantamento em julho de 2020) , apenas uma delas era da \u00e1rea de sa\u00fade, entre 20 outras organiza\u00e7\u00f5es de sa\u00fade que receberam recursos da a\u00e7\u00e3o 21C0. Esperava-se que organiza\u00e7\u00f5es do g\u00eanero fossem as mais beneficiadas com aquisi\u00e7\u00f5es de g\u00eaneros aliment\u00edcios, pois foram as mais envolvidas nas a\u00e7\u00f5es de enfrentamento \u00e0 pandemia;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d)   cerca de 50% das despesas beneficiaram organiza\u00e7\u00f5es que n\u00e3o possuem tropa, e que por essa condi\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o habitualmente empregadas em a\u00e7\u00f5es de campo, o que, se confirmado, afastaria o argumento de maior gasto cal\u00f3rico por desgaste f\u00edsico em opera\u00e7\u00f5es militares para justificar as aquisi\u00e7\u00f5es dos g\u00eaneros aliment\u00edcios questionados;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">e)   despesas de R$ 255.931,77 com salgados diversos t\u00edpicos de coquetel, sorvetes e refrigerantes, que, em raz\u00e3o de seu baixo valor nutritivo e sua finalidade habitual, muito provavelmente n\u00e3o teriam sido utilizadas para o refor\u00e7o alimentar da tropa empregada na Opera\u00e7\u00e3o Covid-19; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">f)   compra por apenas duas organiza\u00e7\u00f5es militares de elevada quantidade de carnes bovinas de cortes nobres, fil\u00e9 mignon e picanha, 12.000 kg, total de R$ 447.478,96, representando 21,7% do total despendido por todas as unidades do Ex\u00e9rcito com carne bovina em geral, que foi de R$ 2.063.859,33, distribu\u00eddo em 65 itens de compra, adquiridos por 45 organiza\u00e7\u00f5es militares (pe\u00e7a 31) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">315.  Ao todo, conforme pe\u00e7a 29, foram gastos com o item de despesa em an\u00e1lise, considerando todo o ano de 2020 at\u00e9 outubro de 2021, R$ 10.220.810,91.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">316.  A amostra das organiza\u00e7\u00f5es diligenciadas compreendeu as 20 unidades abaixo listadas, que foram as que mais gastaram com o item de despesa em an\u00e1lise entre as 28 unidades de dire\u00e7\u00e3o, ensino e comando do Ex\u00e9rcito que tamb\u00e9m desembolsaram recursos com alimenta\u00e7\u00e3o, totalizando R$ 912.769,51, o que representa 95% do total despendido pelas referidas unidades, ou 8,9% do total gasto por todas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Tabela 14 - Gastos com g\u00eaneros aliment\u00edcios, a\u00e7\u00e3o 21C0, das MP 921, 929 e 985/2020</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Unidade</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Valor empenhado pago</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">COMANDO DA 17 BRIGADA DE INFANTARIA DE SELVA</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">R$ 177.993,75</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">COMANDO 11 BRIGADA INFANTARIA LEVE (GLO) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">R$ 129.956,17</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">COMANDO 23 BRIGADA DE INFANTARIA DE SELVA</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">R$ 101.041,22</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">COMANDO DA 22\u00aa BRIGADA DE INFANTARIA DE SELVA</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">R$ 60.528,16</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">COMANDO DO COMANDO MILITAR DA AMAZONIA</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">R$ 54.796,93</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">COMANDO DE ARTILHARIA DO EXERCITO</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">R$ 49.109,96</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">COMANDO DO COMANDO MILITAR DO NORDESTE</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">R$ 39.228,62</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">COMANDO 7\u00aa BRIGADA DE INFANTARIA MOTORIZADA</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">R$ 36.483,60</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">COMANDO DA 4A BDA DE INFANTARIA LEVE MONTANHA</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">R$ 31.536,28</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">COMANDO DA 18 BRIGADA DE INF FRONTEIRA</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">R$ 31.290,35</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">COMANDO DA 2A BRIGADA DE INFANTARIA DE SELVA</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">R$ 27.776,76</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">COMANDO DA 3A BDA DE INFANTARIA   MOTORIZADA</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">R$ 27.489,55</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">COMANDO 10 BRIGADA DE INFANTARIA MOTORIZADA</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">R$ 25.804,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">COMANDO DA 16A BRIGADA DE INFANTARIA DE SELVA</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">R$ 25.039,36</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">COMANDO 2 BRIGADA DE CAVALARIA MECANIZADA</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">R$ 23.417,42</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">COMANDO 15 BRIGADA DE INFANTARIA MECANIZADA</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">R$ 22.629,55</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">COMANDO 6 BRIGADA DE INFANTARIA BLINDADA</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">R$ 14.285,46</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">COMANDO 13\u00aa BDA DE INFANTARIA MOTORIZADA</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">R$ 11.861,96</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">ESCOLA DE SARGENTOS DAS ARMAS</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">R$ 11.500,41</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">COMANDO DA 1\u00aa DIVISAO DE EX\u00c9RCITO</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">R$ 11.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">TOTAL</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">R$ 912.769,51</p></td></tr></tbody></table><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Fonte: Pe\u00e7a 32</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">317.  Com vistas a propiciar esclarecimento sobre a necessidade da despesa, as organiza\u00e7\u00f5es foram demandadas a esclarecer se efetivamente destacaram fra\u00e7\u00f5es operacionais org\u00e2nicas nas a\u00e7\u00f5es em campo de enfrentamento \u00e0 Covid, para justificar a aquisi\u00e7\u00e3o dos g\u00eaneros aliment\u00edcios detalhados na pe\u00e7a 32, encaminhando:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a)   as a\u00e7\u00f5es de enfrentamento realizadas, entre as seis listadas na Portaria 1.232/GM, de 18 de mar\u00e7o de 2020, do Minist\u00e9rio da Defesa;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b)   o per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o de cada uma das a\u00e7\u00f5es realizadas;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c)   o efetivo empregado em cada uma das a\u00e7\u00f5es; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d)   e c\u00f3pia das publica\u00e7\u00f5es em boletim interno ou outros documentos equivalentes que comprovem as informa\u00e7\u00f5es apresentadas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">318.  A an\u00e1lise sobre as respostas apresentadas por cada uma das organiza\u00e7\u00f5es militares encontra-se no ap\u00eandice II ao final deste relat\u00f3rio.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">319.  As informa\u00e7\u00f5es solicitadas tiveram a finalidade de possibilitar realizar o c\u00e1lculo da quantidade de recursos necess\u00e1rios para a aquisi\u00e7\u00e3o de g\u00eaneros aliment\u00edcios, levando-se em conta a quantidades de militares empregada por dia, o valor per capita dia e a quantidade de dias de emprego.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">320.  Com rela\u00e7\u00e3o ao valor di\u00e1rio com alimenta\u00e7\u00e3o a ser considerado por pessoa, o Ex\u00e9rcito informou por meio do documento acostado \u00e0 pe\u00e7a 257 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1891620201\" target=\"_blank\">Processo 018.916/2020-1</a>, datado de 22/9/2020, juntado \u00e0 pe\u00e7a 2122, p. 193-196 deste processo, que ele \u00e9 de R$ 11,65, e que esse valor deve ser acrescido com um valor complementar, de 20%, a t\u00edtulo de refor\u00e7o alimentar, em raz\u00e3o do maior gasto cal\u00f3rico em opera\u00e7\u00f5es militares. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">321.  Desse modo, a quantia gasta com g\u00eaneros aliment\u00edcios por homem/dia para os militares do Ex\u00e9rcito envolvidos na Opera\u00e7\u00e3o Covid deveria ser de R$ 2,33 (= 11,65 x 0,2) , no caso de os dias de opera\u00e7\u00e3o n\u00e3o ultrapassar 22 dias do m\u00eas. Isto porque o valor de R$ 11,65 j\u00e1 \u00e9 coberto pelo or\u00e7amento ordin\u00e1rio, que possibilita alimentar todos os integrantes da organiza\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de 22 dias do m\u00eas. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">322.  Acima de 22 dias, e a depender do efetivo da organiza\u00e7\u00e3o alimentado no m\u00eas, o valor homem/dia poder\u00e1 ser de R$ 13,98 (= 11,65 x 1,2) . Com base nessa informa\u00e7\u00e3o e nos dados diligenciados, listados no par\u00e1grafo 317, vislumbrou-se ser poss\u00edvel avaliar a regularidade das despesas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">323.  Todavia, constatou-se que a forma como os questionamentos foram realizados n\u00e3o foi a melhor, pois permitiu a apresenta\u00e7\u00e3o de resposta de diversas maneiras, o que dificultou a apura\u00e7\u00e3o que havia sido planejada. Muitas das respostas n\u00e3o vieram acompanhadas da mem\u00f3ria de c\u00e1lculo, apenas se informou o per\u00edodo e o efetivo empregado nas a\u00e7\u00f5es, apontando-se como fonte e evid\u00eancia dos dados os diversos sum\u00e1rios di\u00e1rios de situa\u00e7\u00e3o que foram anexados \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">324.  Ocorre que tais documentos comprobat\u00f3rios, por conter express\u00f5es de car\u00e1ter eminentemente t\u00e9cnico, n\u00e3o s\u00e3o de f\u00e1cil compreens\u00e3o por quem n\u00e3o \u00e9 habituado a com eles lidar. Soma-se a isso a identifica\u00e7\u00e3o de diverg\u00eancias entre os dados informados e os contidos nos di\u00e1rios, o que prejudicou a apura\u00e7\u00e3o pela equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o dos valores que seriam necess\u00e1rios para a aquisi\u00e7\u00e3o de g\u00eaneros, nos casos em que os par\u00e2metros de c\u00e1lculo n\u00e3o foram informados de forma expressa (quantidade de pessoas em cada dia de opera\u00e7\u00e3o) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">325.  Quanto \u00e0 hip\u00f3tese levantada de que haveria baixa probabilidade de unidades de dire\u00e7\u00e3o, de ensino e de comando serem empregadas nas a\u00e7\u00f5es de enfrentamento, desenvolvendo atividades de campo, ela n\u00e3o se confirmou. Os sum\u00e1rios di\u00e1rios de situa\u00e7\u00e3o enviados nas respostas comprovam o contr\u00e1rio, que houve participa\u00e7\u00e3o intensa delas em diversas opera\u00e7\u00f5es de campo, incluindo feriados, fins de semana e hor\u00e1rios fora do expediente.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">326.  Foi poss\u00edvel constatar tamb\u00e9m que algumas das unidades inclu\u00eddas na dilig\u00eancia justificaram o valor despendido com g\u00eaneros aliment\u00edcios no fato de possuir organiza\u00e7\u00e3o administrativa que destoa do padr\u00e3o prevalecente, com responsabilidade de prover o suprimento a unidades subordinadas que na estrutura organizacional do Ex\u00e9rcito s\u00e3o, em sua maioria, aut\u00f4nomas administrativamente. Foi o caso, por exemplo, do Comando Militar da Amaz\u00f4nia, da 17\u00aa, 22\u00aa e da 23\u00aa Brigadas de Infantaria de Selva.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">327.  Apesar das dificuldades encontradas em processar as informa\u00e7\u00f5es apresentadas, foi poss\u00edvel realizar o c\u00e1lculo pretendido com a dilig\u00eancia realizada para uma organiza\u00e7\u00e3o militar, em raz\u00e3o de ela ter informado a quantidade total de dias de opera\u00e7\u00e3o e a quantidade de pessoas empregadas em cada dia.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">328.  Conforme demonstrado no ap\u00eandice II, a 6\u00aa Brigada de Infantaria Blindada aplicou recursos para a aquisi\u00e7\u00e3o de g\u00eaneros de alimenta\u00e7\u00e3o em valores muito superiores ao que seria necess\u00e1rio, considerando o efetivo empregado e a dura\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de enfrentamento.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">329.  Por outro lado, observou-se que os valores executados por determinadas organiza\u00e7\u00f5es militares, levando-se em conta os dias de opera\u00e7\u00e3o e os efetivos empregados, aparentaram ser inferior \u00e0s reais necessidades, a exemplo do Comando Militar da Amaz\u00f4nia.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">330.  De todo o exposto, pode-se concluir que a distribui\u00e7\u00e3o de recursos adicionais para a aquisi\u00e7\u00e3o de g\u00eaneros aliment\u00edcios com recursos da A\u00e7\u00e3o 21C0, com a finalidade de refor\u00e7ar a alimenta\u00e7\u00e3o nas opera\u00e7\u00f5es militares, tem amparo normativo na Diretriz de Custeio Log\u00edstico para Opera\u00e7\u00f5es do Comando Log\u00edstico (pe\u00e7a 2122, p. 193-196) , a qual estabelece par\u00e2metros objetivos para fins de c\u00e1lculo do valor de refor\u00e7o necess\u00e1rio.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">331.  Todavia, observou-se da an\u00e1lise realizada que o valor necess\u00e1rio de refor\u00e7o alimentar pode n\u00e3o ter sido efetivamente observado para algumas organiza\u00e7\u00f5es beneficiadas com recursos do g\u00eanero.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">332.  Nada obstante, entende-se desnecess\u00e1rio o aprofundamento das apura\u00e7\u00f5es com base nos mesmos motivos elencados na an\u00e1lise dos gastos com manuten\u00e7\u00e3o de bens im\u00f3veis.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">333.  Por fim, quanto ao disp\u00eandio de recursos da a\u00e7\u00e3o 21C0 com alimentos de luxo, especificamente com a aquisi\u00e7\u00e3o de fil\u00e9 mignon e picanha por apenas duas unidades do Ex\u00e9rcito, mas em grande quantidade, a an\u00e1lise realizada no ap\u00eandice I ao final deste relat\u00f3rio demonstrou que normativo interno do Ex\u00e9rcito autoriza a compra dos citados cortes bovinos nobres.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">334.  Contudo, n\u00e3o se pode olvidar que a atua\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, al\u00e9m de observar o princ\u00edpio da legalidade, deve atentar para os demais princ\u00edpios que a regem, dentre eles o da razoabilidade e do interesse p\u00fablico, previstos no art. 2\u00ba da Lei 9.784/1999.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">335.  Nesse sentido, entende-se que violou tais princ\u00edpios a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos t\u00e3o caros \u00e0 sociedade, oriundos de endividamentos da Uni\u00e3o que agravaram ainda mais a crise econ\u00f4mica e social vivenciada pelo Brasil, para a aquisi\u00e7\u00e3o de artigos de luxo, quando dispon\u00edveis alternativas mais baratas e que igualmente cumpriam a finalidade pretendida.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">336.  Nada obstante, sobre o assunto entende-se desnecess\u00e1ria a ado\u00e7\u00e3o de medidas adicionais, haja vista que a nova lei de licita\u00e7\u00f5es, Lei 14.133/2021, no artigo 20, veda a aquisi\u00e7\u00e3o de artigos de luxo para suprir demandas da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, estabelecendo que os itens de consumo a serem adquiridos dever\u00e3o ter qualidade comum.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.3.6.4  \u00c1gua, esgoto e energia el\u00e9trica</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">337.  Os motivos que levantaram suspeitas sobre a necessidade dessas despesas foram:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a)   gastos realizados exclusivamente pelo Ex\u00e9rcito, desconsiderando-se as organiza\u00e7\u00f5es de sa\u00fade; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b)   aparente n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o da justificativa apresentada em resposta \u00e0 primeira indaga\u00e7\u00e3o sobre as despesas, maior consumo com aquartelamento de tropa, levando-se em conta a natureza de algumas unidades que aplicaram recursos com o item de despesas em an\u00e1lise, que, por serem de dire\u00e7\u00e3o, comando e suprimento, n\u00e3o possuiriam tropa.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">338.  Ao todo, conforme pe\u00e7a 36, foram gastos com os itens de despesa em an\u00e1lise, considerando todo o ano de 2020, R$ 1.014.724,07.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">339.  A amostra das organiza\u00e7\u00f5es diligenciadas compreendeu as 20 unidades abaixo listadas, que foram as que mais gastaram com os itens de despesa em an\u00e1lise entre as 45 unidades de dire\u00e7\u00e3o, comando e log\u00edstica do Ex\u00e9rcito que tamb\u00e9m desembolsaram recursos com os referidos itens, totalizando R$ 900.299,09, o que representa 90% do total despendido pelas referidas unidades.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Tabela 15 - Gastos com energia el\u00e9trica, \u00e1gua e esgoto, a\u00e7\u00e3o 21C0, das MP 921, 929 e 985/2020</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Unidade</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Valor empenhado pago (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">COMANDO 11 BRIGADA INFANTARIA LEVE (GLO) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">319.955,41</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">BASE DE ADMINISTRACAO E APOIO DO IBIRAPUERA</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">135.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">COMANDO DO COMANDO MILITAR DA AMAZONIA</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">76.650,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">COMANDO DA 17 BRIGADA DE INFANTARIA DE SELVA</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">55.999,92</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">25 BATALHAO LOGISTICO (ES) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">32.400,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">COMANDO 23 BRIGADA DE INFANTARIA DE SELVA</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">30.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">COMANDO 13 BDA DE INFANTARIA MOTORIZADA</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">29.800,74</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">COMANDO 2 GRUPAMENTO ENGENHARIA</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">27.792,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">BATALHAO ESCOLA DE COMUNICACOES</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">26.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">27 BATALHAO LOGISTICO</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">25.654,62</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">12. BATALHAO DE SUPRIMENTO</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">22.728,72</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">COMANDO DO COMANDO MILITAR DO NORDESTE</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">20.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">COMANDO DE ARTILHARIA DO EX\u00c9RCITO</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">14.593,32</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">COMANDO DA 18 BRIGADA DE INF FRONTEIRA</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">13.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">23 BATALHAO LOGISTICO DE SELVA</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">12.999,96</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">16 BATALHAO LOGISTICO</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">12.112,20</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">COMANDO DA 3A BDA DE INFANTARIA   MOTORIZADA</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">12.112,20</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">9\u00ba GRUPAMENTO LOGISTICO</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">12.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">CMDO GRUPAMENTO UNID.ESCOLA/9\u00aa BDA INF MTZ</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">11.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">BASE DE APOIO LOGISTICO DO EX\u00c9RCITO</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">10.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">TOTAL</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">900.299,09</p></td></tr></tbody></table><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Fonte: Pe\u00e7a 37</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">340.  Com vistas a esclarecer a necessidade da despesa, as organiza\u00e7\u00f5es foram demandadas a informar se efetivamente alojaram tropa visando a prepara\u00e7\u00e3o para as a\u00e7\u00f5es de enfrentamento ao Covid-19, encaminhando:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a)   as a\u00e7\u00f5es de enfrentamento que justificaram alojamento, entre as seis listadas na Portaria 1.232/GM, de 18 de mar\u00e7o de 2020, do Minist\u00e9rio da Defesa;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b)   os efetivos alojados, sua origem e os correspondentes per\u00edodos;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c)   valor m\u00e9dio mensal gasto pela unidade com energia el\u00e9trica em 2020;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d)   valor m\u00e9dio mensal gasto com \u00e1gua e esgoto em 2020;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">e)   efetivo de pessoal lotado na unidade em 2020;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">f)   outras justificativas para a utiliza\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o 21C0 para custear despesas com concession\u00e1rias de energia el\u00e9trica, \u00e1gua e esgoto; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">g)   c\u00f3pia das publica\u00e7\u00f5es em boletim interno ou outros documentos equivalentes que comprovem as informa\u00e7\u00f5es apresentadas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">341.  A an\u00e1lise sobre as respostas apresentadas por cada uma das organiza\u00e7\u00f5es militares encontra-se no ap\u00eandice IV ao final deste relat\u00f3rio.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">342.  As informa\u00e7\u00f5es solicitadas tiveram a finalidade de possibilitar verificar se houve consumo a maior do que o habitual por conta das a\u00e7\u00f5es de enfrentamento \u00e0 pandemia e se os valores gastos se justificariam em raz\u00e3o dos motivos elencados para explicar o aumento do consumo.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">343.  Das an\u00e1lises realizadas sobre as respostas apresentadas por cada organiza\u00e7\u00e3o diligenciada, constata-se que o consumo foi justificado para algumas delas, tanto em raz\u00e3o do maior efetivo alojado diuturnamente para propiciar condi\u00e7\u00f5es de pronta resposta ap\u00f3s acionamento, quanto em fun\u00e7\u00e3o da necessidade de manter em funcionamento 24 horas por dia centros de comando e controle das opera\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">344.  Por outro lado, em determinadas organiza\u00e7\u00f5es foi verificado que o consumo m\u00e9dio mensal no per\u00edodo anterior ao in\u00edcio da pandemia, entre os meses de janeiro e mar\u00e7o de 2020, n\u00e3o se alterou em rela\u00e7\u00e3o ao consumo m\u00e9dio mensal verificado no restante do ano. E em outras organiza\u00e7\u00f5es foi observado aumento significativo do consumo no per\u00edodo da pandemia. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">345.  Tais constata\u00e7\u00f5es sugerem que n\u00e3o haveria necessidade de aporte adicional de recursos para o custeio das despesas em an\u00e1lise nas unidades em que n\u00e3o houve altera\u00e7\u00e3o do consumo m\u00e9dio mensal durante o ano.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">346.  Todavia, considerou-se n\u00e3o ser poss\u00edvel ser taxativo a esse respeito em raz\u00e3o da insufici\u00eancia da evid\u00eancia. Em determinadas organiza\u00e7\u00f5es, pode ter havido maior consumo com concession\u00e1rias nos primeiros tr\u00eas meses do ano, o que n\u00e3o \u00e9 captado pelo c\u00e1lculo realizado, por ter considerado apenas o exerc\u00edcio de 2020.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">347.  Para algumas organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o foi poss\u00edvel realizar a an\u00e1lise pretendida em raz\u00e3o do n\u00e3o fornecimento integral dos dados requeridos. Entretanto, de modo geral, n\u00e3o se observaram aparentes discrep\u00e2ncias nos dados de consumo em face do porte das organiza\u00e7\u00f5es e das a\u00e7\u00f5es de enfrentamento realizadas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">348.  Enfim, constatou-se n\u00e3o ser poss\u00edvel ser conclusivo quanto a regularidade de todos os gastos realizados em decorr\u00eancia de os dados solicitados n\u00e3o terem sido suficientes para possibilitar tal an\u00e1lise. De todo modo, considerando a pertin\u00eancia dos argumentos apresentados para justificar as despesas e a inexist\u00eancia aparente de excessos nos valores despendidos, considera-se desnecess\u00e1rio o aprofundamento do exame.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">4.  QUEST\u00d5ES DE AUDITORIA</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">349.  No presente t\u00f3pico ser\u00e3o abordadas as quest\u00f5es de auditoria contidas no processo de Solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional que originou a fiscaliza\u00e7\u00e3o documentada neste processo e que ainda n\u00e3o foram tratadas nos achados. Elas est\u00e3o resumidas na se\u00e7\u00e3o 1.3 deste relat\u00f3rio. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">350.  As que ser\u00e3o exploradas adiante, portanto, s\u00e3o as contidas nas al\u00edneas 'a', 'd', 'e' e 'f' do par\u00e1grafo 13.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">4.1.  Em que medidas as despesas efetuadas contribu\u00edram para o enfrentamento \u00e0 pandemia e os resultados alcan\u00e7ados</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">351.  Essa quest\u00e3o tamb\u00e9m foi objeto do acompanhamento realizado por este Tribunal no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1891620201\" target=\"_blank\">Processo 018.916/2020-1</a>, o qual abrangeu tanto a conformidade dos gastos quanto o desempenho das a\u00e7\u00f5es de enfrentamento a cargo do Minist\u00e9rio da Defesa e dos Comandos Militares com recursos a eles consignados diretamente por meio de cr\u00e9ditos extraordin\u00e1rios.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">352.  Sobre o desempenho, foi realizada dilig\u00eancia espec\u00edfica com essa finalidade naquele processo, em meados de 2021, para se conhecer os resultados obtidos com a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos oriundos das MP 921, 929 e 985/2020.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">353.  As respostas apresentadas pelo Minist\u00e9rio da Defesa e pelos Comandos Militares foram resumidas no voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2815/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2815/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, prolatado naquele processo, e permitem identificar os seguintes resultados auferidos com as a\u00e7\u00f5es de enfrentamento.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">353.1  Ex\u00e9rcito</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a)   desinfec\u00e7\u00e3o de material e instala\u00e7\u00f5es de interesse da sociedade e do cidad\u00e3o, tais como rodovi\u00e1rias, esta\u00e7\u00f5es de metr\u00f4, portos, aeroportos, armaz\u00e9ns, e outros locais de eventual aglomera\u00e7\u00e3o intensa da popula\u00e7\u00e3o, com a utiliza\u00e7\u00e3o de meios apropriados e dispon\u00edveis do Ex\u00e9rcito Brasileiro, totalizando cerca de 8.685 a\u00e7\u00f5es;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b)   atividades de apoio em a\u00e7\u00f5es solid\u00e1rias de entrega de <i>kits</i> de alimenta\u00e7\u00e3o e apoio de sa\u00fade em aldeias ind\u00edgenas, em conjunto com a Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio (Funai) e com os Distritos Sanit\u00e1rios Especiais de Sa\u00fade Ind\u00edgena (DSEIs) , totalizando cerca de 897 a\u00e7\u00f5es nessa linha, objetivando contribuir para a preserva\u00e7\u00e3o dos povos ind\u00edgenas;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c)   instala\u00e7\u00e3o de Hospital de Campanha em apoio ao governo do Amazonas, na cidade de Manaus (Hospital Delphina Rinaldi Abdel Aziz - 22 leitos de UTI) , em car\u00e1ter epis\u00f3dico e complementar, dentro das possibilidades t\u00e9cnicas de recursos humanos das For\u00e7as Armadas, empregando militares de Sa\u00fade do Ex\u00e9rcito, conduzindo ao atendimento de um p\u00fablico de 2.219 pessoas, com a finalidade de mitigar o colapso do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) , sempre com o intuito de salvar vidas, e, assim, com o desdobramento do Hospital de Campanha em apoio ao Sistema \u00danico de Sa\u00fade, por meio da 'm\u00e3o amiga' do Ex\u00e9rcito Brasileiro, realizando sua contribui\u00e7\u00e3o para salvar mais de 2.200 vidas da popula\u00e7\u00e3o brasileira;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d)   realiza\u00e7\u00e3o de 1.470 a\u00e7\u00f5es em coopera\u00e7\u00e3o \u00e0s campanhas nacionais de doa\u00e7\u00e3o de sangue, colaborando com a reposi\u00e7\u00e3o de estoques dos hemocentros, mitigando os impactados causados pela pandemia da Covid-19;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">e)   produ\u00e7\u00e3o de Equipamentos de Prote\u00e7\u00e3o Individual (EPIs) por Organiza\u00e7\u00f5es Militares do Ex\u00e9rcito Brasileiro, com vistas a diminuir a propaga\u00e7\u00e3o da Covid-19 na luta pela preven\u00e7\u00e3o e controle do problema;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">f)   apoio log\u00edstico em a\u00e7\u00f5es subsidi\u00e1rias, por meio da distribui\u00e7\u00e3o de <i>kits</i> de alimenta\u00e7\u00e3o em comunidades menos favorecidas de recursos, totalizando cerca de 1.081 a\u00e7\u00f5es, contribuindo para a prote\u00e7\u00e3o e o fortalecimento da seguran\u00e7a alimentar da popula\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">g)   realiza\u00e7\u00e3o de 13.887 a\u00e7\u00f5es de triagem de pessoas e controle sanit\u00e1rio, em apoio a \u00f3rg\u00e3os e ag\u00eancias p\u00fablicas com grande fluxo de pessoal, cooperando com as atividades de controle e conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o no combate ao Covid-19;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">h)   execu\u00e7\u00e3o de 5.034 campanhas de conscientiza\u00e7\u00e3o por meio da realiza\u00e7\u00e3o de palestras, panfletagens, divulga\u00e7\u00e3o em ve\u00edculos de imprensa e m\u00eddias digitais, contribuindo para a intensifica\u00e7\u00e3o da ado\u00e7\u00e3o de medidas preventivas, por parte da popula\u00e7\u00e3o, no combate ao Covid-19;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">i)   transporte de insumos m\u00e9dicos e hospitalares por meio a\u00e9reo, com a finalidade de complementar o Sistema \u00danico de Sa\u00fade, totalizando aproximadamente 625 horas de voo de helic\u00f3pteros da Avia\u00e7\u00e3o do Ex\u00e9rcito Brasileiro.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">j)   realiza\u00e7\u00e3o de 15.558 a\u00e7\u00f5es de patrulhamento e controle da faixa de fronteira com a finalidade de contribuir para a seguran\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o e controle da amea\u00e7a caracterizada pela contamina\u00e7\u00e3o provocada pelo novo Coronav\u00edrus;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">k)   execu\u00e7\u00e3o de 20.269 a\u00e7\u00f5es de apoio a \u00d3rg\u00e3os de Sa\u00fade durante a execu\u00e7\u00e3o da campanha nacional da vacina\u00e7\u00e3o em conson\u00e2ncia com o Plano Nacional de Operacionaliza\u00e7\u00e3o da Vacina\u00e7\u00e3o contra a Covid-19, do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, reiterando a uni\u00e3o de esfor\u00e7os no combate \u00e0 pandemia;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">l)   planejamento e execu\u00e7\u00e3o de 1.224 atividades de capacita\u00e7\u00e3o de Equipes de Apoio \u00e0 Defesa Qu\u00edmica, Biol\u00f3gica, Radiol\u00f3gica e Nuclear de Organiza\u00e7\u00f5es Militares, \u00f3rg\u00e3os e ag\u00eancias federais, estaduais e municipais, para atuar no reconhecimento, prote\u00e7\u00e3o e descontamina\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica em face do novo Coronav\u00edrus, em apoio \u00e0s a\u00e7\u00f5es preventivas e de conten\u00e7\u00e3o do v\u00edrus;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">m)    participa\u00e7\u00e3o na articula\u00e7\u00e3o e funcionamento dos Comandos Conjuntos operados pelas For\u00e7as Armadas nas cidades de Manaus-AM, Bel\u00e9m-PA, Recife-PE, Natal-RN, Salvador-BA, Bras\u00edlia-DF, S\u00e3o Paulo-SP, Rio de Janeiro-RJ, Campo Grande-MS e Porto Alegre-RS, a fim de dar celeridade na tomada de decis\u00e3o, visando atender \u00e0s necessidades da sociedade em face dos desafios apresentados pelo combate ao novo Coronav\u00edrus; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">n)   montagem de infraestruturas de apoio para funcionamento de Hospitais da Rede Municipal e Estadual, nas cidades de Campina Grande-PB, Maca\u00edba-RN, S\u00e3o Paulo-SP, dentre outras, com vistas a aumentar a capacidade e qualidade de pr\u00e9-atendimento aos pacientes infectados com o novo Coronav\u00edrus.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">353.2  Marinha - as a\u00e7\u00f5es executadas est\u00e3o publicadas no endere\u00e7o eletr\u00f4nico (https://www.marinha.mil.br/combate-ao-covid19/acoes-marinha-do-brasil) , que podem ser assim resumidas e enumeradas:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a)   capacita\u00e7\u00e3o do pessoal da \u00e1rea de sa\u00fade e socorristas para executarem a triagem, identifica\u00e7\u00e3o, tratamento, interna\u00e7\u00e3o e acompanhamento de pacientes;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b)   utiliza\u00e7\u00e3o de impressoras 3D para produ\u00e7\u00e3o de m\u00e1scaras para os profissionais de sa\u00fade;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c)   intensifica\u00e7\u00e3o das campanhas de esclarecimento, cria\u00e7\u00e3o de canal informativo e de central de teleatendimento, dedicados \u00e0 Fam\u00edlia Naval, como medidas de preven\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o contra a amea\u00e7a representada pelo v\u00edrus;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d)   descontamina\u00e7\u00e3o das Organiza\u00e7\u00f5es Militares e locais de grande circula\u00e7\u00e3o de pessoas;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">e)   amplia\u00e7\u00e3o da capacidade produtiva do Laborat\u00f3rio Farmac\u00eautico da Marinha, permitindo a fabrica\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool em gel e apoio \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de Difosfato de Cloroquina;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">f)   prorroga\u00e7\u00e3o pela Diretoria de Portos e Costas, em 120 dias, do prazo de validade para certificados, declara\u00e7\u00f5es de conformidade, defesas, recursos, carteira de habilita\u00e7\u00e3o de amador e etiqueta da caderneta de habilita\u00e7\u00e3o e registro;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">g)   realiza\u00e7\u00e3o de curso, ministrado por militares especializados em Defesa Biol\u00f3gica, Nuclear, Qu\u00edmica e Radiol\u00f3gica para capacitar bombeiros e agentes de Defesa Civil;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">h)   amplia\u00e7\u00e3o da capacidade das Organiza\u00e7\u00f5es Militares de Sa\u00fade da MB para enfrentamento \u00e0 pandemia;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">i)   emprego de militares especializados em Defesa Nuclear, Biol\u00f3gica, Qu\u00edmica e Radiol\u00f3gica na condu\u00e7\u00e3o de passageiros origin\u00e1rios de navios de cruzeiro; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">j)   apoio de pessoal a campanhas nacionais de vacina\u00e7\u00e3o coordenadas por \u00d3rg\u00e3os do Sistema de Sa\u00fade.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">353.3  Aeron\u00e1utica - apoio com o emprego de aeronaves em miss\u00f5es de Transporte Aerolog\u00edstico e Evacua\u00e7\u00e3o Aerom\u00e9dica, destacando-se as seguintes a\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a)   repatria\u00e7\u00e3o de brasileiros por ocasi\u00e3o da Pandemia;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b)   transporte de material m\u00e9dico, \u00e1lcool em gel, luvas, m\u00e1scaras, medicamentos, respiradores, EPIs, equipamentos de descontamina\u00e7\u00e3o, cilindros de oxig\u00eanio, cestas b\u00e1sicas e materiais para comunidades ind\u00edgenas, e, entre outros, o transporte de equipe m\u00e9dica em a\u00e7\u00f5es de apoio ao combate ao Covid-19; </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c)   transporte de materiais, equipamentos e pessoal para mobiliza\u00e7\u00e3o de UCS (Unidade Celular de Sa\u00fade) . </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d)   transporte de pacientes para serem atendidos em outras localidades, muitas vezes em UTIs a\u00e9reas;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">e)   transporte, de 24 de mar\u00e7o de 2020 a 22 de dezembro de 2020, de 857,2 toneladas de carga em apoio \u00e0 Opera\u00e7\u00e3o Covid;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">f)   transporte de 3.720 pessoas nessas miss\u00f5es, com emprego de 2.347 horas de voo de aeronaves da FAB em prol da Opera\u00e7\u00e3o, em um total de 236 miss\u00f5es;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">g)   participa\u00e7\u00e3o de equipes de sa\u00fade no resgate de 34 brasileiros na China, na Opera\u00e7\u00e3o Regresso \u00e0 P\u00e1tria Amada Brasil, incluindo o apoio m\u00e9dico e psicol\u00f3gico dos repatriados, durante a quarentena na ALA 2, na cidade de An\u00e1polis/GO;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">h)   implanta\u00e7\u00e3o de postos de vacina\u00e7\u00e3o contra a Covid-19 nas seguintes localidades: Museu Aeroespacial (MUSAL) , sediado na Guarni\u00e7\u00e3o de Aeron\u00e1utica dos Afonsos (GUARNAE-AF) ; ALA 11, sediado na Guarni\u00e7\u00e3o de Aeron\u00e1utica do Gale\u00e3o (GUARNAE-GL) ; posto de vacina\u00e7\u00e3o no Distrito Federal; posto de vacina\u00e7\u00e3o no Clube dos Oficiais da Aeron\u00e1utica da Guarni\u00e7\u00e3o de Bel\u00e9m (COAGB T1) ;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">i)   apoio com equipes de sa\u00fade da FAB no Acordo de Coopera\u00e7\u00e3o Institucional entre o Minist\u00e9rio da Defesa e o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, para Transporte Aerom\u00e9dico Emergencial de pacientes cr\u00edticos, portadores de Covid-19 (EVAM UTI COVID) , que necessitam de leitos de Terapia Intensiva no Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) ; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">j)   miss\u00f5es de apoio \u00e0s comunidades ind\u00edgenas, com assist\u00eancia m\u00e9dica e vacina\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">354.  No que se refere aos resultados obtidos com o apoio log\u00edstico prestado \u00e0s a\u00e7\u00f5es de enfrentamento ao Covid-19 a cargo do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, por meio de recursos descentralizados aos Comandos Militares, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, com base nas a\u00e7\u00f5es publicadas nos s\u00edtios eletr\u00f4nicos das For\u00e7as, obter tais informa\u00e7\u00f5es, pois n\u00e3o h\u00e1 a indica\u00e7\u00e3o de quais a\u00e7\u00f5es teriam sido custeadas com recursos do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">355.  De todo modo, consulta aos processos administrativos SEI de gest\u00e3o dos recursos descentralizados pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \u00e0s For\u00e7as Armadas, juntados por c\u00f3pia a este processo, esclarecem parcialmente os resultados obtidos, havendo informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre o apoio ao atendimento a ind\u00edgenas em 2020, custeado com recursos da MP 976/2020, e ao Programa Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o (TED 2/2021 - MP 1.015/2020) </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">356.  A coopera\u00e7\u00e3o prestada pelas For\u00e7as Armadas aos ind\u00edgenas restringiu-se ao transporte a\u00e9reo, cujas localidades atendidas, discriminadas abaixo, est\u00e3o listadas no Of\u00edcio N\u00b0 22751/SELOP/SUBCLM/CHELOG/EMCFA-MD, juntado \u00e0 pe\u00e7a 2058, p. 1.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a. Tabatinga-AM e S\u00e3o Gabriel da Cachoeira-AM, de 15 a 18 de maio de 2020;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b. Yauaret\u00ea, Querari, S\u00e3o Joaquim e Maturac\u00e1-AM (CFRN/5\u00baBIS) , de 5 a 14 de junho de 2020;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c. Macap\u00e1-AP, Hospital Universit\u00e1rio de Macap\u00e1, de 5 a 20 de junho de 2020;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d. Atalaia do Norte e Regi\u00e3o-AM, de 17 a 22 de junho de 2020;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">e. Terras Ind\u00edgenas Yanom\u00e2mi e Raposa Serra do Sol-RR (Auaris, Waic\u00e1s, Surucucu, Tico\u00e7a, Flexal e Maturac\u00e1-RR) , de 29 de junho a 6 de julho de 2020;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">f. Tiri\u00f3s-PA, de 17 a 21 de julho de 2020;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">g. Terras Ind\u00edgenas Xavante-MT: 1\u00aa Fase - de 27 de julho a 3 de agosto de 2020; 2\u00aa Fase - de 3 a 8 de agosto de 2020; 3\u00aa Fase - de 10 a 17 de agosto de 2020; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">h. Apoio solicitado pelo Of 933/2020/SESAI/GAB/SESAI/MS, de 5 a 6 de agosto de 2020.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">357.  No tocante ao apoio log\u00edstico ao Programa Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o, o relat\u00f3rio final de cumprimento do objeto pactuado por meio do TED 2/2021, acostado \u00e0 pe\u00e7a 2120, p. 293-295, cont\u00e9m a listagem resumida de todas as a\u00e7\u00f5es realizadas pelas tr\u00eas For\u00e7as Armadas com os respectivos resultados, abaixo transcritos:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a)   distribui\u00e7\u00e3o de vacinas em 18 e 19 de janeiro por meio da For\u00e7a A\u00e9rea Brasileira (FAB}, para11 capitais e o munic\u00edpio de Tabatinga, no Amazonas;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b)   Transporte por aeronaves da FAB de 44 toneladas de caixas com vacinas por meio das aeronaves KC-390, Millennium, C-130 (H\u00e9rcules}, o C-97 (Bras\u00edlia} e C-105 (Amazonas) aos Estados do Acre, Rond\u00f4nia, Amazonas, Roraima, Amap\u00e1, Piau\u00ed, Cear\u00e1, Santa Catarina, Mato Grosso do Sul e Goi\u00e1s, al\u00e9m do Distrito Federal;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c)   aplica\u00e7\u00e3o de aproximadamente 207.000 doses de vacina em \u00e1reas de dif\u00edcil acesso, contemplando 221 comunidades ind\u00edgenas;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d)   apoio das For\u00e7as Armadas \u00e0 campanha de vacina\u00e7\u00e3o em diversos estados, por meio de a\u00e7\u00f5es de triagem, transporte de doses, montagem de infraestruturas e a operacionaliza\u00e7\u00e3o de postos de vacina\u00e7\u00e3o pr\u00f3prios para atendimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Nos postos de vacina\u00e7\u00e3o operados pelos Comandos Conjuntos, at\u00e9 11 de novembro de 2021, se destaca a aplica\u00e7\u00e3o de 791.396 doses;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">e)   aplica\u00e7\u00e3o de mais 2.804.389 doses em postos de vacina\u00e7\u00e3o apoiados pelos Comandos Conjuntos; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">f)   imuniza\u00e7\u00e3o de atletas ol\u00edmpicos e paral\u00edmpicos para as olimp\u00edadas de T\u00f3quio, com a vacina\u00e7\u00e3o, at\u00e9 24/5/20, de 1.133 pessoas com a primeira dose de vacina, entre esportistas e credenciados para o evento.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">358.  Todavia, n\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es sobre os resultados auferidos com o apoio log\u00edstico \u00e0 crise sanit\u00e1ria na Regi\u00e3o Norte do pa\u00eds no come\u00e7o de 2021 (MP 1.032/2021) nos processos SEI do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade de gest\u00e3o dos recursos descentralizados. Os pedidos de ressarcimento apresentados pelo Minist\u00e9rio da Defesa, juntados \u00e0 pe\u00e7a 2121, p. 57-58, 71-72, 84-85, 104-105, 139-140, 178-179 e 196-197, detalham apenas trechos voados pela FAB para a realiza\u00e7\u00e3o de transporte de oxig\u00eanio, materiais e pacientes.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">359.  Nada obstante, as informa\u00e7\u00f5es acima s\u00e3o suficientes e n\u00e3o deixam d\u00favidas a respeito do papel extremamente relevante desempenhado pelo Minist\u00e9rio da Defesa e pelas For\u00e7as Armadas nas a\u00e7\u00f5es de enfrentamento \u00e0 pandemia do Covid-19, determinante para que os n\u00fameros negativos da pandemia n\u00e3o fossem ainda mais elevados.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">4.2  Regularidade do processo de execu\u00e7\u00e3o, pelo Minist\u00e9rio da Defesa, das despesas pr\u00f3prias e descentralizadas, em especial o respeito aos princ\u00edpios da licita\u00e7\u00e3o p\u00fablica.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">360.  Conforme j\u00e1 esclarecido na se\u00e7\u00e3o 1.3 deste relat\u00f3rio, o exame da regularidade dos gastos realizados, conforme autorizado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2677/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2677/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, limitou-se ao aspecto da conformidade \u00e0s finalidades estabelecidas, visto que \u00e0 Selog foi atribu\u00edda a responsabilidade de avaliar as licita\u00e7\u00f5es, dispensas e inexigibilidade no tocante \u00e0 observ\u00e2ncia dos princ\u00edpios e regras licitat\u00f3rias.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">361.  Os processos autuados no TCU e que questionaram poss\u00edveis irregularidades relacionadas com a observ\u00e2ncia dos princ\u00edpios e regras licitat\u00f3rias foram listados no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2677/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2677/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de 10/11/2021, e receberam prioridade de tramita\u00e7\u00e3o por conex\u00e3o de seus objetos com o objeto da Solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">362.  Os processos s\u00e3o os seguintes: TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1687320203\" target=\"_blank\">Processo 016.873/2020-3</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4759220206\" target=\"_blank\">Processo 047.592/2020-6</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3402420204\" target=\"_blank\">Processo 034.024/2020-4</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2207920211\" target=\"_blank\">Processo 022.079/2021-1</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2206620217\" target=\"_blank\">Processo 022.066/2021-7</a> e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1891620201\" target=\"_blank\">Processo 018.916/2020-1</a>.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">363.  Assim, de modo a atender \u00e0 quest\u00e3o de auditoria em an\u00e1lise, propor-se-\u00e1 que seja encaminhada c\u00f3pia do inteiro teor das delibera\u00e7\u00f5es neles proferidas ao \u00f3rg\u00e3o solicitante da presente fiscaliza\u00e7\u00e3o, a Presid\u00eancia da Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle da C\u00e2mara dos Deputados (CFFC/CD) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">4.3  Produto ou servi\u00e7o entregue pelas unidades gestoras do Minist\u00e9rio da Defesa que executaram despesas de forma descentralizada, em especial: Comiss\u00e3o Aeron\u00e1utica Brasileira em Washington; Centro de Aquisi\u00e7\u00f5es Espec\u00edficas; Comiss\u00e3o Aeron\u00e1utica Brasileira na Europa; Centro de Obten\u00e7\u00e3o da Marinha no R.J.; Comando Log\u00edstico; Comiss\u00e3o do Ex\u00e9rcito Brasileiro em Washington e Arsenal de Marinha do Rio De Janeiro.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">364.  Para responder a esse questionamento, basta o envio da planilha excel anexada \u00e0 pe\u00e7a 40 como item n\u00e3o digitaliz\u00e1vel, a qual cont\u00e9m a discrimina\u00e7\u00e3o de todos os produtos e servi\u00e7os pagos pelas For\u00e7as Armadas com recursos descentralizados pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, totalizando R$ 131.521.385,98, distribu\u00eddos em 41.925 itens de empenho.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">365.  Assim, propor-se-\u00e1 incluir na proposta de encaminhamento deste relat\u00f3rio o envio da referida planilha \u00e0 Presid\u00eancia da Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle da C\u00e2mara dos Deputados (CFFC/CD) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">5.  CONCLUS\u00c3O</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">366.  A fiscaliza\u00e7\u00e3o realizada objetivou responder as seguintes quest\u00f5es de auditoria, formuladas pela Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle da C\u00e2mara dos Deputados:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a) em que medida as despesas efetuadas contribu\u00edram para o enfrentamento da pandemia de covid-19 no Brasil; </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b) regularidade dos atos de gest\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade na celebra\u00e7\u00e3o do Termo de Execu\u00e7\u00e3o Descentralizada de Recursos; </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c) acompanhamento, pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, da execu\u00e7\u00e3o do TED n\u00ba 2/2021 em termos de cumprimento do objeto; </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d) regularidade do processo de execu\u00e7\u00e3o, pelo Minist\u00e9rio da Defesa, das despesas pr\u00f3prias e descentralizadas, em especial o respeito aos princ\u00edpios da licita\u00e7\u00e3o p\u00fablica; </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">e) avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do gasto e dos resultados da execu\u00e7\u00e3o das despesas pelo Minist\u00e9rio da Defesa; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">f) qual o produto ou servi\u00e7o entregue pelas Unidades Gestoras do Minist\u00e9rio da Defesa que executaram despesas de forma descentralizada, em especial: Comiss\u00e3o Aeron\u00e1utica Brasileira em Washington; Centro de Aquisi\u00e7\u00f5es Espec\u00edficas; Comiss\u00e3o Aeron\u00e1utica Brasileira na Europa; Centro de Obten\u00e7\u00e3o da Marinha no R.J; Comando Log\u00edstico; Comiss\u00e3o do Ex\u00e9rcito Brasileiro em Washington e Arsenal de Marinha do Rio De Janeiro. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Quest\u00f5es de auditoria 'b' e 'c'</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">367.  Das apura\u00e7\u00f5es realizadas com vistas a responder as quest\u00f5es contidas nas al\u00edneas 'b' e 'c', foi identificado o seguinte achado de auditoria: </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">  Achado 1: Aprova\u00e7\u00e3o das despesas informadas pelo Minist\u00e9rio da Defesa relacionadas com o apoio log\u00edstico prestado \u00e0s a\u00e7\u00f5es de enfrentamento ao Covid-19 a cargo do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade com base em documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria insuficiente.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">368.  Restou comprovado do exame realizado ser inquestion\u00e1vel que as For\u00e7as Armadas prestaram apoio essencial e imprescind\u00edvel \u00e0s medidas de enfrentamento ao Covid-19 empreendidas pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, sem o qual o n\u00famero de v\u00edtimas da pandemia poderia ser ainda mais expressivo. As evid\u00eancias a respeito extrapolam os processos de gest\u00e3o das transfer\u00eancias de recursos, s\u00e3o diversas e est\u00e3o espalhadas em mat\u00e9rias de diversos ve\u00edculos de imprensa e no testemunho de milh\u00f5es de brasileiros.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">369.  Todavia, foram identificadas oportunidades de melhorias nos processos de trabalho avaliados e a necessidade de apurar irregularidades identificadas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">370.  Detectou-se risco de poder ter havido desvios de finalidade na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos descentralizados advindos das MP 1.015/2020, 1.032/2021 e 976/2020 em raz\u00e3o dos seguintes fatores:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a)   aus\u00eancia de integral comprova\u00e7\u00e3o f\u00edsico/financeira da execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os objeto das descentraliza\u00e7\u00f5es de recursos; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b)   aus\u00eancia de discrimina\u00e7\u00e3o dos bens e servi\u00e7os contratados objeto dos pedidos de repasse financeiro, o que impossibilitou an\u00e1lise de sua compatibilidade com o apoio log\u00edstico realizado.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">371.  Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de conformidade dos procedimentos adotados no \u00e2mbito das descentraliza\u00e7\u00f5es realizadas, \u00e0 luz do Decreto 10.426/0220, constatou-se que o instituto do ressarcimento padece de regulamenta\u00e7\u00e3o e que a iniciativa do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade em faz\u00ea-lo em abril de 2021 n\u00e3o foi suficiente para que as regras criadas fossem aplicadas nas transfer\u00eancias volunt\u00e1rias ocorridas em raz\u00e3o do apoio prestado pelas FFAA no contexto do enfrentamento \u00e0 crise sanit\u00e1ria na Regi\u00e3o Norte (MP 1.032/2021) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">372.  Isto por que n\u00e3o foi adotada como condi\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o dos repasses financeiros solicitados, a t\u00edtulo de ressarcimento, a comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica/financeira dos apoios log\u00edsticos informados, com base em nota de liquida\u00e7\u00e3o e/ou ordem banc\u00e1ria, conforme regulou o Of\u00edcio Circular n\u00ba 10/2021/SE/GAB/SE/MS.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">373.  A respeito dessa irregularidade, ser\u00e1 proposta a autua\u00e7\u00e3o de processo apartado para aprofundamento das apura\u00e7\u00f5es. A proposi\u00e7\u00e3o de apartado se fundamenta no fato de o presente processo apresentar dificuldades de acesso \u00e0s suas informa\u00e7\u00f5es em raz\u00e3o: da elevada quantidade de documentos nele contidos, espalhados em mais de duas mil pe\u00e7as, sendo a maioria desnecess\u00e1ria para as medidas de apura\u00e7\u00e3o que ser\u00e3o propostas; e da demora para visualiza\u00e7\u00e3o de uma determinada pe\u00e7a ap\u00f3s sua sele\u00e7\u00e3o, em face do lento processamento decorrente do excesso de pe\u00e7as no processo.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">374.  Vislumbra-se tamb\u00e9m haver possibilidade de o Decreto 10.426/2020 ter sua regulamenta\u00e7\u00e3o complementada, conforme previs\u00e3o do seu art. 29, par\u00e1grafo \u00fanico, o que ser\u00e1 proposto, de modo a permitir o estabelecimento de crit\u00e9rios objetivos a guiar a escolha entre as duas formas de descentraliza\u00e7\u00e3o permitidas, TED e ressarcimento, evitando-se assim o risco de prefer\u00eancia de uma por outra baseada na fuga de controles.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Quest\u00e3o de auditoria 'd'</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">375.  E em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o de auditoria contida na al\u00ednea 'd', foram detectados dois achados de auditoria:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a)   Achado 2: Desvio de finalidade na aplica\u00e7\u00e3o de recursos descentralizados ao Minist\u00e9rio da Defesa a t\u00edtulo de ressarcimento pelo apoio log\u00edstico prestado \u00e0s atividades de enfrentamento ao Covid-19 a cargo do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b)   Achado 3: Utiliza\u00e7\u00e3o de recursos consignados ao Minist\u00e9rio da Defesa para combate ao Covid-19 em despesas incompat\u00edveis com os requisitos estabelecidos.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">376.  Com rela\u00e7\u00e3o ao achado 2, a an\u00e1lise realizada permitiu esclarecer que os gastos com bens e servi\u00e7os de sa\u00fade realizados pelo Ex\u00e9rcito e Marinha com recursos da MP 1.032/2021, detalhados nas planilhas \u00e0s pe\u00e7as 48 e 49, n\u00e3o significam aplica\u00e7\u00e3o de recursos do SUS em benef\u00edcio das For\u00e7as Armadas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">377.  Tais gastos refletem o emprego de recursos ressarcidos pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade em contrapartida ao apoio log\u00edstico prestado pelas For\u00e7as Armadas, com recursos pr\u00f3prios, para as a\u00e7\u00f5es de enfrentamento \u00e0 Crise de Covid na Regi\u00e3o Norte do Pa\u00eds no come\u00e7o de 2021.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">378.  Quanto aos gastos realizados com os recursos ressarcidos pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade em contrapartida ao apoio log\u00edstico prestado pelas For\u00e7as Armadas, com recursos pr\u00f3prios, para as a\u00e7\u00f5es de enfrentamento \u00e0 Crise de Covid na Regi\u00e3o Norte do Pa\u00eds no come\u00e7o de 2021, verificou-se que parte deles foi irregular.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">379.  No caso do Ex\u00e9rcito, constatou-se que despesas com bens e servi\u00e7os de sa\u00fade realizadas com aqueles recursos extrapolaram o montante gasto pela for\u00e7a com bens e servi\u00e7os de sa\u00fade no apoio log\u00edstico prestado. Assim, restou constatado que recursos que deveriam recompor a dota\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es or\u00e7amentarias utilizadas pelo Ex\u00e9rcito para a coopera\u00e7\u00e3o prestada foram empregados em despesas com elas incompat\u00edveis, cobertas por outras a\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">380.  Al\u00e9m das despesas irregulares com bens e servi\u00e7os de sa\u00fade, verificou-se tamb\u00e9m que o Ex\u00e9rcito utilizou recursos ressarcidos que deveriam recompor a dota\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria 212B, empregada como uma das fontes financeiras do apoio log\u00edstico prestado, para realizar despesas com ela incompat\u00edveis.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">381.  Ademais, constatou-se tamb\u00e9m que o Ex\u00e9rcito listou entre as a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias utilizadas para prestar o apoio log\u00edstico \u00e0 crise sanit\u00e1ria da Regi\u00e3o Norte e que fundamentaram os pedidos de ressarcimento a a\u00e7\u00e3o 4324, que \u00e9 do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, vinculada \u00e0 unidade or\u00e7ament\u00e1ria 36901 - Fundo Nacional de Sa\u00fade - e ao programa 5019 - Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria \u00e0 Sa\u00fade. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">382.  Sua operacionaliza\u00e7\u00e3o, conforme o descritor da a\u00e7\u00e3o, ocorre na forma de coopera\u00e7\u00e3o, por interm\u00e9dio de transfer\u00eancia de recursos do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade aos Comandos da Marinha e Ex\u00e9rcito, utilizando instrumento pr\u00f3prio. Ou seja, recai sobre tal a\u00e7\u00e3o suspeita a respeito da regularidade de ela ter sido objeto de pedido de ressarcimento no valor de R$ 158.996,07.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">383.  Por parte da Marinha, identificou-se que cr\u00e9ditos da a\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria 2004 ressarcidos pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, em contrapartida ao apoio prestado no contexto da MP 1.032/2021 e da MP 976/2020, foram utilizados no custeio de despesas que podem n\u00e3o ter correla\u00e7\u00e3o com a finalidade estabelecida para a referida a\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">384.  As situa\u00e7\u00f5es exploradas em rela\u00e7\u00e3o ao Ex\u00e9rcito representam infra\u00e7\u00e3o ao art. 167, VI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, pois caracterizaram transfer\u00eancia, sem previs\u00e3o legal, de recursos de uma determinada categoria de programa\u00e7\u00e3o para realizar despesas cobertas por outra. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Marinha, as informa\u00e7\u00f5es contidas nos autos n\u00e3o permitem conclus\u00e3o sobre a regularidade das despesas examinadas, sendo necess\u00e1rio aprofundamento da apura\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">385.  Assim, de modo a possibilitar a devida apura\u00e7\u00e3o e eventuais responsabiliza\u00e7\u00f5es, propor-se-\u00e1 a autua\u00e7\u00e3o de processo apartado.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">386.  Por fim, constatou-se que foram realizadas despesas pelo Ex\u00e9rcito, com recursos pr\u00f3prios, no contexto do apoio log\u00edstico ressarcido com recursos da MP 1.032/2021, incompat\u00edveis com as a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias de suporte dos gastos, sem contudo ter sido poss\u00edvel avaliar sua regularidade em face da aus\u00eancia de regulamenta\u00e7\u00e3o do instituto do ressarcimento.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">387.  Em decorr\u00eancia das constata\u00e7\u00f5es do achado, propor-se-\u00e1 recomendar \u00e0 Secretaria de Gest\u00e3o da Secretaria Especial de Desburocratiza\u00e7\u00e3o, Gest\u00e3o e Governo Digital do Minist\u00e9rio da Economia que complemente a regulamenta\u00e7\u00e3o do Decreto 10.426/2020 com vistas a esclarecer a respeito da possibilidade ou n\u00e3o de o \u00f3rg\u00e3o descentralizado utilizar a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias sem v\u00ednculo final\u00edstico com as despesas a serem realizadas e que ser\u00e3o objeto de pedido de ressarcimento junto ao \u00f3rg\u00e3o descentralizador e a instituir procedimentos e controles para tratar os riscos explorados no achado.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">388.  No que se refere ao achado 3, foi constatada a improced\u00eancia da maioria dos argumentos apresentados por organiza\u00e7\u00f5es do Ex\u00e9rcito para explicar o uso de cr\u00e9ditos da a\u00e7\u00e3o 21C0 com manuten\u00e7\u00e3o de bens im\u00f3veis, tendo sido constatado que houve inobserv\u00e2ncia dos requisitos de imprevisibilidade e urg\u00eancia exigidos para a aplica\u00e7\u00e3o de recursos oriundos de cr\u00e9dito extraordin\u00e1rio.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">389.  No tocante aos gastos com g\u00eaneros aliment\u00edcios, houve preju\u00edzo para o c\u00e1lculo de refor\u00e7o de alimenta\u00e7\u00e3o que a equipe pretendia realizar por conta da forma inapropriada adotada para a coleta dos dados necess\u00e1rios.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">390.  Todavia, foi poss\u00edvel realizar o c\u00e1lculo para duas organiza\u00e7\u00f5es militares, em raz\u00e3o de elas terem informado a quantidade total de dias de opera\u00e7\u00e3o e quantidade de pessoas empregadas em cada dia. Foi observado que aplicaram recursos para a aquisi\u00e7\u00e3o de g\u00eaneros de alimenta\u00e7\u00e3o em valores muito superiores ao que seria necess\u00e1rio, considerando o efetivo empregado e a dura\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de enfrentamento.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">391.  Por outro lado, observou-se que os valores executados por determinadas organiza\u00e7\u00f5es militares, levando-se em conta os dias de opera\u00e7\u00e3o e os efetivos empregados, aparentaram ser inferior \u00e0s reais necessidades, a exemplo do Comando Militar da Amaz\u00f4nia, o que sugere que o valor necess\u00e1rio de refor\u00e7o alimentar pode n\u00e3o ter sido efetivamente observado para algumas organiza\u00e7\u00f5es beneficiadas com recursos do g\u00eanero.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">392.  Quanto \u00e0s despesas com alimentos de luxo, especificamente com a aquisi\u00e7\u00e3o de fil\u00e9 mignon e picanha por apenas duas unidades do Ex\u00e9rcito, mas em grande quantidade, a an\u00e1lise realizada demonstrou que normativo interno do Ex\u00e9rcito autoriza a compra dos citados cortes bovinos nobres.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">393.  Contudo, constatou-se que tais aquisi\u00e7\u00f5es, por terem sido realizadas no contexto de crise social e econ\u00f4mica vivenciada pelo Brasil, com recursos oriundos de endividamento da Uni\u00e3o, de cr\u00e9dito extraordin\u00e1rio e ignorando op\u00e7\u00f5es mais vantajosas, infringiram os princ\u00edpios da razoabilidade e do interesse p\u00fablico, previstos no art. 2\u00ba da Lei 9.784/1999.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">394.  Restou demonstrado que a distribui\u00e7\u00e3o de recursos adicionais para a aquisi\u00e7\u00e3o de g\u00eaneros aliment\u00edcios com recursos da A\u00e7\u00e3o 21C0, com a finalidade de refor\u00e7ar a alimenta\u00e7\u00e3o nas opera\u00e7\u00f5es militares, tem amparo normativo na Diretriz de Custeio Log\u00edstico para Opera\u00e7\u00f5es do Comando Log\u00edstico, a qual estabelece par\u00e2metros objetivos para fins de c\u00e1lculo do valor de refor\u00e7o necess\u00e1rio.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">395.  E em rala\u00e7\u00e3o aos gastos com energia el\u00e9trica, \u00e1gua e esgoto, constatou-se que algumas unidades lograram \u00eaxito em justificar o consumo adicional. No entanto, a car\u00eancia de maiores informa\u00e7\u00f5es impossibilitou an\u00e1lise conclusiva para a maioria das organiza\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">396.  Com os dados de consumo apresentados em resposta \u00e0 dilig\u00eancia, relacionados ao ano de 2020, foi verificado para algumas unidades que o consumo m\u00e9dio mensal no per\u00edodo anterior ao in\u00edcio da pandemia, entre os meses de janeiro e mar\u00e7o de 2020, n\u00e3o se alterou em rela\u00e7\u00e3o ao consumo m\u00e9dio mensal verificado no restante do ano.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">397.  Nada obstante, tal constata\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi considerada suficiente para caracterizar irregular o recebimento de recurso adicional em raz\u00e3o da possibilidade de poder haver, em determinadas organiza\u00e7\u00f5es, maior consumo com concession\u00e1rias nos primeiros tr\u00eas meses do ano, o que n\u00e3o \u00e9 captado pelo c\u00e1lculo realizado, por ter considerado apenas o exerc\u00edcio de 2020.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">398.  De modo geral, considerando a pertin\u00eancia dos argumentos apresentados para justificar as despesas e a inexist\u00eancia aparente de excessos nos valores despendidos, considerou-se desnecess\u00e1rio o aprofundamento do exame.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">399.  No que se refere aos ind\u00edcios de realiza\u00e7\u00e3o por unidades do Ex\u00e9rcito de despesas n\u00e3o correlacionadas com o Programa Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o, objeto do TED 2/2021 (MP 1.015/2020) , explorados nos par\u00e1grafos 115 a 117 deste relat\u00f3rio, propor-se-\u00e1 a continuidade da apura\u00e7\u00e3o, s\u00f3 que em processo apartado, pelas mesmas raz\u00f5es elencadas no par\u00e1grafo 190.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Quest\u00f5es de auditoria 'a', 'e' e 'f'</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">400.  Quanto \u00e0s quest\u00f5es de auditoria 'a', 'e' e 'f', foram exploradas de forma resumida nas se\u00e7\u00f5es 4.1, 4.2 e 4.3 deste relat\u00f3rio, sendo desnecess\u00e1ria sua reitera\u00e7\u00e3o no presente t\u00f3pico.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Do encerramento do acompanhamento</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">401.  Por fim, e considerando:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a)   que a amostra dos recursos para enfrentamento \u00e0 pandemia auditada compreendeu tanto os cr\u00e9ditos or\u00e7ament\u00e1rios consignados diretamente ao Minist\u00e9rio da Defesa em 2020 quanto os descentralizados em 2020 e 2021 pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para os apoios log\u00edsticos prestados pelas For\u00e7as Armadas nas tr\u00eas coopera\u00e7\u00f5es realizadas (crise sanit\u00e1ria na Regi\u00e3o Norte, atendimento a ind\u00edgenas e Programa Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o) ;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b)   que em 2022 n\u00e3o foram disponibilizados cr\u00e9ditos extraordin\u00e1rios para o combate ao Covid-19; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c)   a sufici\u00eancia das medidas propostas no encaminhamento para o devido tratamento \u00e0s constata\u00e7\u00f5es do presente trabalho.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">402.  Propor-se-\u00e1 o encerramento do acompanhamento.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">6.  PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">403.  De todo o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se os seguintes encaminhamentos:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a)   recomendar ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, com fundamento no art. 11 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315 de 2020 e no art. 4\u00ba, inciso IX, do Decreto 9.203/2017, que regulamente a aplica\u00e7\u00e3o do Decreto 10.426/2020 de forma a padronizar o detalhamento das despesas a serem discriminadas nos relat\u00f3rios parciais e finais de execu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado por meio de TED, em n\u00edvel de decomposi\u00e7\u00e3o que possibilite a completa carateriza\u00e7\u00e3o dos bens e servi\u00e7os adquiridos, com seus respectivos custos unit\u00e1rios e totais, de modo a viabilizar, previamente \u00e0 libera\u00e7\u00e3o dos recursos financeiros, o exame de correla\u00e7\u00e3o das despesas realizadas com a finalidade pactuada e os ajustes dos valores a serem descentralizados em decorr\u00eancia de eventuais diverg\u00eancias entre os custos previstos no plano de trabalho e os efetivamente incorridos;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b)   recomendar \u00e0 Secretaria de Gest\u00e3o da Secretaria Especial de Desburocratiza\u00e7\u00e3o, Gest\u00e3o e Governo Digital do Minist\u00e9rio da Economia, com fundamento no art. 11 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315 de 2020, c/c art. 167, VI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 29, par\u00e1grafo \u00fanico, do Decreto 10.426/2020 e no art. 4\u00ba, inciso IX, do Decreto 9.203/2017, que complemente a regulamenta\u00e7\u00e3o do Decreto 10.426/2020 com vistas a:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b.1) normatizar crit\u00e9rios objetivos de escolha entre as modalidades de descentraliza\u00e7\u00e3o previstas, ressarcimento e TED, e a regular procedimentos e controles a serem observados para a realiza\u00e7\u00e3o de ressarcimento;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b.2) esclarecer a respeito da possibilidade ou n\u00e3o de o \u00f3rg\u00e3o descentralizado utilizar a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias sem v\u00ednculo final\u00edstico com as despesas a serem realizadas e que ser\u00e3o objeto de pedido de ressarcimento junto ao \u00f3rg\u00e3o descentralizador;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b.3) padronizar o n\u00edvel de detalhamento das despesas executadas pelo \u00f3rg\u00e3o descentralizado a serem informadas ao \u00f3rg\u00e3o descentralizador, tanto as executadas por meio de TED quanto as que ser\u00e3o objeto de pedido de ressarcimento, incluindo a discrimina\u00e7\u00e3o de custos unit\u00e1rios e totais e a indica\u00e7\u00e3o, no caso de ressarcimento, das a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias de suporte dos gastos, de modo a possibilitar, previamente \u00e0 libera\u00e7\u00e3o dos recursos financeiros pelo \u00f3rg\u00e3o descentralizador, o exame de correla\u00e7\u00e3o dos bens e servi\u00e7os adquiridos com a finalidade pactuada e os ajustes dos valores a serem descentralizados por meio de TED em decorr\u00eancia de eventuais diverg\u00eancias entre os custos previstos no plano de trabalho e os efetivamente incorridos pelo \u00f3rg\u00e3o descentralizado;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b.4) estabelecer como condicionante para libera\u00e7\u00e3o do repasse financeiro a t\u00edtulo de ressarcimento a comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o financeira da despesa com base em documentos do Siafi; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b.5) instituir a obrigatoriedade de inser\u00e7\u00e3o no Sistema Siafi, por parte do \u00f3rg\u00e3o descentralizado, de item informacional espec\u00edfico ou marcador para possibilitar identificar, rastrear, em consultas gerenciais ao referido sistema as despesas realizadas por meio de TED e as realizadas com recursos pr\u00f3prios e que ser\u00e3o objeto de pedido de ressarcimento ao \u00f3rg\u00e3o descentralizador;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c)   autorizar a autua\u00e7\u00e3o de processo apartado, com fulcro no art. 43 do RI/TCU, para apurar, no que se refere aos atos de gest\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade relacionados com a descentraliza\u00e7\u00e3o de recursos ao Minist\u00e9rio da Defesa para o enfrentamento ao Covid-19:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c.1) o descumprimento das orienta\u00e7\u00f5es contidas no Of\u00edcio Circular n\u00ba 10/2021/SE/GAB/SE/MS na gest\u00e3o dos recursos descentralizados ao Minist\u00e9rio da Defesa para o apoio log\u00edstico \u00e0 crise sanit\u00e1ria da Regi\u00e3o Norte do pa\u00eds no come\u00e7o de 2021, especificamente quanto \u00e0 necessidade de se comprovar a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico/financeira dos servi\u00e7os prestados como condi\u00e7\u00e3o para a libera\u00e7\u00e3o dos repasses financeiros solicitados a t\u00edtulo de ressarcimento; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c.2) o descumprimento do inciso V do art. 2\u00ba do Decreto 10.426/2020 na gest\u00e3o dos recursos descentralizados no \u00e2mbito do TED 2/2021, especificamente a inexist\u00eancia nos processos de gest\u00e3o do referido instrumento de comprova\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o financeira dos recursos descentralizados pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade ao Minist\u00e9rio da Defesa.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d)   autorizar a autua\u00e7\u00e3o de outro processo apartado, com fulcro no art. 43 do RI/TCU, para apurar, no que se refere aos atos de gest\u00e3o do Minist\u00e9rio da Defesa e dos Comandos da Marinha e do Ex\u00e9rcito relacionados com a aplica\u00e7\u00e3o de recursos descentralizados pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade em contrapartida aos apoios log\u00edsticos \u00e0s a\u00e7\u00f5es de enfrentamento ao Covid-19:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d.1) a utiliza\u00e7\u00e3o pela Marinha e pelo Ex\u00e9rcito de recursos ressarcidos pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade com a realiza\u00e7\u00e3o de despesas incompat\u00edveis com as a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias de suporte dos apoios log\u00edsticos prestados no contexto das MP 976/2020 e 1.032/2021;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d.2) a solicita\u00e7\u00e3o e o recebimento pelo Minist\u00e9rio da Defesa de valores descentralizados pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade a t\u00edtulo de ressarcimento, em contrapartida ao apoio log\u00edstico prestado pelo Ex\u00e9rcito no combate \u00e0 crise sanit\u00e1ria na Regi\u00e3o Norte do pa\u00eds no come\u00e7o de 2021 com recursos do or\u00e7amento do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade oriundos da a\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria 4324, no montante de R$ 158.996,07; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d.3) a regularidade das despesas realizadas por unidades do Ex\u00e9rcito listadas na pe\u00e7a 44 dos autos quanto \u00e0 sua correla\u00e7\u00e3o com \u00e0 finalidade pactuada no TED 2/2021;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">e)   em atendimento \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o PFC 43/2021, apresentada a este Tribunal pela Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle da C\u00e2mara dos Deputados, objeto do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3951320211\" target=\"_blank\">Processo 039.513/2021-1</a> e do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2677/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2677/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> nele prolatado, e em resposta \u00e0s quest\u00f5es por ela formuladas e listadas nas al\u00edneas do par\u00e1grafo 366 deste relat\u00f3rio, encaminhar:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">e.1) c\u00f3pia de inteiro teor das delibera\u00e7\u00f5es proferidas (relat\u00f3rio, voto e ac\u00f3rd\u00e3o) nos processos TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1687320203\" target=\"_blank\">Processo 016.873/2020-3</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4759220206\" target=\"_blank\">Processo 047.592/2020-6</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3402420204\" target=\"_blank\">Processo 034.024/2020-4</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2207920211\" target=\"_blank\">Processo 022.079/2021-1</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2206620217\" target=\"_blank\">Processo 022.066/2021-7</a> e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1891620201\" target=\"_blank\">Processo 018.916/2020-1</a>, em resposta \u00e0 quest\u00e3o contida na al\u00ednea 'd';</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">e.2) a planilha excel anexada \u00e0 pe\u00e7a 40 destes autos como item n\u00e3o digitaliz\u00e1vel em resposta \u00e0 quest\u00e3o contida na al\u00ednea 'f'; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">e.3) c\u00f3pia deste relat\u00f3rio e da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida neste processo em resposta \u00e0s quest\u00f5es contidas nas al\u00edneas 'a', 'b', 'c' e 'e'.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">f)   juntar por c\u00f3pia o inteiro teor da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida neste processo aos autos do processo que originou a presente fiscaliza\u00e7\u00e3o, o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3951320211\" target=\"_blank\">Processo 039.513/2021-1</a>;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">g)   informar \u00e0 Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle da C\u00e2mara dos Deputados, nos termos do art. 18, <i>caput </i>e par\u00e1grafo \u00fanico, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 215/2008, que os resultados das apura\u00e7\u00f5es a serem realizadas por meio dos processos apartados propostos nas al\u00edneas 'c' e 'd' ser-lhe-\u00e3o oportunamente informados;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">h)   estender, por for\u00e7a do art. 14, III, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 215/2008, os atributos definidos no art. 5\u00ba da referida resolu\u00e7\u00e3o aos processos apartados propostos nas al\u00edneas 'c' e 'd', entre os quais a natureza urgente e a tramita\u00e7\u00e3o preferencial, uma vez reconhecida a conex\u00e3o dos respectivos objetos com o da Solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional processada no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3951320211\" target=\"_blank\">Processo 039.513/2021-1</a>;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">i)   nos termos do art. 8\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315, de 2020, fazer constar na ata da sess\u00e3o em que estes autos forem apreciados comunica\u00e7\u00e3o do relator ao colegiado no sentido de monitorar as recomenda\u00e7\u00f5es contidas nas al\u00edneas a) e b) ;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">j)   enviar c\u00f3pia do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Minist\u00e9rio da Defesa, ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, aos Comandos da Marinha, Ex\u00e9rcito e Aeron\u00e1utica, \u00e0 Procuradoria-Geral da Justi\u00e7a Militar e \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Distrito Federal, destacando que o relat\u00f3rio e o voto que fundamentam a delibera\u00e7\u00e3o a ser encaminhada podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">k)   sobrestar, com fundamento no art. 47 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, o processo de SCN TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3951320211\" target=\"_blank\">Processo 039.513/2021-1</a> at\u00e9 a aprecia\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito dos processos apartados a que se referem as al\u00edneas 'c' e 'd' da presente proposta de encaminhamento; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">l)   arquivar o presente processo, com fundamento no art. 169, inciso III, do Regimento Interno do Tribunal.\"</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">O titular da SecexDefesa concordou parcialmente com a referida proposta, conforme a seguir[footnoteRef:3]: [3:  Pe\u00e7a 2332.] </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\"1.  Trata-se de acompanhamento realizado a partir de solicita\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle da C\u00e2mara dos Deputados para avaliar atos de gest\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (MS) relacionados ao repasse de recursos para combate a pandemia de Covid-19, ao Minist\u00e9rio da Defesa (MD) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">2.  Manifesto minha concord\u00e2ncia parcial com a equipe de auditoria.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.  Verifica-se que a solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional pede que o TCU 'fiscalize os atos de gest\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade com rela\u00e7\u00e3o ao repasse de recursos destinados ao Sistema \u00danico de Sa\u00fade para combate a pandemia ao Minist\u00e9rio da Defesa'. A auditoria constatou que esses recursos foram destinados ao MD por meio da celebra\u00e7\u00e3o de termo de execu\u00e7\u00e3o descentralizada (TED) e por ressarcimento de despesas, que dispensa a celebra\u00e7\u00e3o de TED.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">4.  Na execu\u00e7\u00e3o de despesas descentralizadas o MD executou atividades de interesse do MS, apresentando os disp\u00eandios que seriam ressarcidos, para que o MS realizasse a descentraliza\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria. Ante a lacunas na regulamenta\u00e7\u00e3o da modalidade de ressarcimento, os gastos com o cr\u00e9dito descentralizados aparecem no 'Programa 5018 - Aten\u00e7\u00e3o Especializada \u00e0 Sa\u00fade', sem uma indica\u00e7\u00e3o clara que trata de ressarcimento, de forma que ao analisar a execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria fica prejudicada a identifica\u00e7\u00e3o que o MD primeiramente apoiou o MS com recursos or\u00e7ament\u00e1rios pr\u00f3prios, relacionados ao apoio solicitado, e que posteriormente o MS reembolsou o MD com recursos provenientes de programas pr\u00f3prios, que foram dispendidos pelo MD em a\u00e7\u00f5es t\u00edpicas de Defesa Nacional. A falta de identifica\u00e7\u00e3o dos gastos para os quais foi solicitado ressarcimento e posteriormente da execu\u00e7\u00e3o de despesas com esses valores leva a percep\u00e7\u00e3o que recursos do SUS teriam sido utilizados em atividades de Defesa Nacional, sem a informa\u00e7\u00f5es que contextualizasse que seria um ressarcimento.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">5.  Uma situa\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica poderia ser um gasto de combust\u00edvel para aeronaves utilizadas para o transporte de vacinas a pedido do MS, entraria no pedido de ressarcimento, todavia, quando o cr\u00e9dito fosse descentralizado, o MD poderia n\u00e3o ter uma necessidade que o recurso ressarcido fosse utilizado em combust\u00edvel, tendo um disp\u00eandio na aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos de inform\u00e1tica. Assim, ao se verificar a execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria seria notado supostos gastos do MD com equipamentos de TI com o Programa 5018, enquanto efetivamente o MD teria utilizado o recurso descentralizado com combust\u00edveis, mas sem os registros da execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria apontarem o fato. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">6.  Assim, ganha \u00eanfase a necessidade de o Minist\u00e9rio da Economia regulamentar as lacunas na descentraliza\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos or\u00e7ament\u00e1rios na modalidade de ressarcimento de despesas. Destaca-se que o Minist\u00e9rio da Economia informou na etapa de apresenta\u00e7\u00e3o de coment\u00e1rios do gestor que j\u00e1 h\u00e1 tr\u00e2mites para a regulamenta\u00e7\u00e3o dessas lacunas (pe\u00e7a 2331, p. 132-133) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">7.  Na proposta de encaminhamento do Relat\u00f3rio de Auditoria, consta a seguinte recomenda\u00e7\u00e3o:</p><p>'a)   recomendar ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, com fundamento no art. 11 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315 de 2020 e no art. 4\u00ba, inciso IX, do Decreto 9.203/2017, que regulamente a aplica\u00e7\u00e3o do Decreto 10.426/2020 de forma a padronizar o detalhamento das despesas a serem discriminadas nos relat\u00f3rios parciais e finais de execu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado por meio de TED, em n\u00edvel de decomposi\u00e7\u00e3o que possibilite a completa carateriza\u00e7\u00e3o dos bens e servi\u00e7os adquiridos, com seus respectivos custos unit\u00e1rios e totais, de modo a viabilizar, previamente \u00e0 libera\u00e7\u00e3o dos recursos financeiros, o exame de correla\u00e7\u00e3o das despesas realizadas com a finalidade pactuada e os ajustes dos valores a serem descentralizados em decorr\u00eancia de eventuais diverg\u00eancias entre os custos previstos no plano de trabalho e os efetivamente incorridos;'</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">8.  Recomenda\u00e7\u00e3o com teor semelhante est\u00e1 sendo realizada ao ME, conforme o item b.3 do relat\u00f3rio, al\u00e9m disso a fundamenta\u00e7\u00e3o \u00e9 embasada no art. 4\u00ba, inciso IX, do Decreto 9.203/2017, que disp\u00f5e sobre a pol\u00edtica de governan\u00e7a da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal direta, aut\u00e1rquica e fundacional, <i>in verbis</i>:</p><p>'Art. 4\u00ba S\u00e3o diretrizes da governan\u00e7a p\u00fablica:</p><p> (...) </p><p>IX - editar e revisar atos normativos, pautando-se pelas boas pr\u00e1ticas regulat\u00f3rias e pela legitimidade, estabilidade e coer\u00eancia do ordenamento jur\u00eddico e realizando consultas p\u00fablicas sempre que conveniente;'</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">9.  Entende-se que essa diretriz tem um car\u00e1ter principiol\u00f3gico e que compete ao ME regulamentar a descentraliza\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito or\u00e7ament\u00e1rio. Assim, considera-se suficiente a recomenda\u00e7\u00e3o ao ME para tratar sobre as lacunas na descentraliza\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos identificadas na auditoria e que a recomenda\u00e7\u00e3o ao MS deva ser suprimida.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">10.  Est\u00e1 sendo proposto tamb\u00e9m a autua\u00e7\u00e3o de processos apartados:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">'c)   autorizar a autua\u00e7\u00e3o de processo apartado, com fulcro no art. 43 do RI/TCU, para apurar, no que se refere aos atos de gest\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade relacionados com a descentraliza\u00e7\u00e3o de recursos ao Minist\u00e9rio da Defesa para o enfrentamento ao Covid-19:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c.1) o descumprimento das orienta\u00e7\u00f5es contidas no Of\u00edcio Circular n\u00ba 10/2021/SE/GAB/SE/MS na gest\u00e3o dos recursos descentralizados ao Minist\u00e9rio da Defesa para o apoio log\u00edstico \u00e0 crise sanit\u00e1ria da Regi\u00e3o Norte do pa\u00eds no come\u00e7o de 2021, especificamente quanto \u00e0 necessidade de se comprovar a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico/financeira dos servi\u00e7os prestados como condi\u00e7\u00e3o para a libera\u00e7\u00e3o dos repasses financeiros solicitados a t\u00edtulo de ressarcimento; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c.2) o descumprimento do inciso V do art. 2\u00ba do Decreto 10.426/2020 na gest\u00e3o dos recursos descentralizados no \u00e2mbito do TED 2/2021, especificamente a inexist\u00eancia nos processos de gest\u00e3o do referido instrumento de comprova\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o financeira dos recursos descentralizados pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade ao Minist\u00e9rio da Defesa.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d)   autorizar a autua\u00e7\u00e3o de outro processo apartado, com fulcro no art. 43 do RI/TCU, para apurar, no que se refere aos atos de gest\u00e3o do Minist\u00e9rio da Defesa e dos Comandos da Marinha e do Ex\u00e9rcito relacionados com a aplica\u00e7\u00e3o de recursos descentralizados pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade em contrapartida aos apoios log\u00edsticos \u00e0s a\u00e7\u00f5es de enfrentamento ao Covid-19:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d.1) a utiliza\u00e7\u00e3o pela Marinha e pelo Ex\u00e9rcito de recursos ressarcidos pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade com a realiza\u00e7\u00e3o de despesas incompat\u00edveis com as a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias de suporte dos apoios log\u00edsticos prestados no contexto das MP 976/2020 e 1.032/2021;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d.2) a solicita\u00e7\u00e3o e o recebimento pelo Minist\u00e9rio da Defesa de valores descentralizados pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade a t\u00edtulo de ressarcimento, em contrapartida ao apoio log\u00edstico prestado pelo Ex\u00e9rcito no combate \u00e0 crise sanit\u00e1ria na Regi\u00e3o Norte do pa\u00eds no come\u00e7o de 2021 com recursos do or\u00e7amento do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade oriundos da a\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria 4324, no montante de R$ 158.996,07; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d.3) a regularidade das despesas realizadas por unidades do Ex\u00e9rcito listadas na pe\u00e7a 44 dos autos quanto \u00e0 sua correla\u00e7\u00e3o com \u00e0 finalidade pactuada no TED 2/2021;'</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">11.  Em rela\u00e7\u00e3o aos itens c.1, d.1 e d.2, verifica-se que as lacunas na regulamenta\u00e7\u00e3o da descentraliza\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito or\u00e7ament\u00e1rio na modalidade de ressarcimento prejudicaram uma clara visualiza\u00e7\u00e3o das despesas para as quais seria solicitado reembolso e como os recursos reembolsados poderiam ser executados.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">12.  O art. 28. da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s normas do Direito Brasileiro (Lindb) estabelece que o agente p\u00fablico responder\u00e1 pessoalmente por suas decis\u00f5es ou opini\u00f5es t\u00e9cnicas em caso de dolo ou erro grosseiro. No caso concreto a auditoria n\u00e3o identificou dolo ou erro grosseiro na descentraliza\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos, para o qual j\u00e1 est\u00e1 propondo recomenda\u00e7\u00f5es, havendo as lacunas na regulamenta\u00e7\u00e3o. Assim, considera-se que caso sejam autuados processos apartados para avaliar os itens c.1, d.1 e d.2 esses possivelmente n\u00e3o resultariam em responsabiliza\u00e7\u00e3o pelas defici\u00eancias na regulamenta\u00e7\u00e3o do tipo de descentraliza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o havendo ind\u00edcios de dolo, culpa grave ou erro grosseiro. Dessa forma, entende-se que a autua\u00e7\u00e3o de processos para avaliar esses itens n\u00e3o teriam repercuss\u00f5es al\u00e9m das j\u00e1 identificadas nos presentes autos.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">13.  Em rela\u00e7\u00e3o aos itens c.2 e d.3, os processos seriam para tratar dos disp\u00eandios relacionados \u00e0 TED 2/2021 (pe\u00e7a 2120) . </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">14.  Verifica-se que foi apresentado documento pelo MD sobre o cumprimento do TED (pe\u00e7a 2120, p. 281-1311) . Em que pese o formato de apresenta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es pelas For\u00e7as Armadas n\u00e3o seja uniforme, n\u00e3o vislumbramos necessidade de nova atua\u00e7\u00e3o do TCU junto ao MS para tratar desses fatos, al\u00e9m das realizadas no presente acompanhamento.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">15.  Quanto ao item d.3, vale destacar que o valor total liquidado do TED 2/2021 foi de R$ 20.045.562,10. as despesas realizadas por unidades do Ex\u00e9rcito Brasileiro (EB) listadas na pe\u00e7a 44 dos autos totalizam R$ 4.810.747,38, o que representa 24% do total do TED.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">16.  Ao analisar a descri\u00e7\u00e3o das despesas dos gastos do Ex\u00e9rcito constantes na pe\u00e7a 44 obt\u00e9m-se o seguinte quadro:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Natureza da Despesa</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"> Valor empenhado  </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">% do TED</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Manuten\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">941.892,18 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">4,7%</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Suprimento de Avia\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">940.231,05 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">4,7%</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Material de Limpeza e Prod. de Higieniza\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">662.323,06 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">3,3%</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Material P/ Manuten\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">366.669,54 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1,8%</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Manut. e Cons. de Bens M\u00f3veis de Outras Naturezas</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">242.825,20 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1,2%</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Material Hospitalar</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">240.458,14 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1,2%</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">G\u00eaneros de Alimenta\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">235.152,43 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1,2%</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Material de Prote\u00e7\u00e3o e Seguran\u00e7a</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">221.660,60 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1,1%</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Loca\u00e7\u00e3o de M\u00e1quinas e Equipamentos</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">143.472,00 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">0,7%</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Manut. e Conserv. de M\u00e1quinas e Equipamentos</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">107.774,24 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">0,5%</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Loca\u00e7\u00e3o de Meios de Transporte</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">94.900,00 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">0,5%</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Servi\u00e7os de Energia El\u00e9trica</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">79.120,27 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">0,4%</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Sobressal. Maq. e Motores Navios e Embarca\u00e7\u00f5es</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">60.181,87 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">0,3%</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Demais naturezas das despesas</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">474.086,00 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2,40%</p></td></tr></tbody></table><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">17.  No Anexo I do presente pronunciamento consta a descri\u00e7\u00e3o dos itens com empenhos maiores do que R$ 10.000,00.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">18.  A partir dessa an\u00e1lise da pe\u00e7a 42, verifica-se que a maior parte dos itens guarda correla\u00e7\u00e3o direta com o objeto do TED 2/2020, que \u00e9 apoio ao Plano Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o contra a Covid-19. S\u00e3o gastos com ve\u00edculos, aeronaves, material de hospitalar e de higiene.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">19.  O pagamento de g\u00eaneros aliment\u00edcios e energia el\u00e9trica poderia causar d\u00favidas se seriam coerentes com a descentraliza\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria, por\u00e9m, no relat\u00f3rio de auditoria. Em rela\u00e7\u00e3o as despesas dessas naturezas realizadas na modalidade ressarcimento, a equipe de auditoria fez os seguintes apontamentos:</p><p>'394.  Restou demonstrado que a distribui\u00e7\u00e3o de recursos adicionais para a aquisi\u00e7\u00e3o de g\u00eaneros aliment\u00edcios com recursos da A\u00e7\u00e3o 21C0, com a finalidade de refor\u00e7ar a alimenta\u00e7\u00e3o nas opera\u00e7\u00f5es militares, tem amparo normativo na Diretriz de Custeio Log\u00edstico para Opera\u00e7\u00f5es do Comando Log\u00edstico, a qual estabelece par\u00e2metros objetivos para fins de c\u00e1lculo do valor de refor\u00e7o necess\u00e1rio.</p><p>395.  E em rala\u00e7\u00e3o aos gastos com energia el\u00e9trica, \u00e1gua e esgoto, constatou-se que algumas unidades lograram \u00eaxito em justificar o consumo adicional. No entanto, a car\u00eancia de maiores informa\u00e7\u00f5es impossibilitou an\u00e1lise conclusiva para a maioria das organiza\u00e7\u00f5es.</p><p>396.  Com os dados de consumo apresentados em resposta \u00e0 dilig\u00eancia, relacionados ao ano de 2020, foi verificado para algumas unidades que o consumo m\u00e9dio mensal no per\u00edodo anterior ao in\u00edcio da pandemia, entre os meses de janeiro e mar\u00e7o de 2020, n\u00e3o se alterou em rela\u00e7\u00e3o ao consumo m\u00e9dio mensal verificado no restante do ano.</p><p>397.  Nada obstante, tal constata\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi considerada suficiente para caracterizar irregular o recebimento de recurso adicional em raz\u00e3o da possibilidade de poder haver, em determinadas organiza\u00e7\u00f5es, maior consumo com concession\u00e1rias nos primeiros tr\u00eas meses do ano, o que n\u00e3o \u00e9 captado pelo c\u00e1lculo realizado, por ter considerado apenas o exerc\u00edcio de 2020.</p><p>398.  De modo geral, considerando a pertin\u00eancia dos argumentos apresentados para justificar as despesas e a inexist\u00eancia aparente de excessos nos valores despendidos, considerou-se desnecess\u00e1rio o aprofundamento do exame.'</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">20.  No TED os gastos dessa natureza da despesa representam 1,6% do total e n\u00e3o h\u00e1 elementos objetivos que apontem que o resultado de um aprofundamento da an\u00e1lise teria elementos diversos dos analisados nas despesas de reembolso. Outros gastos no elemento da despesa 'Loca\u00e7\u00e3o de M\u00e1quinas e Equipamentos', poderiam n\u00e3o guardar correla\u00e7\u00e3o com o apoio a vacina\u00e7\u00e3o, mas representam 0,7% da TED, o que n\u00e3o seria materialmente relevante. Assim, entendemos n\u00e3o ser necess\u00e1ria a autua\u00e7\u00e3o de processos para aprofundar na an\u00e1lise dos gastos, uma vez que n\u00e3o h\u00e1 elementos objetivos do relat\u00f3rio de auditoria que justifiquem essa a\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">21.  Dessa forma, entende-se n\u00e3o haver ind\u00edcios que justifiquem a autua\u00e7\u00e3o de processos apartados para novas apura\u00e7\u00f5es, bem como considera-se que a regulamenta\u00e7\u00e3o da descentraliza\u00e7\u00e3o na modalidade reembolso deva ser realizada pelo Minist\u00e9rio da Economia.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">22.  Declaro, ainda, que foi verificado, no que se mostrou aplic\u00e1vel, o atendimento ao disposto na Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 315/2020.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">23.  Ante o exposto, encaminhamos os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior propondo:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a)   recomendar \u00e0 Secretaria de Gest\u00e3o da Secretaria Especial de Desburocratiza\u00e7\u00e3o, Gest\u00e3o e Governo Digital do Minist\u00e9rio da Economia, com fundamento no art. 11 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315 de 2020, c/c art. 167, VI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 29, par\u00e1grafo \u00fanico e do Decreto 10.426/2020, que complemente a regulamenta\u00e7\u00e3o do Decreto 10.426/2020 com vistas a:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a.1) normatizar crit\u00e9rios objetivos de escolha entre as modalidades de descentraliza\u00e7\u00e3o previstas, ressarcimento e TED, e a regular procedimentos e controles a serem observados para a realiza\u00e7\u00e3o de ressarcimento;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a.2) esclarecer a respeito da possibilidade ou n\u00e3o de o \u00f3rg\u00e3o descentralizado utilizar a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias sem v\u00ednculo final\u00edstico com as despesas a serem realizadas e que ser\u00e3o objeto de pedido de ressarcimento junto ao \u00f3rg\u00e3o descentralizador;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a.3) padronizar o n\u00edvel de detalhamento das despesas executadas pelo \u00f3rg\u00e3o descentralizado a serem informadas ao \u00f3rg\u00e3o descentralizador, tanto as executadas por meio de TED quanto as que ser\u00e3o objeto de pedido de ressarcimento, incluindo a discrimina\u00e7\u00e3o de custos unit\u00e1rios e totais e a indica\u00e7\u00e3o, no caso de ressarcimento, das a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias de suporte dos gastos, de modo a possibilitar, previamente \u00e0 libera\u00e7\u00e3o dos recursos financeiros pelo \u00f3rg\u00e3o descentralizador, o exame de correla\u00e7\u00e3o dos bens e servi\u00e7os adquiridos com a finalidade pactuada e os ajustes dos valores a serem descentralizados por meio de TED em decorr\u00eancia de eventuais diverg\u00eancias entre os custos previstos no plano de trabalho e os efetivamente incorridos pelo \u00f3rg\u00e3o descentralizado;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a.4) estabelecer como condicionante para libera\u00e7\u00e3o do repasse financeiro a t\u00edtulo de ressarcimento a comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o financeira da despesa com base em documentos do Siafi;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a.5) instituir a obrigatoriedade de inser\u00e7\u00e3o no Sistema Siafi, por parte do \u00f3rg\u00e3o descentralizado, de item informacional espec\u00edfico ou marcador para possibilitar identificar, rastrear, em consultas gerenciais ao referido sistema as despesas realizadas por meio de TED e as realizadas com recursos pr\u00f3prios e que ser\u00e3o objeto de pedido de ressarcimento ao \u00f3rg\u00e3o descentralizador;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b)   informar ao Exmo. Sr. Deputado \u00c1ureo Ribeiro, Presidente da Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle da C\u00e2mara dos Deputados, que ante a lacunas na regulamenta\u00e7\u00e3o da descentraliza\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito or\u00e7ament\u00e1rio na modalidade de ressarcimento, os gastos com o ressarcimento dos cr\u00e9dito descentralizados do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade ao Minist\u00e9rio da Defesa aparecem no 'Programa 5018 - Aten\u00e7\u00e3o Especializada \u00e0 Sa\u00fade', sem uma indica\u00e7\u00e3o clara que trata de reembolso, de forma que nos registros da execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria n\u00e3o fica evidenciado que os recursos s\u00e3o decorrentes de ressarcimento de despesas realizadas anteriormente no atendimento a demandas do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no apoio no combate \u00e0 Covid-19, decorrentes de lacunas na regulamenta\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o das despesas ressarcidas e das executadas com a descentraliza\u00e7\u00e3o or\u00e7amentaria do ressarcimento;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c)   encaminhar ao Exmo. Sr. Deputado \u00c1ureo Ribeiro, Presidente da Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle da C\u00e2mara dos Deputados:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c.1) c\u00f3pia de inteiro teor das delibera\u00e7\u00f5es proferidas (relat\u00f3rio, voto e ac\u00f3rd\u00e3o) nos processos TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1687320203\" target=\"_blank\">Processo 016.873/2020-3</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4759220206\" target=\"_blank\">Processo 047.592/2020-6</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3402420204\" target=\"_blank\">Processo 034.024/2020-4</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2207920211\" target=\"_blank\">Processo 022.079/2021-1</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2206620217\" target=\"_blank\">Processo 022.066/2021-7</a> e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1891620201\" target=\"_blank\">Processo 018.916/2020-1</a>;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c.3) c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida acompanhada do Relat\u00f3rio e Voto que a fundamentem;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d)   nos termos do art. 8\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315, de 2020, fazer constar na ata da sess\u00e3o em que estes autos forem apreciados comunica\u00e7\u00e3o do relator ao colegiado no sentido de monitorar as recomenda\u00e7\u00f5es contidas na al\u00ednea 'a';</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">e)   enviar c\u00f3pia do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Minist\u00e9rio da Defesa, ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, aos Comandos da Marinha, Ex\u00e9rcito e Aeron\u00e1utica, e ao Minist\u00e9rio da Economia, destacando que o relat\u00f3rio e o voto que fundamentam a delibera\u00e7\u00e3o a ser encaminhada podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">f)   apensar o presente processo ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3951320211\" target=\"_blank\">Processo 039.513/2021-1</a>;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">g)   considerar a solicita\u00e7\u00e3o tratada no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3951320211\" target=\"_blank\">Processo 039.513/2021-1</a>, que originou o presente processo, integralmente atendida e arquivar aqueles autos, nos termos dos arts. 169, inciso II, do Regimento Interno do TCU e 17, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 215/2008, juntando c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o, acompanhado do Relat\u00f3rio e Voto exarados nos presentes autos.\"</p><p>\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Irma Cl\u00e1udia do Nascimento Morais (OAB/DF 48.255), Maur\u00edcio Muriack de Fernandes e Peixoto (OAB/CE 10.928) e outros, representando Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "FISCALIZA\u00c7\u00c3O DA MODALIDADE ACOMPANHAMENTO. SOLICITA\u00c7\u00c3O DO CONGRESSO NACIONAL. PROPOSTA DE FISCALIZA\u00c7\u00c3O E CONTROLE 43/2021. APLICA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS FEDERAIS DISTRIBU\u00cdDOS AO MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE E AO MINIST\u00c9RIO DA DEFESA PARA O ENFRENTAMENTO DA PANDEMIA DE COVID-19. RECOMENDA\u00c7\u00d5ES. COMUNICA\u00c7\u00d5ES. APENSAMENTO AO TC 039.513/2021-1.", "TIPOPROCESSO": "ACOMPANHAMENTO (ACOM)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Governan\u00e7a e Inova\u00e7\u00e3o (AudGovernanca).", "VOTO": "<p class=\"#Normal\">Em exame, processo de acompanhamento autuado em cumprimento ao item 9.5 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2677/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2677/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, prolatado no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3951320211\" target=\"_blank\">Processo 039.513/2021-1</a>, referente a solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional (SCN) referente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o com o prop\u00f3sito de examinar \"os atos de gest\u00e3o praticados pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade que repassou recursos que deveriam ser destinados ao Sistema \u00danico de Sa\u00fade para medidas de combate a pandemia para o Minist\u00e9rio da Defesa que enviou os recursos a gastos militares n\u00e3o relacionados a conten\u00e7\u00e3o do Coronav\u00edrus\"[footnoteRef:2]. [2:  Pe\u00e7a 2, p. 1, do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3951320211\" target=\"_blank\">Processo 039.513/2021-1</a>.] </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">A proposta tomou por base levantamentos realizados no \u00e2mbito da Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito da Pandemia da Covid-19 e informa\u00e7\u00f5es veiculadas em reportagem datada de 6/7/2021, publicada em O Globo[footnoteRef:3], no sentido de que parte dos recursos do SUS destinados ao Minist\u00e9rio da Defesa teria sido direcionada a aplica\u00e7\u00f5es desconexas do controle da pandemia. [3:  Dispon\u00edvel em: <https://blogs.oglobo.globo.com/malu-gaspar/post/dinheiro-do-sus-que-iria-para-o-combate-pandemia-bancou-gastos-militares.html>. Acesso em: 26 ago. 2022.] </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Os solicitantes requereram a an\u00e1lise da regularidade: dos atos de gest\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 execu\u00e7\u00e3o descentralizada, pelo Minist\u00e9rio da Defesa, de recursos destinados ao Sistema \u00danico de Sa\u00fade para combate \u00e0 pandemia de covid-19; e da aplica\u00e7\u00e3o direta, pelo Minist\u00e9rio da Defesa, dos recursos destinados ao enfrentamento da pandemia com origem (i) nos recursos pr\u00f3prios consignados nas MPs 921/2020[footnoteRef:4], 929/2020[footnoteRef:5], 985/2020[footnoteRef:6] e 1.054/2021[footnoteRef:7] e (ii) nas celebra\u00e7\u00f5es de termos de execu\u00e7\u00e3o descentralizada, em especial o TED 2/2021[footnoteRef:8]. [4:  Abriu cr\u00e9dito extraordin\u00e1rio em favor do Minist\u00e9rio da Defesa no valor de R$ 11.287.803,00, o qual foi utilizado para custear o regresso dos brasileiros que se encontravam na cidade de Wuhan, na China (Opera\u00e7\u00e3o Regresso) .]  [5:  Abriu cr\u00e9ditos extraordin\u00e1rios para diversos minist\u00e9rios, inclu\u00eddo o Minist\u00e9rio da Defesa, para o qual foram destinados R$ 220.000.000,00 para investimento e custeio nas For\u00e7as Armadas, com a finalidade de apoiar as a\u00e7\u00f5es governamentais no combate \u00e0 pandemia do coronav\u00edrus, dentro do territ\u00f3rio nacional, at\u00e9 30/4/2020.]  [6:  Destinou ao MD R$ 300.000.000,00 com a finalidade de continuar o apoio \u00e0s a\u00e7\u00f5es governamentais no combate \u00e0 pandemia do coronav\u00edrus, dentro do territ\u00f3rio nacional, de 1\u00ba/5 a 31/7/2020.]  [7:  Abriu cr\u00e9ditos extraordin\u00e1rios para v\u00e1rios minist\u00e9rios, inclu\u00eddo o MD, para o qual foram destinados R$ 20.937.000,00.]  [8:  Abrangeu a descentraliza\u00e7\u00e3o do montante de R$ 95.000.000,00 para o Minist\u00e9rio da Defesa, objetivando o \"apoio das For\u00e7as Armadas ao plano nacional de imuniza\u00e7\u00e3o contra a Covid-19, conforme especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e objetivos constantes do plano de trabalho firmado entre as partes, visando ao fortalecimento do Sistema \u00danico de Sa\u00fade - SUS\".] </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\"><b>***</b></p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Como ressaltado pela equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o, com a publica\u00e7\u00e3o do Decreto Legislativo 6/2020, que reconheceu o estado de calamidade p\u00fablica no Brasil, o Governo Federal acionou o Minist\u00e9rio da Defesa para atuar na coordena\u00e7\u00e3o e no planejamento do emprego das For\u00e7as Armadas no combate ao Covid-19.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Para dar cumprimento \u00e0 miss\u00e3o de enfrentamento \u00e0 Covid, o Minist\u00e9rio da Defesa recebeu recursos oriundos de cr\u00e9ditos extraordin\u00e1rios abertos por meio das MP 921, 929 e 985 de 2020, e 1.054/2021.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Al\u00e9m de recursos pr\u00f3prios, o Minist\u00e9rio da Defesa recebeu cr\u00e9ditos or\u00e7ament\u00e1rios do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade em 2020 e 2021, decorrentes de descentraliza\u00e7\u00e3o sob amparo do Decreto 10.426/2020 (Medidas Provis\u00f3rias 976 e 1.015, de 2020, e 1.032, de 2021) , para auxili\u00e1-lo nas medidas de enfretamento \u00e0 pandemia.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Os cr\u00e9ditos efetivamente utilizados pelas For\u00e7as Armadas foram inferiores aos valores descentralizados, em raz\u00e3o de devolu\u00e7\u00f5es parciais ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, seja por t\u00e9rmino da vig\u00eancia da medida provis\u00f3ria de suporte do cr\u00e9dito, ou da n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o da integralidade dos recursos repassados.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">As referidas descentraliza\u00e7\u00f5es foram utilizadas, tamb\u00e9m, para ressarcimento de despesas que j\u00e1 haviam sido realizadas pelo Minist\u00e9rio da Defesa, em car\u00e1ter emergencial.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">No que tange \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de recursos pr\u00f3prios, a secretaria apurou poss\u00edveis falhas, considerando, no entanto, n\u00e3o haver necessidade de aprofundamento da apura\u00e7\u00e3o por parte desta Corte de Contas, pelas raz\u00f5es contidas na an\u00e1lise realizada na instru\u00e7\u00e3o precedente, a qual ser\u00e1 sintetizada mais adiante.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Acerca da execu\u00e7\u00e3o dos recursos descentralizados sob amparo do Decreto 10.426/2020, a equipe vislumbrou a necessidade de aprimoramentos do referido normativo e dos processos de trabalho do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e do Minist\u00e9rio da Defesa, tendo em vista a exist\u00eancia de lacunas na mencionada norma que prejudicaram uma clara visualiza\u00e7\u00e3o das despesas executadas, especialmente com recursos transferidos na modalidade ressarcimento.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Neste trabalho, a ent\u00e3o Secretaria de Controle Externo da Defesa Nacional e da Seguran\u00e7a P\u00fablica (SecexDefesa) aduziu que o escopo da fiscaliza\u00e7\u00e3o ficaria limitado ao aspecto da conformidade \u00e0s finalidades estabelecidas, tendo em vista que havia sido atribu\u00edda \u00e0 Selog a responsabilidade de avaliar as licita\u00e7\u00f5es, dispensas e inexigibilidade no tocante \u00e0 observ\u00e2ncia dos princ\u00edpios e regras licitat\u00f3rias.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Nesse sentido, identificou processos conexos em tramita\u00e7\u00e3o nesta Corte: TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1687320203\" target=\"_blank\">Processo 016.873/2020-3</a> e TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4759220206\" target=\"_blank\">Processo 047.592/2020-6</a>, conduzidos pela Semag, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3402420204\" target=\"_blank\">Processo 034.024/2020-4</a>, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2207920211\" target=\"_blank\">Processo 022.079/2021-1</a> e TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2206620217\" target=\"_blank\">Processo 022.066/2021-7</a>, sob responsabilidade da Selog, e o acompanhamento das a\u00e7\u00f5es de enfrentamento \u00e0 covid-19 a cargo do Minist\u00e9rio da Defesa e dos Comandos Militares, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1891620201\" target=\"_blank\">Processo 018.916/2020-1</a>, que compreendeu a avalia\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o de parte dos recursos destinados diretamente ao Minist\u00e9rio da Defesa por meio das medidas provis\u00f3rias 921/2020, 929/2020 e 985/2020[footnoteRef:9]. [9:  Observo, que nesse acompanhamento n\u00e3o foi analisada a execu\u00e7\u00e3o dos recursos descentralizados com origem na MP 1.054/2021.] </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Os referidos trabalhos j\u00e1 foram comunicados aos solicitantes por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2677/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2677/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>. </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">A secretaria esclareceu que os trabalhos que realizou, no que tange \u00e0 an\u00e1lise da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos pr\u00f3prios pelo Minist\u00e9rio da Defesa, constitu\u00edram continuidade do exame iniciado no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1891620201\" target=\"_blank\">Processo 018.916/2020-1</a>.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">No ensejo, acolho a proposta da unidade instrutiva de encaminhar c\u00f3pia do inteiro teor das delibera\u00e7\u00f5es proferidas nos processos conexos ao \u00f3rg\u00e3o solicitante da presente fiscaliza\u00e7\u00e3o, a Presid\u00eancia da Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle da C\u00e2mara dos Deputados (CFFC/CD) .</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\"><b>II</b></p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">A equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o, em sua instru\u00e7\u00e3o final, destaca que as limita\u00e7\u00f5es do contexto da pandemia da covid-19, prejudicaram o aprofundamento das investiga\u00e7\u00f5es e impossibilitaram a plena avalia\u00e7\u00e3o do que se desejava fazer:[footnoteRef:10] [10:  Item 1.5, par\u00e1grafo 39, pe\u00e7a 2331, p. 16.] </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\"a) a inviabilidade de utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de auditoria mais apropriadas para os fins visados pelo trabalho, como inspe\u00e7\u00f5es <i>in loco</i> e entrevistas, as quais se mostraram de aplica\u00e7\u00e3o inoportuna em raz\u00e3o: I) da prem\u00eancia de tempo, por conta da complexidade da fiscaliza\u00e7\u00e3o e do curto prazo normativo para sua realiza\u00e7\u00e3o; II) das restri\u00e7\u00f5es de locomo\u00e7\u00e3o decorrentes da pandemia; e III) da elevada dispers\u00e3o dos gastos questionados, realizados por centenas de organiza\u00e7\u00f5es militares espalhadas por todo o Brasil;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">e b) prazos prorrogados alongados solicitados pelos \u00f3rg\u00e3os auditados e a necessidade de reitera\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancias n\u00e3o respondidas ou respondidas insatisfatoriamente\".</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">No que tange \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de recursos pr\u00f3prios, a equipe se baseou em escopo mais restrito para a realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos, considerado fact\u00edvel, ante as limita\u00e7\u00f5es do contexto da pandemia, e suficiente para um razo\u00e1vel exame das quest\u00f5es levantadas pelos solicitantes.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Destacou a secretaria que, diferentemente do levantamento realizado no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1891620201\" target=\"_blank\">Processo 018.916/2020-1</a>, no \u00e2mbito do qual tamb\u00e9m analisou a aplica\u00e7\u00e3o de recursos oriundos das MP 921, 929 e 985 de 2020, foram selecionadas, neste acompanhamento \"apenas despesas cuja natureza potencialmente requereria para fins de esclarecimentos quanto \u00e0 ocorr\u00eancia ou n\u00e3o de desvio de finalidade a utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas remotas de auditoria, em espec\u00edfico a pesquisa documental, a aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios e a realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas por v\u00eddeo confer\u00eancia\"[footnoteRef:11]. [11:  Par\u00e1grafo 312 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 2331.] </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Sendo assim, a ent\u00e3o SecexDefesa esclareceu que \"as despesas relacionadas aos recursos consignados diretamente ao Minist\u00e9rio da Defesa por meio das MP 921, 929 e 985 de 2020 e que foram examinadas neste processo, por amostragem, em raz\u00e3o da potencialidade de serem elucidadas sem a necessidade de deslocamentos (...) foram as referentes a g\u00eaneros aliment\u00edcios, manuten\u00e7\u00e3o de bens im\u00f3veis e servi\u00e7os de \u00e1gua e esgoto e de energia el\u00e9trica\", excluindo-se as realizadas por hospitais militares, conforme tabela abaixo, totalizando pouco mais de R$ 13 milh\u00f5es:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\"Tabela 3 - Despesas com manuten\u00e7\u00e3o de bens im\u00f3veis, \u00e1gua/esgoto e energia el\u00e9trica</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">pago at\u00e9 out/21 (R$) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">amostra auditada (R$) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Percentual auditado</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">G\u00eaneros aliment\u00edcios</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">10.220.810,91</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">912.769,51</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">8,9%</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Manuten\u00e7\u00e3o de bens im\u00f3veis</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1.840.001,48</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1.461.777,45</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">79%</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">\u00c1gua/esgoto e energia el\u00e9trica</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1.014.724,07</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">900.299,09</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">89%</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">TOTAL</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">13.075.536,46</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">3.274.846,05</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">25%</p></td></tr></tbody></table><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Fonte: pe\u00e7as 29, 32, 33, 34, 35, 36 e 37\".</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">***</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">No que tange \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de bens im\u00f3veis[footnoteRef:12], a equipe destacou que algumas organiza\u00e7\u00f5es justificaram as despesas com base em expectativa de que poderiam alojar pessoas externas, sejam civis ou militares de outras unidades, em tr\u00e2nsito fora de suas sedes. Entretanto, foi constatado que grande parte das organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o alojou pessoal estranho aos seus quadros[footnoteRef:13]. [12:  Item 3.3.6.2, pe\u00e7a 2331, p. 49-51.]  [13:  Item 3.3.6.2, par\u00e1grafo 293, pe\u00e7a 2331, p. 51.] </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Entretanto, entendeu desnecess\u00e1rio o aprofundamento da apura\u00e7\u00e3o perante esta Corte de Contas pelas seguintes raz\u00f5es\" [footnoteRef:14]: [14:  Par\u00e1grafo 21 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 2331.] </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\"a)   diversos controles preventivos foram adotados pelo MD e For\u00e7as singulares para tratar o risco de desvio de finalidade na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, os quais foram explorados no relat\u00f3rio \u00e0 pe\u00e7a 324 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1891620201\" target=\"_blank\">Processo 018.916/2020-1</a> e tamb\u00e9m constam de respostas a dilig\u00eancias realizadas neste processo \u00e0 pe\u00e7a 1999;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b)   o ineditismo da situa\u00e7\u00e3o encontrada, sua complexidade e gravidade, a pulveriza\u00e7\u00e3o das despesas realizadas em centenas de organiza\u00e7\u00f5es militares espalhadas pelo Brasil e a necessidade de pronta resposta em curto espa\u00e7o de tempo, o que possivelmente prejudicou o aprimoramento e a plena efic\u00e1cia dos controles institu\u00eddos e a realiza\u00e7\u00e3o de controles detectivos; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c)   conforme planilha \u00e0 pe\u00e7a 35, gastos com manuten\u00e7\u00e3o de bens im\u00f3veis pararam de ocorrer ap\u00f3s o conhecimento, em meados de setembro de 2020, do teor de dilig\u00eancia realizada no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1891620201\" target=\"_blank\">Processo 018.916/2020-1</a>, em que se questionou a regularidade das despesas. N\u00e3o houve mais empenhos da esp\u00e9cie nos meses de novembro e dezembro;\"</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">A Secex ressaltou, no entanto, que n\u00e3o h\u00e1 impedimentos para que haja apura\u00e7\u00e3o interna no \u00e2mbito do Ex\u00e9rcito no intuito de verificar se a ocorr\u00eancia das irregularidades identificadas poderia ser justificada em face de diretrizes e orienta\u00e7\u00f5es expedidas internamente.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Quanto \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de g\u00eaneros aliment\u00edcios, ap\u00f3s analisar as informa\u00e7\u00f5es encaminhadas pelas unidades militares, concluiu que \"a distribui\u00e7\u00e3o de recursos adicionais para a aquisi\u00e7\u00e3o de g\u00eaneros aliment\u00edcios com recursos da a\u00e7\u00e3o 21C0, com a finalidade de refor\u00e7ar a alimenta\u00e7\u00e3o nas opera\u00e7\u00f5es militares, tem amparo normativo na Diretriz de Custeio Log\u00edstico para Opera\u00e7\u00f5es do Comando Log\u00edstico[footnoteRef:15], a qual estabelece par\u00e2metros objetivos para fins de c\u00e1lculo do valor de refor\u00e7o necess\u00e1rio\" [footnoteRef:16]. [15:  Pe\u00e7a 2122, p. 193-196.]  [16:  Par\u00e1grafo 330 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 2331.] </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Observou que, da an\u00e1lise realizada, o valor necess\u00e1rio de refor\u00e7o alimentar pode n\u00e3o ter sido efetivamente observado para algumas organiza\u00e7\u00f5es beneficiadas com recursos do g\u00eanero. Nada obstante, entendeu desnecess\u00e1rio o aprofundamento das apura\u00e7\u00f5es com base nos mesmos motivos elencados na an\u00e1lise dos gastos com manuten\u00e7\u00e3o de bens im\u00f3veis.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">A respeito dos gastos com \u00e1gua, esgoto e energia el\u00e9trica, a equipe informou que n\u00e3o foi poss\u00edvel ser conclusiva quanto \u00e0 regularidade de todos os gastos realizados, uma vez que os dados encaminhados n\u00e3o foram suficientes para possibilitar tal an\u00e1lise. N\u00e3o obstante, ponderou que, \"considerando a pertin\u00eancia dos argumentos apresentados para justificar as despesas e a inexist\u00eancia aparente de excessos nos valores despendidos, considera-se desnecess\u00e1rio o aprofundamento do exame\".</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Diante da an\u00e1lise acima sintetizada, manifesto minha concord\u00e2ncia com as referidas conclus\u00f5es.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Ainda no que se refere \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de recursos pr\u00f3prios pelo Minist\u00e9rio da Defesa, a equipe esclareceu que procedeu \u00e0 an\u00e1lise da execu\u00e7\u00e3o dos recursos oriundos da MP 1.054/2021, que n\u00e3o havia sido objeto de an\u00e1lise no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1891620201\" target=\"_blank\">Processo 018.916/2020-1</a>, em raz\u00e3o de ter sido editada em 2021, dado que o horizonte temporal estabelecido para a amostra de despesas selecionada e fiscalizada no outro processo foi o dia 30/7/2020.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">A secretaria consigna que \"n\u00e3o identificou gastos incompat\u00edveis com a finalidade estabelecida na exposi\u00e7\u00e3o de motivos da MP 1.054/2021:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\"25.  Na presente fiscaliza\u00e7\u00e3o, foram avaliadas de forma preliminar despesas relacionadas \u00e0 referida medida provis\u00f3ria empenhadas e pagas at\u00e9 outubro de 2021, as quais totalizaram o montante de R$ 3.505.537,59, distribu\u00eddas em 201 itens de compra, conforme detalhamento contido na planilha contida \u00e0 pe\u00e7a 39.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">26.  A an\u00e1lise realizada nas despesas executadas com base em sua natureza n\u00e3o identificou a exist\u00eancia de gastos incompat\u00edveis com a finalidade estabelecida na exposi\u00e7\u00e3o de motivos da MP 1.054/2021, motivo pelo qual se considera desnecess\u00e1rio o aprofundamento do exame.\" (grifos nossos) </p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\"><b>III</b></p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Quanto aos recursos destinados ao enfrentamento da pandemia por meio de descentraliza\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade ao Minist\u00e9rio da Defesa, sob amparo do Decreto 10.426/2020, foi realizada an\u00e1lise de amostra composta pelos cr\u00e9ditos empenhados e pagos at\u00e9 outubro de 2021.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">A equipe aduziu que o objeto da fiscaliza\u00e7\u00e3o consistiu nos itens de gasto constantes da planilha \u00e0 pe\u00e7a 40 dos autos, realizados em 2020 e 2021 pelos Comandos Militares com recursos do Fundo Nacional de Sa\u00fade, por meio da a\u00e7\u00e3o 21C0, totalizando 3.174 itens, no valor empenhado e pago de R$ 131.521.385,98, provenientes das Medidas Provis\u00f3rias 976/2020, 1.015/2020 e 1.032/2021.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Os auditores destacaram que, no exame das despesas, \"priorizou-se \u00e0s relacionadas com bens e servi\u00e7os de sa\u00fade adquiridos por unidades das For\u00e7as Armadas com recursos do Fundo Nacional de Sa\u00fade, por meio da a\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria 21C0, as quais, segundo apontado pela Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle da C\u00e2mara dos Deputados na inicial do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3951320211\" target=\"_blank\">Processo 039.513/2021-1</a>, teriam beneficiado militares e seus parentes em detrimento de usu\u00e1rios do SUS\" [footnoteRef:17]. [17:  Par\u00e1grafo 30 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 2331.] </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">A referida delimita\u00e7\u00e3o foi justificada pelo fato de \"tal constata\u00e7\u00e3o ter sido o principal motivo da fiscaliza\u00e7\u00e3o solicitada ao TCU pela referida comiss\u00e3o permanente da C\u00e2mara dos Deputados e de ser de apura\u00e7\u00e3o mais simplificada, dispensando-se t\u00e9cnicas de auditoria que exigiriam diversos deslocamentos em raz\u00e3o da pulveriza\u00e7\u00e3o dos gastos realizados, com baixa rela\u00e7\u00e3o custo-benef\u00edcio\" [footnoteRef:18]. [18:  Par\u00e1grafo 31 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 2331.] </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">A equipe esclareceu que \"foram selecionadas as despesas que aparentemente n\u00e3o poderiam ser realizadas com aqueles recursos, conforme objetivos e objetos definidos nos diversos documentos que regulam a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, e submetidas aos gestores para fins de demonstra\u00e7\u00e3o de sua correla\u00e7\u00e3o com as a\u00e7\u00f5es de enfrentamento realizadas\"[footnoteRef:19]. [19:  Par\u00e1grafo 36 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 2331.] </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Ressaltou a exist\u00eancia de norma do Ex\u00e9rcito, denominada \"Diretriz Estrat\u00e9gica para Obten\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o de Capacidades para a Opera\u00e7\u00e3o Covid-19 e o Custeio das Opera\u00e7\u00f5es\", do Comando de Opera\u00e7\u00f5es Terrestres[footnoteRef:20], a qual estabeleceu, entre outras, as seguintes condicionantes para emprego dos recursos:  [20:  Pe\u00e7a 166, p. 5, do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1891620201\" target=\"_blank\">Processo 018.916/2020-1</a>.] </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\"Os recursos da Op Covid n\u00e3o dever\u00e3o ser empregados para atender a despesas regulares da For\u00e7a, que possuem or\u00e7amento pr\u00f3prio, a n\u00e3o ser para custeio de despesas acima do previsto na dota\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria ou para efetivar reposi\u00e7\u00f5es de estoques e manuten\u00e7\u00e3o de bens e meios que sofram eventuais desgastes de utiliza\u00e7\u00e3o, a serem previamente estimados.\"</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Desse modo, os auditores entenderam que a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos descentralizados para enfrentamento da crise sanit\u00e1ria deveria observar os seguintes crit\u00e9rios[footnoteRef:21]: [21:  Par\u00e1grafo 66 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 2331.] </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\"a)   realiza\u00e7\u00e3o de despesas imprevis\u00edveis e urgentes;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b)   as aquisi\u00e7\u00f5es devem estar estritamente correlacionadas com bens e servi\u00e7os essenciais \u00e0s a\u00e7\u00f5es de enfrentamento da pandemia, e em conson\u00e2ncia com os objetivos e finalidades estabelecidos nas medidas provis\u00f3rias que aprovaram os cr\u00e9ditos extraordin\u00e1rios;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c)   as aquisi\u00e7\u00f5es devem ser necess\u00e1rias e em quantidade n\u00e3o superior \u00e0 suficiente ao atendimento das a\u00e7\u00f5es emergenciais, n\u00e3o sendo admitida a pretens\u00e3o de estocagem ou se fundamentar em legado para uso posterior; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d)   impossibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos para atendimento de despesas regulares da For\u00e7a, que possuem or\u00e7amento pr\u00f3prio e que s\u00e3o realizadas de forma usual, peri\u00f3dica e programada, a n\u00e3o ser para custeio de despesas acima do previsto na dota\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria ou para efetivar reposi\u00e7\u00f5es de estoques e manuten\u00e7\u00e3o de bens e meios que sofram eventuais desgastes de utiliza\u00e7\u00e3o.\"</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">A par disso, destacaram que o Decreto 10.426/2020 regula \"tanto a possibilidade de a descentraliza\u00e7\u00e3o e cr\u00e9ditos ocorrer de forma antecipada aos gastos, por meio da celebra\u00e7\u00e3o de termo de execu\u00e7\u00e3o descentralizada, quanto a possibilidade de haver o ressarcimento de despesas incorridas anteriormente pela unidade descentralizada, hip\u00f3tese em que a norma dispensa a formaliza\u00e7\u00e3o de qualquer tipo de instrumento\"[footnoteRef:22], bem como que as finalidades que autorizam a descentraliza\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos, conforme art. 3\u00ba do referido decreto, s\u00e3o: [22:  Par\u00e1grafo 73 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 2331.] </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a)   execu\u00e7\u00e3o de programas, de projetos e de atividades de interesse rec\u00edproco, em regime de colabora\u00e7\u00e3o m\u00fatua;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b)   execu\u00e7\u00e3o de atividades espec\u00edficas pela unidade descentralizada em benef\u00edcio da unidade descentralizadora; ou</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c)   ressarcimento de despesas.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Assinalaram, ademais, que o primeiro ponto a chamar aten\u00e7\u00e3o na norma diz respeito \u00e0 \"inexist\u00eancia de regulamenta\u00e7\u00e3o da descentraliza\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos por meio da modalidade ressarcimento\"[footnoteRef:23]. [23:  Par\u00e1grafo 82 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 2331.] </p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\"><b>***</b></p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Dando prosseguimento \u00e0 an\u00e1lise, destacaram que, quanto \u00e0 MP 1.015/2020 (Plano Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o contra o Covid) , \"o envolvimento das For\u00e7as Armadas (...) ocorreu por meio de apoio log\u00edstico \u00e0 vacina\u00e7\u00e3o\", tendo sido celebrado, para tanto, o j\u00e1 mencionado TED 2/2021, no valor de R$ 95.000.000,00, \"oriundo de cr\u00e9ditos extraordin\u00e1rios da a\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria 21C0 e da funcional program\u00e1tica 10.122.5018.21C0.6500\"[footnoteRef:24]. [24:  Par\u00e1grafos 86 e 90 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 2331.] </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Entretanto, o valor total de recursos financeiros efetivamente liberados no referido TED 2/2021, conforme relat\u00f3rio final de cumprimento do objeto[footnoteRef:25], foi de R$ 20.561.522,45. Os itens de despesa fiscalizados totalizaram R$ 15.574.248,00[footnoteRef:26]. [25:  Pe\u00e7a 2120, p. 293-295.]  [26:  Pe\u00e7a 42.] </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Embora tenha havido a celebra\u00e7\u00e3o do referido TED, de modo geral, para que houvesse a libera\u00e7\u00e3o dos recursos, o Minist\u00e9rio da Defesa apresentava periodicamente ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade pedido formal de ressarcimento com base em lista de gastos realizados pelas tr\u00eas For\u00e7as Armadas.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Os auditores destacaram que, ao analisarem o hist\u00f3rico da gest\u00e3o do referido TED, foram identificados as situa\u00e7\u00f5es abaixo discriminados, as quais \"contribu\u00edram para dificultar ou at\u00e9 mesmo impedir a comprova\u00e7\u00e3o da regularidade da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos descentralizados no que diz respeito \u00e0 finalidade pactuada\"[footnoteRef:27]: [27:  Par\u00e1grafo 93 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 2331.] </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\"a)   inexist\u00eancia no plano de trabalho do cronograma f\u00edsico, com a descri\u00e7\u00e3o das metas e dos produtos pactuados, as unidades de medida, a quantidade e os valores unit\u00e1rios e totais, em inobserv\u00e2ncia ao art. 8\u00ba, III, do Decreto 10.426/2020;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b)   acompanhamento e controle deficientes da execu\u00e7\u00e3o do TED; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c)   libera\u00e7\u00e3o de recursos financeiros desatrelada da demonstra\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o financeira das despesas incorridas pelo \u00f3rg\u00e3o descentralizado e realizada com base em documenta\u00e7\u00e3o insuficiente para comprovar a conformidade dos gastos em benef\u00edcio das a\u00e7\u00f5es de apoio prestadas.\"</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Assim, destacaram que \"a aus\u00eancia de detalhamento dos produtos a serem entregues com as unidades de medida, a quantidade e os valores unit\u00e1rios e totais, al\u00e9m de caracterizar infring\u00eancia ao art. 8\u00ba, III, do Decreto 10.426/2020, inviabiliza a an\u00e1lise pr\u00e9via de verifica\u00e7\u00e3o de correla\u00e7\u00e3o das despesas a serem realizadas com as finalidades estabelecidas no programa or\u00e7ament\u00e1rio objeto da descentraliza\u00e7\u00e3o de recursos, fazendo surgir o risco de desvios de finalidade na sua aplica\u00e7\u00e3o, o qual ser\u00e1 abordado em se\u00e7\u00e3o espec\u00edfica deste relat\u00f3rio\"[footnoteRef:28]. [28:  Par\u00e1grafo 97 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 2331.] </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Consignaram, no entanto, que:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\" (...) 103.  Nada obstante, conv\u00e9m ressaltar que o apoio log\u00edstico \u00e0 vacina\u00e7\u00e3o pactuado entre os Minist\u00e9rios da Sa\u00fade e da Defesa compreendia a realiza\u00e7\u00e3o de atividades aparentemente invi\u00e1veis de serem precisamente mensuradas de forma pr\u00e9via, dada a natureza do objeto do TED, que n\u00e3o tratava de um projeto espec\u00edfico, com contornos bem delimitados, a exemplo de uma obra p\u00fablica, mas sim da realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es repetitivas e de abrang\u00eancia e extens\u00e3o variadas, que somente seriam conhecidas de forma mais detalhada quando do surgimento de sua necessidade ao longo do tempo.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">104.  Portanto, tratando-se de eventos futuros e incertos quanto a sua abrang\u00eancia e frequ\u00eancia, poderia haver preju\u00edzo para seu dimensionamento em termos de bens e servi\u00e7os necess\u00e1rios para a realiza\u00e7\u00e3o do apoio demandado, situa\u00e7\u00e3o que, se confirmada, inviabilizaria a aplica\u00e7\u00e3o ao caso concreto em an\u00e1lise do art. 8\u00ba, III, do Decreto 10.426/2020.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">105.  Por outro lado, sendo eventualmente inexequ\u00edvel a discrimina\u00e7\u00e3o pr\u00e9via dos bens e servi\u00e7os necess\u00e1rios para o cumprimento do objeto do TED 2/2021, o que inclusive inviabilizaria a avalia\u00e7\u00e3o do plano de trabalho quanto \u00e0 razoabilidade dos seus custos (art. 8\u00ba, \u00a7 1\u00ba, do Decreto 10.426/2020) , era medida que se impunha, como medida compensat\u00f3ria, a realiza\u00e7\u00e3o de acompanhamento e controle r\u00edgidos sobre a sua execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e financeira, de modo a possibilitar a ado\u00e7\u00e3o de medidas tempestivas para evitar irregularidades na execu\u00e7\u00e3o de objeto especificado com quantitativos e custos estimativos.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">106.  Nesse sentido, constata-se que a equipe nomeada para fiscalizar a execu\u00e7\u00e3o do instrumento teve a atua\u00e7\u00e3o esperada em face das circunst\u00e2ncias com as quais se deparou. Solicitou relat\u00f3rios parciais de execu\u00e7\u00e3o do objeto para subsidiar decis\u00e3o quanto \u00e0 libera\u00e7\u00e3o dos recursos financeiros requeridos.\" (grifos nossos) </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">A equipe esclareceu que a falta de detalhamento adequado dos gastos previstos e efetivamente realizados pelos Comandos Militares com recursos do TED 2/2021, bem como de comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o financeira dos recursos recebidos, inviabilizaria a atesta\u00e7\u00e3o da plena conformidade dos recursos por elas aplicados \u00e0 finalidade pactuada no instrumento[footnoteRef:29].  [29:  Par\u00e1grafo 110 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 2331.] </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Excetua, apenas, alguns gastos detalhados pelo Ex\u00e9rcito, entre os quais se incluem os constantes da planilha \u00e0 pe\u00e7a 44, representando itens de despesa no valor total de R$ 156.318,34. Tais gastos referem-se a materiais hospitalares, farmacol\u00f3gicos e laboratoriais, que, segundo os auditores, \"aparentemente n\u00e3o t\u00eam correla\u00e7\u00e3o com a realiza\u00e7\u00e3o de imuniza\u00e7\u00e3o e demais atividades de apoio listadas na medida provis\u00f3ria, a exemplo da compra de materiais odontol\u00f3gicos, testes de detec\u00e7\u00e3o de infec\u00e7\u00e3o, vitaminas do complexo B e medicamentos como azitromicina, ivermectina e amoxicilina\".</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Em virtude disso, o relat\u00f3rio destaca que \"a consequ\u00eancia da falta de detalhamento adequado dos gastos previstos e efetivamente realizados pelos Comandos Militares com recursos do TED 2/2021, bem como de comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o financeira dos recursos recebidos, fez surgir o risco de ocorr\u00eancia de desvios de finalidade\"[footnoteRef:30]. [30:  Par\u00e1grafos 122-123 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 2331.] </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Por fim, a equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o aponta a falha relativa \u00e0 falta de exig\u00eancia, como condi\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o dos repasses financeiros solicitados, a t\u00edtulo de ressarcimento, da comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica/financeira dos apoios log\u00edsticos informados, com base em nota de liquida\u00e7\u00e3o e/ou ordem banc\u00e1ria.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Sobre esse ponto, cabe ressaltar, primeiramente, que a exig\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o da despesa como condi\u00e7\u00e3o para o repasse financeiro somente veio a ser regulada por meio do of\u00edcio circular 10/2021/SE/GAB/SE/MS, editado em data posterior ao final da vig\u00eancia do instrumento em an\u00e1lise.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Adicionalmente, observa-se que o documento \u00e0 pe\u00e7a 44 dos autos elenca algumas aquisi\u00e7\u00f5es de medicamentos, reagentes para diagn\u00f3sticos IGG e IGM, term\u00f4metros, sapatilha hospitalar, compressa gaze, equipamento de infus\u00e3o, jaleco etc., em aparente discord\u00e2ncia com o objeto do TED 2/2021, destinado a descentralizar recursos para que o Minist\u00e9rio da Defesa apoiasse o plano nacional de imuniza\u00e7\u00e3o contra a covid-19. </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Tais gastos representam 0,16% do montante previsto no referido instrumento, constituindo-se ind\u00edcios de irregularidade de baixa materialidade em face do total de recursos previstos no TED, sendo avaliado como improv\u00e1vel estabelecer de forma inequ\u00edvoca qual despesa seria de car\u00e1ter ordin\u00e1rio, n\u00e3o eleg\u00edvel para ser custeada com os recursos extraordin\u00e1rios da a\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria 21C0 descentralizados ao minist\u00e9rio e seus \u00f3rg\u00e3os.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Ante o exposto, acolho a proposta da equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o, com os aprimoramentos sugeridos pelo titular da unidade instrutiva, no sentido de recomendar a complementa\u00e7\u00e3o da regulamenta\u00e7\u00e3o do Decreto 10.426/2020, para, em s\u00edntese: normatizar crit\u00e9rios objetivos de escolha entre ressarcimento e TED; esclarecer a respeito da possibilidade ou n\u00e3o de o \u00f3rg\u00e3o descentralizado utilizar a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias sem v\u00ednculo final\u00edstico com as despesas a serem realizadas; padronizar o n\u00edvel de detalhamento das despesas executadas pelo \u00f3rg\u00e3o descentralizado a serem informadas ao \u00f3rg\u00e3o descentralizador, tanto as executadas por meio de TED quanto as que ser\u00e3o objeto de pedido de ressarcimento; estabelecer como condicionante para libera\u00e7\u00e3o do repasse financeiro a t\u00edtulo de ressarcimento a comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o financeira da despesa; instituir a obrigatoriedade de inser\u00e7\u00e3o no Sistema Siafi, por parte do \u00f3rg\u00e3o descentralizado, de item informacional espec\u00edfico ou marcador para possibilitar identificar, rastrear, em consultas gerenciais ao referido sistema, as despesas realizadas por meio de TED e as realizadas com recursos pr\u00f3prios.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">A referida proposta de recomenda\u00e7\u00e3o foi direcionada \u00e0 Secretaria de Gest\u00e3o da Secretaria Especial de Desburocratiza\u00e7\u00e3o, Gest\u00e3o e Governo Digital do Minist\u00e9rio da Economia. No entanto, na reforma ministerial promovida mediante a MP 1.154/2023, o antigo Minist\u00e9rio da Economia foi desmembrado em quatro novos minist\u00e9rios, entre eles, o Minist\u00e9rio da Gest\u00e3o e Inova\u00e7\u00e3o em Servi\u00e7os P\u00fablicos, em cuja estrutura consta a Secretaria de Governo Digital, que sucedeu, nos termos do Decreto 11.345, de 1\u00ba/1/2023, a Secretaria Especial de Desburocratiza\u00e7\u00e3o, Gest\u00e3o e Governo Digital do Minist\u00e9rio da Economia.</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\"><b>IV</b></p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Quanto \u00e0 MP 1.032/2021 (Combate \u00e0 Crise de Covid-19 na Regi\u00e3o Norte) , a secretaria informou que, diferentemente do apoio prestado ao Plano Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o, foi utilizado o instituto do ressarcimento de despesas pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade ao Minist\u00e9rio da Defesa, previsto no Decreto 10.426/2020, sem a formaliza\u00e7\u00e3o de qualquer instrumento.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Dos cr\u00e9ditos destacados, no valor de R$ 117.002.938,55, at\u00e9 outubro/2021 foi efetivamente utilizado pelas For\u00e7as Armadas em ressarcimento aos custos por elas incorridos com o apoio prestado o montante de R$ 106.850.276,87[footnoteRef:31]. [31:  Pe\u00e7a 45.] </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Os auditores ponderaram que, \"considerando que a realiza\u00e7\u00e3o de ressarcimento n\u00e3o demanda a elabora\u00e7\u00e3o de um instrumento formal para gest\u00e3o da descentraliza\u00e7\u00e3o dos recursos, identificou-se a import\u00e2ncia de avaliar a exist\u00eancia de medidas adotadas pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade de modo a contar com mecanismos de controle adequados para evitar que fossem reembolsadas despesas n\u00e3o realizadas no interesse das a\u00e7\u00f5es de apoio demandadas ao Minist\u00e9rio da Defesa\"[footnoteRef:32]. [32:  Par\u00e1grafo 135 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 2331.] </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Ressaltaram que, considerando que os recursos da medida provis\u00f3ria em exame se destinaram ao ressarcimento de despesas, foi necess\u00e1rio conhecer a natureza dos gastos realizados pela Marinha e pelo Ex\u00e9rcito com recursos pr\u00f3prios e que posteriormente foram objeto de pedido de reembolso. Nesse sentido, verificou-se a possibilidade de que, no \u00e2mbito do Ex\u00e9rcito e da Marinha, terem ocorrido transfer\u00eancias, sem previs\u00e3o legal, de recursos de uma determinada categoria de programa\u00e7\u00e3o para realizar despesas cobertas por outra.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">A unidade instrutiva considera que tais falhas s\u00e3o tamb\u00e9m decorrentes das lacunas no Decreto 10.426/2020, de modo que tamb\u00e9m aqui se aplica a recomenda\u00e7\u00e3o proposta na an\u00e1lise da MP 1.015/2020.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Constata-se quanto \u00e0 MP 976/2020, a exemplo do verificado no apoio prestado no \u00e2mbito da MP 1.032/2021, que tamb\u00e9m n\u00e3o ocorreu a celebra\u00e7\u00e3o de instrumento, tendo sido utilizado o instituto do ressarcimento para reembolsar despesas realizadas pelas For\u00e7as Armadas em apoio aos atendimentos realizados aos ind\u00edgenas em 2020.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Foram previstos recursos no montante de R$ 16.978.128,65, dos quais foram efetivamente destacados R$ 11.965.853,83, empenhados e pagos, at\u00e9 outubro/2021, R$ 9.096.861,11[footnoteRef:33]. [33:  Pe\u00e7a 41.] </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">A equipe salientou que, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 referida MP, n\u00e3o foram constatadas inconsist\u00eancias nas despesas realizadas com recursos pr\u00f3prios, posteriormente ressarcidas, sendo que as despesas realizadas com os recursos ressarcidos s\u00e3o compat\u00edveis com as a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias de suporte do apoio log\u00edstico prestado.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">O ent\u00e3o secret\u00e1rio da SecexDefesa apontou a necessidade de informar ao presidente da Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle da C\u00e2mara dos Deputados a constata\u00e7\u00e3o referente \u00e0 exist\u00eancia de lacunas na regulamenta\u00e7\u00e3o da descentraliza\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito or\u00e7ament\u00e1rio na modalidade de ressarcimento. </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Aduziu, por exemplo, que os gastos com o ressarcimento dos cr\u00e9ditos descentralizados do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade ao Minist\u00e9rio da Defesa apareceriam no \"Programa 5018 - Aten\u00e7\u00e3o Especializada \u00e0 Sa\u00fade\", sem uma indica\u00e7\u00e3o clara de que se trata de reembolso, de forma que nos registros da execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria n\u00e3o fica evidenciado que os recursos s\u00e3o decorrentes de ressarcimento de despesas realizadas anteriormente no atendimento a demandas do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no apoio no combate \u00e0 covid-19.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Diante da justificativa fornecida, acolho o referido encaminhamento.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\"><b>V</b></p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta de autua\u00e7\u00e3o de processos apartados, com vistas a possibilitar o aprofundamento da an\u00e1lise de quest\u00f5es espec\u00edficas, o titular da SecexDefesa[footnoteRef:34] assinala que n\u00e3o foram indicados os poss\u00edveis achados para justificar a referida provid\u00eancia. Observa que, no caso concreto, a auditoria apontou falhas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quais j\u00e1 est\u00e1 sendo proposta recomenda\u00e7\u00e3o, devido \u00e0s lacunas na regulamenta\u00e7\u00e3o no normativo aplic\u00e1vel. Assim, considera que, caso fossem autuados processos apartados para avaliar as referidas quest\u00f5es, possivelmente isso n\u00e3o resultaria em responsabiliza\u00e7\u00e3o, ante as defici\u00eancias na regulamenta\u00e7\u00e3o do tipo de descentraliza\u00e7\u00e3o. [34:  Pe\u00e7a 2332.] </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Acolho a conclus\u00e3o do secret\u00e1rio, sem preju\u00edzo de deixar assente que nada impede que a secretaria avalie a conveni\u00eancia e oportunidade de priorizar, em seu planejamento, a an\u00e1lise de quest\u00f5es tais como as que seriam apuradas nos apartados propostos, para, se for o caso, elaborar proposta de a\u00e7\u00e3o operacional, \u00e0 luz da sistem\u00e1tica atualmente vigente acerca do processo de planejamento do Tribunal.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Por fim, quanto \u00e0 proposta de considerar a solicita\u00e7\u00e3o tratada no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3951320211\" target=\"_blank\">Processo 039.513/2021-1</a>, que originou o presente processo, integralmente atendida e arquivar aqueles autos, nos termos do art. 169, II, do RI/TCU e 17, II, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 215/2008, deve ser objeto de delibera\u00e7\u00e3o a ser proferida na referida SCN.</p><p class=\"#Normal_0\">Diante do exposto, voto pela aprova\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste colegiado.</p><p class=\"#TCU_-_sala_das_sess\u00f5es\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 29 de mar\u00e7o de 2023.</p><p class=\"#Assinatura\"><b>Weder de Oliveira </b></p><p class=\"#Assinatura\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230329", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=820874", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=820874", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}