{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2583798", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 626/2023 ATA 13/2023 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "626", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "13/2023", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/626/2023/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 626/2023-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text\">\tTrata-se de representa\u00e7\u00e3o a respeito de supostas irregularidades ocorridas nos Preg\u00f5es Eletr\u00f4nicos (PE) SESC/ARRJ 4/2022 e Senac/ARRJ 27/2022, cujo objeto \u00e9 a contrata\u00e7\u00e3o de empresa especializada em servi\u00e7os de outsourcing em <i>contact center</i> para presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de atendimento e suporte operacional e tecnol\u00f3gico \u00e0s referidas entidades.</p><p class=\"body_Text\">\tConsiderando que, ap\u00f3s an\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es obtidas por meio de dilig\u00eancias junto \u00e0s unidades jurisdicionadas, restaram afastados os ind\u00edcios de irregularidades apontados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 inabilita\u00e7\u00e3o da ora representante e \u00e0 anula\u00e7\u00e3o da inabilita\u00e7\u00e3o da licitante VCEdu, com posterior adjudica\u00e7\u00e3o do certame para esta \u00faltima.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de Plen\u00e1rio, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no artigo 43 da Lei 8.443/92; c/c os artigos 1\u00ba, inciso XXIV; 17, inciso IV; 169, inciso III; 234, \u00a7 2\u00ba, 2\u00aa parte; 235 e 237, inciso III; 276, \u00a7 6\u00ba, todos do Regimento Interno; e artigo 103, \u00a7 1\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, de acordo com os pareceres emitidos nos autos, em: </p><p><b>conhecer</b> da presente representa\u00e7\u00e3o, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la <b>improcedente</b>;</p><p><b>indeferir o pedido de medida cautelar</b>, ante a inexist\u00eancia dos requisitos necess\u00e1rios \u00e0 sua concess\u00e3o;</p><p><b>encaminhar c\u00f3pia</b> do presente Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o Regional do SESC no Estado do Rio de Janeiro, \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o Regional do Senac no Estado do Rio de Janeiro e \u00e0 representante, informando-lhes que o conte\u00fado desta delibera\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser consultado, tamb\u00e9m, no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos; e</p><p>determinar o <b>arquivamento</b> dos autos.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1954620220\" target=\"_blank\">Processo 019.546/2022-0</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Administra\u00e7\u00e3o Regional do Senac No Estado do Rio de Janeiro; Administra\u00e7\u00e3o Regional do Sesc No Estado do Rio de Janeiro.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Relator: Ministro Aroldo Cedraz.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Unidade T\u00e9cnica: Unidade de Auditoria Especializada em Contrata\u00e7\u00f5es (AudContrata\u00e7\u00f5es) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representa\u00e7\u00e3o legal: Leandro Bernardino Rachadel (15781/OAB-SC) , representando Its Customer Service Ltda; Dalide Barbosa Alves Corr\u00eaa (7.609/OAB-DF) , representando Administra\u00e7\u00e3o Regional do Senac No Estado do Rio de Janeiro; Kelly Oliveira de Araujo (21830/OAB-DF) , representando Administra\u00e7\u00e3o Regional do Sesc No Estado do Rio de Janeiro. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "05/04/2023", "ENTIDADE": " Administra\u00e7\u00e3o Regional do Senac No Estado do Rio de Janeiro; Administra\u00e7\u00e3o Regional do Sesc No Estado do Rio de Janeiro.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01954620220\" target=\"_blank\">019.546/2022-0</a>", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "ADVOGADO": " Leandro Bernardino Rachadel (15781/OAB-SC), representando Its Customer Service Ltda; Dalide Barbosa Alves Corr\u00eaa (7.609/OAB-DF), representando Administra\u00e7\u00e3o Regional do Senac No Estado do Rio de Janeiro; Kelly Oliveira de Araujo (21830/OAB-DF), representando Administra\u00e7\u00e3o Regional do Sesc No Estado do Rio de Janeiro. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Contrata\u00e7\u00f5es (AudContrata\u00e7\u00f5es).", "DTATUALIZACAO": "20230410", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=27458452", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=27458452", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}