{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2556247", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 663/2023 ATA 13/2023 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "663", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "13/2023", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos que tratam de ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil emitido pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, nos termos dos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do RITCU e ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar ilegal e negar registro ao ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil institu\u00eddo por Theo Francisco Marzag\u00e3o (XXX.914.208-XX) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos at\u00e9 a data da ci\u00eancia, pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho, do presente ac\u00f3rd\u00e3o, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar ao Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato impugnado, comunicando ao TCU, no prazo de 15 (quinze) dias, as provid\u00eancias adotadas, nos termos do art. 262, <i>caput</i>, do Regimento Interno do TCU, do art. 8\u00ba, <i>caput</i>, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 206/2007 e do art. 19, <i>caput</i>, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa-TCU 78/2018;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. esclare\u00e7a aos benefici\u00e1rios da pens\u00e3o em ep\u00edgrafe quanto ao direito de escolher a parcela mais vantajosa, uma vez que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel perceber, em seus proventos de pens\u00e3o, o pagamento concomitante das parcelas de quintos e op\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.3. emita novo ato de pens\u00e3o civil, livre da irregularidade apontada, submetendo-o ao TCU, no prazo de 30 (trinta) dias, consoante os arts. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU e 19, \u00a7 3\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.4. informe aos interessados que, no caso de n\u00e3o provimento de recurso eventualmente interposto, dever\u00e3o ser repostos os valores recebidos ap\u00f3s a ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.5. comunique imediatamente aos interessados o teor do presente ac\u00f3rd\u00e3o, encaminhando ao TCU, no prazo de 30 (trinta) dias, comprovante das respectivas datas de ci\u00eancia, nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 170/2004.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "05/04/2023", "DECLARACAOVOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t</i>Apresento esta declara\u00e7\u00e3o de voto para reiterar meu alinhamento \u00e0s teses apresentadas pelo Ministro Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho, em coer\u00eancia com a vota\u00e7\u00e3o precedente, ocorrida na Segunda C\u00e2mara, que, diante do empate verificado, imp\u00f4s a submiss\u00e3o do feito a este Colegiado Pleno, nos termos do art. 139 do nosso Regimento Interno.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tEmbora este processo esteja agora sendo apresentado ao Plen\u00e1rio pelo Exmo. Ministro Vital do R\u00eago, em virtude da aposenta\u00e7\u00e3o do relator precedente, os argumentos que aqui apresento seguem, na ess\u00eancia, a mesma linha de fundamentos abra\u00e7ada pelo ent\u00e3o Ministro Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho, na Segunda C\u00e2mara.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tConforme visto nas discuss\u00f5es precedentes, a solu\u00e7\u00e3o deste processo requer, em suma, a elucida\u00e7\u00e3o do seguinte questionamento: pode esta Corte de Contas impugnar uma estrutura de proventos por ela j\u00e1 apreciada e considerada legal em assentada anterior, em virtude de posterior mudan\u00e7a de entendimento jurisprudencial? </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tEm meu entendimento, conforme passo a demonstrar, a resposta \u00e9 negativa.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tNo caso concreto, o ent\u00e3o relator bem demonstrou que:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t- o ato de aposentadoria do instituidor da pens\u00e3o ora apreciada ocorreu antes da Emenda Constitucional 20/1998; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t- foi apreciado, julgado legal e registrado h\u00e1 cerca de vinte anos, por meio da Decis\u00e3o 647/2002-2\u00aa C\u00e2mara, em conformidade com a jurisprud\u00eancia vigente \u00e0 \u00e9poca.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tAssim, concluiu o Ministro Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho: \"n\u00e3o subsistiria a eventual razoabilidade no apontamento dessa cogitada 'ilegalidade superveniente' na pens\u00e3o civil em fun\u00e7\u00e3o da aludida acumula\u00e7\u00e3o dos 'quintos' de fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica com a parcela da 'op\u00e7\u00e3o'\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tSua Excel\u00eancia tamb\u00e9m pontuou que a solu\u00e7\u00e3o apresentada ao caso - pela legalidade e registro do ato pensional - j\u00e1 fora acolhida na jurisprud\u00eancia recente desta Corte de Contas, citando o <b>Ac\u00f3rd\u00e3o</b> <b>18.947/2021-2\u00aa C\u00e2mara</b> (relator: Ministro Aroldo Cedraz) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tAo endossar essa dic\u00e7\u00e3o do relator antecedente, reafirmo aqui os fundamentos que apresentei ao relatar os recentes <b>Ac\u00f3rd\u00e3os 854/2022 e 785/2022</b>, da <b>2\u00aa C\u00e2mara</b>, cujas ementas bem revelam a identidade com o caso presente, ao assinalar as seguintes hip\u00f3teses e teses:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">            <i>- PAGAMENTO DA VANTAGEM OP\u00c7\u00c3O DECORRENTE DO ART. 180 DA LEI 1.711/1952 (SUCEDIDO PELO ART. 193 DA LEI 8.112/1990) CUMULATIVAMENTE COM A VPNI DE QUINTOS. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>           - ATOS DE CONCESS\u00c3O E DE ALTERA\u00c7\u00c3O DA APOSENTADORIA QUE SERVIU DE BASE AO C\u00c1LCULO DA PENS\u00c3O REGISTRADOS EM 16/08/1988 E 30/01/2007, RESPECTIVAMENTE, SOB AMPARO DE JURISPRUD\u00caNCIA QUE, \u00c0 \u00c9POCA, AMPARAVA A ESTRUTURA DE PROVENTOS. ATENDIMENTO DOS REQUISITOS TEMPORAIS NECESS\u00c1RIOS \u00c0 OBTEN\u00c7\u00c3O DOS BENEF\u00cdCIOS EM CONFORMIDADE COM A JURISPRUD\u00caNCIA ENT\u00c3O VIGENTE. PRECEDENTES. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>        - LEGALIDADE E REGISTRO DO ATO DE PENS\u00c3O CIVIL.  </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.\tNessa esteira, reproduzo os fundamentos principais que expendi ao relatar o Ac\u00f3rd\u00e3o 854/2022-2\u00aa C\u00e2mara, similares aos registrados no voto condutor do Ac\u00f3rd\u00e3o 785/2022, do mesmo Colegiado:</p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>6.      Os exames procedidos pela unidade t\u00e9cnica n\u00e3o consideraram que, \u00e0 \u00e9poca da publica\u00e7\u00e3o e do registro da aposentadoria do instituidor da pens\u00e3o, respectivamente em 13/11/1986 (pe\u00e7a 3) e 16/08/1988 (Decis\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, TC </i><i>Processo 003.822/1987-7</i><i>, relator: Ministro Carlos \u00c1tila, reproduzida \u00e0 pe\u00e7a 3) , e, posteriormente, no respectivo ato de altera\u00e7\u00e3o, emitido em 12/07/1994 e registrado em 30/01/2007 (Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 27/2007-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, relator: Ministro Augusto Nardes, TC-</i><i>Processo 021.151/2006-6</i><i>) , este Tribunal considerou os respectivos proventos em conformidade com os requisitos ent\u00e3o exigidos pela sua jurisprud\u00eancia.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>7.     Assim, </i><b><i>ao apreciar e ordenar o registro e a altera\u00e7\u00e3o da aposentadoria do instituidor, esta Corte de Contas analisou a estrutura de proventos, base de c\u00e1lculo da pens\u00e3o ora em exame, e concluiu pela sua legalidade</i></b><i>. </i>[Grifei].</p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>8.     \tNo caso concreto, o instituidor da pens\u00e3o exerceu fun\u00e7\u00f5es comissionadas por mais de cinco anos consecutivos, conforme tabela descritiva no ato \u00e0 pe\u00e7a 3, fato ocorrido no per\u00edodo de 1978 a 1984, em conformidade com a exig\u00eancia do art. 193 da Lei 8.112/1990, aplic\u00e1vel \u00e0 \u00e9poca do ato de altera\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>9.    \tOs fundamentos jurisprudenciais em voga \u00e0 data do registro do ato de altera\u00e7\u00e3o da aposentadoria do instituidor estavam bem assentados em diversos julgados desta Corte de Contas.</i></p><p class=\"body_text\"><i>10.   \tNa </i><b><i>Decis\u00e3o 565/1997-TCU-Plen\u00e1rio</i></b><i> (relator: Ministro Marcos Vila\u00e7a) , proferida em sede de consulta, de car\u00e1ter normativo para toda a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal \u00e0 \u00e9poca, fixou, entre outros, o seguinte entendimento:</i></p><p class=\"body_text\"><i>\"2.3 - os servidores que tiveram d\u00e9cimos incorporados poder\u00e3o aposentar-se com a op\u00e7\u00e3o prevista no \u00a7 2\u00ba do art. 2\u00ba da Lei n\u00ba 9.030/95;\"</i></p><p class=\"body_text\"><i>11.   \tTal dic\u00e7\u00e3o alinhava-se ao precedente firmado na Decis\u00e3o 481/1997-TCU-Plen\u00e1rio (relator: Ministro Paulo Affonso Martins de Oliveira) .</i></p><p class=\"body_text\"><i>12.  \tPosteriormente, em 10/10/2001, a Decis\u00e3o 844/2001-TCU-Plen\u00e1rio (relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues) , proferida em processo administrativo, revogou os entendimentos acima descritos.</i></p><p class=\"body_text\"><i>13. \tPor\u00e9m, em sede de embargos de declara\u00e7\u00e3o, sobreveio o </i><i>Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</i><i>  (redator: Ministro Valmir Campelo) , que, embora tenha convalidado, na ess\u00eancia, a Decis\u00e3o 844/2001-Plen\u00e1rio, estabeleceu que:</i></p><p class=\"body_text\"><i>9.3.2. em aten\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica, da boa-f\u00e9 e da isonomia, a determina\u00e7\u00e3o constante do item 8.5 da Decis\u00e3o n\u00ba 844/2001 - Plen\u00e1rio - TCU, com a reda\u00e7\u00e3o dada por este Ac\u00f3rd\u00e3o, </i><b><i>n\u00e3o se aplica aos atos de aposentadoria expedidos com base no entendimento decorrente das Decis\u00f5es n\u00ba s 481/1997 - Plen\u00e1rio e 565/1997 - Plen\u00e1rio, e j\u00e1 publicados no \u00f3rg\u00e3o de imprensa oficial at\u00e9 a data da publica\u00e7\u00e3o da Decis\u00e3o n\u00ba 844/2001 - Plen\u00e1rio (DOU de 25/10/2001) ; </i></b><i> (grifei) .</i></p><p class=\"body_text\"><i>14. \tA possibilidade de acumula\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos com a vantagem op\u00e7\u00e3o oriunda do art. 193 da Lei 8.112/1990 foi ratificada posteriormente em diversas delibera\u00e7\u00f5es deste Tribunal, a exemplo dos </i><i>Ac\u00f3rd\u00e3o 1620/2003-TCU-Plen\u00e1rio</i><i>  (relator: Ministro Substituto Lincoln Magalh\u00e3es da Rocha) ; 365/2002-Primeira C\u00e2mara (relator: Ministro Guilherme Palmeira) e 1.309/2006-Plen\u00e1rio (relator: Ministro Valmir Campelo) , entre outros.</i></p><p class=\"body_text\"><i>15. \tNo caso concreto, como visto, o ato de altera\u00e7\u00e3o de aposentadoria do instituidor da pens\u00e3o foi publicado em 12/07/1994 e registrado em 30/01/2007, em plena conformidade com o entendimento albergado por esta Corte de Contas \u00e0 \u00e9poca, tendo sua validez jur\u00eddica amparada expressamente pelo item 9.3.2 do </i><i>Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</i><i>.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>16. \tE mesmo ap\u00f3s prola\u00e7\u00e3o do </i><i>Ac\u00f3rd\u00e3o 2.988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</i><i>  (relatora: Ministra Ana Arraes) , decis\u00e3o paradigma invocada pela Sefip no caso vertente, sobrevieram novas delibera\u00e7\u00f5es a admitir a cumula\u00e7\u00e3o das vantagens \"op\u00e7\u00e3o\" e \"quintos\", desde que atendidas as condi\u00e7\u00f5es exigidas pela jurisprud\u00eancia vigente \u00e0 \u00e9poca da publica\u00e7\u00e3o dos atos de concess\u00e3o ou altera\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, cito os </i><i>Ac\u00f3rd\u00e3o 8.341/2021-TCU-2\u00aa C\u00e2mara</i><i>, 8.476/2021-TCU-2\u00aa C\u00e2mara e 6.337/2021 (relator: Ministro Raimundo Carreiro) , 4.643/2021-TCU-2\u00aa C\u00e2mara (relator: Ministro Bruno Dantas) e 37/2021-TCU-2\u00aa C\u00e2mara (relator: Ministro Marcos Bemquerer Costa) .</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>17. \tA par dessas pondera\u00e7\u00f5es, conv\u00e9m recordar que nossa legisla\u00e7\u00e3o de Direito Administrativo reprova a aplica\u00e7\u00e3o retroativa de entendimentos jurisprudenciais em desfavor do administrado, conforme disp\u00f5em o art. 2\u00ba, par\u00e1grafo \u00fanico, inciso XIII, da Lei Geral do Processo Administrativo (Lei 9.784/1999) e o art. 24 do Decreto 4.657/1942 (Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro - LINDB) , nele inclu\u00eddo pela Lei 13.655/2018</i>,<i> verbis:</i></p><p class=\"body_text\"><i>\"XIII - interpreta\u00e7\u00e3o da norma administrativa da forma que melhor garanta o atendimento do fim p\u00fablico a que se dirige, vedada aplica\u00e7\u00e3o retroativa de nova interpreta\u00e7\u00e3o.\" (Art. 2\u00ba, par\u00e1grafo \u00fanico, inciso XIII, da Lei 9.784/1999) .</i></p><p class=\"body_text\"><i>\"Art. 24. A revis\u00e3o, nas esferas administrativa, controladora ou judicial, quanto \u00e0 validade de ato, contrato, ajuste, processo ou norma administrativa cuja produ\u00e7\u00e3o j\u00e1 se houver completado levar\u00e1 em conta as orienta\u00e7\u00f5es gerais da \u00e9poca, </i><b><i>sendo vedado que, com base em mudan\u00e7a posterior de orienta\u00e7\u00e3o geral, se declarem inv\u00e1lidas situa\u00e7\u00f5es plenamente constitu\u00eddas. </i></b>[Grifei].</p><p class=\"body_text\"><i>Par\u00e1grafo \u00fanico. Consideram-se orienta\u00e7\u00f5es gerais as interpreta\u00e7\u00f5es e especifica\u00e7\u00f5es contidas em atos p\u00fablicos de car\u00e1ter geral ou em jurisprud\u00eancia judicial ou administrativa majorit\u00e1ria, e ainda as adotadas por pr\u00e1tica administrativa reiterada e de amplo conhecimento p\u00fablico.\"</i> (Art. 24, par\u00e1grafo \u00fanico, do Decreto 4.657/1942, inclu\u00eddo pela Lei 13.655/2018) .</p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>18. \tEm que pese a exist\u00eancia de teses contr\u00e1rias \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dessas normas ao controle externo exercido por este Tribunal, a diretriz legislativa n\u00e3o pode ser ignorada, principalmente quando se ponderam as peculiaridades do caso concreto. Isso porque, ainda que se trate aqui de um ato de pens\u00e3o publicado em 2021, ap\u00f3s o novo entendimento firmado no </i><i>Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</i><i>  (paradigma utilizado nos pareceres) , a eventual impugna\u00e7\u00e3o da respectiva estrutura de proventos, ap\u00f3s ter sido analisada, chancelada e registrada h\u00e1 mais de cinco anos por este mesmo Tribunal, implicaria, na ess\u00eancia, uma revis\u00e3o de entendimento sobre o caso concreto, o que, a meu sentir, atrai as regras legais de veda\u00e7\u00e3o consignadas.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>19. \tDessarte, com as v\u00eanias de estilo, considero que o ato de pens\u00e3o civil sob exame deve ser registrado.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.\tA par das raz\u00f5es at\u00e9 aqui expendidas, considero oportuno registrar algumas pondera\u00e7\u00f5es adicionais, quanto \u00e0 necessidade de conciliar o movimento natural de evolu\u00e7\u00e3o da nossa jurisprud\u00eancia - fen\u00f4meno comum a todos os \u00f3rg\u00e3os de jurisdi\u00e7\u00e3o -, com a imperiosa necessidade de respeito \u00e0 estabiliza\u00e7\u00e3o dos efeitos jur\u00eddicos de atos legitimamente validados pelo mesmo poder julgador.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.\tEntendo que o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, como qualquer \u00f3rg\u00e3o decisor, ao analisar e expressar sua intelig\u00eancia e seu ju\u00edzo de m\u00e9rito sobre determinado caso, emana para os destinat\u00e1rios e, alfim, \u00e0 pr\u00f3pria Sociedade, a idoneidade e a confiabilidade de suas delibera\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.\tNo caso concreto, embora a institui\u00e7\u00e3o da pens\u00e3o civil constitua nova rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica entre a Uni\u00e3o e os respectivos benefici\u00e1rios, distinta da aposentadoria, o que exige novo exame de legalidade, h\u00e1 um liame inafast\u00e1vel que vincula os dois atos: a estrutura remunerat\u00f3ria. Nesse passo, se a legalidade dessa mesma estrutura j\u00e1 foi analisada e chancelada pelo Tribunal em momento anterior, tudo em conformidade com os entendimentos jurisprudenciais vigentes \u00e0 \u00e9poca, n\u00e3o vejo como afastar, na esp\u00e9cie, a regra da irretroatividade de nova interpreta\u00e7\u00e3o jurisprudencial, bem positivada em nosso ordenamento jur\u00eddico. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.\tInsisto nesse importante aspecto do caso em exame: o Tribunal j\u00e1 analisou e validou a estrutura remunerat\u00f3ria que embasa a pens\u00e3o, considerando-a ajustada \u00e0 jurisprud\u00eancia que ele mesmo, enquanto \u00f3rg\u00e3o de controle externo, externava \u00e0 \u00e9poca; mas, agora, muitos anos depois, intenta rever seu ju\u00edzo sobre o mesmo fato concreto para declarar ilegal a vantagem que outrora considerou leg\u00edtima. A meu ver, essa postura \u00e9 um tiro fatal contra o primado republicano de <b>estabilidade das rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas legitimamente constitu\u00eddas</b>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14.\t\u00c9 precisamente esse o bem jur\u00eddico, identificado no caso presente, que se busca tutelar com o artigo 24 da LINDB, nela inclu\u00eddo pela Lei 13.655/2018, oriunda de projeto legislativo de minha autoria quando atuava no Parlamento.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.\tAo apresentar o projeto que resultou na Lei 13.655 (Projeto de Lei do Senado 349/2015) , tive o zelo de deixar bem assentado, nas justificativas, que seu objetivo nodal era a preserva\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a jur\u00eddica no \u00e2mbito do Direito Administrativo, em face do dinamismo e da complexidade crescentes desse arcabou\u00e7o normativo, <i>verbis</i>: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t<i>Como fruto da consolida\u00e7\u00e3o da democracia e da crescente institucionaliza\u00e7\u00e3o do Poder P\u00fablico, o Brasil desenvolveu, com o passar dos anos, ampla legisla\u00e7\u00e3o administrativa que regula o funcionamento, a atua\u00e7\u00e3o dos mais diversos \u00f3rg\u00e3os do Estado, bem como viabiliza o controle externo e interno do seu desempenho. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tOcorre que, </i><b><i>quanto mais se avan\u00e7a na produ\u00e7\u00e3o dessa legisla\u00e7\u00e3o, mais se retrocede em termos de seguran\u00e7a jur\u00eddica</i></b><i>. </i><b><i>O aumento de regras sobre processos e controle da administra\u00e7\u00e3o</i></b><i> </i><b><i>t\u00eam provocado aumento da incerteza e da imprevisibilidade e esse efeito delet\u00e9rio pode colocar em risco os ganhos de estabilidade institucional</i></b><i>. </i> (Grifos agora acrescidos) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">16.\tComo \u00e9 de conhecimento de Vossas Excel\u00eancias, o referido projeto foi constru\u00eddo a partir de estudos coordenados por respeit\u00e1veis juristas do Direito Administrativo p\u00e1trio[footnoteRef:2], cujas conclus\u00f5es englobam, entre outros, os seguintes fatores de inseguran\u00e7a jur\u00eddica que se buscou mitigar com a lei em comento: [2:  Carlos Ari Sundfeld e Floriano de Azevedo Marques Neto.] </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>- A relativa incerteza, inerente ao Direito, quanto ao verdadeiro conte\u00fado de cada norma; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>- A tend\u00eancia \u00e0 superficialidade na forma\u00e7\u00e3o do ju\u00edzo sobre complexas quest\u00f5es jur\u00eddico-p\u00fablicas;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>- A instabilidade dos atos jur\u00eddicos p\u00fablicos, pelo isco potencial de invalida\u00e7\u00e3o posterior, nas v\u00e1rias inst\u00e2ncias de controle[footnoteRef:3].</i> [3:  SUNDFELD, Carlos Ari. MARQUES NETO, Floriano de Azevedo. Contrata\u00e7\u00f5es P\u00fablicas e Seu Controle. 2013: Malheiros, p. 278 e 280.] </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">17.\tNesse passo, o prop\u00f3sito - ou a <i>mens legislatoris </i>- do citado art. 24 da LINDB, inclu\u00eddo pela Lei 13.655/2018, foi impedir \"a invalida\u00e7\u00e3o de atos em geral por mudan\u00e7a de orienta\u00e7\u00e3o\" (art. 25 no PLS 349/2015~; art. 24 da Lei) .<i> </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">18.\tPondero que o art. 24, embora trate de \"revis\u00e3o\", aplica-se ao caso vertente. Isso porque, apesar de a aprecia\u00e7\u00e3o do ato pensional n\u00e3o constituir uma revis\u00e3o <i>stricto sensu </i>do \"ato de aposentadoria\", o questionamento para sustentar a proposta de ilegalidade incide sobre uma estrutura remunerat\u00f3ria j\u00e1 analisada e homologada h\u00e1 mais de vinte anos, sob a \u00e9gide de um entendimento jurisprudencial plenamente legitimado pela compet\u00eancia constitucional desta Corte de Contas. Os efeitos dessa primeira decis\u00e3o flu\u00edram por mais de duas d\u00e9cadas. Assim, a eventual impugna\u00e7\u00e3o da mesma estrutura remunerat\u00f3ria, agora, na presente assentada, configura, em subst\u00e2ncia, uma decis\u00e3o nitidamente revisora. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">19.\tAinda nessa esteira, importa notar que a irretroatividade de novas interpreta\u00e7\u00f5es nos processos administrativos foi positivada, em sentido amplo, muito antes da Lei 13.655/2018, quando editada a Lei 9.784/1999 (Lei Geral do Processo Administrativo) , cujo art. 2\u00ba, Par\u00e1grafo \u00fanico, inciso XIII, <i>in fine</i>, veda expressamente a \"aplica\u00e7\u00e3o retroativa de nova interpreta\u00e7\u00e3o\" nos processos administrativos. A norma citada tem clara incid\u00eancia na preserva\u00e7\u00e3o de direitos do destinat\u00e1rio da decis\u00e3o administrativa, conforme objetivo assentado no art. 1\u00ba da mesma lei, ao dizer que as normas nela estabelecidas visam, \"em especial, \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos direitos dos administrados e ao melhor cumprimento dos fins da Administra\u00e7\u00e3o\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">20.\tA par dessa primeira e principal conclus\u00e3o, abro par\u00eantesis para assinalar que a suposta irregularidade anotada na estrutura remunerat\u00f3ria do ato sob exame n\u00e3o pode ser categorizada como hip\u00f3tese de \"flagrante\", \"manifesta\" ou \"not\u00f3ria\" inconstitucionalidade (termos utilizados nos votos e ac\u00f3rd\u00e3os que fundamentam a tese) , o que afasta a incid\u00eancia da tese esposada pelo Supremo Tribunal Federal (RE 817.338, Pleno, relator: Ministro Dias Toffoli, julg.: 16/10/2019; MS 26.860, Pleno, relator: Ministro Luiz Fux, julg.: 2/4/2014; MS 35.409, Primeira Turma, relator: Ministro Luiz Fux, julg.: 8/6/2020; entre outros) , seguida por esta Corte de Contas (Ac\u00f3rd\u00e3o 2.863/2019-TCU-Plen\u00e1rio, relator: Ministro Augusto Nardes) , quanto \u00e0 possibilidade revis\u00e3o de decis\u00f5es administrativas mesmo ap\u00f3s o prazo decadencial, de cinco anos, definido no art. 54 da Lei 9.784/1999.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">21.\tObservo que essa dic\u00e7\u00e3o acerca do conceito de \"flagrante\", \"manifesta\" ou \"not\u00f3ria\" inconstitucionalidade deve ser interpretada com as devidas cautelas, para evitar a vulgariza\u00e7\u00e3o do conceito, com sua aplica\u00e7\u00e3o indiscriminada, em qualquer caso em que se identifique uma desconformidade com a Constitui\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">22.\tAo assinalar esses adjetivos, o E. STF deixou claro que a impugna\u00e7\u00e3o, por inconstitucionalidade, de atos e decis\u00f5es administrativas previamente expedidos ou validados por \u00f3rg\u00e3os de controle aplica-se apenas \u00e0s situa\u00e7\u00f5es em que o malferimento \u00e0 Lei Maior seja evidente e incontroverso (\"flagrante\", \"manifesto\" ou \"not\u00f3rio\") . Sabiamente, nossa Corte Suprema assinalou tal ressalva para evitar a aplica\u00e7\u00e3o indistinta desse procedimento sobre qualquer caso em que se identifique contrariedade ao texto constitucional.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">23.           Isso fica mais claro quando se pondera a elevada frequ\u00eancia de atos de pessoal com ind\u00edcios de irregularidade em que \u00e9 poss\u00edvel encontrar um fundamento constitucional para sua impugna\u00e7\u00e3o, haja vista a minuciosa disciplina do tema na Lei Maior (exig\u00eancia de concurso p\u00fablico, veda\u00e7\u00e3o de proventos em valor superior \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o da ativa, obrigatoriedade das contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias, hip\u00f3teses de acumula\u00e7\u00e3o, teto remunerat\u00f3rio etc.) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">24.\tN\u00e3o se pode ignorar, tampouco, que todas essas regras constitucionais est\u00e3o sujeitas a interpreta\u00e7\u00e3o pela Administra\u00e7\u00e3o e pelos \u00f3rg\u00e3os julgadores. Nessa esteira, se um \u00f3rg\u00e3o julgador confere uma interpreta\u00e7\u00e3o fundamentada a um dispositivo constitucional em determinado momento de sua hist\u00f3ria jurisprudencial e, anos depois, sem que haja nenhuma mudan\u00e7a no ordenamento jur\u00eddico, rev\u00ea seu entendimento, a exegese anterior n\u00e3o pode ser categorizada, sem grandes cautelas, como \"flagrantemente\" inconstitucional. Do contr\u00e1rio, seria dizer que o \u00f3rg\u00e3o julgador profere suas decis\u00f5es com evidente incompet\u00eancia t\u00e9cnica, o que soa claramente inadmiss\u00edvel, principalmente \u00e0 Corte de Contas federal.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">25. \tEm outras palavras, n\u00e3o parece razo\u00e1vel admitir que o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, ao construir uma jurisprud\u00eancia, em determinada \u00e9poca, no leg\u00edtimo exerc\u00edcio de suas atribui\u00e7\u00f5es constitucionais, esteja a deliberar em \"flagrante\" inconstitucionalidade, principalmente quando tal dic\u00e7\u00e3o for invocada para rever decis\u00f5es tendentes a excluir direitos anteriormente reconhecidos pelo pr\u00f3prio \u00f3rg\u00e3o. Repito: isso sinalizaria aos jurisdicionados e \u00e0 Sociedade uma inaceit\u00e1vel mensagem de superficialidade ou falta de embasamento jur\u00eddico s\u00f3lido das decis\u00f5es desta Corte de Contas, a partir do momento em que o pr\u00f3prio Tribunal, em delibera\u00e7\u00e3o posterior, vier a considerar flagrantemente inconstitucional uma decis\u00e3o precedente como fundamento para sua revis\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">26.\tS\u00e3o essas considera\u00e7\u00f5es que justificam meu apelo para conjurarmos qualquer possibilidade de uso pouco cauteloso da revis\u00e3o de julgados deste Tribunal com base na assinalada tese da flagrante inconstitucionalidade de suas pr\u00f3prias decis\u00f5es pret\u00e9ritas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">27.\tObviamente, essas ressalvas n\u00e3o se aplicam aos casos em que o registro original do ato \u00e9 feito sem a detec\u00e7\u00e3o da irregularidade, o que autoriza a revis\u00e3o de of\u00edcio t\u00e3o logo identificada a anomalia, o que n\u00e3o se confunde com a hip\u00f3tese de mudan\u00e7a jurisprudencial superveniente.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">       Do exposto, e com as devidas v\u00eanias das posi\u00e7\u00f5es divergentes, voto com a tese apresentada pelo relator antecedente, pelo registro do ato de pens\u00e3o sob exame:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>\"ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, nos termos dos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do RITCU e ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.1. considerar legal o ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil institu\u00eddo por Theo Francisco Marzag\u00e3o (080.914.208-20) , em favor de Elisa Nunes Dourado (644.311.266-00) e Thiago Lambert Dourado Marzag\u00e3o (048.560.751-44) , autorizando o respectivo registro;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.2 dar ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o ao \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela concess\u00e3o, informando que o teor integral da presente delibera\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser obtido no endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br.\"</i></p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 5 de abril de 2023.</p><p class=\"body_Text\">\t</p><p class=\"body_Text\">ANTONIO ANASTASIA</p><p class=\"body_Text\">Ministro</p><p class=\"footer\"/>", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho (MPT).", "INTERESSADOS": "3. Interessados: Elisa Nunes Dourado (CPF XXX.311.266-XX); Thiago Lambert Dourado Marzag\u00e3o (CPF XXX.560.751-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03680620218\" target=\"_blank\">036.806/2021-8</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Augusto Nardes, Aroldo Cedraz, Vital do R\u00eago (Relator), Jorge Oliveira, Antonio Anastasia e Jhonatan de Jesus.<br>13.2. Ministros com voto vencido: Aroldo Cedraz, Antonio Anastasia e Jhonatan de Jesus.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti e Marcos Bemquerer Costa.", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Adoto como relat\u00f3rio, com os devidos ajustes de forma, a instru\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito da Unidade de Auditoria Especializada em Pessoal - AudPessoal (pe\u00e7a 5) , com a qual se manifestou de acordo o seu corpo gerencial (pe\u00e7a 6) , a seguir transcrita:</p><p><b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Trata-se de ato inicial de pens\u00e3o civil, submetido, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  O ato foi cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma do art. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O ato desse processo pertence \u00e0s seguintes unidades:</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Unidade emissora: Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Unidade cadastradora:  Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Subunidade cadastradora: Departamento de Registro e Informa\u00e7\u00f5es Funcionais.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p><b>Procedimentos aplicados</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Os procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Essas normas disp\u00f5em que os atos de pessoal disponibilizados por meio do e-Pessoal devem ser submetidos previamente a cr\u00edticas automatizadas, com base em par\u00e2metros predefinidos.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As cr\u00edticas das informa\u00e7\u00f5es cadastradas na etapa de coleta do ato foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades de cada ato. Os itens verificados nessa etapa s\u00e3o inerentes a dados cadastrais, fundamentos legais, mapa de tempo, ficha financeira, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es abrangentes, minuciosas e precisas e sem a necessidade de a\u00e7\u00e3o humana e, portanto, menos suscet\u00edvel a falhas. As cr\u00edticas aplicadas est\u00e3o discriminadas no sistema, no Menu e-Pessoal, op\u00e7\u00e3o \"Cr\u00edtica\", que podem ser acessadas mediante concess\u00e3o de perfil espec\u00edfico a servidores do TCU respons\u00e1veis pela an\u00e1lise.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Al\u00e9m das cr\u00edticas automatizadas, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno.  </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As cr\u00edticas tamb\u00e9m consideram os registros do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (Siape) . O Siape disponibiliza informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre as parcelas que integram os proventos, diferentemente, portanto, do e-Pessoal, que informa as parcelas no momento do registro do ato. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Essa confronta\u00e7\u00e3o com o Siape fornece uma vis\u00e3o atual e verdadeira da situa\u00e7\u00e3o, o que permite descaracterizar irregularidades e inconsist\u00eancias que, embora constantes do e-Pessoal, j\u00e1 foram corrigidas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As verifica\u00e7\u00f5es detectadas no ato encontram-se discriminadas na aba de pend\u00eancias do ato no sistema e-Pessoal, bem como no espelho do ato contemplado por esta instru\u00e7\u00e3o.</p><p><b>Exame das Constata\u00e7\u00f5es</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>Ato: 35704/2019 - Inicial - Interessado: THEO FRANCISCO MARZAGAO - CPF: XXX.914.208-XX</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Benefici\u00e1rios:<b> </b>ELISA NUNES DOURADO - CPF: XXX.311.266-XX - Companheiro (a) e THIAGO LAMBERT DOURADO MARZAGAO - CPF: XXX.560.751-XX - Filho (a) </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Constata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises: </p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.1. Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (316 - OP\u00c7\u00c3O CARGO COMISS\u00c3O L.11.415/06-IN (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Incorpora\u00e7\u00e3o de op\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o) ) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Ilegal</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">a. \u00c9 ilegal a concess\u00e3o cumulativa das vantagens de quintos e op\u00e7\u00e3o, situa\u00e7\u00e3o vedada pelo art. 193, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.112/1990 e art. 7\u00ba, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei 9.624/1998.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.2. Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (102 - VANT. PESSOAL- LEI 9527/97 IN (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o) ) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Legal</b></p><p>A concess\u00e3o da vantagem de quintos ou d\u00e9cimos est\u00e1 em conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia deste Tribunal e os crit\u00e9rios das Leis 8.911/1994 e 9.624/1998 (os per\u00edodos anteriores a 8/4/1998 s\u00e3o suficientes para a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem de quintos) . </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.3. Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (102 - VANT. PESSOAL- LEI 9527/97 IN (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o) ) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Legal</b></p><p>A concess\u00e3o da vantagem de quintos ou d\u00e9cimos est\u00e1 em conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia deste Tribunal e os crit\u00e9rios das Leis 8.911/1994 e 9.624/1998 (os per\u00edodos anteriores a 8/4/1998 s\u00e3o suficientes para a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem de quintos) . </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_2\">O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para as inconsist\u00eancias acima elencadas encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>Encaminhamento do ato: </b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de Pens\u00e3o civil de THEO FRANCISCO MARZAGAO do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Com fulcro no art. 262, <i>caput</i>, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho que: </p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o aos benefici\u00e1rios, alertando-os de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o os exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">emita novo ato, livre da irregularidade ora apontada, em substitui\u00e7\u00e3o  ao ato de Pens\u00e3o civil de THEO FRANCISCO MARZAGAO, submetendo-o \u00e0 nova aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal, na forma do artigo 260, <i>caput</i>, tamb\u00e9m do Regimento.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">fa\u00e7a cessar todo e qualquer pagamento relativo ao ato impugnado de THEO FRANCISCO MARZAGAO, no prazo m\u00e1ximo de quinze dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o deste Tribunal, sob pena de ressarcimento das quantias pagas ap\u00f3s essa data pelo respons\u00e1vel.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato 35704/2019 pode ser apreciado pela <b>ilegalidade</b>, em raz\u00e3o das irregularidades apontadas no item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o, que representam afronta \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0 jurisprud\u00eancia de refer\u00eancia.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> O aludido ato deu entrada neste Tribunal h\u00e1 menos de cinco anos, n\u00e3o sendo aplic\u00e1vel, portanto, o procedimento de contradit\u00f3rio e ampla defesa determinado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Valmir Campelo.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Ante o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Considerar ILEGAL e recusar registro do ato inicial de Pens\u00e3o civil de THEO FRANCISCO MARZAGAO do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Com fulcro no art. 262, <i>caput</i>, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho que: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">emita novo ato, livre da irregularidade ora apontada, em substitui\u00e7\u00e3o ao ato de Pens\u00e3o civil de THEO FRANCISCO MARZAGAO, submetendo-o \u00e0 nova aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal, na forma do artigo 260, <i>caput</i>, tamb\u00e9m do Regimento.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o aos benefici\u00e1rios, alertando-os de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o os exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">fa\u00e7a cessar todo e qualquer pagamento relativo ao ato impugnado de THEO FRANCISCO MARZAGAO, no prazo m\u00e1ximo de quinze dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o deste Tribunal, sob pena de ressarcimento das quantias pagas ap\u00f3s essa data pelo respons\u00e1vel.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2. \tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, representado nos autos pelo Procurador Dr. Marinus Eduardo De Vries Marsico, manifestou-se de acordo com a proposi\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 7) .</p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico, Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva (manifesta\u00e7\u00e3o oral).", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PENS\u00c3O CIVIL. PERCEP\u00c7\u00c3O CUMULATIVA DE PARCELAS DE QUINTOS COM A VANTAGEM DENOMINADA \"OP\u00c7\u00c3O\". ILEGALIDADE. NEGATIVA DE REGISTRO DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O CIVIL (PCIV)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Pessoal (AudPessoal).", "VOTO": "<p>Trata-se de ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil emitido pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho e institu\u00eddo pelo ex-servidor Theo Francisco Marzag\u00e3o. </p><p class=\"body_Text\">A Unidade de Auditoria Especializada em Pessoal - AudPessoal, na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 5, prop\u00f5e considerar ilegal o ato em ep\u00edgrafe em raz\u00e3o de ter constatado a concess\u00e3o cumulativa das vantagens de quintos e op\u00e7\u00e3o, situa\u00e7\u00e3o vedada pelo art. 193, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.112/1990 e art. 7\u00ba, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei 9.624/1998. </p><p class=\"body_Text\">O Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, no parecer de pe\u00e7a 7, aquiesceu \u00e0s conclus\u00f5es da unidade t\u00e9cnica. </p><p class=\"body_Text\"><b>II</b></p><p class=\"body_Text\">Registro minha concord\u00e2ncia integral com a proposta formulada pela unidade t\u00e9cnica, aquiescida pela manifesta\u00e7\u00e3o do MPTCU, raz\u00e3o pela qual acolho os pareceres precedentes por seus pr\u00f3prios fundamentos, valendo-me, para tanto, da t\u00e9cnica da motiva\u00e7\u00e3o <i>per relationem</i>, nos termos do art. 2\u00ba, \u00a7 3\u00ba, do Decreto 9.830, de 10 de junho de 2019, sem preju\u00edzo de tecer os coment\u00e1rios a seguir.</p><p class=\"body_Text\">Verifico que, desde sempre, o pagamento cumulado de \"op\u00e7\u00e3o\" e \"quintos\", como se verifica nos presentes autos, era expressamente vedado pelo art. 5\u00ba da Lei 6.732/1979, vigente ao tempo da aposentadoria do instituidor e, ainda, pelo \u00a7 2\u00ba do art. 193 da Lei 8.112/1990, uma vez que ambas as vantagens decorrem do mesmo fato gerador, a saber, o exerc\u00edcio pret\u00e9rito de cargo/fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Lei 6.732/1979</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"Art 5\u00ba Na hip\u00f3tese de op\u00e7\u00e3o pelas vantagens dos artigos 180 [aposentadoria com as vantagens do cargo em comiss\u00e3o] ou 184 [aposentadoria-pr\u00eamio] da Lei n\u00ba 1.711, de 1952, o funcion\u00e1rio n\u00e3o usufruir\u00e1 do benef\u00edcio previsto no art. 2\u00ba desta Lei [quintos].\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Lei 8.112/1990</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"Art. 193. [...]</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">............................................................................................................................................</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00a7 2\u00b0 A aplica\u00e7\u00e3o do disposto neste artigo exclui as vantagens previstas no art. 192 [aposentadoria-pr\u00eamio], bem como a incorpora\u00e7\u00e3o de que trata o art. 62 [quintos], ressalvado o direito de op\u00e7\u00e3o.\"</p><p class=\"body_Text\">Vale mencionar que no caso de servidores ativos investidos em cargos em comiss\u00e3o, a \"op\u00e7\u00e3o\" pela remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo nada mais \u00e9 do que uma forma alternativa de remunerar o cargo em comiss\u00e3o exercido. Ou seja, quer opte pela remunera\u00e7\u00e3o \"cheia\" do cargo em comiss\u00e3o, quer opte pela remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo mais o acr\u00e9scimo previsto em lei (55% da comiss\u00e3o, para o Poder Executivo; 65%, para o Poder Judici\u00e1rio) , o servidor nessa situa\u00e7\u00e3o sempre ser\u00e1 remunerado pelo exerc\u00edcio do cargo em comiss\u00e3o, e n\u00e3o pelo cargo efetivo, do qual, ali\u00e1s, se encontra necessariamente afastado (art. 120 da Lei 8.112/1990) .</p><p class=\"body_Text\">Conv\u00e9m mencionar que o entendimento pacificado no \u00e2mbito desta Corte de Contas tamb\u00e9m integra a jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal (STF) , consoante se v\u00ea no MS 33.508/DF:</p><p class=\"body_Text\">11. Em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00e9rito propriamente dito, em exame mais aprofundado do feito, entendo que a decis\u00e3o liminar deve ser revista. Em uma cogni\u00e7\u00e3o exauriente sobre o m\u00e9rito, n\u00e3o vislumbrei o direito l\u00edquido e certo alegado pela impetrante, pressuposto necess\u00e1rio para a concess\u00e3o da ordem. Com efeito, a impetrante n\u00e3o demonstrou de forma plena a exist\u00eancia do direito \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de sua aposentadoria nos termos apontados na peti\u00e7\u00e3o inicial, assim como n\u00e3o demonstrou ato ilegal ou abusivo do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o - TCU. Tal conclus\u00e3o decorre, como se ver\u00e1, da correta an\u00e1lise da quest\u00e3o principal do feito, que est\u00e1 na aplica\u00e7\u00e3o temporal do art. 193 da Lei n\u00ba 8.112/1990 ao caso concreto.</p><p class=\"body_Text\">12. A incorpora\u00e7\u00e3o da gratifica\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o comissionada aos proventos dos servidores inativos era admitida pelo art. 193 da Lei n\u00ba 8.112/1990, nos seguintes termos:</p><p class=\"body_Text\">Art. 193. O servidor que tiver exercido fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia, assessoramento, assist\u00eancia ou cargo em comiss\u00e3o, por per\u00edodo de 5 (cinco) anos consecutivos, ou 10 (dez) anos interpolados, poder\u00e1 aposentar-se com a gratifica\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o ou remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o, de maior valor, desde que exercido por um per\u00edodo m\u00ednimo de 2 (dois) anos.</p><p class=\"body_Text\">\u00a7 1\u00b0 Quando o exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o ou cargo em comiss\u00e3o de maior valor n\u00e3o corresponder ao per\u00edodo de 2 (dois) anos, ser\u00e1 incorporada a gratifica\u00e7\u00e3o ou remunera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o ou cargo em comiss\u00e3o imediatamente inferior dentre os exercidos.</p><p class=\"body_Text\">\u00a7 2\u00b0 A aplica\u00e7\u00e3o do disposto neste artigo exclui as vantagens previstas no art. 192, bem como a incorpora\u00e7\u00e3o de que trata o art. 62, ressalvado o direito de op\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"body_Text\">13. Assim, preenchidos os requisitos do caput, poderia o servidor exercer o direito de 'op\u00e7\u00e3o'  (\u00a7 2\u00ba) , escolhendo entre aposentar-se com a remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo somada: (i) aos 'quintos' incorporados (art. 62) ; ou (ii) \u00e0 gratifica\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o comissionada de maior valor. (destaques acrescidos) </p><p class=\"body_Text\">N\u00e3o se desconhece que o instituidor preencheu os requisitos legais para perceber a parcela denominada op\u00e7\u00e3o, uma vez que sua aposentadoria se deu em 21/12/1993. Com isso, o direito \u00e0 percep\u00e7\u00e3o da referida parcela se comunica para a pens\u00e3o e, por tal raz\u00e3o, os interessados poder\u00e3o optar pela parcela que lhes for mais vantajosa, seja a decorrente da incorpora\u00e7\u00e3o de quintos, seja a da op\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o ambas de forma concomitante.</p><p class=\"body_Text\">Conv\u00e9m mencionar que o ato de pens\u00e3o civil em ep\u00edgrafe \u00e9 ato novo, distinto, portanto, do ato de aposentadoria do instituidor e este, ainda que tenha sido considerado legal, n\u00e3o imp\u00f5e a mesma conclus\u00e3o de m\u00e9rito \u00e0quele. N\u00e3o h\u00e1, portanto, que se falar em direito adquirido dos benefici\u00e1rios para receber as parcelas inquinadas de forma concomitante. Reafirmo que a ilegalidade da acumula\u00e7\u00e3o da vantagem de quintos com a op\u00e7\u00e3o percebidas na aposentadoria do Sr. Theo Francisco Marzag\u00e3o n\u00e3o converte a situa\u00e7\u00e3o irregular mencionada em regular com a edi\u00e7\u00e3o do ato de pens\u00e3o em exame.</p><p class=\"body_Text\">Em conclus\u00e3o, o ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil em ep\u00edgrafe n\u00e3o re\u00fane condi\u00e7\u00f5es para receber a chancela da legalidade.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ante o exposto, voto para que seja adotada a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora trago ao exame deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 5 de abril de 2023.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro VITAL DO R\u00caGO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "VOTOCOMPLEMENTAR": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Louvando a proposta do ilustre Ministro Ant\u00f4nio Anastasia pelos argumentos que traz \u00e0 reflex\u00e3o deste Plen\u00e1rio acerca do caso em ep\u00edgrafe, com as devidas v\u00eanias, mantenho minha posi\u00e7\u00e3o original, pelas raz\u00f5es que passo a expor.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Consoante aponta o revisor, a quest\u00e3o a ser respondida pelo Plen\u00e1rio do TCU \u00e9 a seguinte: pode esta Corte de Contas impugnar uma estrutura de proventos por ela j\u00e1 apreciada e considerada legal em assentada anterior, em virtude de posterior mudan\u00e7a de entendimento jurisprudencial?</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Considerando (i) a distin\u00e7\u00e3o clara que h\u00e1 entre os atos complexos de aposentadoria e de pens\u00e3o civil; (ii) o entendimento que a jurisprud\u00eancia deste Tribunal vem adotando para casos exatamente iguais ao dos presentes autos; e (iii) que n\u00e3o h\u00e1 que se falar em aplica\u00e7\u00e3o retroativa da jurisprud\u00eancia, entendo que a resposta \u00e9 positiva.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">De in\u00edcio, destaco que o ato de aposentadoria \u00e9 distinto do ato de pens\u00e3o civil dele decorrente. Por ocasi\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o de um novo ato complexo, todas as parcelas podem ser revistas e, eventualmente, uma irregularidade que constava do ato de aposentadoria que n\u00e3o foi percebida anteriormente ou que foi mantida pelo decurso do tempo deve ser prontamente corrigida por ocasi\u00e3o da an\u00e1lise do ato da concess\u00e3o de pens\u00e3o civil subsequente.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Destaco que o Supremo Tribunal Federal tem restringido at\u00e9 mesmo a efic\u00e1cia de t\u00edtulos executivos judiciais quando o titular do direito migra da condi\u00e7\u00e3o de servidor ativo para a de servidor aposentado. No MS 30.725 por exemplo, o Ministro Gilmar Mendes anotou:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"Nesse sentido, a coisa julgada deveria ser invocada, a princ\u00edpio, para efeitos de pagamento de vencimentos o que n\u00e3o significa, necessariamente, que essa prote\u00e7\u00e3o jur\u00eddica se estenda, desde logo, para o c\u00e1lculo dos proventos o qual deve ser analisado caso a caso, sob pena de reconhecer se a perpetua\u00e7\u00e3o de um direito declarado a ponto de alcan\u00e7ar um instituto jur\u00eddico diverso o instituto dos proventos\" (Segunda Turma, julgado em 29/9/2015) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">No caso concreto em ep\u00edgrafe, ainda que por ocasi\u00e3o do registro do ato de aposentadoria do instituidor a parcela \"op\u00e7\u00e3o\" tenha sido considerada legal, o fato concreto \u00e9 que, desde sempre, o pagamento cumulado de \"op\u00e7\u00e3o\" e \"quintos\", como se verifica nos presentes autos, era expressamente vedado pelo art. 5\u00ba da Lei 6.732/1979, vigente ao tempo da aposentadoria do instituidor e, ainda, pelo \u00a7 2\u00ba do art. 193 da Lei 8.112/1990, uma vez que ambas as vantagens decorrem do mesmo fato gerador, a saber, o exerc\u00edcio pret\u00e9rito de cargo/fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Lei 6.732/1979</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"Art 5\u00ba Na hip\u00f3tese de op\u00e7\u00e3o pelas vantagens dos artigos 180 [aposentadoria com as vantagens do cargo em comiss\u00e3o] ou 184 [aposentadoria-pr\u00eamio] da Lei n\u00ba 1.711, de 1952, o funcion\u00e1rio n\u00e3o usufruir\u00e1 do benef\u00edcio previsto no art. 2\u00ba desta Lei [quintos].\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Lei 8.112/1990</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"Art. 193. [...]</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">............................................................................................................................................</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00a7 2\u00b0 A aplica\u00e7\u00e3o do disposto neste artigo exclui as vantagens previstas no art. 192 [aposentadoria-pr\u00eamio], bem como a incorpora\u00e7\u00e3o de que trata o art. 62 [quintos], ressalvado o direito de op\u00e7\u00e3o.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Consoante consignei no Voto que fundamenta o ac\u00f3rd\u00e3o que proponho, n\u00e3o se desconhece que o instituidor preencheu os requisitos legais para perceber a parcela denominada op\u00e7\u00e3o, uma vez que sua aposentadoria se deu em 21/12/1993. Com isso, o direito \u00e0 percep\u00e7\u00e3o da referida parcela se comunica para a pens\u00e3o e, por tal raz\u00e3o, os interessados poder\u00e3o optar pela parcela que lhes for mais vantajosa, seja a decorrente da incorpora\u00e7\u00e3o de quintos, seja a da op\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o ambas de forma concomitante.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Destaco que essa linha de entendimento no sentido de ser poss\u00edvel corrigir, na pens\u00e3o civil, irregularidade que foi considerada regular no ato de aposentadoria que a originou vem sendo plenamente adotada pelo TCU. Nesse sentido, entre muitos outros, os Ac\u00f3rd\u00e3os 10.427, 9.688, 4.778, 4.602, 3.697, 3.676, 3.040, 2138, 2129, todos de 2022 da 1\u00aa C\u00e2mara; Ac\u00f3rd\u00e3os 1755 e 1152 de 2023 e Ac\u00f3rd\u00e3os 7860, 5858, 3390, 2292 de 2022, todos da 2\u00aa C\u00e2mara. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Por fim, considero que a aplica\u00e7\u00e3o do entendimento vigente para atos complexos que ainda n\u00e3o foram registrados pelo TCU n\u00e3o configura interpreta\u00e7\u00e3o retroativa de novo entendimento jurisprudencial. \u00c9 que os atos de pens\u00e3o civil s\u00e3o atos complexos que se iniciam de forma prec\u00e1ria, com a concess\u00e3o do gestor competente e somente se completam, tornando-se v\u00e1lidos e definitivos, ap\u00f3s o registro pelo TCU. Portanto, no caso de ato complexo, aplicar novo entendimento jurisprudencial de forma retroativa seria rever os atos j\u00e1 registrados considerando uma nova refer\u00eancia jurisprudencial, a\u00e7\u00e3o que esta Corte de Contas nunca adotou.</p><p>Ante o exposto, pedindo v\u00eanias ao ilustre revisor, voto para que seja adotada a minuta de Ac\u00f3rd\u00e3o que ora trago ao exame deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em tagDataSessao.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro VITAL DO R\u00caGO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230410", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=798436", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=798436", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}