{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2575752", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 710/2023 ATA 14/2023 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "710", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "14/2023", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos, que tratam de representa\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o a respeito de poss\u00edveis irregularidades na destina\u00e7\u00e3o de verbas constantes de dota\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias consignadas ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional e entidades vinculadas.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator e com fundamento no art. 43 da Lei 8.443/1992, nos arts. 237, inciso III, e 250 do Regimento Interno do TCU e nos arts. 7\u00ba, \u00a7 4\u00ba, e 9\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315/2020, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la parcialmente procedente;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. informar, com fulcro no art. 84, \u00a7 7\u00ba, da Lei 14.116/2020 (LDO 2021) e no art. 68 do Decreto 93.872/1986, \u00e0 Secretaria do Tesouro Nacional, ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, ao Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o e do Desenvolvimento Regional e as suas entidades vinculadas - Departamento Nacional de Obras Contra as Secas (Dnocs) , Superintend\u00eancia do Desenvolvimento do Centro-Oeste (Sudeco) e Empresa de Trens Urbanos de Porto Alegre (Trensurb) -, que: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.1. os restos a pagar n\u00e3o liquidados decorrentes de empenhos realizados no ano de 2020, ainda que tenham utilizado a excepcionalidade prevista no art. 1\u00b0 do Decreto 10.579/2020, deveriam ter seus saldos n\u00e3o liquidados cancelados em 31/12/2022, salvo se enquadrados nas situa\u00e7\u00f5es descritas no art. 68, \u00a7 4\u00ba, do Decreto 93.872/1986, hip\u00f3tese em que o prazo para o cancelamento dos saldos n\u00e3o liquidados ser\u00e1 estendido at\u00e9 31/12/2023; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.2. os restos a pagar n\u00e3o liquidados decorrentes de empenhos realizados em 2020 que sejam derivados de dota\u00e7\u00f5es decorrentes de emendas parlamentares impositivas RP 6 e RP 7 ou que sejam do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, mesmo que tenham se valido da exce\u00e7\u00e3o prevista no art. 1\u00b0 do Decreto 10.579/2020, n\u00e3o ser\u00e3o objeto de bloqueio, conforme estabelecido no art. 68, \u00a7\u00a7 2\u00b0, 3\u00b0, 4\u00b0 e 7\u00b0 do Decreto 93.872/1986; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar ao Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o e do Desenvolvimento Regional, em conjunto com os Minist\u00e9rios da Fazenda, do Planejamento e Or\u00e7amento e da Gest\u00e3o e da Inova\u00e7\u00e3o em Servi\u00e7os, que apresente a este Tribunal, no prazo de 180 dias, plano de a\u00e7\u00e3o para efetivo cumprimento do princ\u00edpio or\u00e7ament\u00e1rio da anualidade na gest\u00e3o dos recursos alocados na Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual ao referido minist\u00e9rio e suas entidades vinculadas, considerando inclusive eventual necessidade de revis\u00e3o das normas infralegais que regem transfer\u00eancias de recursos da Uni\u00e3o para melhor harmoniza\u00e7\u00e3o com o arcabou\u00e7o normativo que disciplina a execu\u00e7\u00e3o das despesas p\u00fablicas, notadamente o art. 165, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, os arts. 2\u00ba e 34 da Lei 4.320/1964 e o art. 27 do Decreto 93.872/1986, especificando as a\u00e7\u00f5es a serem tomadas, os respons\u00e1veis pelas a\u00e7\u00f5es e os prazos para implementa\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. constituir processo apartado de controle externo para que a Unidade de Auditoria Especializada em Infraestrutura Urbana e H\u00eddrica, em conjunto com a Unidade de Auditoria Especializada em Or\u00e7amento, Tributa\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o Fiscal, acompanhem a elabora\u00e7\u00e3o e a implementa\u00e7\u00e3o do plano de a\u00e7\u00e3o objeto do item 9.3 deste ac\u00f3rd\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. recomendar \u00e0 Secretaria-Geral de Controle Externo que avalie a pertin\u00eancia e a oportunidade de autuar processo espec\u00edfico de fiscaliza\u00e7\u00e3o para avaliar a execu\u00e7\u00e3o do Or\u00e7amento-Geral da Uni\u00e3o no que se refere ao cumprimento do princ\u00edpio da anualidade pelos principais \u00f3rg\u00e3os gestores de pol\u00edticas p\u00fablicas com vig\u00eancia plurianual, selecionados considerando crit\u00e9rios de materialidade, risco e relev\u00e2ncia, incluindo an\u00e1lise sobre as causas para a baixa liquida\u00e7\u00e3o de despesas empenhadas e o consequente volume significativo de recursos inscritos em restos a pagar n\u00e3o processados, em recorte temporal a ser oportunamente definido pelo Tribunal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. encaminhar c\u00f3pia desta decis\u00e3o ao representante e aos Minist\u00e9rios da Integra\u00e7\u00e3o e do Desenvolvimento Regional, da Sa\u00fade, da Fazenda, do Planejamento e Or\u00e7amento, e da Gest\u00e3o e da Inova\u00e7\u00e3o em Servi\u00e7os, com a informa\u00e7\u00e3o de que o inteiro teor deste ac\u00f3rd\u00e3o e do relat\u00f3rio e do voto que o fundamentam est\u00e1 dispon\u00edvel no endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7. anexar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3610620194\" target=\"_blank\">Processo 036.106/2019-4</a>; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.8. arquivar os presentes autos.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Representa\u00e7\u00e3o sobre supostas irregularidades na gest\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional e entidades vinculadas. ", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "12/04/2023", "ENTIDADE": " Companhia de Desenvolvimento dos Vales do S\u00e3o Francisco e do Parna\u00edba; Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional (extinto); Presid\u00eancia da Rep\u00fablica", "INTERESSADOS": "3. Representante/Interessado:<br>3.1. Representante: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira<br>3.2. Interessado: Companhia de Desenvolvimento dos Vales do S\u00e3o Francisco e do Parna\u00edba (00.399.857/0001-26)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01433720215\" target=\"_blank\">014.337/2021-5</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Jorge Oliveira (Relator), Antonio Anastasia e Jhonatan de Jesus.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti e Marcos Bemquerer Costa.", "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Trata-se de representa\u00e7\u00e3o formulada pelo Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira, do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas junto ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (MPTCU) , tratando de supostas irregularidades na gest\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional (MDR) e de entidades vinculadas, em especial a Companhia de Desenvolvimento dos Vales do S\u00e3o Francisco e do Parna\u00edba (Codevasf) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tEm an\u00e1lise inicial, a unidade instrutora, ent\u00e3o Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Urbana (SeinfraUrbana) , prop\u00f4s conhecer da representa\u00e7\u00e3o e determinar a oitiva das referidas unidades jurisdicionadas para que se manifestassem sobre os fatos narrados na representa\u00e7\u00e3o de forma a subsidiar a an\u00e1lise conclusiva deste feito. Tais propostas foram por mim acolhidas conforme Despacho \u00e0 pe\u00e7a 7.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tReproduzo, a seguir, trecho da instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito da SeinfraUrbana (pe\u00e7a 52) :</p><p class=\"tCU_-___Ac_-_itens_1_a_8\"><i>\"</i><b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O\t</i></b></p><p><i>\tCuidam os autos de representa\u00e7\u00e3o formulada pelo Procurador do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas junto ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (MPTCU) , J\u00falio Marcelo de Oliveira, a respeito de poss\u00edveis irregularidades cometidas na destina\u00e7\u00e3o de verbas constantes de dota\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias consignadas ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional (MDR) e \u00e0s suas entidades vinculadas.</i></p><h1><i>HIST\u00d3RICO</i></h1><p>2. <i>A an\u00e1lise dos fatos narrados na representa\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 1 e das informa\u00e7\u00f5es constantes das planilhas inseridas como itens n\u00e3o digitaliz\u00e1veis da respectiva pe\u00e7a foi realizado na instru\u00e7\u00e3o inicial desta unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 4) .</i></p><p>3. <i>O exame efetuado concluiu que os documentos deveriam ser conhecidos como representa\u00e7\u00e3o por preencherem os requisitos de admissibilidade</i><b><i> </i></b><i>previstos no art. 237, inciso I, do Regimento Interno/TCU c/c o art. 84 da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014 e que os fatos mereciam ser apurados pelo Tribunal conforme disposto no art. 106, \u00a7 4\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014 (pe\u00e7a 4, p. 1-2) .</i></p><p>4. <i>Os fatos narrados na representa\u00e7\u00e3o versavam sobre os seguintes aspectos:</i></p><p><i>\ta) realiza\u00e7\u00e3o de empenhos or\u00e7ament\u00e1rios em 2020, para instrumentos de transfer\u00eancias a estados e munic\u00edpios, em valores superiores \u00e0queles a serem executados at\u00e9 o fim do exerc\u00edcio de 2021, em desacordo com o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3225/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3225/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> e o Decreto 10.579, de 18 de dezembro de 2020, que permitiram, excepcionalmente para o ano de 2020, o empenho de despesas previstas para serem executadas at\u00e9 31/12/2021 (pe\u00e7a 1, p. 1-6 e Anexo 1) ; </i></p><p><i>b) aloca\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria em novas obras ou servi\u00e7os de engenharia sem observ\u00e2ncia da prioridade a ser conferida aos projetos em andamento, em afronta ao disposto no art. 45 da Lei Complementar 101, de 4 de maio de 2000, regulamentado pela Lei 13.898, de 11 de novembro de 2019 (Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias de 2020 - LDO/2020) (pe\u00e7a 1, p. 6-11 e Anexos 2 a 6) ; e </i></p><p><i>c) destina\u00e7\u00e3o de verbas constantes de dota\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias em desconformidade com o art. 77 da Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias de 2020 (pe\u00e7a 1, p. 11-12) .</i></p><p>5. <i>O exame de cada um dos itens supracitados foi registrado na pe\u00e7a 4, p. 7-10.</i></p><p>6. <i>No que concerne aos itens 'a' e 'b' supra, considerando os fatos descritos na pe\u00e7a 1 e as informa\u00e7\u00f5es contidas nas planilhas juntadas \u00e0 mesma pe\u00e7a como itens n\u00e3o digitaliz\u00e1veis, concluiu-se pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de oitivas ao MDR e \u00e0 Companhia de Desenvolvimento dos Vales do S\u00e3o Francisco e do Parna\u00edba (Codevasf) para que se manifestassem quanto \u00e0s referidas ocorr\u00eancias.</i></p><p>7. <i>Quanto ao item 'c', concluiu-se pela desnecessidade de tratar o assunto neste processo de representa\u00e7\u00e3o, considerando que a mat\u00e9ria j\u00e1 estava sendo analisada pelo TCU no \u00e2mbito da Den\u00fancia TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1437920210\" target=\"_blank\">Processo 014.379/2021-0</a>, bem como no processo que trata do Relat\u00f3rio e do Parecer Pr\u00e9vio sobre as Contas prestadas pelo Presidente da Rep\u00fablica de 2020, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1492220215\" target=\"_blank\">Processo 014.922/2021-5</a>, este julgado recentemente por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1515/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1515/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Sess\u00e3o de 30/6/2021.</i></p><p>8. <i>O Ministro Relator Jorge Oliveira, em an\u00e1lise inicial, acolheu as propostas formuladas pela unidade t\u00e9cnica, decidindo pelo conhecimento da representa\u00e7\u00e3o e pela realiza\u00e7\u00e3o das oitivas propostas aos MDR e \u00e0 Codevasf (pe\u00e7a 7) .</i></p><p>9. <i>Em resposta, a Codevasf apresentou os documentos constantes das pe\u00e7as 18 a 22 e o MDR os documentos de pe\u00e7a 23 a 39.</i></p><p>10. <i>Ato cont\u00ednuo, foi emitida a instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 41, na qual concluiu-se que, adicionalmente \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es recebidas, com vistas ao saneamento dos autos, considerando a complexidade da mat\u00e9ria, o arcabou\u00e7o jur\u00eddico envolvido e as atribui\u00e7\u00f5es dos demais \u00f3rg\u00e3os competentes, havia a necessidade de diligenciar tamb\u00e9m o Minist\u00e9rio da Economia (ME) , para que fossem apresentadas informa\u00e7\u00f5es complementares relacionadas ao regramento e aos procedimentos adotados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es tratadas neste processo.</i></p><p>11. <i>Em resposta a dilig\u00eancia o Minist\u00e9rio da Economia encaminhou os documentos constantes das pe\u00e7as 45 a 49.</i></p><h1><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></h1><p>12. <i>A an\u00e1lise da documenta\u00e7\u00e3o apresentada pelo MDR (pe\u00e7as 18-22) , pela Codevasf (pe\u00e7as 23-39) e pelo ME (pe\u00e7as 45-49) ser\u00e1 efetuada de forma conjunta para cada um dos t\u00f3picos discriminados na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 4, os quais sintetizam os apontamentos registrados na representa\u00e7\u00e3o inicial.</i></p><h2><b><i>I. Descumprimento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3225/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3225/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> e do Decreto 10.579/2020 que permitiram, excepcionalmente para o ano de 2020, o empenho de despesas previstas para serem executadas at\u00e9 31/12/2021 (pe\u00e7a 1, p. 1-6 e Anexo 1) </i></b></h2><h3><i>a) Legisla\u00e7\u00e3o Aplic\u00e1vel</i></h3><p>13. <i>A avalia\u00e7\u00e3o deste t\u00f3pico perpassa inicialmente pela an\u00e1lise do arcabou\u00e7o jur\u00eddico que envolve o princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria esculpido no art. 165, \u00a7 5\u00b0, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil de 1988 (CF) , nos artigos 2\u00b0 e 34 da Lei 4.320, de 17 de mar\u00e7o de 1964 e no art. 27 do Decreto 93.872, de 23 de dezembro de1986, que n\u00e3o apenas a supracitada decis\u00e3o deste Tribunal e o decreto dela decorrente.</i></p><p><i>Constitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 165:</i></p><p><i>\u00a7 5\u00ba A lei or\u00e7ament\u00e1ria anual compreender\u00e1:</i></p><p><i>I - o or\u00e7amento fiscal (...) ;</i></p><p><i>II - o or\u00e7amento de investimento (...) ;</i></p><p><i>III - o or\u00e7amento da seguridade social (...) .</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>Lei 4.320/1964:</i></p><p><i>Art. 2\u00b0 A Lei do Or\u00e7amento conter\u00e1 a discrimina\u00e7\u00e3o da receita e despesa de forma a evidenciar a pol\u00edtica econ\u00f4mica-financeira e o programa de trabalho do Governo, obedecidos os princ\u00edpios de unidade universalidade e anualidade.</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>Art. 34. O exerc\u00edcio financeiro coincidir\u00e1 com o ano civil.</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>Decreto 93.872/1986:</i></p><p><i>Art. 27. As despesas relativas a contratos, conv\u00eanios, acordos ou ajustes de vig\u00eancia plurianual, ser\u00e3o empenhadas em cada exerc\u00edcio financeiro pela parte nele a ser executada.</i></p><p>14. <i>Embora o princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria estabele\u00e7a que o or\u00e7amento deve ter vig\u00eancia limitada a um exerc\u00edcio financeiro, coincidente com o ano civil, outros normativos acabaram por flexibilizar este princ\u00edpio, criando exce\u00e7\u00f5es que decorrem tanto da origem dos recursos quanto do per\u00edodo a que os recursos se referem. </i></p><p>15. <i>A primeira excepcionalidade deriva da pr\u00f3pria edi\u00e7\u00e3o do Decreto 10.579/2020, fruto do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3225/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3225/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>. Segundo o art. 1\u00b0, caput, do normativo, excepcionalmente no ano de 2020, poderiam ser empenhadas despesas relativas a contratos, conv\u00eanios, acordos ou ajustes de vig\u00eancia plurianual a serem executadas at\u00e9 31/12/2021, desde que devidamente justificadas pela unidade gestora respons\u00e1vel.</i></p><p>16. <i>Adicionalmente, o art. 1\u00b0, \u00a7 1\u00b0, Decreto 10.579/2020 estabeleceu que os saldos n\u00e3o liquidados seriam cancelados pela unidade gestora respons\u00e1vel at\u00e9 31/12/2021.</i></p><p>17. <i>Especificamente em rela\u00e7\u00e3o ao cancelamento dos saldos n\u00e3o liquidados, h\u00e1 que se atentar para dois aspectos.</i></p><p>18. <i>No ano seguinte, foi editada a Lei 14.212, de 5 de outubro de 2021, que alterou a Lei 14.116, de 31 de dezembro 2020 (LDO 2021) , estabelecendo que os restos a pagar n\u00e3o liquidados somente poder\u00e3o ser cancelados ap\u00f3s decorridos 24 meses do encerramento do exerc\u00edcio de inscri\u00e7\u00e3o, inclusive os inscritos em 2020, nos quais se enquadram os restos a pagar excepcionalizados pelo Decreto 10.579/2020:</i></p><p><i>Art. 84</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>\u00a7 7\u00ba Os restos a pagar relativos a contratos, conv\u00eanios, acordos ou ajustes de vig\u00eancia plurianual, inclusive os inscritos em 2020, somente ter\u00e3o seus saldos n\u00e3o liquidados cancelados pela unidade gestora respons\u00e1vel ap\u00f3s decorridos 24 meses do encerramento do exerc\u00edcio de inscri\u00e7\u00e3o.</i></p><p>19. <i>O segundo aspecto a ser considerado em rela\u00e7\u00e3o aos saldos n\u00e3o liquidados diz respeito \u00e0s regras atinentes ao bloqueio e ao cancelamento das despesas n\u00e3o liquidadas em fun\u00e7\u00e3o da origem das despesas, conforme estabelecido no art. 68 do Decreto 83.872, de 23 de dezembro de 1986. </i></p><p>20. <i>Em especial, se destaca o disposto no \u00a7 3\u00b0, incisos II e III, segundo o qual n\u00e3o ser\u00e3o objeto de bloqueio os restos a pagar decorrentes de emendas individuais impositivas (RP 6) e de iniciativa de bancada estadual ou do DF (RP 7) :</i></p><p><i>\u00a7 3\u00ba N\u00e3o ser\u00e3o objeto de bloqueio os restos a pagar n\u00e3o processados relativos \u00e0s despesas: (Reda\u00e7\u00e3o dada pelo Decreto n\u00ba 9.428, de 2018) </i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>II - decorrentes de emendas individuais impositivas discriminadas com identificador de resultado prim\u00e1rio 6, cujos empenhos tenham sido emitidos a partir do exerc\u00edcio financeiro de 2016; ou (Reda\u00e7\u00e3o dada pelo Decreto n\u00ba 10.535, de 2020) </i></p><p><i>III - decorrentes de emendas de iniciativa de bancada de parlamentares de Estado ou do Distrito Federal impositivas discriminadas com identificador de resultado prim\u00e1rio 7, cujos empenhos tenham sido emitidos a partir do exerc\u00edcio financeiro de 2020. (Inclu\u00eddo pelo Decreto n\u00ba 10.535, de 2020) </i></p><p>21. <i>Sobre esse \u00faltimo aspecto, contudo, a Procuradoria-Geral da Fazenda Nacional manifestou o entendimento de que a flexibiliza\u00e7\u00e3o imposta pelo Decreto 10.579/2020 constitui uma autoriza\u00e7\u00e3o excepcional e espec\u00edfica em rela\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio geral da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria, de forma que as despesas objeto de emendas parlamentares impositivas tamb\u00e9m se submetem \u00e0 regra de cancelamento de que trata o art. 1, \u00a7 1\u00b0, do referido Decreto (pe\u00e7a 48) , as quais deveriam, originalmente, ser canceladas em 31/12/2021, mas que tiveram seu prazo para cancelamento postergado para 31/12/2022, conforme art. 84, \u00a7 7\u00b0 da Lei 14.116/2020 (LDO 2021) (pe\u00e7a 48, p. 4) .</i></p><p>22. <i>Importante ressaltar que sob a \u00f3tica do cancelamento dos restos a pagar, a decis\u00e3o do TCU e o respectivo Decreto 10.579/2020 foram mais restritivos que as regras ent\u00e3o vigentes. Em que pese a excepcionalidade criada tenha flexibilizado as regras relativas ao empenho das despesas para o ano de 2020, as regras relacionadas ao cancelamento dos restos a pagar foram mais restritivas, conforme ser\u00e1 exposto a frente.</i></p><p>23. <i>A segunda excepcionalidade ao princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria foi inicialmente introduzida na Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias de 2021, a qual estabeleceu que o empenho abranger\u00e1 a totalidade ou a parcela da obra que possa ser executada no exerc\u00edcio financeiro ou dentro do prazo de validade dos restos a pagar.</i></p><p><i>\tLei 14.116/2020 (LDO 2021) </i></p><p><i>Art. 66. A administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal tem o dever de executar as programa\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias, por interm\u00e9dio dos meios e das medidas necess\u00e1rios, com o prop\u00f3sito de garantir a efetiva entrega de bens e servi\u00e7os \u00e0 sociedade.</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>\u00a7 5\u00b0 O empenho abranger\u00e1 a totalidade ou a parcela da obra que possa ser executada no exerc\u00edcio financeiro ou dentro do prazo de validade dos restos a pagar.</i></p><p>24. <i>\u00c0 \u00e9poca de sua edi\u00e7\u00e3o, o Minist\u00e9rio da Economia prop\u00f4s veto ao dispositivo supratranscrito, o qual foi acolhido pelo Presidente da Rep\u00fablica, mas posterirormente rejeitado pelo Congresso Nacional. As raz\u00f5es do veto foram assim consignadas: </i></p><p><i>O dispositivo proposto provoca confus\u00e3o conceitual estabelecida pela Lei 4.320, de 1964, ao introduzir o prazo de validade dos restos a pagar associado ao empenho, permitindo a programa\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria por um prazo superior a um exerc\u00edcio. O dispositivo proposto permite que o princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria seja infringido, uma vez que permite o empenho de uma despesa plurianual em apenas um exerc\u00edcio. Deste modo, contrariando o princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria, estabelecido pela Lei n\u00ba 4.320, de 1964 imp\u00f5e-se o veto por contrariedade ao interesse p\u00fablico.</i></p><p>25. <i>A mesma regra foi integralmente reproduzida na LDO de 2022, conforme art. 18, \u00a7 10\u00b0, da Lei 14.194, de 20 de agosto de 2021.</i></p><p>26. <i>A STN, por entender que o dispositivo viola o princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria esculpido no art. 165, \u00a7 5\u00b0, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e nos artigos 2\u00b0 e 34, da Lei 4.320/1964, al\u00e9m de criar aparente conflito com normas de direito administrativo, em especial o caput do art. 57 da Lei 8.666, de 21 de junho de 1993 e art. 105 da Lei 14.133, de 1\u00aa de abril 2021, prop\u00f4s novamente o veto ao dispositivo, por\u00e9m desta vez a proposta n\u00e3o foi acatada pelo Presidente da Rep\u00fablica.</i></p><p>27. <i>A referida regra inserida nas LDO 2021 e 2022, al\u00e9m do supracitado conflito com as regras constitucionais e legais, deve tamb\u00e9m ser interpretada em conjunto com as demais regras previstas nas LDOs e, tamb\u00e9m, com o disposto no Decreto 93.872/1986, que disp\u00f5e sobre prazo de validade dos restos a pagar:</i></p><p><i>Lei 14.116/2020 (LDO 2021) </i></p><p><i>Art. 84. (...) </i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>\u00a7 7\u00ba Os restos a pagar relativos a contratos, conv\u00eanios, acordos ou ajustes de vig\u00eancia plurianual, inclusive os inscritos em 2020, somente ter\u00e3o seus saldos n\u00e3o liquidados cancelados pela unidade gestora respons\u00e1vel ap\u00f3s decorridos 24 meses do encerramento do exerc\u00edcio de inscri\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>Decreto 93.872/1986</i></p><p><i>Art. 68. A inscri\u00e7\u00e3o de despesas como restos a pagar no encerramento do exerc\u00edcio financeiro de emiss\u00e3o da Nota de Empenho depende da observ\u00e2ncia das condi\u00e7\u00f5es estabelecidas neste Decreto para empenho e liquida\u00e7\u00e3o da despesa.</i></p><p><i>\u00a7 1o A inscri\u00e7\u00e3o prevista no </i><b><i>caput </i></b><i>como restos a pagar n\u00e3o processados fica condicionada \u00e0 indica\u00e7\u00e3o pelo ordenador de despesas.</i></p><p><i>\u00a7 2\u00ba Os restos a pagar inscritos na condi\u00e7\u00e3o de n\u00e3o processados e que n\u00e3o forem liquidados ser\u00e3o bloqueados pela Secretaria do Tesouro Nacional do Minist\u00e9rio da Fazenda em 30 de junho do segundo ano subsequente ao de sua inscri\u00e7\u00e3o, e ser\u00e3o mantidos os referidos saldos em conta cont\u00e1bil espec\u00edfica no Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o Financeira do Governo Federal - Siafi. </i></p><p><i>\u00a7 3\u00ba N\u00e3o ser\u00e3o objeto de bloqueio os restos a pagar n\u00e3o processados relativos \u00e0s despesas:</i></p><p><i>I - do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade;</i></p><p><i>II - decorrentes de emendas individuais impositivas discriminadas com identificador de resultado prim\u00e1rio 6, cujos empenhos tenham sido emitidos a partir do exerc\u00edcio financeiro de 2016; ou </i></p><p><i>III - decorrentes de emendas de iniciativa de bancada de parlamentares de Estado ou do Distrito Federal impositivas discriminadas com identificador de resultado prim\u00e1rio 7, cujos empenhos tenham sido emitidos a partir do exerc\u00edcio financeiro de 2020. (Inclu\u00eddo pelo Decreto n\u00ba 10.535, de 2020) </i></p><p><i>\u00a7 4\u00ba As unidades gestoras respons\u00e1veis pelos saldos dos restos a pagar bloqueados poder\u00e3o efetuar os desbloqueios at\u00e9 31 de dezembro do exerc\u00edcio em que ocorreu o bloqueio dos saldos, desde que:</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>\u00a7 7\u00ba Os restos a pagar n\u00e3o processados, desbloqueados nos termos do \u00a7 4\u00ba, e que n\u00e3o forem liquidados, ser\u00e3o cancelados em 31 de dezembro do ano subsequente ao do bloqueio.</i></p><p>28. <i>Em s\u00edntese, a regra geral para o cancelamento das despesas n\u00e3o liquidadas, excetuados os casos espec\u00edficos indicados no \u00a7 3\u00b0 do art. 68, podem ser melhor visualizadas no fluxograma da figura seguinte:</i></p><p><i>Figura 1: Regras para bloqueio/desbloqueio e cancelamento de restos a pagar n\u00e3o processados</i></p><p><i><img src=\"embedded:image1.png\" alt=\"Linha do tempo\n\nDescri\u00e7\u00e3o gerada automaticamente\"/></i></p><p><i>Fonte: Nota T\u00e9cnica 36/2020/DOH/SNSH-MDR (pe\u00e7a 28, p. 4) </i></p><p>29. <i>De forma resumida, por todo o exposto, entende-se que se aplicariam as seguintes regras aos empenhos realizados nos anos de 2020 a 2022:</i></p><h3><i>b) Empenhos Realizados em 2020</i></h3><p>30. <i>Empenhos realizados com fulcro no Decreto 10.579/2020, desde que devidamente justificados pela unidade gestora respons\u00e1vel, poderiam abranger despesas a serem executadas at\u00e9 31/12/2021. Os respectivos restos a pagar n\u00e3o liquidados dever\u00e3o ser cancelados em 31/12/2022 (art. 84, \u00a7 7\u00b0 da Lei 14.116/2020) .</i></p><p>31. <i>Empenhos n\u00e3o efetuados com base na excepcionalidade do 10.579/2020, deveriam respeitar o princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria, abrangendo apenas as despesas a serem realizadas at\u00e9 31/12/2020. Por\u00e9m, o cancelamento dos restos a pagar n\u00e3o liquidados poderia ocorrer at\u00e9 31/12/2023, uma vez atendidas as condi\u00e7\u00f5es estabelecidas no Decreto 93.872/1986 (art. 68, \u00a7\u00a7 2\u00b0, 4\u00b0 e 7\u00b0 do Decreto 93.872/1986) . No caso dos empenhos origin\u00e1rios de emendas parlamentares impositivas RP 6 e RP 7 os restos a pagar n\u00e3o liquidados n\u00e3o poderiam ser bloqueados (art. 68, \u00a7 3\u00b0, incisos II e III do Decreto 93.872/1986) .</i></p><h3><i>c) Empenhos Realizados em 2021</i></h3><p>32. <i>Presumindo v\u00e1lido o dispositivo inserido na LDO/2021, os empenhos realizados em 2021 poderiam abranger as parcelas das obras que possam ser executadas at\u00e9 31/12/2024, prazo limite para o cancelamento das despesas n\u00e3o liquidadas (art. 66, \u00a7 5\u00b0, da Lei 14.116/2020, c/c o art. 68, \u00a7\u00a7 2\u00b0, 4\u00b0 e 7\u00b0 do Decreto 93.872/1986) , enquanto que os empenhos origin\u00e1rios de emendas parlamentares impositivas RP 6 e RP 7 sequer teriam limita\u00e7\u00e3o, haja vista que os restos a pagar delas decorrentes n\u00e3o s\u00e3o objeto de bloqueio (art. 66, \u00a7 5\u00b0, da Lei 14.116/2020, c/c o art. 68, \u00a7 3\u00b0, incisos II e III do Decreto 93.872/1986) . </i></p><p>33. <i>O cancelamento dos restos a pagar n\u00e3o liquidados relativos aos empenhos realizados no ano de 2021 n\u00e3o poderia ocorrer antes de 31/12/2023 (art. 84, \u00a7 7\u00b0 da Lei 14.116/2020) , mas se atendidas as condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas indicadas no Decreto 93.872/1986, esse prazo poderia se estender at\u00e9 31/12/2024 (art. 68, \u00a7\u00a7 2\u00b0, 4\u00b0 e 7\u00b0 do Decreto 93.872/1986) . No caso das emendas parlamentares impositivas RP 6 e RP 7, n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o para bloqueio ou cancelamento dos restos a pagar n\u00e3o liquidados.</i></p><h3><i>d) Empenhos Realizados em 2022</i></h3><p>34. <i>Os empenhos realizados no ano de 2022, de forma similar aos de 2021, em regra, poderiam abranger as parcelas das obras que possam ser executadas at\u00e9 31/12/2025, prazo limite para o cancelamento das despesas n\u00e3o liquidadas (art. 18, \u00a7 10\u00b0, da Lei 14.194/2021, c/c o art. 68, \u00a7\u00a7 2\u00b0, 4\u00b0 e 7\u00b0 do Decreto 93.872/1986) , enquanto que os empenhos origin\u00e1rios de emendas parlamentares impositivas RP 6 e RP7 n\u00e3o teriam limita\u00e7\u00e3o (art. 18, \u00a7 10\u00b0, da Lei 14.194/2021, c/c o art. 68, \u00a7 3\u00b0, incisos II e III do Decreto 93.872/1986) .</i></p><p>35. <i>O cancelamento dos restos a pagar n\u00e3o liquidados relativos aos empenhos realizados no ano de 2022 poderiam ocorrer at\u00e9 31/12/2025, desde que atendidas as condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas indicadas no Decreto 93.872/1986 (art. 68, \u00a7\u00a7 2\u00b0, 4\u00b0 e 7\u00b0 do Decreto 93.872/1986) . Igualmente, no caso das emendas parlamentares impositivas RP 6 e RP 7, n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o para bloqueio ou cancelamento dos restos a pagar n\u00e3o liquidados.</i></p><p>36. <i>N\u00e3o h\u00e1, todavia, na LDO 2022, at\u00e9 o presente momento, regra similar a existente no art. 84, \u00a7 7\u00b0 da LDO 2021, que disp\u00f5es que os restos a pagar relativos a contratos, conv\u00eanios, acordos ou ajuste de vig\u00eancia plurianual somente ter\u00e3o seus saldos n\u00e3o liquidados cancelados ap\u00f3s decorridos 24 meses do exerc\u00edcio de sua inscri\u00e7\u00e3o.</i></p><h3><i>e) Considera\u00e7\u00f5es Espec\u00edficas Sobre Transfer\u00eancias Volunt\u00e1rias</i></h3><p>37. <i>Outra quest\u00e3o relevante apontada pela Secretaria Nacional de Seguran\u00e7a H\u00eddrica do MDR (SNSH/MDR) diz respeito aos demais aspectos normativos e de ordem t\u00e9cnica que incompatibilizam o cumprimento do princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria com a efetiva execu\u00e7\u00e3o dos instrumentos de repasse.</i></p><p>38. <i>A Portaria Interministerial 424, de 30 de dezembro de 2016, que estabelece as normas para execu\u00e7\u00e3o do Decreto 6.170, de 25 de julho de 2007, que disp\u00f5e sobre \u00e0s transfer\u00eancias de recursos da Uni\u00e3o mediante conv\u00eanios e contratos de repasse, indica que a celebra\u00e7\u00e3o dos instrumentos de repasse est\u00e1 condicionada a exist\u00eancia de empenho de recursos (art. 1\u00b0, \u00a7 10) , de modo que o empenho deve ocorrer no ano de apresenta\u00e7\u00e3o da proposta origin\u00e1ria.</i></p><p>39. <i>Nesse sentido, a assinatura de instrumentos em datas pr\u00f3ximas ao final do ano, como normalmente acontece, por si s\u00f3 j\u00e1 inviabilizaria a execu\u00e7\u00e3o financeira no mesmo exerc\u00edcio da realiza\u00e7\u00e3o do empenho. </i></p><p>40. <i>Al\u00e9m disso, a PI 424/2016 possibilita a celebra\u00e7\u00e3o de instrumentos com condi\u00e7\u00f5es suspensivas a efetividade do ajuste, estabelecendo como prazo limite para o seu cumprimento o dia 30 de novembro do exerc\u00edcio seguinte ao da assinatura do instrumento (art. 24, \u00a7 1\u00b0) . Ou seja, o normativo espec\u00edfico que trata dos instrumentos de repasse possibilita que a efetiva execu\u00e7\u00e3o possa ser iniciada somente ao final do ano subsequente ao da celebra\u00e7\u00e3o, celebra\u00e7\u00e3o est\u00e1 que \u00e9 condicionada \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de pr\u00e9vio empenho.</i></p><p>41. <i>Ademais, uma vez cumpridas eventuais condi\u00e7\u00f5es suspensivas por parte do convenente e emitido o laudo de an\u00e1lise t\u00e9cnica, a liquida\u00e7\u00e3o dos empenhos somente poder\u00e1 ser realizada ap\u00f3s o cumprimento de todas as exig\u00eancias para a libera\u00e7\u00e3o dos recursos, dentre as quais a realiza\u00e7\u00e3o do processo licitat\u00f3rio pelo concedente e sua an\u00e1lise e aceite pelo \u00f3rg\u00e3o concedente, de forma que o primeiro repasse financeiro poderia ocorrer no segundo ano subsequente \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o do instrumento. Ou seja, n\u00e3o seria poss\u00edvel iniciar a execu\u00e7\u00e3o antes do segundo ano subsequente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do empenho.</i></p><p>42. <i>Por fim, foi ainda registrado pela SNSH/MDR que diversos outros fatores podem comprometer a execu\u00e7\u00e3o do instrumento, ocasionando a reten\u00e7\u00e3o de dota\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria utilizada (restos a pagar) para exerc\u00edcios seguintes:</i></p><p><i>Fatores relacionados as contrata\u00e7\u00f5es realizadas para execu\u00e7\u00e3o de metas previstas dos objetos. Por exemplo, a rescis\u00e3o de um contrato pode acarretar nova licita\u00e7\u00e3o e contrata\u00e7\u00e3o para continuidade, o que demandaria tempo;</i></p><p><i>Fatores ambientais que possam atrasar ou paralisar a execu\u00e7\u00e3o dos objetos;</i></p><p><i>Embargos judiciais;</i></p><p><i>Disponibilidade de recursos descompassada do cronograma previsto;</i></p><p><i>Tempo necess\u00e1rio para realiza\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria atua\u00e7\u00e3o administrativa, como realiza\u00e7\u00e3o de vistorias por t\u00e9cnicos do concedente, entre outros.</i></p><p>43. <i>Assim, apesar de a liquida\u00e7\u00e3o das despesas poder ser efetivada em at\u00e9 36 meses da inscri\u00e7\u00e3o dos recursos em restos a pagar, no prazo de validade dos restos a pagar, ainda assim, no pior dos casos, saldos de empenhos relativos a parcelas n\u00e3o pass\u00edveis de repasse seriam cancelados, deixando o instrumento desprovido de recursos necess\u00e1rios a continuidade da execu\u00e7\u00e3o, podendo resultar em obras inacabadas.</i></p><p>44. <i>Segundo registrado pelo Departamento de Estrutura\u00e7\u00e3o Regional e Urbano do MDR, o empenho da totalidade dos recursos \u00e9 mecanismo extremamente importante para que os minist\u00e9rios setoriais garantam a execu\u00e7\u00e3o dos empreendimentos de forma integral e funcional.</i></p><p>45. <i>O referido Departamento assinalou que o exerc\u00edcio de 2020 aparece como exce\u00e7\u00e3o \u00e0 forma como as emendas vinham sendo executadas, haja vista que com as recentes altera\u00e7\u00f5es no Decreto 93.872/1986 o prazo para liquida\u00e7\u00e3o das despesas era de tr\u00eas anos e com o Regime Extraordin\u00e1rio Fiscal v\u00e1lido para 2020, o prazo passou a ser de um ano.</i></p><p>46. <i>Acrescenta que o cancelamento dos saldos n\u00e3o liquidados, nos termos do Decreto 10.579/2020, exigir\u00e1 o aporte de recursos pelos relatores do or\u00e7amento nos exerc\u00edcios subsequentes para os mesmos instrumentos, sob risco de descontinuidade das obras e projetos pactuados, o que acarretaria preju\u00edzos significativos a efetiva entrega de bens e servi\u00e7os \u00e0 sociedade.</i></p><h3><i>f) Instrumentos formalizados pelo MDR em 2020</i></h3><p>47. <i>Em cumprimento ao \u00a7 2\u00b0 do art. 1\u00b0 do Decreto 10.579/2020, o MDR disponibilizou em sua p\u00e1gina de internet planilha com informa\u00e7\u00f5es sobre os instrumentos que se beneficiaram da excepcionalidade prevista no art. 1\u00b0 do mesmo decreto (</i><i>https://www.gov.br/mdr/pt-br/acesso-a-informacao/dados-abertos</i><i>) . A referida planilha consta como item n\u00e3o digitaliz\u00e1vel da pe\u00e7a 1 (Anexo 1 - compilado_unidades_DIORF_II (2) ) . </i></p><p>48. <i>Na referida planilha s\u00e3o elencados 4.547 instrumentos cujo valor total atinge cerca de R$ 7,8 bilh\u00f5es, dos quais R$ 5.1 bilh\u00f5es referentes a parcelas a serem executadas em 2021, sob responsabilidade da Secretaria Nacional de Mobilidade e Desenvolvimento Regional Urbano (SMDRU/MDR) , Secretaria Nacional de Seguran\u00e7a H\u00eddrica (SNSH/MDR) , Companhia Brasileira de Trens Urbanos (CBTU) , Departamento Nacional de Obras Contra as Secas (DNOCS) , Superintend\u00eancia do Desenvolvimento do Centro-Oeste (Sudeco) e Empresa de Trens Urbanos de Porto Alegre (Trensurb) .</i></p><p>49. <i>Grande parte desses instrumentos se enquadra nos n\u00edveis I e I-A da Portaria 424/2016, por se tratar de obras e servi\u00e7os de engenharia com valores de repasse inferiores a R$ 1,5 milh\u00e3o, os quais ter\u00e3o seus recursos liberados de forma mais c\u00e9lere, preferencialmente em uma \u00fanica parcela, ap\u00f3s conclu\u00eddo e aceito o procedimento licitat\u00f3rio (arts. 3\u00ba e 41 da Portaria Interministerial 424/2016) . Esses instrumentos teriam maior probabilidade de terem sua execu\u00e7\u00e3o financeira realizada ainda no ano de 2021. </i></p><p>50. <i>Contudo, verifica-se a exist\u00eancia de 558 instrumentos que se enquadram nos n\u00edveis II e III, relativos a obras e servi\u00e7os de engenharia com valores de repasse igual ou superior a 1,5 milh\u00e3o, para os quais a PI 424/2016 exige a libera\u00e7\u00e3o de recurso em no m\u00ednimo tr\u00eas parcelas, sendo a primeira, no valor m\u00e1ximo de 20%, ap\u00f3s a conclus\u00e3o e aceite do processo licitat\u00f3rio, e as demais ap\u00f3s a comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o m\u00ednima de 70% das parcelas anteriormente liberadas.</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Tabela 1: Instrumentos do MDR e Entidades Vinculadas Excepcionalizados pelo Decreto 10.579/2020 de Valor Superior a R$ 1,5 milh\u00f5es</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>\u00d3rg\u00e3o/Entidade</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Instrumentos Formalizados</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Parcela a Ser Executada em 2021 - Empenho (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor Total do Ajuste (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>DNOCS</i></p></td>\t<td><p><i>58</i></p></td>\t<td><p><i>462.226.533,52</i></p></td>\t<td><p><i>3.483.244.913,65</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>SMDRU/MDR</i></p></td>\t<td><p><i>398</i></p></td>\t<td><p><i>2.558.024.057,14</i></p></td>\t<td><p><i>2.558.024.057,14</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>SNSH/MDR</i></p></td>\t<td><p><i>50</i></p></td>\t<td><p><i>333.528.979,64</i></p></td>\t<td><p><i>333.528.979,64</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>SUDECO</i></p></td>\t<td><p><i>45</i></p></td>\t<td><p><i>171.251.621,83</i></p></td>\t<td><p><i>175.791.435,32</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>TRENSURB</i></p></td>\t<td><p><i>7</i></p></td>\t<td><p><i>22.989.406,39</i></p></td>\t<td><p><i>22.989.406,39</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Total Geral</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>558</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>3.548.020.598,52</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>6.573.578.792,14</i></b></p></td></tr></tbody></table><p><i>Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir dos dados publicados pelo MDR.</i></p><p>51. <i>Excluindo o DNOCS, cujos instrumentos aparentemente s\u00e3o relacionados a contrata\u00e7\u00f5es diretas e n\u00e3o a transfer\u00eancias volunt\u00e1rias de recursos, os demais \u00f3rg\u00e3os e entidades tiveram seus empenhos efetuados pela quase totalidade do valor total dos ajustes. Chama a aten\u00e7\u00e3o a inexist\u00eancia de instrumentos formalizados pela Codevasf na rela\u00e7\u00e3o de ajustes publicados pelo MDR que se beneficiaram da excepcionalidade promovida pelo Decreto 10.579/2020.</i></p><p>52. <i>A referida planilha, contudo, n\u00e3o traz informa\u00e7\u00f5es relacionadas ao cronograma f\u00edsico financeiro dos ajustes, o que impossibilita a verifica\u00e7\u00e3o, de imediato, da compatibilidade entre os empenhos realizados e o planejamento da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e financeira, em observ\u00e2ncia ao princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria. </i></p><p>53. <i>Todavia, conforme j\u00e1 registrado, para instrumentos destinados a obras e servi\u00e7os de engenharia com valores de repasse igual ou superior a 1,5 milh\u00e3o, a PI 424/2016 exige a libera\u00e7\u00e3o de recurso em no m\u00ednimo tr\u00eas parcelas, sendo a primeira, no valor m\u00e1ximo de 20%, ap\u00f3s a conclus\u00e3o e aceite do processo licitat\u00f3rio, e as demais ap\u00f3s a comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o m\u00ednima de 70% das parcelas anteriormente liberadas.</i></p><p>54. <i>Quando se avalia as transfer\u00eancias volunt\u00e1rias formalizadas pelos \u00f3rg\u00e3os e entidades acima indicados, no ano de 2020, incluindo a Codevasf, a partir dos dados disponibilizados no Painel de Transfer\u00eancias Volunt\u00e1rias da Plataforma +Brasil, em consulta realizada em 15/2/2022, verifica-se a exist\u00eancia de 3.480 ajustes, no valor total empenhado de cerca de R$ 4,7 bilh\u00f5es. Desses, apenas quatro tem vig\u00eancia final igual ou inferior a 31/12/2021. </i></p><p>55. <i>Desse universo de 3.480 ajustes, 588 s\u00e3o instrumentos que se enquadram nos n\u00edveis II e III da Portaria Interministerial 424/2016, para os quais a libera\u00e7\u00e3o de recursos ocorrer\u00e1 em no m\u00ednimo tr\u00eas parcelas, desde que comprovada a execu\u00e7\u00e3o parcial das parcelas anteriormente liberadas.</i></p><p>56. <i>Os valores empenhados desses 588 ajustes somam cerca de R$ 3,4 bilh\u00f5es e s\u00e3o de responsabilidade do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional, Codevasf e Sudeco:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Tabela 2: Transfer\u00eancias Volunt\u00e1rias do MDR e Entidades Vinculadas Formalizadas no Ano de 2020 em Valor Superior a R$ 1,5 milh\u00f5es </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>\u00d3rg\u00e3o/Entidade</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Instrumentos Formalizados</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor Global (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor Empenhado (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor Liberado (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor Pago (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Codevasf</i></p></td>\t<td><p><i>63</i></p></td>\t<td><p><i>533.330.812,47</i></p></td>\t<td><p><i>392.243.060,37</i></p></td>\t<td><p><i>30.926.670,00</i></p></td>\t<td><p><i>29.908.618,72</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>MDR</i></p></td>\t<td><p><i>478</i></p></td>\t<td><p><i>3.234.464.461,52</i></p></td>\t<td><p><i>2.845.589.255,16</i></p></td>\t<td><p><i>144.800.755,44</i></p></td>\t<td><p><i>66.961.136,86</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Sudeco</i></p></td>\t<td><p><i>47</i></p></td>\t<td><p><i>206.783.828,40</i></p></td>\t<td><p><i>190.373.217,58</i></p></td>\t<td><p><i>31.170.323,01</i></p></td>\t<td><p><i>19.694.007,18</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Total Geral</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>588</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>3.974.579.102,39</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>3.428.205.533,11</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>206.897.748,45</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>116.563.762,76</i></b></p></td></tr></tbody></table><p><i>Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir dos dados extra\u00eddos do Painel de Transfer\u00eancias Volunt\u00e1rias da Plataforma +Brasil</i></p><p>57. <i>Todos os 588 instrumentos mapeados possuem vig\u00eancia iniciando no ano de 2020 ou come\u00e7o de 2021 e finalizando entre os anos de 2022 a 2025, de forma que os recursos empenhados em 2020 n\u00e3o possu\u00edam previs\u00e3o de serem executados at\u00e9 31/12/2020, ou mesmo at\u00e9 o final de 2021, para aqueles excepcionados pelo Decreto 10.579/2020.</i></p><p>58. <i>Conforme informa\u00e7\u00f5es disponibilizadas no Painel de Transfer\u00eancias Volunt\u00e1rias da Plataforma +Brasil, em 15/2/2022, apenas 6% do valor total empenhado em 2020 havia sido liberado at\u00e9 essa data, o que refor\u00e7a o entendimento de que os empenhos realizados em 2020 estariam em desarmonia com o princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria, ainda que considerada a excepcionalidade do Decreto 10.579/2020, que possibilitou o empenho de despesas que seriam executadas at\u00e9 31/12/2021.</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Tabela 3: Libera\u00e7\u00e3o de Recursos das Transfer\u00eancias Volunt\u00e1rias do MDR e Entidades Vinculadas Formalizadas no Ano de 2020 em Valor Superior a R$ 1,5 milh\u00f5es </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Fim da Vig\u00eancia</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>\u00d3rg\u00e3o/Entidade</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Instrumentos Firmados</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor Empenhado (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor Liberado (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Percentual Liberado</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2022</i></p></td>\t<td><p><i>Codevasf</i></p></td>\t<td><p><i>12</i></p></td>\t<td><p><i>30.292.056,31</i></p></td>\t<td><p><i>-</i></p></td>\t<td><p><i>0,0%</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>MDR</i></p></td>\t<td><p><i>74</i></p></td>\t<td><p><i>395.993.502,05</i></p></td>\t<td><p><i>54.939.623,52</i></p></td>\t<td><p><i>13,9%</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>Sudeco</i></p></td>\t<td><p><i>15</i></p></td>\t<td><p><i>69.735.247,62</i></p></td>\t<td><p><i>26.339.527,99</i></p></td>\t<td><p><i>37,8%</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><b><i>TOTAL 2022</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>101</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>496.020.805,98</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>81.279.151,51</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>16,4%</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2023</i></p></td>\t<td><p><i>Codevasf</i></p></td>\t<td><p><i>6</i></p></td>\t<td><p><i>85.380.843,69</i></p></td>\t<td><p><i>1.432.500,00</i></p></td>\t<td><p><i>1,7%</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>MDR</i></p></td>\t<td><p><i>155</i></p></td>\t<td><p><i>777.901.120,19</i></p></td>\t<td><p><i>40.757.503,20</i></p></td>\t<td><p><i>5,2%</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>Sudeco</i></p></td>\t<td><p><i>4</i></p></td>\t<td><p><i>5.709.296,73</i></p></td>\t<td><p><i>-</i></p></td>\t<td><p><i>0,0%</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><b><i>TOTAL 2023</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>165</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>868.991.260,61</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>42.190.003,20</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>4,9%</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2024</i></p></td>\t<td><p><i>Codevasf</i></p></td>\t<td><p><i>33</i></p></td>\t<td><p><i>135.676.810,35</i></p></td>\t<td><p><i>21.854.170,00</i></p></td>\t<td><p><i>16,1%</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>MDR</i></p></td>\t<td><p><i>156</i></p></td>\t<td><p><i>506.139.421,68</i></p></td>\t<td><p><i>13.530.395,49</i></p></td>\t<td><p><i>2,7%</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>Sudeco</i></p></td>\t<td><p><i>21</i></p></td>\t<td><p><i>65.648.356,01</i></p></td>\t<td><p><i>3.682.040,23</i></p></td>\t<td><p><i>5,6%</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><b><i>TOTAL 2024</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>210</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>707.464.588,04</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>39.066.605,72</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>5,5%</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2025</i></p></td>\t<td><p><i>Codevasf</i></p></td>\t<td><p><i>12</i></p></td>\t<td><p><i>140.893.350,02</i></p></td>\t<td><p><i>7.640.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>5,4%</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>MDR</i></p></td>\t<td><p><i>93</i></p></td>\t<td><p><i>1.165.555.211,24</i></p></td>\t<td><p><i>35.573.233,23</i></p></td>\t<td><p><i>3,1%</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>Sudeco</i></p></td>\t<td><p><i>7</i></p></td>\t<td><p><i>49.280.317,22</i></p></td>\t<td><p><i>1.148.754,79</i></p></td>\t<td><p><i>2,3%</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><b><i>TOTAL 2025</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>112</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>1.355.728.878,48</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>44.361.988,02</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>3,3%</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>TOTAL GERAL</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>588</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>3.428.205.533,11</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>206.897.748,45</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>6,0%</i></b></p></td></tr></tbody></table><p><i>Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir dos dados extra\u00eddos do Painel de Transfer\u00eancias Volunt\u00e1rias da Plataforma +Brasil</i></p><p>59. <i>Os dados consolidados no decorrer deste t\u00f3pico demonstram que uma quantidade consider\u00e1vel de ajustes no \u00e2mbito do MDR e de suas entidades vinculadas receberam empenhos em desconformidade com o princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria, inclusive aqueles excepcionalizados pelo Decreto 10.579/2020.</i></p><p>60. <i>Todavia, a respeito da an\u00e1lise supra, \u00e9 importante destacar que a consolida\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es publicadas pelo MDR, em observ\u00e2ncia ao disposto no art. 1\u00b0, \u00a7 2\u00b0, do Decreto 10.579/2020, divergem da consolida\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddas do Painel de Transfer\u00eancias Volunt\u00e1rias da Plataforma +Brasil, especialmente em raz\u00e3o dos seguintes fatores:</i></p><p class=\"list_Paragraph\">a) <i> As informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddas do Painel de Transfer\u00eancias Volunt\u00e1rias da Plataforma +Brasil englobam apenas as transfer\u00eancias volunt\u00e1rias (conv\u00eanios e contratos de repasse) . Por\u00e9m, representam a totalidade de transfer\u00eancias efetuadas no ano de 2020;</i></p><p class=\"list_Paragraph\">b) <i> As informa\u00e7\u00f5es publicadas pelo MDR englobam os contratos, conv\u00eanios, acordos ou ajustes de vig\u00eancia plurianual. Por\u00e9m, somente aqueles indicados e devidamente justificados pelo MDR e suas entidades vinculadas (art. 1\u00b0 do Decreto 10.579/2020) ;</i></p><p class=\"list_Paragraph\">c) <i> A Codevasf, por exemplo, firmou 192 conv\u00eanios no ano de 2020, dos quais 63 em valores superiores a R$ 1,5 milh\u00f5es. Entretanto, nenhum deles foi publicado na p\u00e1gina do MDR na internet como instrumento que se beneficiaria da excepcionalidade prevista no Decreto 10.579/2020;</i></p><p class=\"list_Paragraph\">d) <i> Por outro lado, a CBTU e o DNOCS, conjuntamente, possuem mais de mil instrumentos cadastrados no site do MDR como benefici\u00e1rios da excepcionalidade prevista no Decreto 10.579/2020, por\u00e9m estes instrumentos n\u00e3o constam do Painel da Plataforma +Brasil, por n\u00e3o se tratarem de transfer\u00eancias volunt\u00e1rias;</i></p><p class=\"list_Paragraph\">e) <i> Os dados constantes das duas fontes nem sempre s\u00e3o compat\u00edveis. O Conv\u00eanio 903089, por exemplo, firmado entre a SMDRU/MDR e o munic\u00edpio do Rio de Janeiro, segundo informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddas do Painel de Transfer\u00eancias Volunt\u00e1rias, teve dois empenhos efetuados no ano de 2020, no valor total de R$ 100.571.360,00 (2020NE801511 e 2020NE802765) . Por\u00e9m, nas informa\u00e7\u00f5es publicadas pelo MDR consta somente um dos empenhos, no valor de R$ 15 milh\u00f5es (2020NE801511) . Em consulta detalhada do ajuste na Plataforma +Brasil, verifica-se que as informa\u00e7\u00f5es do Painel de Transpar\u00eancia s\u00e3o as fidedignas;</i></p><p class=\"list_Paragraph\">f) <i> Exemplo oposto \u00e9 o Contrato de Repasse 907181, firmado entre a SMDRU/MDR e o munic\u00edpio de Santana/AP, que, segundo as informa\u00e7\u00f5es publicadas pelo MDR, teve um empenho no valor de R$ 95.782.088,00 (2020NE802672) . Por\u00e9m, nas informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddas do Painel de Transfer\u00eancias Volunt\u00e1rias da Plataforma +Brasil n\u00e3o consta a exist\u00eancia de qualquer empenho realizado. No caso desse ajuste, em consulta detalhada aos dados da Plataforma +Brasil, verificou-se que as informa\u00e7\u00f5es publicadas pelo MDR seriam as corretas.</i></p><p>61. <i>Em que pese as diverg\u00eancias entre as duas fontes de informa\u00e7\u00f5es avaliadas, considerando apenas os dados extra\u00eddos do Painel de Transfer\u00eancias Volunt\u00e1rias da Plataforma +Brasil, e considerando ainda apenas os ajustes de valor igual ou superior a R$ 1,5 milh\u00f5es, os quais teriam seus recursos liberados em no m\u00ednimo tr\u00eas parcelas, condicionada a comprova\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o das parcelas anteriores, haveria pelo menos 588 ajustes que tiveram empenhos de cerca de R$ 4 bilh\u00f5es em desconformidade com o princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria, ainda que considerada a excepcionalidade do Decreto 10.579/2020.</i></p><p>62. <i>Conforme detalhado no t\u00f3pico 'legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel' os empenhos realizados em 2020 deveriam respeitar o princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria, devendo compreender somente as despesas a serem executadas at\u00e9 31/12/2020, sendo a \u00fanica exce\u00e7\u00e3o prevista a estabelecida pelo Decreto 10.579/2020, que autorizou o empenho de despesas a serem executadas at\u00e9 31/12/2021, desde que devidamente justificados pela unidade gestora respons\u00e1vel e publicadas nos respectivos portais na internet.</i></p><p>63. <i>Todavia, com rela\u00e7\u00e3o aos procedimentos relativos ao cancelamento dos restos a pagar n\u00e3o liquidados, haveria que se avaliar a origem dos recursos.</i></p><p>64. <i>O procedimento a ser aplicada no ano de 2020, sopesando as regras estabelecidas nos Decretos 93.872/1986 e 10.579/2020, na Lei 14.116/2020 e no entendimento da Procuradoria-Geral da Fazenda Nacional seria a seguinte:</i></p><p class=\"list_Paragraph\">a) <i> Empenhos realizados com fulcro no Decreto 10.579/2020 dever\u00e3o ser cancelados em 31/12/2022 (art. 84, \u00a7 7\u00b0 da Lei 14.116/2020) ;</i></p><p class=\"list_Paragraph\">b) <i> Empenhos n\u00e3o efetuados com base na excepcionalidade do Decreto 10.579/2020, regra geral, poderiam ser cancelados at\u00e9 31/12/2023, uma vez atendidas as condi\u00e7\u00f5es estabelecidas no Decreto 93.872/1986 (art. 68, \u00a7\u00a7 2\u00b0, 4\u00b0 e 7\u00b0 do Decreto 93.872/1986) . </i></p><p class=\"list_Paragraph\">c) <i> Empenhos n\u00e3o efetuados com base na excepcionalidade do Decreto 10.579/2020, origin\u00e1rios de emendas parlamentares impositivas RP 6 e RP 7 n\u00e3o poderiam ser bloqueados (art. 68, \u00a7 3\u00b0, incisos II e III do Decreto 93.872/1986) .</i></p><p>65. <i>Sobre o aspecto da origem dos recursos, segundo informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddas do Painel Parlamentar da Plataforma +Brasil, em 15/2/2022, no ano de 2020 foram disponibilizadas 1346 emendas parlamentares para o MDR e suas entidades vinculadas, das quais 1330 seriam de emendas parlamentares impositivas RP 6 e RP 7.</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Tabela 4: Emendas Parlamentares Disponibilizadas ao MDR e Entidades Vinculadas no Ano de 2020</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Identificador</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Quantidade</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor de Emenda (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor Empenhado (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor Desembolsado (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>RP 2</i></p></td>\t<td><p><i>5</i></p></td>\t<td><p><i>61.587.851,84</i></p></td>\t<td><p><i>61.587.851,84</i></p></td>\t<td><p><i>1.160.594,79</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>RP 6</i></p></td>\t<td><p><i>1281</i></p></td>\t<td><p><i>555.870.617,33</i></p></td>\t<td><p><i>544.054.767,63</i></p></td>\t<td><p><i>121.808.407,61</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>RP 7</i></p></td>\t<td><p><i>49</i></p></td>\t<td><p><i>383.755.549,39</i></p></td>\t<td><p><i>383.755.549,39</i></p></td>\t<td><p><i>33.725.453,10</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>RP 9</i></p></td>\t<td><p><i>11</i></p></td>\t<td><p><i>66.425.441,00</i></p></td>\t<td><p><i>66.425.441,00</i></p></td>\t<td><p><i>2.498.180,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Total Geral</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>1346</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>1.067.639.459,56</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>1.055.823.609,86</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>159.192.635,50</i></b></p></td></tr></tbody></table><p><i>Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir dos dados extra\u00eddos do Painel Parlamentar da Plataforma +Brasil</i></p><h3><i>g) Conclus\u00e3o Item I</i></h3><p>66. <i>O exame das informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddas do Painel de Transfer\u00eancias Volunt\u00e1rias da Plataforma +Brasil e das informa\u00e7\u00f5es publicadas pelo MDR, em observ\u00e2ncia ao disposto no art. 1\u00b0, \u00a7 2\u00b0, do Decreto 10.579/2020, evidenciam o reiterado descumprimento do princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria na realiza\u00e7\u00e3o de empenhos no ano de 2020 no \u00e2mbito do MDR e de suas unidades vinculadas.</i></p><p>67. <i>De forma conservadora, considerando-se apenas os ajustes com valores superiores a R$ 1,5 milh\u00f5es, os quais n\u00e3o seriam finalizados dentro do exerc\u00edcio financeiro, ainda que considerada a excepcionalidade decorrente do Decreto 10.579/2020, haveria pelo menos 588 instrumentos com empenhos que totalizam cerca de R$ 3,4 bilh\u00f5es.</i></p><p>68. <i>Por\u00e9m \u00e9 importante destacar que n\u00e3o se trata de situa\u00e7\u00e3o excepcional ocorrida apenas no ano de 2020, nem de pr\u00e1tica exclusiva do MDR e de suas entidades vinculadas, mas de praxe reiterada na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal.</i></p><p>69. <i>Especificamente em rela\u00e7\u00e3o ao MDR e \u00e0 Codevasf, conforme informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddas do Painel de Transfer\u00eancias Volunt\u00e1rias da Plataforma +Brasil, em 18/4/2022, os dados demonstram que a realiza\u00e7\u00e3o de empenhos pela quase totalidade do valor dos ajustes vem ocorrendo de forma reiterada, todos os anos, a despeito do baixo valor de recursos liberados. </i></p><p>70. <i>N\u00e3o obstante tenham sido empenhados cerca de 90% dos valores globais dos ajustes firmados no per\u00edodo analisado, apenas cerca de 25% desses recursos foram liberados at\u00e9 a data da pesquisa (18/4/2022) .</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Tabela 5: Instrumentos formalizados pelo MDR e Codevasf nos anos de 2018 a 2022</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Formaliza\u00e7\u00e3o do Ajuste</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Instrumentos Firmados</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor Global (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor Empenhado (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor Liberado (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Ano</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>\u00d3rg\u00e3o/Entidade</i></b></p></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>2018</i></p></td>\t<td><p><i>Codevasf</i></p></td>\t<td><p><i>245</i></p></td>\t<td><p><i>156.891.028,89</i></p></td>\t<td><p><i>141.723.983,51</i></p></td>\t<td><p><i>120.170.248,49</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>MDR</i></p></td>\t<td><p><i>4541</i></p></td>\t<td><p><i>3.120.899.008,01</i></p></td>\t<td><p><i>2.397.838.685,87</i></p></td>\t<td><p><i>1.853.882.646,08</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2019</i></p></td>\t<td><p><i>Codevasf</i></p></td>\t<td><p><i>445</i></p></td>\t<td><p><i>474.353.592,79</i></p></td>\t<td><p><i>461.272.418,88</i></p></td>\t<td><p><i>318.172.541,44</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>MDR</i></p></td>\t<td><p><i>4340</i></p></td>\t<td><p><i>4.592.852.527,00</i></p></td>\t<td><p><i>3.974.031.400,63</i></p></td>\t<td><p><i>1.991.443.580,38</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2020</i></p></td>\t<td><p><i>Codevasf</i></p></td>\t<td><p><i>192</i></p></td>\t<td><p><i>625.790.605,57</i></p></td>\t<td><p><i>482.048.630,70</i></p></td>\t<td><p><i>83.472.339,48</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>MDR</i></p></td>\t<td><p><i>3127</i></p></td>\t<td><p><i>4.525.978.037,07</i></p></td>\t<td><p><i>3.980.575.660,71</i></p></td>\t<td><p><i>609.858.593,51</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2021</i></p></td>\t<td><p><i>Codevasf</i></p></td>\t<td><p><i>608</i></p></td>\t<td><p><i>680.323.217,43</i></p></td>\t<td><p><i>669.660.897,15</i></p></td>\t<td><p><i>1.432.500,00</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>MDR</i></p></td>\t<td><p><i>4879</i></p></td>\t<td><p><i>5.528.856.925,70</i></p></td>\t<td><p><i>5.346.197.365,95</i></p></td>\t<td><p><i>13.344.166,93</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2022</i></p></td>\t<td><p><i>MDR</i></p></td>\t<td><p><i>53</i></p></td>\t<td><p><i>126.044.910,05</i></p></td>\t<td><p><i>116.823.094,00</i></p></td>\t<td><p><i>-</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>TOTAL GERAL</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>18430</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>19.831.989.852,51</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>17.570.172.137,40</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>4.991.776.616,31</i></b></p></td></tr></tbody></table><p><i>Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir dos dados extra\u00eddos do Painel de Transfer\u00eancias Volunt\u00e1rias da Plataforma +Brasil</i></p><p>71. <i>No que concerne aos demais \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal, situa\u00e7\u00e3o bastante semelhante \u00e9 verificada. </i></p><p>72. <i>O exame das informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddas do Painel de Transfer\u00eancias Volunt\u00e1rias da Plataforma +Brasil, tamb\u00e9m em 18/4/2022, relativas aos ajustes firmados no ano de 2020, demonstra que os dez principais \u00f3rg\u00e3os e entidades que formalizaram ajustes nesse per\u00edodo tamb\u00e9m tiveram empenhos que representam cerca de 90% dos valores globais dos ajustes, com apenas cerca de 25% desses valores liberados, em m\u00e9dia, at\u00e9 essa data.</i></p><p>73. <i>A \u00fanica exce\u00e7\u00e3o \u00e0 regra se refere aos valores liberados pelo Minist\u00e9rio da Economia, que representam a quase totalidade dos valores empenhados pela pasta, e do Minist\u00e9rio da Mulher, Fam\u00edlia e Direitos Humanos, que j\u00e1 liberou cerca de 60% do valor global dos ajustes.</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Tabela 6: Instrumentos formalizados no ano de 2020</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>\u00d3rg\u00e3o/Entidade</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Instrumentos Firmados</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor Global (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor Empenhado (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor Liberado (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>MINISTERIO DO DESENVOLVIMENTO REGIONAL</i></p></td>\t<td><p><i>3127</i></p></td>\t<td><p><i>4.525.978.037,07</i></p></td>\t<td><p><i>3.980.575.660,71</i></p></td>\t<td><p><i>609.858.593,51</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>MINIST\u00c9RIO DA AGRICULTURA, PECUARIA E ABASTECIMENTO</i></p></td>\t<td><p><i>2274</i></p></td>\t<td><p><i>1.574.410.798,25</i></p></td>\t<td><p><i>1.326.428.620,20</i></p></td>\t<td><p><i>419.479.063,81</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>MINISTERIO DA SAUDE</i></p></td>\t<td><p><i>1186</i></p></td>\t<td><p><i>966.593.291,30</i></p></td>\t<td><p><i>860.151.391,58</i></p></td>\t<td><p><i>352.668.256,12</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>MINISTERIO DO TURISMO</i></p></td>\t<td><p><i>804</i></p></td>\t<td><p><i>923.779.657,03</i></p></td>\t<td><p><i>860.624.476,12</i></p></td>\t<td><p><i>71.767.324,52</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>MINISTERIO DA JUSTICA E SEGURANCA PUBLICA</i></p></td>\t<td><p><i>402</i></p></td>\t<td><p><i>777.094.012,76</i></p></td>\t<td><p><i>732.539.989,46</i></p></td>\t<td><p><i>216.782.199,75</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>MINISTERIO DA ECONOMIA</i></p></td>\t<td><p><i>1645</i></p></td>\t<td><p><i>651.799.386,87</i></p></td>\t<td><p><i>640.959.058,16</i></p></td>\t<td><p><i>632.275.347,69</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>COMPANHIA DE DESENV. DO VALE DO SAO FRANCISCO</i></p></td>\t<td><p><i>192</i></p></td>\t<td><p><i>625.790.605,57</i></p></td>\t<td><p><i>482.048.630,70</i></p></td>\t<td><p><i>83.472.339,48</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>MINISTERIO DA CIDADANIA</i></p></td>\t<td><p><i>1138</i></p></td>\t<td><p><i>607.045.131,41</i></p></td>\t<td><p><i>473.298.366,07</i></p></td>\t<td><p><i>113.122.498,16</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>MINISTERIO DA DEFESA</i></p></td>\t<td><p><i>378</i></p></td>\t<td><p><i>450.991.054,33</i></p></td>\t<td><p><i>433.739.572,00</i></p></td>\t<td><p><i>85.249.369,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>MINIST. MULHER, FAMILIA E DIREITOS HUMANOS</i></p></td>\t<td><p><i>299</i></p></td>\t<td><p><i>388.011.753,06</i></p></td>\t<td><p><i>363.005.138,29</i></p></td>\t<td><p><i>229.634.189,14</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>TOTAL GERAL</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>17574</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>11.491.493.727,65</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>10.153.370.903,29</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>2.814.309.181,18</i></b></p></td></tr></tbody></table><p><i>Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir dos dados extra\u00eddos do Painel de Transfer\u00eancias Volunt\u00e1rias da Plataforma +Brasil</i></p><p>74. <i>Outrossim, observa-se que as exig\u00eancias constantes da Portaria Interministerial 424/2016, a qual estabelece as normas para execu\u00e7\u00e3o do Decreto 6.170/2007, que disp\u00f5e sobre \u00e0s transfer\u00eancias de recursos da Uni\u00e3o mediante conv\u00eanios e contratos de repasse, dificultam ou mesmo impossibilitam o cumprimento do princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria pelos \u00f3rg\u00e3os.</i></p><p>75. <i>H\u00e1 que se considerar ainda que parte consider\u00e1vel dos ajustes firmados pelo MDR e por suas entidades vinculadas, no ano de 2020, tem origem em emendas parlamentares impositivas RP 6 e RP 7, de execu\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria.</i></p><p>76. <i>Al\u00e9m disso, as leis de diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias dos anos subsequentes (2021 e 2022) inclu\u00edram dispositivos que flexibilizaram largamente o princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria, possibilitando o empenho de recursos que seriam executados em at\u00e9 tr\u00eas anos do t\u00e9rmino do exerc\u00edcio em que ocorreu o empenho, inclusive abrindo a possibilidade de que n\u00e3o haja qualquer limite para as emendas parlamentares impositivas RP 6 e RP 7. Embora esse dispositivo tenha sido objeto de veto presidencial na LDO 2021, o veto foi derrubado pelo Congresso Nacional e a regra foi replicada na LDO 2022.</i></p><p>77. <i>Quanto ao cancelamento dos restos a pagar n\u00e3o liquidados, o Decreto 10.579/2020, editado em decorr\u00eancia do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3225/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3225/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, estabeleceu, para o ano de 2020, regras mais restritivas do que as regras ent\u00e3o vigentes, dispostas no Decreto 93.872/1986, mesmo que considerado o acr\u00e9scimo de prazo estabelecido no 84, \u00a7 7\u00b0 da Lei 14.116/2020.</i></p><p>78. <i>Sobre o cancelamento dos cr\u00e9ditos \u00e9 importante destacar as poss\u00edveis consequ\u00eancias registradas pelo MDR, em especial a necessidade de novos aportes de recursos pelos relatores do or\u00e7amento nos exerc\u00edcios subsequentes para os mesmos instrumentos, sob risco de descontinuidade das obras e projetos pactuados, o que poderia resultar em obras inacabadas e em preju\u00edzos significativos a efetiva entrega de bens e servi\u00e7os \u00e0 sociedade.</i></p><p>79. <i>De toda forma, considerando as regras at\u00e9 ent\u00e3o vigentes, prop\u00f5e-se que seja dada ci\u00eancia ao MDR e suas entidades vinculadas de que os restos a pagar n\u00e3o liquidados decorrentes de empenhos realizados em 2020, que utilizaram a excepcionalidade prevista no Decreto 10.579/2020, dever\u00e3o ter seus saldos n\u00e3o liquidados cancelados pelas unidades gestoras em 31/12/2022, conforme disposto no art. 1\u00b0, \u00a7 1\u00b0 do referido Decreto c/c o art. 84, \u00a7 7\u00b0 da Lei 14.116/2020, e que o restos a pagar n\u00e3o liquidados decorrentes de empenhos realizados em 2020 que n\u00e3o utilizaram a excepcionalidade do Decreto 10.579/2020, dever\u00e3o ter seus saldos n\u00e3o liquidados cancelados at\u00e9 o prazo m\u00e1ximo de 31/12/2023, exceto em rela\u00e7\u00e3o as emendas parlamentares impositivas RP 6 e RP 7, conforme estabelecido no Decreto 93.872/1986 art. 68, \u00a7\u00a7 2\u00b0, 3\u00b0, 4\u00b0 e 7\u00b0 do Decreto 93.872/1986.</i></p><p>80. <i>Entende-se que outras proposi\u00e7\u00f5es, tais como a expedi\u00e7\u00e3o de medidas corretivas ou de identifica\u00e7\u00e3o e responsabiliza\u00e7\u00e3o de servidores, a exemplo das sugeridas na representa\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 1, p. 12 somente poderiam ser efetuadas ap\u00f3s exame do amplo arcabou\u00e7o jur\u00eddico existente, da avalia\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas adotadas nos demais \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal, e das poss\u00edveis consequ\u00eancias das proposi\u00e7\u00f5es advindas. Al\u00e9m disso, deveriam ser expedidas e uniformizadas para toda administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal e n\u00e3o impostas a apenas um espec\u00edfico \u00f3rg\u00e3o, situa\u00e7\u00e3o que poderia acarretar preju\u00edzos superiores aos benef\u00edcios esperados, inclusive agravar a problem\u00e1tica das obras paralisadas no pa\u00eds.</i></p><p>81. <i>Conforme registrado na representa\u00e7\u00e3o inicial, este Tribunal, ao apreciar as contas de Governo da Rep\u00fablica do exerc\u00edcio de 2019 (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1817720204\" target=\"_blank\">Processo 018.177/2020-4</a>) , j\u00e1 havia expedido a seguinte recomenda\u00e7\u00e3o, constante do parecer pr\u00e9vio aprovado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1437/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1437/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator Ministro Bruno Dantas) , sess\u00e3o de 10/6/2020:</i></p><p><i>3.7 Ao Poder Executivo Federal que oriente os minist\u00e9rios setoriais de que as despesas relativas a contratos, conv\u00eanios, acordos ou ajustes de vig\u00eancia plurianual dever\u00e3o ser empenhadas em cada exerc\u00edcio financeiro apenas pela parte a ser nele executada, em observ\u00e2ncia ao princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria e conforme determina o art. 27 do Decreto 93.872/1986 (se\u00e7\u00e3o 4.1.2.8.2) ; (grifou-se) </i></p><p>82. <i>No m\u00eas subsequente \u00e0 prola\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o, em 10/7/2020, foi emitido o Comunicado 33/2020 - Orienta\u00e7\u00f5es STN e Seges sobre execu\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias das transfer\u00eancias operacionalizadas na plataforma +Brasil, contendo diversas informa\u00e7\u00f5es, inclusive a respeito do empenho das despesas.</i></p><p>83. <i>Em refer\u00eancia ao princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria o comunicado consignou que:</i></p><p><b><i>Em aten\u00e7\u00e3o ao Princ\u00edpio da Anualidade Or\u00e7ament\u00e1ria</i></b><i>, o qual se encontra espelhado nas disposi\u00e7\u00f5es dos arts. 2\u00ba e 34 a 36, da Lei n\u00ba 4.320, de 1964, no art. 27 do Decreto n\u00ba 93.872, de 1986, e, tamb\u00e9m, no art. 9\u00ba do Decreto n\u00ba 6.170, de 2007, </i><b><i>o empenho das despesas afetas \u00e0s transfer\u00eancias da Uni\u00e3o devem contemplar apenas aquelas parcelas previstas dentro do pr\u00f3prio exerc\u00edcio financeiro ao qual pertence a referida dota\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria, ou seja, \u00e9 VEDADA a utiliza\u00e7\u00e3o de dota\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria de um exerc\u00edcio financeiro para cumprir obriga\u00e7\u00f5es em exerc\u00edcios financeiros futuros.</i></b></p><p>84. <i>O Departamento de Obras H\u00eddricas e Apoio a Estudos sobre Seguran\u00e7a H\u00eddrica da Secretaria Nacional de Seguran\u00e7a H\u00eddrica do MDR registrou em sua manifesta\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 28, p. 5) que levantou d\u00favidas quanto \u00e0 veda\u00e7\u00e3o acima indicada e \u00e0 forma de celebra\u00e7\u00e3o de instrumentos na SNSH no exerc\u00edcio, com previs\u00e3o de efetiva\u00e7\u00e3o j\u00e1 no final do ano e com a exist\u00eancia de cl\u00e1usulas suspensivas, o que impossibilitaria a execu\u00e7\u00e3o financeira dos recursos. A quest\u00e3o teria sido submetida \u00e0s inst\u00e2ncias superiores da SNHS, contudo at\u00e9 aquele momento n\u00e3o teria sido emitida nenhuma resposta.</i></p><h2><b><i>II. Celebra\u00e7\u00e3o de ajustes para execu\u00e7\u00e3o de novas obras ou servi\u00e7os de engenharia ao final do ano de 2020, em afronta ao disposto no art. 45 da Lei Complementar 101/2000 (LRF) , regulamentado pela Lei 13.898/2019 (LDO/2020) (pe\u00e7a 1, p. 6-11 e Anexos 2 a 6) </i></b></h2><p>85. <i>A Lei de Responsabilidade Fiscal (LRF) estabelece em seu art. 45 que a lei or\u00e7ament\u00e1ria e as de cr\u00e9ditos adicionais s\u00f3 incluir\u00e3o novos projetos ap\u00f3s adequadamente atendidos os em andamento e contempladas as despesas de conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio p\u00fablico, nos termos em que dispuser a lei de diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias. </i></p><p>86. <i>A LDO 2020 (Lei 13.898/2019) ao regulamentar o art. 45 da LRF assim disp\u00f4s:</i></p><p><i>Art. 19. O Projeto e a Lei Or\u00e7ament\u00e1ria de 2020 e os cr\u00e9ditos especiais, observado o disposto no art. 45 da Lei Complementar n\u00ba 101, de 2000 - Lei de Responsabilidade Fiscal e atendido o disposto no art. 2\u00ba desta Lei, somente incluir\u00e3o a\u00e7\u00f5es ou subt\u00edtulos novos se:</i></p><p><i>I - tiverem sido adequada e suficientemente contemplados:</i></p><p><i>a) as despesas mencionadas no art. 3\u00ba; e</i></p><p><i>b) os projetos e seus subt\u00edtulos em andamento;</i></p><p><i>II - os recursos alocados, no caso dos projetos, viabilizarem a conclus\u00e3o de uma etapa ou a obten\u00e7\u00e3o de uma unidade completa, consideradas as contrapartidas de que trata o \u00a7 1\u00ba do art. 75; e</i></p><p><i>III - a a\u00e7\u00e3o estiver compat\u00edvel com a Lei do Plano Plurianual 2020-2023.</i></p><p><i>\u00a7 1\u00ba Entende-se como projeto ou subt\u00edtulo de projeto em andamento aquele, constante ou n\u00e3o da proposta, cuja execu\u00e7\u00e3o financeira, at\u00e9 30 de junho de 2019:</i></p><p><i>I - tenha ultrapassado vinte por cento do seu custo total estimado; ou</i></p><p><i>II - no \u00e2mbito do or\u00e7amento fiscal e da seguridade social, seja igual ou superior a R$ 50.000.000,00 (cinquenta milh\u00f5es de reais) , desde que iniciada a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica.</i></p><p><i>\u00a7 2\u00ba Entre os projetos ou subt\u00edtulos de projetos em andamento, ter\u00e3o preced\u00eancia na aloca\u00e7\u00e3o de recursos aqueles que apresentarem maior percentual de execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica.</i></p><p><i>\u00a7 3\u00ba Os \u00f3rg\u00e3os setoriais do Sistema de Planejamento e de Or\u00e7amento Federal, ou equivalentes, s\u00e3o respons\u00e1veis pelas informa\u00e7\u00f5es que comprovem a observ\u00e2ncia do disposto neste artigo.</i></p><p><i>\u00a7 4\u00ba Os \u00f3rg\u00e3os setoriais do Sistema de Planejamento e de Or\u00e7amento Federal, ou equivalentes manter\u00e3o registros de projetos sob sua supervis\u00e3o, por Estado ou Distrito Federal, pelo menos com informa\u00e7\u00f5es de custo, da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e financeira e da localidade. (grifou-se) </i></p><p>87. <i>Ademais, o art. 16, inciso II, da mesma Lei, estabelece que a cria\u00e7\u00e3o, expans\u00e3o ou aperfei\u00e7oamento de a\u00e7\u00e3o governamental que acarrete aumento da despesa ser\u00e1 acompanhado de declara\u00e7\u00e3o do ordenador da despesa de que o aumento tem adequa\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira com a lei or\u00e7ament\u00e1ria anual e compatibilidade com o plano plurianual e com a lei de diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias.</i></p><h3><i>a) Codevasf</i></h3><p>88. <i>Com rela\u00e7\u00e3o aos instrumentos firmados pela Codevasf, foram anexadas \u00e0 representa\u00e7\u00e3o inicial as planilhas do Anexo 3 e Anexo 5. </i></p><p>89. <i>No Anexo 3 consta a rela\u00e7\u00e3o dos 192 instrumentos de transfer\u00eancias volunt\u00e1rias assinados pela Codevasf em 2020, no montante global de R$ 622 milh\u00f5es, conforme dados extra\u00eddos do Painel de Transfer\u00eancias Volunt\u00e1rias da Plataforma +Brasil.</i></p><p>90. <i>No Anexo 5 consta a rela\u00e7\u00e3o dos 420 instrumentos relativos a obras em execu\u00e7\u00e3o iniciadas pela Codevasf em 2019, com valor total de investimento de cerca de R$ 450 milh\u00f5es, conforme dados extra\u00eddos do Painel de Obras da Plataforma +Brasil.</i></p><p>91. <i>O representante discorre sobre a possibilidade de que os novos projetos assinados em 2020 possam ter prioridade na aloca\u00e7\u00e3o de recursos or\u00e7ament\u00e1rios ou financeiros em rela\u00e7\u00e3o aos projetos de 2019, o que poderia resultar na paralisa\u00e7\u00e3o de obras.</i></p><p>92. <i>A Codevasf registrou em sua manifesta\u00e7\u00e3o que todos os instrumentos relacionados no anexo 5 est\u00e3o devidamente empenhados, com exce\u00e7\u00e3o de apenas cinco deles, quatro por motivo de cancelamento do instrumento e um que estaria em fase de ajustes quanto \u00e0 forma de descentraliza\u00e7\u00e3o dos recursos, e que a an\u00e1lise promovida pela companhia n\u00e3o evidenciou a possibilidade de que os instrumentos firmados em 2020 tenham ocasionado preju\u00edzos ao andamento dos instrumentos firmados em 2019.</i></p><p>93. <i>Em resumo, foi descrita pela Codevasf a seguinte situa\u00e7\u00e3o para os 420 instrumentos formalizados em 2019:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Tabela 7: Situa\u00e7\u00e3o dos Instrumentos do Anexo 5 firmados pela Codevasf em 2019</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Instrumentos de Valor Inferior a R$ 1,5 milh\u00f5es</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>349</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Integralmente desembolsados</i></p></td>\t<td><p><i>132</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Parcialmente desembolsados</i></p></td>\t<td><p><i>10</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Pendentes de cumprimento de exig\u00eancias para liquida\u00e7\u00e3o dos empenhos e libera\u00e7\u00e3o dos recursos</i></p></td>\t<td><p><i>203</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Anulados</i></p></td>\t<td><p><i>4</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Instrumentos de Valor Superior a R$ 1,5 milh\u00f5es</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>71</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Integralmente desembolsados</i></p></td>\t<td><p><i>12</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Pelo menos 1 parcela desembolsada</i></p></td>\t<td><p><i>42</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Sem qualquer desembolso</i></p></td>\t<td><p><i>17</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Total Geral</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>420</i></b></p></td></tr></tbody></table><p><i>Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir das informa\u00e7\u00f5es apresentadas pela Codevasf no Of\u00edcio 487/2021/PR/GB (pe\u00e7a 18) </i></p><p>94. <i>Em consulta ao Painel de Transfer\u00eancias Volunt\u00e1rias da Plataforma +Brasil, realizado em 22/2/2022, foi identificado um total de 445 instrumentos de repasse da Codevasf no ano de 2019. </i></p><p>95. <i>Verifica-se, de fato, conforme informa\u00e7\u00f5es disponibilizadas no Painel de Transfer\u00eancias Volunt\u00e1rias, que todos os ajustes firmados em 2019, exceto os instrumentos anulados, tiveram aporte de recursos or\u00e7ament\u00e1rios realizados mediante a emiss\u00e3o das respectivas notas de empenho, as quais foram formalizadas, para a quase totalidade dos ajustes, pelo valor integral do instrumento, deduzida, em geral, apenas a parcela correspondente a contrapartida a cargo do convenente.</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Tabela 8: Instrumentos de Transfer\u00eancias Volunt\u00e1rias firmados pela Codevasf no Ano de 2019</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Situa\u00e7\u00e3o</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Quantidade</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor Global (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor Empenhado (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Aguardando Presta\u00e7\u00e3o de Contas</i></p></td>\t<td><p><i>24</i></p></td>\t<td><p><i>14.848.192,40</i></p></td>\t<td><p><i>14.589.408,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Conv\u00eanio Anulado</i></p></td>\t<td><p><i>5</i></p></td>\t<td><p><i>1.425.206,28</i></p></td>\t<td><p><i>253.000,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Em execu\u00e7\u00e3o</i></p></td>\t<td><p><i>355</i></p></td>\t<td><p><i>406.018.977,90</i></p></td>\t<td><p><i>400.671.810,72</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Presta\u00e7\u00e3o de Contas Comprovada em An\u00e1lise</i></p></td>\t<td><p><i>10</i></p></td>\t<td><p><i>8.602.708,00</i></p></td>\t<td><p><i>8.580.908,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Presta\u00e7\u00e3o de Contas Conclu\u00edda</i></p></td>\t<td><p><i>15</i></p></td>\t<td><p><i>6.602.206,71</i></p></td>\t<td><p><i>6.568.383,16</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Presta\u00e7\u00e3o de Contas em An\u00e1lise</i></p></td>\t<td><p><i>3</i></p></td>\t<td><p><i>2.798.836,50</i></p></td>\t<td><p><i>2.780.984,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Presta\u00e7\u00e3o de Contas enviada para An\u00e1lise</i></p></td>\t<td><p><i>14</i></p></td>\t<td><p><i>8.764.240,00</i></p></td>\t<td><p><i>8.734.540,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Presta\u00e7\u00e3o de Contas Iniciada Por Antecipa\u00e7\u00e3o</i></p></td>\t<td><p><i>19</i></p></td>\t<td><p><i>25.293.225,00</i></p></td>\t<td><p><i>25.232.575,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Total</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>445</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>474.353.592,79</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>467.411.608,88</i></b></p></td></tr></tbody></table><p><i>Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir dos dados extra\u00eddos do Painel de Transfer\u00eancias Volunt\u00e1rias da Plataforma +Brasil</i></p><p>96. <i>Na data consultada, em 22/2/2022, havia 242 instrumentos integralmente desembolsados e 157 sem qualquer desembolso, contra 144 integralmente desembolsados e 220 sem qualquer desembolso indicados no Of\u00edcio 487/2021/PR/GB, datado de 30/7/2021 (pe\u00e7a 18) .</i></p><p>97. <i>Outrossim, em consulta ao Painel de Obras da Plataforma +Brasil n\u00e3o h\u00e1 registro da exist\u00eancia de obras iniciadas pela Codevasf em 2019 que estejam paralisadas.</i></p><p>98. <i>\u00c9 importante ressalvar, contudo, a possibilidade de que informa\u00e7\u00f5es existentes nos pain\u00e9is da Plataforma +Brasil possam conter falhas cadastrais ou que n\u00e3o estejam completamente atualizadas. A esse respeito, vale destacar que a completude e a fidedignidade do Painel de Obras da referida plataforma ser\u00e3o objeto de an\u00e1lise, ainda este ano, no \u00e2mbito do processo de Acompanhamento de obras paralisadas (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2173120195\" target=\"_blank\">Processo 021.731/2019-5</a>) , haja vista que j\u00e1 foram identificados ind\u00edcios de falhas nos dados apresentados. </i></p><p>99. <i>Dessa forma, a an\u00e1lise macro da execu\u00e7\u00e3o dos ajustes firmados pela Codevasf no ano de 2019, mediante informa\u00e7\u00f5es disponibilizadas no Painel de Transfer\u00eancias Volunt\u00e1rias e no Painel de Obras da Plataforma +Brasil, n\u00e3o indica que tais projetos estejam sendo preteridos na disponibiliza\u00e7\u00e3o de recursos or\u00e7ament\u00e1rios e financeiros em rela\u00e7\u00e3o aos novos projetos.</i></p><p>100. <i>Por fim, com rela\u00e7\u00e3o ao passivo de obras paralisadas por motivos or\u00e7ament\u00e1rios/financeiros, a Codevasf informou que, anualmente, ao receber o referencial monet\u00e1rio, formaliza expans\u00e3o do limite (pe\u00e7as 19 a 21) , mas que, com raras exce\u00e7\u00f5es, esse tem sido um esfor\u00e7o infrut\u00edfero, considerando a pol\u00edtica fiscal decorrente da PEC dos gastos. </i></p><p>101. <i>Adicionalmente a empresa registra que tem despendido esfor\u00e7os no sentido de sensibilizar o parlamento quanto \u00e0 necessidade do aporte de emendas ao or\u00e7amento.</i></p><h3><i>b) MDR</i></h3><p>102. <i>Com rela\u00e7\u00e3o aos instrumentos formalizados pelo MDR\t foram anexadas \u00e0 representa\u00e7\u00e3o inicial as planilhas do Anexo 2, Anexo 4 e Anexo 6.</i></p><p>103. <i>No Anexo 2 consta a rela\u00e7\u00e3o dos 2.944 instrumentos de transfer\u00eancias volunt\u00e1rias assinados pelo MDR em 2020, no montante de cerca R$ 4,23 bilh\u00f5es, conforme dados extra\u00eddos do Painel de Transfer\u00eancias Volunt\u00e1rias da Plataforma +Brasil.</i></p><p>104. <i>No Anexo 4 consta a rela\u00e7\u00e3o dos 3.901 instrumentos relativos a obras em execu\u00e7\u00e3o iniciadas pelo MDR em 2019, com valor total de investimentos de cerca de 4.37 bilh\u00f5es\t, conforme dados extra\u00eddos do Painel de Obras da Plataforma +Brasil.</i></p><p>105. <i>No Anexo 6 consta a rela\u00e7\u00e3o de 534 obras, no valor total de cerca de R$ 26,3 bilh\u00f5es, custeadas pelo MDR por meio de termos de compromisso, execu\u00e7\u00e3o direta e contratos de empr\u00e9stimos que estariam paralisadas. </i></p><p>106. <i>Segundo relatado, o motivo de paralisa\u00e7\u00e3o registrado para algumas das obras \u00e9 'or\u00e7ament\u00e1rio/financeiros Uni\u00e3o' (exemplo das obras de c\u00f3digo M-000945, M-000946, M-000951 e 1-52527) . Por\u00e9m, para muitas n\u00e3o \u00e9 informado o motivo da paralisa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, foi ressaltado que se fossem inclu\u00eddas as obras objeto de conv\u00eanios ou contratos de repasse o rol de obras paralisadas/inacabadas seria certamente muito maior.</i></p><p>107. <i>Destaca-se que, em princ\u00edpio, a verifica\u00e7\u00e3o do motivo da paralisa\u00e7\u00e3o registrado para as obras indicadas no Anexo 6 s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel de ser verificado pela consulta individual a cada um dos instrumentos listados no Painel do MDR.</i></p><p>108. <i>O representante assinala n\u00e3o ser razo\u00e1vel, tampouco legal, \u00e0 luz do art. 45 da LRF e com o princ\u00edpio da efici\u00eancia, o aporte de recursos or\u00e7ament\u00e1rios para milhares de novas obras quando h\u00e1 obras paralisadas por falta de recursos or\u00e7ament\u00e1rios ou financeiros e obras em andamento sem a garantia de recursos financeiros para sua conclus\u00e3o.</i></p><p><i>O MDR, em resposta a oitiva realizada, registrou que ap\u00f3s a Emenda Constitucional 100 e 102/2019, a administra\u00e7\u00e3o federal passou a ter o dever de executar as programa\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias discricion\u00e1rias dos or\u00e7amentos fiscal e da seguridade social</i></p><p><i>Art. 165 da CF</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>\u00a7 10. A administra\u00e7\u00e3o tem o dever de executar as programa\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias, adotando os meios e as medidas necess\u00e1rios, com o prop\u00f3sito de garantir a efetiva entrega de bens e servi\u00e7os \u00e0 sociedade.</i></p><p>109. <i> Informou que o grande volume de empenhos ao final do exerc\u00edcio de 2020 decorreu majoritariamente dos recursos de emendas parlamentares RP9, despesas prim\u00e1rias discricion\u00e1rias de emendas de relator-geral do or\u00e7amento, oriundos de projetos de lei do CN (PL 29/2020 - Lei 14.111 de 24/12/2020) , PL 30/2020 - Lei 14.077 de 11/11/2020) e PL 40/2020 - Lei n\u00ba 14.105 de 24/11/2020.</i></p><p>110. <i>Ressaltou que o indicador RP9 n\u00e3o constava do texto inicial do PLDO 2020, tendo sido aprovado e inclu\u00eddo pelo Congresso Nacional e posteriormente vetado pelo Presidente da Rep\u00fablica\t ao sancionar a LDO. Por\u00e9m, foi inclu\u00eddo novamente ao texto da LDO por meio da Lei 13.957, de 18/12/2019.</i></p><p>111. <i>Assim, na \u00faltima semana de 2020 (28/12 a 31/12) a execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria decorrente de dota\u00e7\u00f5es RP2 somavam empenhos no valor de R$ 501.178.029,06, enquanto a decorrente de dota\u00e7\u00e3o RP9 atingiam R$ 2.515.274.853,89.</i></p><p>112. <i>A despeito das informa\u00e7\u00f5es apresentadas pela pasta ministerial, de forma diversa da Codevasf, o MDR n\u00e3o se pronunciou especificamente em rela\u00e7\u00e3o aos instrumentos elencados nas planilhas do Anexos 2, 4 e 6.</i></p><p>113. <i>Dessa forma, inicialmente, ser\u00e1 efetuada para os instrumentos do MDR uma an\u00e1lise semelhante \u00e0 que fora realizada para os instrumentos da Codevasf.</i></p><p>114. <i>Em consulta ao Painel de Transfer\u00eancias Volunt\u00e1rias da Plataforma +Brasil, realizado em 9/3/2022, foi identificado um total de 4.340 instrumentos de repasse firmados pelo MDR no ano de 2019, cujo montante atingiu R$ 4,6 bilh\u00f5es. </i></p><p>115. <i>Exclu\u00eddos os ajustes anulados ou rescindidos, tem-se um total de 4.213 instrumentos, no valor global de cerca de R$ 4,45 bilh\u00f5es, para os quais foram realizados empenhos de cerca de R$ 4 bilh\u00f5es, o que representa aproximadamente 90% do valor global dos contratos. Ressalta-se que dentro do percentual pendente de ser empenhado est\u00e3o inclu\u00eddos os valores relativos \u00e0 contrapartida dos \u00f3rg\u00e3os e entidades convenentes, o que denota, nessa an\u00e1lise global, que inexiste um problema de escassez de recursos or\u00e7ament\u00e1rios.</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Tabela 9: Instrumentos de Transfer\u00eancias Volunt\u00e1rias firmados pelo MDR no Ano de 2019 em Valor Superior a R$ 1,5 milh\u00f5es</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Situa\u00e7\u00e3o</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Quantidade</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor Global (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor Empenhado (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Aguardando Presta\u00e7\u00e3o de Contas</i></p></td>\t<td><p><i>18</i></p></td>\t<td><p><i>12.758.367,20</i></p></td>\t<td><p><i>4.571.159,65</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Em execu\u00e7\u00e3o</i></p></td>\t<td><p><i>3.239</i></p></td>\t<td><p><i>3.910.667.725,91</i></p></td>\t<td><p><i>3.509.521.686,80</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Presta\u00e7\u00e3o de Contas Aprovada</i></p></td>\t<td><p><i>23</i></p></td>\t<td><p><i>15.885.776,37</i></p></td>\t<td><p><i>15.101.865,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Presta\u00e7\u00e3o de Contas Aprovada com Ressalvas</i></p></td>\t<td><p><i>4</i></p></td>\t<td><p><i>2.363.586,01</i></p></td>\t<td><p><i>1.337.000,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Presta\u00e7\u00e3o de Contas Comprovada em An\u00e1lise</i></p></td>\t<td><p><i>46</i></p></td>\t<td><p><i>19.895.615,58</i></p></td>\t<td><p><i>17.726.615,80</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Presta\u00e7\u00e3o de Contas Conclu\u00edda</i></p></td>\t<td><p><i>740</i></p></td>\t<td><p><i>395.707.461,51</i></p></td>\t<td><p><i>377.037.319,69</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Presta\u00e7\u00e3o de Contas em An\u00e1lise</i></p></td>\t<td><p><i>16</i></p></td>\t<td><p><i>16.268.795,31</i></p></td>\t<td><p><i>16.000.564,82</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Presta\u00e7\u00e3o de Contas em Complementa\u00e7\u00e3o</i></p></td>\t<td><p><i>10</i></p></td>\t<td><p><i>4.465.150,76</i></p></td>\t<td><p><i>4.024.190,41</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Presta\u00e7\u00e3o de Contas enviada para An\u00e1lise</i></p></td>\t<td><p><i>47</i></p></td>\t<td><p><i>32.567.831,06</i></p></td>\t<td><p><i>28.017.963,36</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Presta\u00e7\u00e3o de Contas Iniciada Por Antecipa\u00e7\u00e3o</i></p></td>\t<td><p><i>70</i></p></td>\t<td><p><i>39.930.510,53</i></p></td>\t<td><p><i>38.349.244,17</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Geral</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>4.213</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>4.450.510.820,24</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>4.011.687.609,70</i></b></p></td></tr></tbody></table><p><i>Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir dos dados extra\u00eddos do Painel de Transfer\u00eancias Volunt\u00e1rias da Plataforma +Brasil</i></p><p>116. <i>Na data consultada, em 9/3/2022, exclu\u00eddos os ajustes anulados ou rescindidos, havia cerca de 2 mil ajustes integralmente desembolsados e cerca de 1.506 instrumentos sem qualquer desembolso. Os demais instrumentos apresentavam desembolsos parciais de recursos.</i></p><p>117. <i>Al\u00e9m disso, na rela\u00e7\u00e3o de obras iniciadas pelo MDR em 2019, conforme Anexo 4 juntado pelo representante \u00e0 pe\u00e7a inicial da representa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o consta a exist\u00eancia de obras em situa\u00e7\u00e3o de paralisa\u00e7\u00e3o.</i></p><p>118. <i>Assim, pelo exposto, a an\u00e1lise macro da execu\u00e7\u00e3o dos ajustes firmados pelo MDR no ano de 2019, mediante informa\u00e7\u00f5es disponibilizadas no Painel de Transfer\u00eancias Volunt\u00e1rias e no Painel de Obras da Plataforma +Brasil, n\u00e3o indica que tais projetos estejam sendo preteridos na disponibiliza\u00e7\u00e3o de recursos or\u00e7ament\u00e1rios e financeiros em rela\u00e7\u00e3o aos novos projetos.</i></p><p>119. <i>Entretanto, novamente, ressalva-se a possibilidade de que informa\u00e7\u00f5es existentes nos pain\u00e9is da Plataforma +Brasil possam conter falhas cadastrais ou que n\u00e3o estejam completamente atualizadas e que a completude e a fidedignidade do Painel de Obras da referida plataforma ser\u00e3o objeto de an\u00e1lise, ainda este ano, no \u00e2mbito do processo de Acompanhamento de obras paralisadas (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2173120195\" target=\"_blank\">Processo 021.731/2019-5</a>) .</i></p><p>120. <i>Quanto \u00e0 planilha do Anexo 6, relativa \u00e0s obras paralisadas do MDR, especificamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s obras de c\u00f3digos M-000945, M-000946, M-000951 e 1-52527, cadastradas no sistema do MDR como paralisadas pelo motivo 'OR\u00c7AMENT\u00c1RIO/FINANCEIRO UNI\u00c3O', destaca-se que s\u00e3o obras iniciadas nos anos de 2002, 2013 e 2014, sendo que duas delas com o registro de contrato j\u00e1 expirado (pe\u00e7a 51) .</i></p><p>121. <i>A avalia\u00e7\u00e3o quanto aos motivos espec\u00edficos que levaram a paralisa\u00e7\u00e3o de cada uma dessas quatro obras demandaria uma an\u00e1lise espec\u00edfica de cada um dos instrumentos, mas em princ\u00edpio n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias de que seriam decorrentes dos novos ajustes firmados no ano de 2020.</i></p><p>122. <i>Por fim, ressalta-se que a avalia\u00e7\u00e3o macro do cumprimento do art. 45 da Lei de Responsabilidade Fiscal est\u00e1 sendo tratada no \u00e2mbito do processo de monitoramento de obras paralisadas (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3610620194\" target=\"_blank\">Processo 036.106/2019-4</a>) .</i></p><p>123. <i>O supracitado processo foi autuado com o objetivo de monitorar as recomenda\u00e7\u00f5es exaradas pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1079/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1079/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que deliberou sobre a fiscaliza\u00e7\u00e3o relativa \u00e0s obras paralisadas financiadas com recursos da Uni\u00e3o (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1119720181\" target=\"_blank\">Processo 011.197/2018-1</a>) , dentre as quais a do subitem 9.1.9, destinado ao Minist\u00e9rio da Economia, conjuntamente com os demais minist\u00e9rios que gerenciam recursos destinados a obras p\u00fablicas:</i></p><p><i>9.1.9. fortalecer iniciativas de compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es, de forma tempestiva e qualificada, entre legislativo e executivo, aprimorando os mecanismos de avalia\u00e7\u00e3o dos dois poderes quanto aos compromissos j\u00e1 assumidos para observ\u00e2ncia dos par\u00e2metros indicados na Lei de Responsabilidade Fiscal, em especial os arts. 16 e 45.</i></p><p>124. <i>A recomenda\u00e7\u00e3o foi efetuada em raz\u00e3o de ter sido observada a paralisa\u00e7\u00e3o de obras em decorr\u00eancia da aus\u00eancia de planejamento entre os poderes Executivo e Legislativo, a exemplo de problemas no processo de aloca\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria, o que ocasionava falta de recursos para obras que estavam em andamento.</i></p><p>125. <i>Com rela\u00e7\u00e3o aos procedimentos adotados pelo MDR com vistas a garantir a sufici\u00eancia de recursos or\u00e7ament\u00e1rios e financeiros para os empreendimentos que j\u00e1 est\u00e3o em curso, o MDR registrou que quando da elabora\u00e7\u00e3o do PLOA s\u00e3o observados os expedientes norteadores da SOF, conforme demonstra o trecho padr\u00e3o de of\u00edcio da Setorial Or\u00e7ament\u00e1ria do MDR para \u00e0s unidades da Administra\u00e7\u00e3o Direta e Indireta:</i></p><p><i>5. No que diz respeito \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o da proposta or\u00e7ament\u00e1ria e do PPA 2020 - 2023, </i><b><i>solicitamos especial aten\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 aloca\u00e7\u00e3o dos recursos destinados a projetos</i></b><i>, haja vista a necessidade de atender, quando da aloca\u00e7\u00e3o dos recursos ora distribu\u00eddos, </i><b><i>os seguintes crit\u00e9rios para a sele\u00e7\u00e3o dos investimentos, cumulativamente</i></b><i>:</i></p><p><b><i>a) investimentos que estejam em andamento</i></b><i>, conforme disposto no art. 18, \u00a71\u00b0, do PLDO - 2020, que disciplina como projetos ou subt\u00edtulos de projetos em andamento aqueles cuja execu\u00e7\u00e3o financeira, at\u00e9 30 de junho de 2019, ultrapassarem vinte por cento do seu custo total estimado;</i></p><p><i>b) que n\u00e3o possuam impedimento para sua execu\u00e7\u00e3o imediata ou, caso exista, que o mesmo possa ser sanado at\u00e9 o final de 2020; e,</i></p><p><i>c) que tenham conclus\u00e3o prevista at\u00e9 o final de 2023.</i></p><p><i>6. Adicionalmente, diante do cen\u00e1rio fiscal restritivo, </i><b><i>recomenda-se a n\u00e3o contrata\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o de novos projetos de investimento que tenham impacto or\u00e7ament\u00e1rio e financeiro em 2020 ou em anos subsequentes </i></b><i>e que, portanto, concorram por recursos com projetos em andamento, observada a recomenda\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o - TCU, constante do item 9.1.1.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2779/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2779/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>. (grifos na transcri\u00e7\u00e3o original) </i></p><p>126. <i>Na elabora\u00e7\u00e3o do PLOA 2021, as informa\u00e7\u00f5es sobre contrata\u00e7\u00e3o de investimentos foram reiteradas nos expedientes da Setorial do MDR encaminhado \u00e0s demais unidades do MDR:</i></p><p><i>4. \u00c9 importante destacar tamb\u00e9m que, na aloca\u00e7\u00e3o de recursos, devem ser observadas as diretrizes constantes do Projeto de Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias para 2021 - PLDO-2021 (link) , em especial os dispositivos que tratam da obrigatoriedade de discrimina\u00e7\u00e3o de determinadas dota\u00e7\u00f5es em categorias de programa\u00e7\u00e3o espec\u00edficas (art. 12) ; das veda\u00e7\u00f5es de destina\u00e7\u00e3o de recursos para atender as despesas especificadas (art. 19) ; </i><b><i>continuidade de projetos em andamento (art. 20) ; inclus\u00e3o de novos projetos de investimento (art. 21) ; </i></b><i>e das transfer\u00eancias ao setor privado (arts. 76 a 81) . (grifos na transcri\u00e7\u00e3o original) </i></p><p>127. <i>Quanto \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de emendas parlamentares ao or\u00e7amento do MDR, foi registrado que o \u00f3rg\u00e3o possui a 'CARTILHA DE EMENDAS PARLAMENTARES', que \u00e9 divulgada no Congresso Nacional, na qual \u00e9 apresentado um conjunto de oportunidades para auxiliar os parlamentares na decis\u00e3o sobre onde alocar recursos das emendas individuais e coletivas. O documento frisa aos parlamentares que o recurso das emendas pode contribuir para a conclus\u00e3o de obras iniciadas nos diversos setores atendidos pelo MDR.</i></p><p>128. <i>Al\u00e9m disso, informou que a Setorial Or\u00e7ament\u00e1ria do MDR promove efetivo controle sobre as dota\u00e7\u00f5es consignadas ao or\u00e7amento anual para despesas discricion\u00e1rias do \u00f3rg\u00e3o, que compreendem a continuidade de pol\u00edticas p\u00fablicas estrat\u00e9gicas para o desenvolvimento do pa\u00eds. Adicionou que, sob a \u00f3tica or\u00e7ament\u00e1ria, s\u00e3o atualizados diariamente relat\u00f3rios de execu\u00e7\u00e3o e disponibilidade or\u00e7ament\u00e1ria objetivando munir gestores das UG da administra\u00e7\u00e3o direta do MDR e das unidades de planejamento e or\u00e7amento das entidades vinculadas (autarquias e empresas p\u00fablicas) na tomada de decis\u00e3o para prioriza\u00e7\u00e3o de recursos frente \u00e0s limita\u00e7\u00f5es impostas anualmente.</i></p><p>129. <i>Foi tamb\u00e9m registrado que na elabora\u00e7\u00e3o do PLOA 2020 foi disponibilizado pela SOF um referencial monet\u00e1rio abaixo da necessidade global do MDR, com isso foram elaborados expedientes ao ME demonstrando a insufici\u00eancia do referencial e demonstrando a demanda consolidada das unidades do MDR para o exerc\u00edcio de 2020.</i></p><p>130. <i>\tEm 2020, a fim de recompor dota\u00e7\u00f5es para a continuidade de seus empreendimentos, o MDR elaborou expediente que reuniu todas as demandas das unidades n\u00e3o contempladas pelo referencial do PLOA 2021</i></p><p>131. <i>\tDurante a elabora\u00e7\u00e3o do PLOA 2021, com a negativa sobre a solicita\u00e7\u00e3o de expans\u00e3o do referencial, combinada com o veto de dota\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias prim\u00e1rias discricion\u00e1rias RP 2 da LOA deste exerc\u00edcio, acumulado a bloqueio de dota\u00e7\u00f5es de mesmo identificador, em virtude de edi\u00e7\u00e3o de Decreto, motivaram preocupa\u00e7\u00e3o com a disponibilidade or\u00e7ament\u00e1ria do \u00f3rg\u00e3o para fazer face aos projetos e empreendimentos em curso, situa\u00e7\u00e3o comunicada ao ME.</i></p><p>132. <i>\tEm rela\u00e7\u00e3o a remanejamentos ou suplementa\u00e7\u00f5es de dota\u00e7\u00f5es em 2021 que objetivaram a recomposi\u00e7\u00e3o da LOA 2021 do \u00f3rg\u00e3o, foram apresentados pedidos que, ap\u00f3s an\u00e1lise, foram enviados ao ME.</i></p><p>133. <i>\tCom rela\u00e7\u00e3o aos pagamentos dos compromissos do MDR, tanto em 2020 quanto em 2021, a gest\u00e3o das disponibilidades foram objeto de diversos expedientes \u00e0 Secretaria Especial de Fazenda do ME, objetivando amplia\u00e7\u00e3o dos limites de pagamento para fazer face \u00e0s despesas liquidadas e que dependem de quita\u00e7\u00e3o para continuidade dos empreendimentos e projetos.</i></p><h1><i>CONCLUS\u00c3O</i></h1><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>134. A representa\u00e7\u00e3o formulada versava sobre os seguintes aspectos sob responsabilidade do MDR e de suas entidades vinculadas:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>a) realiza\u00e7\u00e3o de empenhos or\u00e7ament\u00e1rios em 2020, para instrumentos de transfer\u00eancias a estados e munic\u00edpios, em valores superiores \u00e0queles a serem executados at\u00e9 o fim do exerc\u00edcio de 2021, em desacordo com o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3225/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3225/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> e o Decreto 10.579/2020, que permitiram, excepcionalmente para o ano de 2020, o empenho de despesas previstas para serem executadas at\u00e9 31/12/2021; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>b) aloca\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria em novas obras ou servi\u00e7os de engenharia sem observ\u00e2ncia da prioridade a ser conferida aos projetos em andamento, em afronta ao disposto no art. 45 da Lei Complementar 101/2000, regulamentado pela Lei 13.898/2019 (Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias de 2020 - LDO/2020) ; e </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>c) destina\u00e7\u00e3o de verbas constantes de dota\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias em desconformidade com o art. 77 da Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias de 2020.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>135. A an\u00e1lise efetuada na instru\u00e7\u00e3o inicial concluiu que a representa\u00e7\u00e3o deveria ser conhecida, por estarem preenchidos os requisitos de admissibilidade previstos no Regimento Interno do TCU, pela necessidade de que os itens 'a' e 'b' fossem apurados pelo Tribunal e pela desnecessidade de avalia\u00e7\u00e3o do item 'c', considerando que esta mat\u00e9ria j\u00e1 estava sendo tratada pelo TCU no \u00e2mbito da Den\u00fancia TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1437920210\" target=\"_blank\">Processo 014.379/2021-0</a> e no processo que trata do Relat\u00f3rio e do Parecer Pr\u00e9vio sobre as Contas prestadas pelo Presidente da Rep\u00fablica de 2020, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1492220215\" target=\"_blank\">Processo 014.922/2021-5</a>.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>136. Com rela\u00e7\u00e3o ao item 'a', o exame efetuado nesta instru\u00e7\u00e3o evidenciou o reiterado descumprimento do princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria nos empenhos efetuados pelo MDR e por suas entidades vinculadas no ano de 2020, bem como a necessidade de que lhes seja dada ci\u00eancia a respeito da obriga\u00e7\u00e3o de que os respectivos saldos n\u00e3o liquidados sejam devidamente cancelados no prazo legal, de acordo com as normas at\u00e9 ent\u00e3o vigentes (item I) .</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>137. Entretanto, optou-se pela n\u00e3o propositura de outras medidas corretivas ou punitivas, a exemplo das sugeridas na representa\u00e7\u00e3o inicial, considerando o fato de se tratar de quest\u00e3o afeta a toda a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal, que n\u00e3o apenas ao MDR e suas entidades vinculadas, as quais somente poderiam ser efetuadas ap\u00f3s exame do amplo arcabou\u00e7o jur\u00eddico existente, da avalia\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas adotadas nos demais \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal, e das poss\u00edveis consequ\u00eancias das proposi\u00e7\u00f5es advindas, inclusive sobre o agravamento da problem\u00e1tica das obras paralisadas.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>138. Ressalta-se que, exceto pela recomenda\u00e7\u00e3o constante do parecer pr\u00e9vio das contas de Governo da Rep\u00fablica do exerc\u00edcio de 2019, aprovado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1437/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1437/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator Ministro Bruno Dantas) , indicada no par\u00e1grafo 81 desta instru\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se identificou processo em que este Tribunal tenha se debru\u00e7ado sobre o tema do descumprimento do princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria, embora esse descumprimento seja recorrente na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>139. No tocante ao item 'b' o exame efetuado nesta instru\u00e7\u00e3o, de forma macro, com base nos dados extra\u00eddos do Painel de Transfer\u00eancias Volunt\u00e1rias e no Painel de Obras da Plataforma +Brasil, n\u00e3o indica que projetos em andamento, firmados pela Codevasf e pelo MDR no ano de 2019, estejam sendo preteridos na disponibiliza\u00e7\u00e3o de recursos or\u00e7ament\u00e1rios e financeiros em rela\u00e7\u00e3o aos ajustes firmados no ano de 2020.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>140. Tampouco, na an\u00e1lise macro efetuada, foram identificados ind\u00edcios de que os ajustes firmados no ano de 2020 possam estar contribuindo para a paralisa\u00e7\u00e3o de obras e projetos iniciados em anos anteriores.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>141. Contudo, an\u00e1lise mais aprofundada e detalhada a respeito deste assunto pode vir a ser objeto de avalia\u00e7\u00e3o futura por esta unidade t\u00e9cnica, por meio de processo espec\u00edfico, caso sejam identificados requisitos de risco, relev\u00e2ncia e materialidade relacionados ao tema.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>142. Ressalta-se que a avalia\u00e7\u00e3o do cumprimento do art. 45 da Lei de Responsabilidade Fiscal est\u00e1 sendo tamb\u00e9m tratada no \u00e2mbito do processo de monitoramento de obras paralisadas (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3610620194\" target=\"_blank\">Processo 036.106/2019-4</a>) .</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>143. Diante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>143.1. conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, satisfeitos os requisitos de admissibilidade previstos nos art. 235 e 237, inciso I, do Regimento Interno do TCU c/c o art. 84 da Lei 8.443/1992, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la parcialmente procedente;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>143.2. dar ci\u00eancia ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional e as suas entidades vinculadas - Departamento Nacional de Obras Contra as Secas (Dnocs) , Superintend\u00eancia do Desenvolvimento do Centro-Oeste (Sudeco) e Empresa de Trens Urbanos de Porto Alegre (Trensurb) , com fundamento no art. 9\u00b0, inciso II, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315, de 2020, de que os restos a pagar n\u00e3o liquidados decorrentes de empenhos realizados no ano de 2020, que utilizaram a excepcionalidade prevista no Decreto 10.579/2020, dever\u00e3o ter seus saldos n\u00e3o liquidados cancelados pelas unidades gestoras em 31/12/2022, conforme disposto no art. 1\u00b0, \u00a7 1\u00b0 do referido Decreto c/c o art. 84, \u00a7 7\u00b0 da Lei 14.116/2020, e que o restos a pagar n\u00e3o liquidados decorrentes de empenhos realizados em 2020 que n\u00e3o utilizaram a excepcionalidade do Decreto 10.579/2020, dever\u00e3o ter seus saldos n\u00e3o liquidados cancelados at\u00e9 o prazo m\u00e1ximo de 31/12/2023, exceto em rela\u00e7\u00e3o as emendas parlamentares impositivas RP 6 e RP 7, conforme estabelecido no Decreto 93.872/1986 art. 68, \u00a7\u00a7 2\u00b0, 3\u00b0, 4\u00b0 e 7\u00b0 do Decreto 93.872/1986;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>143.3. informar ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional, ao Departamento Nacional de Obras Contra as Secas (Dnocs) , \u00e0 Superintend\u00eancia do Desenvolvimento do Centro-Oeste (Sudeco) e \u00e0 Empresa de Trens Urbanos de Porto Alegre (Trensurb) do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, destacando que o relat\u00f3rio e o voto que fundamentaram a delibera\u00e7\u00e3o podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordao;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>143.4. arquivar o processo, com fundamento no art. 169, inciso III, do Regimento Interno do Tribunal.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4. \tA diretora da Subunidade T\u00e9cnica acrescentou proposi\u00e7\u00e3o pelo encaminhamento de c\u00f3pia da instru\u00e7\u00e3o para a secretaria do Tribunal especializada em finan\u00e7as p\u00fablicas (ent\u00e3o Secretaria de Macroavalia\u00e7\u00e3o Governamental - Semag) \"para que esta adote as a\u00e7\u00f5es que entender pertinentes sobre aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da anualidade na administra\u00e7\u00e3o como um todo\". A titular da Unidade T\u00e9cnica manifestou concord\u00e2ncia com tais propostas (pe\u00e7as 53 e 54) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tEm seguida, autorizei o envio dos autos para oitiva do MPTCU em atendimento ao requerimento do Excelent\u00edssimo Procurador Rodrigo Medeiros de Lima, o qual emitiu parecer (pe\u00e7a 57) propondo como medida preliminar que os autos fossem enviados \u00e0 Semag para manifesta\u00e7\u00e3o \"sobre o teor da an\u00e1lise e das propostas da SeinfraUrbana (pe\u00e7as 52-54) , com especial aten\u00e7\u00e3o \u00e0 possibilidade de que outros \u00f3rg\u00e3os e entidades da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica federal tenham incorrido nas mesmas irregularidades detectadas neste processo, em rela\u00e7\u00e3o ao MDR, ao Dnocs, \u00e0 Sudeco e \u00e0 Trensurb\". Acolhida a proposta do MPTCU, conforme Despacho \u00e0 pe\u00e7a 58, os autos foram analisados pela Semag.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tReproduzo a seguir trechos da instru\u00e7\u00e3o daquela unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 61) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"10. Preliminarmente, conv\u00e9m ressaltar que o exame que se segue trata de an\u00e1lise sobre aspectos or\u00e7ament\u00e1rios e fiscais no que tange \u00e0s normas do Direito Financeiro, em especial, sobre o princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria e sobre restos a pagar, a fim de subsidiar a futura delibera\u00e7\u00e3o desta Corte de Contas. Nesse rumo, n\u00e3o ser\u00e1 realizado o reexame das irregularidades apontadas na instru\u00e7\u00e3o precedente, empreendida pela SeinfraUrbana, uma vez que j\u00e1 houve a caracteriza\u00e7\u00e3o dos achados, que, al\u00e9m da aplica\u00e7\u00e3o de normas do Direito Financeiro, envolve nuances relacionadas a aplica\u00e7\u00e3o de recursos em despesas com obras, o que escapa \u00e0s compet\u00eancias desta Semag.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>11. O exame empreendido na instru\u00e7\u00e3o da SeinfraUrbana (pe\u00e7a 52) concluiu pelo n\u00e3o atendimento do princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria no \u00e2mbito de \u00f3rg\u00e3os e entidades do Poder Executivo federal. Al\u00e9m disso, a instru\u00e7\u00e3o ainda abordou prazos de vig\u00eancia de restos a pagar n\u00e3o processados.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>12. A SeinfraUrbana concluiu que h\u00e1 'reiterado descumprimento do princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria na realiza\u00e7\u00e3o de empenhos no ano de 2020 no \u00e2mbito do MDR e de suas unidades vinculadas' (pe\u00e7a 52, p. 12) . Ademais, tal situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o estaria ocorrendo pontualmente no exerc\u00edcio de 2020, mas, sim, em outros anos. Na oportunidade, a unidade t\u00e9cnica instrutora verificou que parcela significativa dos ajustes firmados pelo MDR e entidades vinculadas, ainda que, com vig\u00eancia superior ao exerc\u00edcio de 2020 e prazo para conclus\u00e3o nos anos seguintes, j\u00e1 possu\u00eda valores empenhados muito pr\u00f3ximos ao valor global do instrumento.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>13. Tal fato sugere que o princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria estaria sendo desrespeitado, como bem argumenta a equipe t\u00e9cnica da SeinfraUrbana, uma vez que estariam sendo empenhadas dota\u00e7\u00f5es com parcelas a serem executadas somente em exerc\u00edcio futuro, o que constituiria direta desobedi\u00eancia ao art. 27 do Decreto 93.872/1986.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>14. O exame realizado pela SeinfraUrbana ainda abrangeu o prazo de vig\u00eancia de restos a pagar, decorrentes de despesas empenhadas em diferentes exerc\u00edcios financeiros, tema que foi objeto central da proposta de encaminhamento lan\u00e7ada pela unidade instrutora precedente.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>III.1. Da anualidade (periodicidade) or\u00e7ament\u00e1ria</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>15. Conforme estabelecem as normas do Direito Financeiro, o or\u00e7amento \u00e9 v\u00e1lido para um exerc\u00edcio financeiro, admitindo-se pontuais exce\u00e7\u00f5es a essa regra, as quais est\u00e3o bem delimitadas na legisla\u00e7\u00e3o. A essa periocidade do or\u00e7amento, convencionou-se atribuir o nome de princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>16. Segundo Giacomoni (2010) , a anualidade \u00e9 o per\u00edodo para o qual o Legislativo autoriza a execu\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a or\u00e7ament\u00e1ria votada. Sob outra perspectiva, o exerc\u00edcio financeiro \u00e9 'o m\u00e1ximo de tempo durante o qual podem os parlamentares consentir em delegar seus poderes e o per\u00edodo m\u00ednimo necess\u00e1rio aos governos para p\u00f4r o or\u00e7amento em execu\u00e7\u00e3o' (SILVA, 1962) .</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>17. Diferentes normas tratam do princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria, dentre as quais destacam-se o art. 165 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 (CF/1988) , a Lei 4.320/1986 e o Decreto 93.872/1986:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>CF/1988Art. 165. Leis de iniciativa do Poder Executivo estabelecer\u00e3o: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>III - os or\u00e7amentos anuais. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\u00a7 5\u00ba A lei or\u00e7ament\u00e1ria anual compreender\u00e1: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>I - o or\u00e7amento fiscal referente aos Poderes da Uni\u00e3o, seus fundos, \u00f3rg\u00e3os e entidades da administra\u00e7\u00e3o direta e indireta, inclusive funda\u00e7\u00f5es institu\u00eddas e mantidas pelo Poder P\u00fablico; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>II - o or\u00e7amento de investimento das empresas em que a Uni\u00e3o, direta ou indiretamente, detenha a maioria do capital social com direito a voto; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>III - o or\u00e7amento da seguridade social, abrangendo todas as entidades e \u00f3rg\u00e3os a ela vinculados, da administra\u00e7\u00e3o direta ou indireta, bem como os fundos e funda\u00e7\u00f5es institu\u00eddos e mantidos pelo Poder P\u00fablico. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Lei 4.320/1964 </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Art. 2\u00b0 A Lei do Or\u00e7amento conter\u00e1 a discrimina\u00e7\u00e3o da receita e despesa de forma a evidenciar a pol\u00edtica econ\u00f4mica financeira e o programa de trabalho do Governo, obedecidos os princ\u00edpios de unidade universalidade e anualidade. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Decreto 93.872/1986 </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Art. 27. As despesas relativas a contratos, conv\u00eanios, acordos ou ajustes de vig\u00eancia plurianual, ser\u00e3o empenhadas em cada exerc\u00edcio financeiro pela parte nele a ser executada. (grifos acrescidos) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>18. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s despesas que ser\u00e3o realizadas de forma indireta, aplicam-se subsidiariamente as regras estabelecidas no Decreto 6.170/2007, que disp\u00f5e sobre as normas relativas \u00e0s transfer\u00eancias de recursos da Uni\u00e3o mediante conv\u00eanios e contratos de repasse, e na Portaria Interministerial (PI) 424/2016, que estabelece as normas para execu\u00e7\u00e3o desse decreto. Como se abordar\u00e1 adiante, tais normativos estabelecem balizas para que o ente federal, na condi\u00e7\u00e3o de concedente, atenda \u00e0s regras do Direito Financeiro, sem obstar a observ\u00e2ncia do princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>19. Mas, de maneira geral, em cada pe\u00e7a or\u00e7ament\u00e1ria anual, o montante de dota\u00e7\u00f5es deve ser compat\u00edvel \u00e0 parcela da despesa que ser\u00e1 executada naquele mesmo exerc\u00edcio. Essa diretriz se traduz no princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria, a ser observado principalmente pelos gestores respons\u00e1veis pela execu\u00e7\u00e3o da despesa, tendo em conta que s\u00e3o os agentes que disp\u00f5em das melhores informa\u00e7\u00f5es quantitativas e qualitativas acerca da execu\u00e7\u00e3o de determinada despesa. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>20. Operacionalmente, caso a dota\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja empenhada at\u00e9 o final do exerc\u00edcio financeiro, esse or\u00e7amento \u00e9 expirado. Diante das incertezas acerca da consigna\u00e7\u00e3o de novas dota\u00e7\u00f5es nas futuras pe\u00e7as or\u00e7ament\u00e1rias, h\u00e1 o risco de que gestores empenhem despesas em montantes superiores aos que, de fato, ser\u00e3o executados no exerc\u00edcio, resultando em n\u00e3o atendimento do princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>21. Conclui-se, neste primeiro momento, que a regra geral preceitua que o or\u00e7amento deve ser autorizado em valor suficiente para a realiza\u00e7\u00e3o de uma despesa durante um per\u00edodo - o exerc\u00edcio financeiro em que se deu a autoriza\u00e7\u00e3o do gasto p\u00fablico. Nas despesas de vig\u00eancia plurianual, as respectivas leis or\u00e7ament\u00e1rias dever\u00e3o consignar dota\u00e7\u00f5es equivalentes \u00e0s parcelas que ser\u00e3o executadas nos diferentes exerc\u00edcios. Dito de outro modo, em atendimento ao princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria, uma lei or\u00e7ament\u00e1ria n\u00e3o deve custear despesas que somente ser\u00e3o executadas em exerc\u00edcios futuros. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>22. Caso algum fato impe\u00e7a que a despesa planejada para o exerc\u00edcio n\u00e3o seja integralmente realizada, postergando a conclus\u00e3o dos tr\u00eas est\u00e1gios previstos na Lei 4.320/1964, a despesa j\u00e1 empenhada pode ser inscrita em restos a pagar (processados ou n\u00e3o processados) . Hip\u00f3tese de exce\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria se refere aos cr\u00e9ditos especiais e extraordin\u00e1rios, que ter\u00e3o vig\u00eancia no exerc\u00edcio financeiro em que forem autorizados, salvo se o ato de autoriza\u00e7\u00e3o for promulgado nos \u00faltimos quatro meses daquele exerc\u00edcio, caso em que, reabertos nos limites de seus saldos, ser\u00e3o incorporados ao or\u00e7amento do exerc\u00edcio financeiro subsequente (art. 167, \u00a7 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal) . </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>23. Faz-se mister registrar que, recentemente, foram editados o Decreto 10.579/2020 e as LDOs 2021 e 2022, que, de formas distintas, flexibilizaram o princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria. Assim, a an\u00e1lise a seguir empreendida leva em considera\u00e7\u00e3o esses importantes marcos temporais, que afetaram significativamente a aferi\u00e7\u00e3o do cumprimento do princ\u00edpio or\u00e7ament\u00e1rio da anualidade. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>24. Diante da edi\u00e7\u00e3o do citado decreto e das LDOs 2021 e 2022, podemos identificar, para fins de an\u00e1lise quanto ao arcabou\u00e7o jur\u00eddico aplic\u00e1vel, tr\u00eas distintos per\u00edodos, que se diferem quanto ao cumprimento do princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria, no que tange a despesas relativas a contratos e conv\u00eanios com vig\u00eancia plurianual, como \u00e9 o caso de algumas obras: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>i) exerc\u00edcios de 2019 e imediatamente anteriores;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>ii) exerc\u00edcio de 2020; e </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>iii) exerc\u00edcios de 2021 e 2022</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>III.1.1. Dota\u00e7\u00f5es autorizadas e empenhadas em 2019 e exerc\u00edcios imediatamente anteriores </i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>25. No que se refere \u00e0s dota\u00e7\u00f5es autorizadas em 2019 e anos imediatamente anteriores, regra geral, deveriam obedecer \u00e0 anualidade or\u00e7ament\u00e1ria. Assim, n\u00e3o havia autoriza\u00e7\u00e3o legal para o empenho de dota\u00e7\u00f5es para custear despesas que somente seriam realizadas nos exerc\u00edcios seguintes. Com efeito, deveriam ser atendidos o art. 165, \u00a7 5\u00ba, da CF/1988 e o art. 1\u00ba da Lei 4.320/1964. Especificamente no que se refere \u00e0s despesas examinadas pela SeinfraUrbana na presente representa\u00e7\u00e3o, o art. 27 do Decreto 93.872/1986 traduz de forma inequ\u00edvoca as balizas a serem seguidas no caso de obriga\u00e7\u00f5es contra\u00eddas pela administra\u00e7\u00e3o que ser\u00e3o executadas por mais de um exerc\u00edcio financeiro. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>26. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s despesas que ser\u00e3o realizadas de forma descentralizada, aplicam-se tamb\u00e9m as normas do Decreto 6.170/2007, que disp\u00f5e sobre as normas relativas \u00e0s transfer\u00eancias de recursos da Uni\u00e3o mediante conv\u00eanios e contratos de repasse, bem como a Portaria Interministerial (PI) 424/2016, que estabelece as normas para execu\u00e7\u00e3o desse decreto, conforme transcri\u00e7\u00f5es a seguir: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Decreto 6.170/2007 </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Art. 9\u00ba No ato de celebra\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio ou contrato de repasse, o concedente dever\u00e1 empenhar o valor total a ser transferido no exerc\u00edcio e efetuar, no caso de conv\u00eanio ou contrato de repasse com vig\u00eancia plurianual, o registro no SIAFI, em conta cont\u00e1bil espec\u00edfica, dos valores programados para cada exerc\u00edcio subsequente. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Par\u00e1grafo \u00fanico. O registro a que se refere o caput acarretar\u00e1 a obrigatoriedade de ser consignado cr\u00e9dito nos or\u00e7amentos seguintes para garantir a execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Portaria Interministerial 424/2016 </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>DA PLURIANUALIDADE </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Art. 10. Nos instrumentos regulados por esta Portaria, cuja dura\u00e7\u00e3o ultrapasse um exerc\u00edcio financeiro, indicar-se-\u00e1 o cr\u00e9dito e respectivo empenho para atender \u00e0 despesa no exerc\u00edcio em curso, bem como cada parcela da despesa relativa \u00e0 parte a ser executada em exerc\u00edcio futuro, mediante apostilamento. Par\u00e1grafo \u00fanico. A previs\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos or\u00e7ament\u00e1rios em exerc\u00edcio futuros, a que se refere o caput acarretar\u00e1 a responsabilidade do concedente incluir em suas propostas or\u00e7ament\u00e1rias dos exerc\u00edcios seguintes a dota\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do instrumento. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i> (...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Art. 27. S\u00e3o cl\u00e1usulas necess\u00e1rias nos instrumentos regulados por esta Portaria as que estabele\u00e7am: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>VIII - a classifica\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria da despesa, mencionando-se o n\u00famero e data da nota de empenho e declara\u00e7\u00e3o de que, em termos aditivos ou apostilas, indicar-se-\u00e3o os cr\u00e9ditos e empenhos para sua cobertura, de cada parcela da despesa a ser transferida em exerc\u00edcio futuro; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>IX - o cronograma de desembolso conforme o plano de trabalho, incluindo os recursos da contrapartida pactuada, quando houver; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>XII - no caso de \u00f3rg\u00e3o ou entidade p\u00fablica, a informa\u00e7\u00e3o de que os recursos para atender \u00e0s despesas em exerc\u00edcios futuros, no caso de investimento, est\u00e3o consignados no plano plurianual ou em pr\u00e9via lei que os autorize; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Art. 29. O concedente ou a mandat\u00e1ria dever\u00e3o cancelar os pr\u00e9-empenhos e empenhos das propostas que n\u00e3o tiveram os instrumentos celebrados at\u00e9 o final do exerc\u00edcio financeiro. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Par\u00e1grafo \u00fanico. Ap\u00f3s o cancelamento dos documentos or\u00e7ament\u00e1rios indicados no caput, as propostas dever\u00e3o ser rejeitadas no SICONV, devendo constar justificativa expressa acerca dos motivos da rejei\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Art. 40. A liquida\u00e7\u00e3o dos empenhos referentes aos conv\u00eanios e contratos de repasse somente poder\u00e1 ser realizada ap\u00f3s o cumprimento de todas as exig\u00eancias para a libera\u00e7\u00e3o dos recursos, observando-se o seguinte: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i> (...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\u00a7 1\u00ba O cronograma de desembolso previsto no plano de trabalho dever\u00e1 estar em conson\u00e2ncia com as metas e fases ou etapas de execu\u00e7\u00e3o do objeto do instrumento. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\u00a7 2\u00ba Ap\u00f3s a comprova\u00e7\u00e3o da homologa\u00e7\u00e3o do processo licitat\u00f3rio pelo convenente, o cronograma de desembolso dever\u00e1 ser ajustado em observa\u00e7\u00e3o ao grau de execu\u00e7\u00e3o estabelecido no referido processo licitat\u00f3rio. (destaques acrescidos) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>27. Sobre as normas contidas na citada portaria, diverge-se parcialmente da conclus\u00e3o da equipe da SeinfraUrbana de que as 'exig\u00eancias constantes da Portaria Interministerial (PI) 424/2016, a qual estabelece as normas para execu\u00e7\u00e3o do Decreto 6.170/2007 (...) dificultam ou mesmo impossibilitam o cumprimento do princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria pelos \u00f3rg\u00e3os' (pe\u00e7a 52, p. 13) . </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>28. Pelo contr\u00e1rio, entende-se que as disposi\u00e7\u00f5es do aludido normativo, bem como do Decreto 6.170/2007, direcionam ao fiel cumprimento do princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria pelo ente federal. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>29. Note-se que os citados normativos n\u00e3o flexibilizam o princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria. Ao rev\u00e9s, o decreto e a respectiva portaria regulamentadora estabelecem diretrizes para que a concedente, no caso o ente federal, atenda de forma irrestrita ao postulado da periodicidade or\u00e7ament\u00e1ria. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>30. Cumpre assinalar que, no caso de execu\u00e7\u00e3o indireta, a observ\u00e2ncia do princ\u00edpio da anualidade n\u00e3o se dar\u00e1 de forma id\u00eantica e concomitante para a concedente e para o convenente. Isso porque os est\u00e1gios da despesa e os respectivos fatos geradores para as partes n\u00e3o necessariamente ser\u00e3o iguais. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>31. \u00c0 guisa de exemplo, cite-se que, para que a concedente efetue a liquida\u00e7\u00e3o e posteriormente execute a transfer\u00eancia da primeira parcela de recursos (etapa do pagamento) , um dos requisitos \u00e9 o aceite do processo licitat\u00f3rio (art. 40.-A da PI 424/216) , e n\u00e3o a efetiva conclus\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do programa, projeto e atividade, objeto da pactua\u00e7\u00e3o entre as partes, o que acontecer\u00e1 em momento futuro. Ou seja, as etapas das despesas diferem sob a \u00f3tica da concedente e do destinat\u00e1rio do recurso. Com efeito, a aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da anualidade pode n\u00e3o coincidir quando se analisam as or\u00e7amenta\u00e7\u00f5es da concedente e do convenente.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>32. O art. 24, \u00a7 1\u00ba, da PI 424/2016 foi citado na instru\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a 52, p. 7, como dispositivo que poderia inviabilizar o fiel cumprimento do princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria, uma vez que possibilita a celebra\u00e7\u00e3o de instrumentos com previs\u00e3o de condi\u00e7\u00e3o a ser cumprida pelo convenente (condi\u00e7\u00f5es suspensivas) , at\u00e9 dia 30 de novembro do exerc\u00edcio seguinte ao da assinatura do acordo. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>33. Todavia, divergindo da unidade instrutora, pontualmente quanto a este aspecto, entende-se que tal comando normativo n\u00e3o desvirtua o princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria. Isso porque a concedente - no caso, o ente federal - deve alocar a or\u00e7amenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria ao custeio das parcelas do instrumento a serem executadas nos respectivos exerc\u00edcios financeiros, ainda que subsistam cl\u00e1usulas suspensivas. A exist\u00eancia de eventual cl\u00e1usula suspensiva impede a liquida\u00e7\u00e3o e a respectiva libera\u00e7\u00e3o de recursos, mas n\u00e3o a aloca\u00e7\u00e3o de dota\u00e7\u00f5es e, consequentemente, a observ\u00e2ncia do princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria por parte do \u00f3rg\u00e3o/entidade federal. Nesse sentido, deve-se estabelecer diferencia\u00e7\u00e3o entre o processo de or\u00e7amenta\u00e7\u00e3o/empenhamento e o processo de execu\u00e7\u00e3o financeira da despesa, por parte do ente federal. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>34. Impende ainda destaque que o art. 41, c/c art. 3\u00ba, ambos da PI 424/2016 - que estabelece a forma de libera\u00e7\u00e3o de recursos (se em parcelas ou n\u00e3o) - n\u00e3o obsta a obedi\u00eancia ao princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria, uma vez que o referido dispositivo est\u00e1 intimamente relacionado \u00e0 execu\u00e7\u00e3o financeira e, n\u00e3o propriamente, \u00e0 aloca\u00e7\u00e3o de dota\u00e7\u00f5es na pe\u00e7a or\u00e7ament\u00e1ria e ao empenhamento dessas programa\u00e7\u00f5es em ader\u00eancia ao multicitado princ\u00edpio. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>35. Al\u00e9m disso, entende-se que a exist\u00eancia de cl\u00e1usula suspensiva deve ser exce\u00e7\u00e3o. Nesse rumo, eventual exist\u00eancia de cl\u00e1usula suspensiva que inviabilize a liquida\u00e7\u00e3o e o pagamento (transfer\u00eancia do recurso) deve ser objeto de inscri\u00e7\u00e3o de restos a pagar do ente concedente, se atendidas as disposi\u00e7\u00f5es da Lei 4.320/1964 e do Decreto 93.872/1986. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>36. Como ser\u00e1 abordado adiante, uma despesa somente pode ser inscrita em restos a pagar, se atendidas os requisitos para empenho. Um desses requisitos, como j\u00e1 reiterado nesta manifesta\u00e7\u00e3o, \u00e9 a obedi\u00eancia ao princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria, traduzido pelo art. 27 do Decreto 93.872/1986, no que se refere a despesas cuja execu\u00e7\u00e3o ultrapasse um exerc\u00edcio financeiro, objeto da representa\u00e7\u00e3o inicial. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>37. Por todo o exposto, no que se refere \u00e0s dota\u00e7\u00f5es autorizadas em 2019 e exerc\u00edcios imediatamente anteriores, entende-se que o empenhamento das despesas deve atender aos ditames previstos no art. 165, \u00a7 5\u00ba, da CF/1988, nos arts. 2\u00ba e 34 da Lei 4.320/1964 e no art. 27 do Decreto 93.872/2016. Portanto, divergindo parcialmente da conclus\u00e3o apresentada pela SeinfraUrbana, entende-se que o arcabou\u00e7o normativo j\u00e1 est\u00e1 delimitado no que se refere ao atendimento do princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria, notadamente no que se refere ao ente federal executar despesas de forma descentralizada, cabendo aos gestores federais a fiel observ\u00e2ncia do aludido princ\u00edpio. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>III.1.2. Dota\u00e7\u00f5es autorizadas e empenhadas em 2020 </i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>38. No que se refere \u00e0s dota\u00e7\u00f5es autorizadas em 2020, regra geral, deveriam obedecer \u00e0 anualidade or\u00e7ament\u00e1ria. Todavia, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3225/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3225/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, bem como o Decreto 10.579/2020, possibilitaram aos gestores, excepcionalmente em face dos efeitos da pandemia de Covid-19, empenhar, no ano de 2020, parcelas que seriam somente executadas em 2021, a saber: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Decreto 10.579/2020 </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Art. 1\u00ba Excepcionalmente no ano de 2020, </i><b><i>poder\u00e3o ser empenhadas as despesas</i></b><i> de que trata o art. 27 do Decreto n\u00ba 93.872, de 23 de dezembro de 1986, </i><b><i>relativas a contratos, conv\u00eanios, acordos ou ajustes de vig\u00eancia plurianual a serem executadas at\u00e9 31 de dezembro de 2021, desde que devidamente justificado pela unidade gestora respons\u00e1vel</i></b><i>. (grifos acrescidos) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>39. Em termos pr\u00e1ticos, a referida medida permitiu que os cr\u00e9ditos or\u00e7ament\u00e1rios autorizados em 2020 n\u00e3o fossem perdidos ao final deste exerc\u00edcio, uma vez que, se atendidas as regras gerais que regem o Direito Financeiro, a despesa a ser executada somente em 2021, deveria ser atendida por dota\u00e7\u00f5es autorizadas na lei or\u00e7ament\u00e1ria anual de 2021. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>40. Verifica-se, portanto, a flexibiliza\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria, admitida de maneira excepcional, em face dos efeitos decorrentes da pandemia de Covid-19, que impactou n\u00e3o somente as finan\u00e7as p\u00fablicas, como tamb\u00e9m exigiu medidas singulares visando \u00e0 continuidade do funcionamento da m\u00e1quina estatal. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>41. Oportuno refor\u00e7ar que a flexibilidade mencionada tem respaldo jur\u00eddico no </i><b><i>regime extraordin\u00e1rio fiscal</i></b><i> estabelecido pela EC 106/2020, de aplica\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria e pontual. A t\u00edtulo de alerta, merece reprodu\u00e7\u00e3o a seguinte passagem do Relat\u00f3rio que fundamenta o Parecer Pr\u00e9vio das Contas do Presidente da Rep\u00fablica de 2021, apreciado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1481/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1481/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a> (rel. Min. Aroldo Cedraz) : </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Registre-se que prevaleceu, em todo o exerc\u00edcio financeiro de 2021, o estado de Emerg\u00eancia em Sa\u00fade P\u00fablica de Import\u00e2ncia Nacional (Espin) , em decorr\u00eancia da Infec\u00e7\u00e3o Humana pelo novo Coronav\u00edrus, com base no disposto na Portaria GM/MS 188, de 3/2/2020. Contrariamente ao que ocorreu em 2020, n\u00e3o foi reconhecido, em 2021, o estado de calamidade p\u00fablica nacional para fins de ado\u00e7\u00e3o formal do regime extraordin\u00e1rio fiscal, financeiro e de contrata\u00e7\u00f5es de que trata o art. 167-B da CF/1988, com reda\u00e7\u00e3o dada pela EC 109, de 16/3/2021. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>No entanto, no plano f\u00e1tico, consoante abordado em maior profundidade na se\u00e7\u00e3o 4.1.1.3, durante o exerc\u00edcio de 2021 houve o agravamento do perfil epidemiol\u00f3gico em raz\u00e3o da Covid-19 e o surgimento de novas variantes do Coronav\u00edrus (Sars-Cov2) , situa\u00e7\u00e3o que pode, excepcionalmente, justificar a ado\u00e7\u00e3o do instrumento de cr\u00e9ditos extraordin\u00e1rios para a aloca\u00e7\u00e3o de recursos em a\u00e7\u00f5es de combate \u00e0 pandemia. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Todavia, cumpre observar que a ado\u00e7\u00e3o de regime extraordin\u00e1rio fiscal, financeiro e de contrata\u00e7\u00f5es, para enfrentamento de calamidade p\u00fablica de \u00e2mbito nacional e dos efeitos dela decorrentes, requer a decreta\u00e7\u00e3o formal do estado de calamidade p\u00fablica, pelo Congresso Nacional por iniciativa privativa do Presidente da Rep\u00fablica, conforme disposto no art. 167-B da CF/1988. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>Nesse sentido, com a decreta\u00e7\u00e3o do fim da Espin pela Portaria GM/MS 913, de 22/4/2022, o Poder Executivo deve dispensar maior aten\u00e7\u00e3o, quanto ao cumprimento dos requisitos previstos no \u00a7 3\u00ba do art. 167 da CF/1988, quando da abertura de cr\u00e9ditos extraordin\u00e1rios que n\u00e3o sejam amparados pelo art. 4\u00ba da EC 113, de 8/12/2022</i></b><i>. (grifamos) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>42. Al\u00e9m disso, deve-se observar que a Lei 4.320/1964, no que estabelece normas gerais de direito financeiro, foi recepcionada pela Carta Pol\u00edtica com status de lei complementar, considerada, tal qual a LRF, norma geral que disciplina mat\u00e9ria especializada. Cite-se a ADI-MC 1.726-DF. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>43. Assim sendo, eventual diverg\u00eancia entre as disposi\u00e7\u00f5es da LDO - de vig\u00eancia tempor\u00e1ria e objetivos constitucionais que n\u00e3o comportam o estabelecimento de normas gerais de finan\u00e7as p\u00fablicas, direito financeiro ou sobre gest\u00e3o financeira e patrimonial da administra\u00e7\u00e3o direta e indireta (exigidas leis complementares) - e a Lei 4.320/1964 se resolve com aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da especializa\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>44. Trata-se de princ\u00edpio jur\u00eddico fundamental segundo o qual o conflito aparente entre duas normas de mesma hierarquia resolve-se pelo crit\u00e9rio da especialidade, ou seja, prevalece a norma de natureza espec\u00edfica sobre a de car\u00e1ter geral. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>45. O referido princ\u00edpio orienta a jurisprud\u00eancia desta Corte, com destaque para o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/445/2009/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 445/2009-TCU-Plen\u00e1rio</a> (rel. Min. Walton Alencar Rodrigues) , cujo teor da resposta \u00e0 consulta tem car\u00e1ter normativo e constitui prejulgamento da tese, configurando precedente com entendimento a ser aplicado em todos os demais casos submetidos a esta Corte de Contas, dada a sua densa abstra\u00e7\u00e3o normativa, conforme disp\u00f5e o art. 1\u00ba, inciso XVII e \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443/1992. Eis os termos da decis\u00e3o mencionada: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.2. responder ao consulente que:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>... </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.2.2. a aparente antinomia entre o que disp\u00f5e o art. 26 da Lei n\u00ba 10.522/2002 e o art. 25 da LRF \u00e9 solucionada a partir da aplica\u00e7\u00e3o do </i><b><i>princ\u00edpio da especializa\u00e7\u00e3o</i></b><i>, consoante julgados do STF - A\u00e7\u00e3o Cautelar 346/2004 e Recurso Extraordin\u00e1rio 419629; (grifamos) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>46. N\u00e3o se desconhece a especial defer\u00eancia do STF pelas leis or\u00e7ament\u00e1rias. Contudo, \u00e9 igualmente de vasto conhecimento de que as leis or\u00e7ament\u00e1rias, por sua pr\u00f3pria natureza, veiculam efeitos concretos e se destinam precipuamente para estimar receitas e fixar despesas, o que n\u00e3o afasta o controle de constitucionalidade quando tais premissas deixam de ser observadas. Precedente: ADIMC 4.048 (rel. Min. Gilmar Mendes, Pleno, DJe 22.8.2008) . Eis os fundamentos do precedente mencionado:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>7. Na seara do controle abstrato das leis or\u00e7ament\u00e1rias, </i><b><i>a despeito da ontol\u00f3gica vig\u00eancia tempor\u00e1ria desses diplomas, \u00e0 luz do princ\u00edpio da periodicidade</i></b><i>, a imperatividade de conferir-se interpreta\u00e7\u00e3o definitiva a controv\u00e9rsias financeiras relevantes, em defesa \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o, levou este Supremo Tribunal a relativizar a aplica\u00e7\u00e3o de sua jurisprud\u00eancia quanto \u00e0 prejudicialidade da a\u00e7\u00e3o nos casos de objeto revogado. Assim, depreende-se que 'singularidades do caso afastam, excepcionalmente, a aplica\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal sobre a prejudicialidade da a\u00e7\u00e3o, visto que houve impugna\u00e7\u00e3o em tempo adequado e a sua inclus\u00e3o em pauta antes do exaurimento da efic\u00e1cia da lei tempor\u00e1ria impugnada, existindo a possibilidade de haver efeitos em curso' (trecho da ementa da ADI n. 4.426, Rel. Min. DIAS TOFFOLI, Tribunal Pleno, DJe 18.5.2011) . Em outras palavras, ainda que a orienta\u00e7\u00e3o tradicional do STF seja pela perda superveniente do objeto, quando se perceba o exaurimento da </i><b><i>efic\u00e1cia da lei tempor\u00e1ria</i></b><i> (v.g. ADI-AgR n. 5.160, Rel. Min. C\u00c1RMEN L\u00daCIA , Tribunal Pleno, DJe 11.05.2015; ADIMC-Ref n. 4.663, Rel. Min. LUIZ FUX, Tribunal Pleno, DJE 16.12.2014) , cumpridas as balizas jurisprudenciais firmadas na ADI n. 4.426, a t\u00edtulo de desenvolver o direito e defender da Constitui\u00e7\u00e3o, o Colegiado tem admitido conhecer de a\u00e7\u00f5es diretas ajuizadas em face de leis or\u00e7ament\u00e1rias j\u00e1 revogadas, que, por sua pr\u00f3pria natureza, veiculam </i><b><i>efeitos concretos</i></b><i> e destinam-se precipuamente para estimar receitas e fixar despesas. Nessa linha, cito: a ADI 5.287, Rel. Min. LUIZ FUX, Tribunal Pleno, DJe 12.9.2016; a ADI n. 5.468, Rel. Min. LUIZ FUX, Tribunal Pleno, DJe 2.8.2017; e a ADI-ED n. 5.544, Rel. Min. LUIZ FUX, Tribunal Pleno, DJe 24.8.2018. Neste \u00faltimo, foram explanados os casos nos quais se admite a cognoscibilidade excepcional: 'consigno que n\u00e3o se aplicam ao presente caso as exce\u00e7\u00f5es suscitadas pela embargante, posto que n\u00e3o se vislumbra (i) revoga\u00e7\u00e3o da lei impugnada como fraude ao tr\u00e2mite da a\u00e7\u00e3o direta de inconstitucionalidade; (ii) comunica\u00e7\u00e3o da revoga\u00e7\u00e3o ap\u00f3s o in\u00edcio do julgamento; ou (iii) in\u00edcio do julgamento antes do exaurimento da efic\u00e1cia da lei.'</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>47. Em face o exposto, no que se refere \u00e0s dota\u00e7\u00f5es autorizadas em 2020, a aferi\u00e7\u00e3o do cumprimento da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria deve considerar a possibilidade de empenhar dota\u00e7\u00f5es para custear despesas que seriam realizas em 2020 ou em 2021. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>48. Entretanto, caso a despesa empenhada em 2020 esteja destinada ao custeio de despesas que somente ser\u00e3o executadas em 2022 ou exerc\u00edcios subsequentes, haver\u00e1 descumprimento do Decreto 10.579/2020 e do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3225/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3225/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, como bem apresenta a instru\u00e7\u00e3o da SeinfraUrbana.</i> </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>III.1.3 Dota\u00e7\u00f5es autorizadas e empenhadas em 2021 e 2022 </i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>49. Diferentemente das regras estabelecidas para os exerc\u00edcios de 2020 e anos anteriores, houve significativa inova\u00e7\u00e3o no ordenamento jur\u00eddico estabelecendo a plurianualidade das dota\u00e7\u00f5es destinadas a obras. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>50. Em outubro de 2021, o Congresso Nacional aprovou a Lei 14.116/2020 (LDO 2021) , a qual flexibilizou sobremaneira o princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria (art. 66, \u00a7 5\u00ba) :</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Art. 66. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\u00a7 5\u00ba O empenho abranger\u00e1 a totalidade ou a parcela da </i><b><i>obra</i></b><i> que possa ser executada no exerc\u00edcio financeiro ou dentro do prazo de validade dos restos a pagar. (grifos acrescidos) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>51. Registre-se que o referido dispositivo da LDO 2021 foi objeto de veto presidencial, o qual foi rejeitado pelo Congresso Nacional. O mesmo dispositivo foi replicado para a LDO 2022 (art. 17, \u00a7 10) , por\u00e9m, nesta ocasi\u00e3o, o Chefe do Poder Executivo n\u00e3o exerceu a prerrogativa de vetar o citado texto da norma. Assim, em 2021 e 2022, permitiu-se que o gestor, em um \u00fanico exerc\u00edcio financeiro, empenhasse a totalidade de dota\u00e7\u00f5es destinadas a uma obra, ainda que parte da despesa somente fosse executada em anos subsequentes. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>52. O efeito imediato desses dispositivos \u00e9 a inaplicabilidade, no que se refere a obras, do art. 27 do Decreto 93.872/1986, que estabelece o empenho de despesas em cada exerc\u00edcio pela parte a ser executada naquele ano. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>53. Nesse contexto, no que tange a despesas destinadas \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de obras, se atendidas as condicionantes estabelecidas pela LDO - execu\u00e7\u00e3o no exerc\u00edcio financeiro ou dentro do prazo de validade dos restos a pagar -, em homenagem ao princ\u00edpio da legalidade or\u00e7ament\u00e1ria, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em pr\u00e1tica irregular dos gestores em face do cumprimento princ\u00edpio da anualidade, uma vez que a norma aprovada pelo Congresso Nacional permite flexibiliza\u00e7\u00e3o pontual do multicitado preceito. Registre-se ainda que tal flexibiliza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 v\u00e1lida apenas para as dota\u00e7\u00f5es autorizadas e empenhadas em 2021 e 2022, tendo em conta que a LDO \u00e9 uma norma tempor\u00e1ria. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>54. Outrossim, para as demais despesas n\u00e3o relacionadas obras, aplicam-se as regras gerais do Direito Financeiro, especificamente no que tange ao cumprimento da anualidade, n\u00e3o cabendo invocar a sobredita permiss\u00e3o para gastos distintos de obras. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>55. Por oportuno, nas considera\u00e7\u00f5es finais ser\u00e3o abordados potenciais preju\u00edzos \u00e0 gest\u00e3o fiscal respons\u00e1vel no que se refere \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o da flexibiliza\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria empreendida pelas LDOs 2021 e 2022.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>III.2. Dos restos a pagar </i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>56. A presente se\u00e7\u00e3o \u00e9 dedicada ao exame da vig\u00eancia dos restos a pagar, tema que recebeu destaque na proposta de encaminhamento apresentada pela equipe da SeinfraUrbana, que, dada a relev\u00e2ncia para o deslinde do tema, ser\u00e1 parcialmente transcrita: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>143. Diante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>143.1. conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, satisfeitos os requisitos de admissibilidade previstos nos art. 235 e 237, inciso I, do Regimento Interno do TCU c/c o art. 84 da Lei 8.443/1992, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la parcialmente procedente; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>143.2. dar ci\u00eancia ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional e as suas entidades vinculadas - Departamento Nacional de Obras Contra as Secas (Dnocs) , Superintend\u00eancia do Desenvolvimento do Centro-Oeste (Sudeco) e Empresa de Trens Urbanos de Porto Alegre (Trensurb) , com fundamento no art. 9\u00b0, inciso II, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315, de 2020, de que os restos a pagar n\u00e3o liquidados decorrentes de empenhos realizados no ano de 2020, que utilizaram a excepcionalidade prevista no Decreto 10.579/2020, dever\u00e3o ter seus saldos n\u00e3o liquidados cancelados pelas unidades gestoras em 31/12/2022, conforme disposto no art. 1\u00b0, \u00a7 1\u00b0 do referido Decreto c/c o art. 84, \u00a7 7\u00b0 da Lei 14.116/2020, e que o restos a pagar n\u00e3o liquidados decorrentes de empenhos realizados em 2020 que n\u00e3o utilizaram a excepcionalidade do Decreto 10.579/2020, dever\u00e3o ter seus saldos n\u00e3o liquidados cancelados at\u00e9 o prazo m\u00e1ximo de 31/12/2023, exceto em rela\u00e7\u00e3o as emendas parlamentares impositivas RP 6 e RP 7, conforme estabelecido no Decreto 93.872/1986 art. 68, \u00a7\u00a7 2\u00b0, 3\u00b0, 4\u00b0 e 7\u00b0 do Decreto 93.872/1986; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>57. Novamente, repise-se que a regra geral \u00e9 a execu\u00e7\u00e3o de toda a despesa programada para determinado per\u00edodo no mesmo exerc\u00edcio de sua autoriza\u00e7\u00e3o. N\u00e3o se verifica, por\u00e9m, incompatibilidade entre o princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria e a exist\u00eancia de restos a pagar. Isso porque o empenho da despesa deve se dar pela exata parcela da despesa que ser\u00e1 executada no exerc\u00edcio. E se atendidas as condi\u00e7\u00f5es estabelecidas no Decreto 93.872/1986, a despesa empenhada, mas n\u00e3o liquidada e/ou paga poder\u00e1 ser inscrita em restos a pagar </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>58. H\u00e1 tamb\u00e9m despesas que s\u00e3o empenhadas em um exerc\u00edcio, mas s\u00e3o efetivamente pagas no in\u00edcio do exerc\u00edcio seguinte. Isso porque tais despesas se referem a obriga\u00e7\u00f5es incorridas no ano anterior, mas o cronograma de pagamento estabelece que o desembolso financeiro somente ocorra no exerc\u00edcio seguinte. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>59. \u00c9 o caso, por exemplo, de parcela de despesas com benef\u00edcios previdenci\u00e1rios referente a dezembro, que s\u00e3o pagas entre 25 de dezembro de um exerc\u00edcio e 5 de janeiro do ano subsequente. Assim, os valores a serem pagos entre 1\u00ba e 5 de janeiro s\u00e3o custeados por dota\u00e7\u00f5es do ano anterior e, consequentemente, s\u00e3o inscritos em restos a pagar. Por\u00e9m, a particularidade dessas despesas n\u00e3o</i> <i>alcan\u00e7a os gastos analisados na representa\u00e7\u00e3o inicial, que majoritariamente se referem a obras e possuem sistem\u00e1tica de execu\u00e7\u00e3o muito distinta das despesas com benef\u00edcios previdenci\u00e1rios acima mencionadas. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>60. A inscri\u00e7\u00e3o de restos a pagar deve atender ainda a uma s\u00e9rie de requisitos, os quais direcionam ao devido cumprimento do princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria, de forma que n\u00e3o haja a constitui\u00e7\u00e3o indiscriminada de obriga\u00e7\u00f5es futuras, inclusive quando a obriga\u00e7\u00e3o tem vig\u00eancia por mais de um exerc\u00edcio financeiro, como se observa nos trechos destacados do Decreto 93.872/1986:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Art. 30. Quando os recursos financeiros indicados em cl\u00e1usula de contrato, conv\u00eanio, acordo ou ajuste, para execu\u00e7\u00e3o de seu objeto, forem de natureza or\u00e7ament\u00e1ria, dever\u00e1 constar, da pr\u00f3pria cl\u00e1usula, a classifica\u00e7\u00e3o program\u00e1tica e econ\u00f4mica da despesa, com a declara\u00e7\u00e3o de haver sido esta empenhada \u00e0 conta do mesmo cr\u00e9dito, mencionando-se o n\u00famero e data da Nota de Empenho (Lei n\u00ba 4.320/64, Art. 60 e Decreto-lei n\u00ba 2.300/86, art. 45, V) . </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\u00a7 1\u00ba </i><b><i>Nos contratos, conv\u00eanios, acordos ou ajustes, cuja dura\u00e7\u00e3o ultrapasse um exerc\u00edcio financeiro</i></b><i>, indicar-se-\u00e1 o cr\u00e9dito e respectivo empenho para atender \u00e0 despesa no exerc\u00edcio em curso, </i><b><i>bem assim cada parcela da despesa relativa \u00e0 parte a ser executada em exerc\u00edcio futuro, com a declara\u00e7\u00e3o de que, em termos aditivos, indicar-se-\u00e3o os cr\u00e9ditos e empenhos para sua cobertura</i></b><i>. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\u00a7 2\u00ba Somente poder\u00e3o ser firmados contratos \u00e0 conta de cr\u00e9dito do or\u00e7amento vigente, para liquida\u00e7\u00e3o em exerc\u00edcio seguinte, </i><b><i>se o empenho satisfizer \u00e0s condi\u00e7\u00f5es estabelecidas para o relacionamento da despesa como Restos a Pagar</i></b><i>. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Art. 31. \u00c9 vedada a celebra\u00e7\u00e3o de contrato, conv\u00eanio, acordo ou ajuste, para investimento cuja execu\u00e7\u00e3o ultrapasse um exerc\u00edcio financeiro, sem a comprova\u00e7\u00e3o, que integrar\u00e1 o respectivo termo, de que os recursos para atender as despesas em exerc\u00edcios seguintes estejam assegurados por sua inclus\u00e3o no or\u00e7amento plurianual de investimentos, ou por pr\u00e9via lei que o autorize e fixe o montante das </i><b><i>dota\u00e7\u00f5es que anualmente constar\u00e3o do or\u00e7amento, durante o prazo de sua execu\u00e7\u00e3o</i></b><i>. (destacou-se) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>61. Ademais, a inscri\u00e7\u00e3o de restos a pagar depende da observ\u00e2ncia das condi\u00e7\u00f5es de empenho (art. 68, caput, do Decreto 93.872/1986) , o que, consequentemente est\u00e1 alinhado ao princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria. Em caso de n\u00e3o atendimento de alguma das condi\u00e7\u00f5es para empenhamento, a despesa n\u00e3o atende aos crit\u00e9rios para a inscri\u00e7\u00e3o em restos a pagar. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Art. 68. A inscri\u00e7\u00e3o de despesas como restos a pagar no encerramento do exerc\u00edcio financeiro de emiss\u00e3o da Nota de Empenho depende da observ\u00e2ncia das condi\u00e7\u00f5es estabelecidas neste Decreto para empenho e liquida\u00e7\u00e3o da despesa. (grifos acrescidos) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>62. Al\u00e9m disso, os empenhos inscritos em restos a pagar, em especial os n\u00e3o processados (n\u00e3o liquidados) , devem obedecer aos prazos de vig\u00eancias estabelecidos no art. 68 do Decreto 93.872/1986: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Art. 68. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i> (...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\u00a7 2\u00ba </i><b><i>Os restos a pagar inscritos na condi\u00e7\u00e3o de n\u00e3o processados e que n\u00e3o forem liquidados ser\u00e3o bloqueados pela Secretaria do Tesouro Nacional do Minist\u00e9rio da Fazenda em 30 de junho do segundo ano subsequente ao de sua inscri\u00e7\u00e3o</i></b><i>, e ser\u00e3o mantidos os referidos saldos em conta cont\u00e1bil espec\u00edfica no Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o Financeira do Governo Federal - Siafi. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\u00a7 3\u00ba </i><b><i>N\u00e3o ser\u00e3o objeto de bloqueio os restos a pagar n\u00e3o processados</i></b><i> relativos \u00e0s despesas: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>I - do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>II - decorrentes de emendas individuais impositivas discriminadas com identificador de resultado prim\u00e1rio 6, cujos empenhos tenham sido emitidos a partir do exerc\u00edcio financeiro de 2016; ou </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>III - decorrentes de emendas de iniciativa de bancada de parlamentares de Estado ou do Distrito Federal impositivas discriminadas com identificador de resultado prim\u00e1rio 7, cujos empenhos tenham sido emitidos a partir do exerc\u00edcio financeiro de 2020. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\u00a7 4\u00ba As unidades gestoras respons\u00e1veis pelos saldos dos restos a pagar bloqueados poder\u00e3o efetuar </i><b><i>os desbloqueios at\u00e9 31 de dezembro do exerc\u00edcio em que ocorreu o bloqueio dos saldos</i></b><i>, desde que: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>I - a sua execu\u00e7\u00e3o tenha sido iniciada at\u00e9 a data prevista no \u00a7 2\u00ba, na hip\u00f3tese das despesas executadas diretamente pelos \u00f3rg\u00e3os e pelas entidades da Uni\u00e3o; ou </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>II - </i><b><i>os seus instrumentos estejam vigentes e cumpram os requisitos para a sua efic\u00e1cia</i></b><i>, definidos pelas normas que tratam da transfer\u00eancia de recursos da Uni\u00e3o por meio de conv\u00eanios, contratos de repasse, termos de colabora\u00e7\u00e3o, termos de fomento ou instrumentos cong\u00eaneres, na hip\u00f3tese das transfer\u00eancias de recursos da Uni\u00e3o aos Estados, ao Distrito Federal, aos Munic\u00edpios, aos cons\u00f3rcios p\u00fablicos, aos servi\u00e7os sociais aut\u00f4nomos e \u00e0s entidades privadas sem fins lucrativos. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\u00a7 5\u00ba Para fins do disposto no inciso I do \u00a7 4\u00ba, considera-se iniciada a execu\u00e7\u00e3o da despesa: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>I - na hip\u00f3tese de aquisi\u00e7\u00e3o de bens, a despesa verificada pela quantidade parcial entregue, atestada e aferida; ou </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>II - na hip\u00f3tese de realiza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e obras, a despesa verificada pela realiza\u00e7\u00e3o parcial com a medi\u00e7\u00e3o correspondente atestada e aferida. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\u00a7 6\u00ba A Secretaria do Tesouro Nacional da Secretaria Especial de Fazenda do Minist\u00e9rio da Economia providenciar\u00e1, at\u00e9 o encerramento do exerc\u00edcio financeiro</i><b><i>, o cancelamento, no Siafi, de todos os saldos de restos a pagar que permanecerem bloqueados</i></b><i>. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\u00a7 7\u00ba Os restos a pagar n\u00e3o processados, desbloqueados nos termos do \u00a7 4\u00ba, e que n\u00e3o forem liquidados, ser\u00e3o cancelados em 31 de dezembro do ano subsequente ao do bloqueio. (destaques acrescidos) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>63. Note-se que os restos a pagar n\u00e3o processados, regra geral, s\u00e3o cancelados pela Secretaria do Tesouro Nacional, ao final do segundo exerc\u00edcio subsequente ao ano de sua inscri\u00e7\u00e3o (\u00a7 4\u00ba, c/c \u00a7 6\u00ba) . Anteriormente ao cancelamento, ocorre o bloqueio dos empenhos de restos a pagar n\u00e3o liquidados, que se d\u00e1 em 30 de junho do segundo ano subsequente ao de sua inscri\u00e7\u00e3o (\u00a7 2\u00ba) . </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>64. Por\u00e9m, o decreto ainda faculta \u00e0 unidade gestora efetuar o desbloqueio dos saldos dos restos a pagar bloqueados, se atendidas algumas condi\u00e7\u00f5es (\u00a7 4\u00ba) . Assim, se atendidas as condi\u00e7\u00f5es insculpidas no \u00a7 4\u00ba, esses restos a pagar desbloqueados, mas que n\u00e3o forem liquidados, somente ser\u00e3o cancelados em 31 de dezembro do ano subsequente ao do bloqueio (\u00a7 2\u00ba) . O efeito imediato desse desbloqueio \u00e9 a vig\u00eancia por mais um ano, no caso de restos a pagar n\u00e3o processados. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>65. Dito de outra maneira, os restos a pagar n\u00e3o liquidados inscritos em 31/12/2019, se n\u00e3o liquidados, seriam bloqueados em 30/6/2021 e cancelados em 31/12/2021. Todavia, caso a unidade gestora efetue o desbloqueio desses restos a pagar, com base nas disposi\u00e7\u00f5es do art. 68, \u00a7\u00a7 4\u00ba e 5\u00ba, do Decreto 93.872/1986, o prazo para cancelamento se estende para 31/12/2022, data-limite para a liquida\u00e7\u00e3o da despesa. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>66. Por derradeiro, n\u00e3o h\u00e1 nas normas do Direito Financeiro prazo de vig\u00eancia para restos a pagar processados. O estabelecimento do prazo de vig\u00eancia de obriga\u00e7\u00f5es estatais vem sendo disciplinada de forma subsidi\u00e1ria pelas normas do Direito Civil, bem como por entendimentos decorrentes de julgados dos tribunais superiores. Por\u00e9m, deve-se analisar o caso concreto no que tange aos diferentes restos a pagar processados. \u00c0 guisa de exemplo, em consulta ao Sistema Integrado de Planejamento e Or\u00e7amento (Siop) , remanescem pendentes de pagamento restos a pagar inscritos em 2009. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>67. Superada a contextualiza\u00e7\u00e3o normativa geral, passa-se a analisar a vig\u00eancia dos restos a pagar mencionados na instru\u00e7\u00e3o da SeinfraUrbana, bem como os reflexos das altera\u00e7\u00f5es normativas que impactaram a vig\u00eancia dessas obriga\u00e7\u00f5es.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>III.2.1. Restos a pagar n\u00e3o processados decorrentes de dota\u00e7\u00f5es autorizadas e empenhadas em 2019 </i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>68. No caso das dota\u00e7\u00f5es autorizadas e empenhadas em 2019, mas que n\u00e3o superaram os est\u00e1gios da liquida\u00e7\u00e3o e pagamento, s\u00e3o aplic\u00e1veis as normas do Decreto 10.535/2020 que modificou, entre outros, o art. 68 que trata de restos a pagar. A altera\u00e7\u00e3o mais substantiva refere-se \u00e0 impossibilidade de se realizarem bloqueios em dota\u00e7\u00f5es decorrentes de emendas de iniciativa de bancada de parlamentares de Estado ou do Distrito Federal impositivas (RP 7) . </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>69. Assim, o rol de restos a pagar n\u00e3o processados que n\u00e3o ser\u00e3o objeto de bloqueio foi ampliado, passando a abarcar as seguintes despesas (art. 68, \u00a7 3\u00ba) : i) do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade; ii) decorrentes de emendas individuais impositivas discriminadas com identificador de resultado prim\u00e1rio 6; e iii) aqueles decorrentes de emendas de iniciativa de bancada de parlamentares de Estado ou do DF (RP 7) . </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>70. Portanto, os demais restos a pagar n\u00e3o processados possuem vig\u00eancia de 24 meses, podendo ter vig\u00eancia adicional de doze meses, se desbloqueados pela pr\u00f3pria unidade respons\u00e1vel. Em s\u00edntese, restos a pagar n\u00e3o processados provenientes de dota\u00e7\u00f5es autorizadas em 2019 e que n\u00e3o se enquadrem nas situa\u00e7\u00f5es descritas no art. 68, \u00a7 3\u00ba, do art. 93.872/1986, teriam vig\u00eancia at\u00e9 31/12/2021, salvo aqueles desbloqueados, cujos saldos n\u00e3o liquidados ter\u00e3o vig\u00eancia at\u00e9 31/12/2022.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>III.2.2. Restos a pagar n\u00e3o processados decorrentes de dota\u00e7\u00f5es autorizadas e empenhadas em 2020 </i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>71. Como dito na se\u00e7\u00e3o III.1.2, em decorr\u00eancia da prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3225/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3225/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o Decreto 10.579/2020 flexibilizou a aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria. De outra banda, estabeleceu restri\u00e7\u00f5es \u00e0 vig\u00eancia dos restos a pagar n\u00e3o processados, assim como imp\u00f4s a devida transpar\u00eancia das despesas empenhadas que se valeram da exce\u00e7\u00e3o contida no art. 1\u00ba desse mesmo normativo:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Art. 1\u00ba Excepcionalmente no ano de 2020, poder\u00e3o ser empenhadas as despesas de que trata o art. 27 do Decreto n\u00ba 93.872, de 23 de dezembro de 1986, relativas a contratos, conv\u00eanios, acordos ou ajustes de vig\u00eancia plurianual a serem executadas at\u00e9 31 de dezembro de 2021, desde que devidamente justificado pela unidade gestora respons\u00e1vel.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\u00a7 1\u00ba </i><b><i>Na hip\u00f3tese prevista no caput</i></b><i>, as parcelas das despesas empenhadas em 2020 relativas a contratos, conv\u00eanios, acordos ou ajustes de vig\u00eancia plurianual a serem executadas em 2021 ter\u00e3o </i><b><i>seus saldos n\u00e3o liquidados cancelados pela unidade gestora respons\u00e1vel at\u00e9 31 de dezembro de 2021</i></b><i>.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\u00a7 2\u00ba Os Minist\u00e9rios e os demais \u00f3rg\u00e3os e entidades que eventualmente utilizarem a excepcionalidade estabelecida no caput dar\u00e3o publicidade aos instrumentos em seus portais na internet, no formato de dados abertos, com identifica\u00e7\u00e3o, no m\u00ednimo:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>I - do objeto;II - do benefici\u00e1rio; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>III - do valor total do ajuste; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>IV - do valor da parcela a ser executada em 2021; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>V - da respectiva nota de empenho; e </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>VI - caso haja, das condi\u00e7\u00f5es suspensivas eventualmente pendentes de cumprimento no ato da celebra\u00e7\u00e3o do instrumento. (grifos acrescidos) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>72. Observe-se que os empenhos de 2020 que se valeram da exce\u00e7\u00e3o \u00e0 anualidade or\u00e7ament\u00e1ria permitida pelo art. 1\u00ba, caput, deveriam ter seus saldos cancelados pela unidade gestora at\u00e9 31/12/2021. Note-se que, embora a situa\u00e7\u00e3o excepcional tenha ensejado a flexibiliza\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio anualidade, estabeleceu-se prazo reduzido de vig\u00eancia desses restos a pagar. Rememore-se que a regra geral contida no art. 68 do Decreto 93.872/1986 estipula o prazo de vig\u00eancia de dois anos para restos a pagar n\u00e3o processados, admitida eventual prorroga\u00e7\u00e3o por mais um exerc\u00edcio financeiro. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>73. Eventualmente, poderia ser arguida incompatibilidade entre o prazo estabelecido pelo Decreto 10.579/2020 e as disposi\u00e7\u00f5es do art. 68 do Decreto 93.872/1986. Todavia, como bem argumenta a Procuradoria-Geral da Fazenda Nacional (PGFN) , no Parecer SEI 9152/2021/ME (pe\u00e7a 60) , deve prevalecer o disposto na norma espec\u00edfica, a qual preceitua menor prazo de vig\u00eancia desses restos a pagar:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>11. No caso, essa flexibiliza\u00e7\u00e3o da regra geral sobre empenho e inscri\u00e7\u00e3o em restos a pagar de despesas objeto de instrumentos de vig\u00eancia plurianual (i) constitui uma autoriza\u00e7\u00e3o excepcional, conferida em raz\u00e3o das peculiaridades que marcaram o enfrentamento da pandemia da Covid-19 no exerc\u00edcio de 2021, autoriza\u00e7\u00e3o essa (ii) conferida sob a condi\u00e7\u00e3o expressa de que as respectivas despesas sejam efetivamente liquidadas e pagas at\u00e9 o final do exerc\u00edcio de 2021, ap\u00f3s o qual os saldos n\u00e3o liquidados devem ser cancelados. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>12. Logo, como se trata de uma flexibiliza\u00e7\u00e3o excepcional e espec\u00edfica, a exig\u00eancia expressa de cancelamento dos saldos n\u00e3o liquidados at\u00e9 o final de 2021 deve ser aplicada de forma geral e irrestrita, pois constitui condi\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca prevista expressamente para a pr\u00f3pria admiss\u00e3o de uma exce\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o tanto (i) ao princ\u00edpio geral da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria (art. 165, \u00a7 5, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal; e arts. 2 e 34 da Lei 4.320/1964) , quanto (ii) \u00e0 regra geral segundo a qual as despesas relativas a instrumentos de vig\u00eancia plurianual devem ser empenhadas, em cada exerc\u00edcio financeiro, apenas no montante espec\u00edfico a ser executado no pr\u00f3prio exerc\u00edcio (art. 36 da Lei 4.320/1964; e art. 27 do Decreto 93.872/1986) . </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>14. (...) Em segundo lugar, o cancelamento de que trata o art. 1, \u00a7 1, do Decreto 10.579/2020 constitui uma regra espec\u00edfica em rela\u00e7\u00e3o ao procedimento geral de cancelamento de restos a pagar. Logo, sendo norma espec\u00edfica, esse cancelamento geral e irrestrito prevalece em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s exce\u00e7\u00f5es previstas unicamente para o procedimento geral de cancelamento de restos a pagar.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>74. Ocorre que, no curso do exerc\u00edcio de 2021 - ap\u00f3s a manifesta\u00e7\u00e3o da PGFN -, a Lei 14.212/2021 alterou a Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias deste mesmo exerc\u00edcio (Lei 14.116/2020) , ampliando o prazo de validade de alguns restos a pagar n\u00e3o processados, como se observa no dispositivo a seguir transcrito:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Art. 84. O ato de entrega dos recursos a outro ente federativo a t\u00edtulo de transfer\u00eancia volunt\u00e1ria \u00e9 caracterizado no momento da assinatura do conv\u00eanio ou instrumento cong\u00eanere, bem como dos aditamentos que impliquem aumento dos valores a serem transferidos, e n\u00e3o se confunde com as efetivas libera\u00e7\u00f5es financeiras, que devem obedecer ao respectivo cronograma de desembolso. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i> (...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\u00a7 7\u00ba Os </i><b><i>restos a pagar relativos a contratos, conv\u00eanios, acordos ou ajustes de vig\u00eancia plurianual, inclusive os inscritos em 2020, somente ter\u00e3o seus saldos n\u00e3o liquidados cancelados pela unidade gestora respons\u00e1vel ap\u00f3s decorridos 24 meses do encerramento do exerc\u00edcio de inscri\u00e7\u00e3o</i></b><i>. (grifou-se) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>75. Note-se, portanto, que a altera\u00e7\u00e3o na LDO 2021, no que se refere a contratos, conv\u00eanios, acordos ou ajustes de vig\u00eancia plurianual, possibilitou que parte das despesas empenhadas em 2020, mas n\u00e3o liquidadas, fossem canceladas somente ap\u00f3s decorridos 24 meses do encerramento do exerc\u00edcio de inscri\u00e7\u00e3o, estabelecendo, assim, prazo superior ao prescrito pelo Decreto 10.579/2020 e pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3225/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3225/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, os quais estabeleciam a data-limite de 31/12/2021, para a execu\u00e7\u00e3o dessas despesas.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>76. Como bem argumenta a Secretaria do Tesouro Nacional (pe\u00e7a 49, p. 4) , o novel dispositivo da LDO 2021 'veio a ampliar a decis\u00e3o daquela Corte [TCU], aparentemente, sem observar os fundamentos que levaram os membros do Tribunal a promover a referida exce\u00e7\u00e3o', notadamente marcados pelo contexto de uma pandemia de propor\u00e7\u00f5es internacionais que impactou todos os setores da sociedade, inclusive, as contrata\u00e7\u00f5es/aquisi\u00e7\u00f5es empreendidas pelo setor p\u00fablico.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>77. N\u00e3o obstante as poss\u00edveis cr\u00edticas \u00e0 citada altera\u00e7\u00e3o legislativa, fato \u00e9 que a LDO 2021 foi alterada e, ent\u00e3o, modificado o ordenamento jur\u00eddico no que tange ao prazo de vig\u00eancia de parte dos restos a pagar n\u00e3o processados, inscritos em 2020 e 2021. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>78. Para al\u00e9m disso, o citado art. 84, \u00a7 7\u00ba, da LDO 2021 n\u00e3o \u00e9 claro quanto ao exato prazo de vig\u00eancia dos restos a pagar n\u00e3o processados inscritos em 2020 e em 2021, diferentemente do Decreto 10.579/2020, do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3225/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3225/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> e do Decreto 93.872/1986, os quais n\u00e3o deixam d\u00favidas quanto \u00e0 vig\u00eancia dos restos a pagar.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>79. Isso porque uma poss\u00edvel interpreta\u00e7\u00e3o do dispositivo conduziria o leitor a concluir que as despesas inscritas em restos a pagar n\u00e3o processados relativos a contratos, conv\u00eanios, acordos ou ajustes de vig\u00eancia plurianual, deveriam ser canceladas exatamente ap\u00f3s decorridos 24 meses de sua inscri\u00e7\u00e3o. No caso concreto, os inscritos em 2020 seriam cancelados em 31/12/2022 e os inscritos em 2021, em 31/12/2023. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>80. Essa interpreta\u00e7\u00e3o poderia excluir a aplica\u00e7\u00e3o de dispositivos do Decreto 93.872/1986, em especial, do disposto no art. 68, \u00a7\u00a7 4\u00ba a 6\u00ba, que possibilitam o desbloqueio de restos a pagar n\u00e3o processados. Al\u00e9m disso, se interpretado de forma restritiva, o art. 84, \u00a7 7\u00ba, da LDO 2021 poderia, inclusive, afastar a aplica\u00e7\u00e3o do art. 68, \u00a7 3\u00ba, do Decreto 93.872/1986, o qual estabelece que n\u00e3o ser\u00e3o bloqueados, e consequentemente n\u00e3o ser\u00e3o cancelados, os restos a pagar n\u00e3o processados do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, e aqueles decorrentes de dota\u00e7\u00f5es RP 6 e RP 7.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>81. Todavia, entende-se que a interpreta\u00e7\u00e3o mais adequada \u00e9 aquela que conjuga a aplica\u00e7\u00e3o do art. 84, \u00a7 7\u00ba, da LDO 2021, combinada com o disposto no art. 68 do Decreto 93.872/1986. Com efeito, entende-se que os restos a pagar n\u00e3o processados inscritos em 2020, ainda que tenham se valido da exce\u00e7\u00e3o estabelecida pelo art. 1\u00ba, do Decreto 10.579/2020, devem ter seus saldos n\u00e3o liquidados cancelados em 31/12/2022, salvo se atendidas as condi\u00e7\u00f5es para desbloqueio, estabelecidas no art. 68, \u00a7\u00a7 4\u00ba a 6\u00ba. Nesse caso, o prazo de vig\u00eancia dos restos a pagar n\u00e3o processados desbloqueados se estende por mais um ano.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>82. Ademais, n\u00e3o devem ser objeto de bloqueio os restos a pagar n\u00e3o processados cujas despesas se enquadrem nas situa\u00e7\u00f5es elencadas no art. 68, \u00a7 3\u00ba, do Decreto 93.872/1986, ainda que tenham sido empenhadas com amparo na exce\u00e7\u00e3o do art. 1\u00ba, caput, do Decreto 10.579/2020.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>83. N\u00e3o seria ileg\u00edtimo pugnar uma interpreta\u00e7\u00e3o mais restritiva acerca do art. 84, \u00a7 7\u00ba, da LDO 2021, sob o argumento de que a reda\u00e7\u00e3o desse dispositivo em muito se assemelha ao comando estabelecido pelo art. 1\u00ba, \u00a7 1\u00ba, do Decreto 10.579/2020, notadamente no que se refere \u00e0 compet\u00eancia para realizar o cancelamento dos restos a pagar - ambos citam que cabe \u00e0 unidade gestora respons\u00e1vel executar o cancelamento dos restos a pagar n\u00e3o processados -, diferindo do Decreto 93.872/1986, que atribui \u00e0 STN a compet\u00eancia para realizar o cancelamento dos restos a pagar n\u00e3o processos. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>84. Todavia, fato \u00e9 que a LDO 2021 n\u00e3o particulariza as despesas empenhadas ao amparo do Decreto 10.579/2020, que flexibilizou o princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria. Em termos pr\u00e1ticos, entende-se que o art. 84, \u00a7 7\u00ba, da LDO 2021 tornou n\u00e3o aplic\u00e1vel o \u00a7 1\u00ba do art. 1\u00ba do Decreto 10.579/2020. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>85. Ademais, h\u00e1 um comando constitucional que estabelece que a administra\u00e7\u00e3o tem o dever de executar as programa\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias, adotando os meios e as medidas necess\u00e1rios, com o prop\u00f3sito de garantir a efetiva entrega de bens e servi\u00e7os \u00e0 sociedade (art. 165, \u00a7 10) . Soma-se a esse mandamento a obrigatoriedade de execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira das emendas individuais (RP 6) e de bancada de parlamentares de Estado ou do Distrito Federal (RP 7) , insculpida no art. 166, \u00a7\u00a7 9\u00ba, 11 e 12, da Lei Maior.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>86. Nesse contexto, considerando que a LDO 2021 n\u00e3o particularizou as despesas empenhadas ao amparo do Decreto 10.579/2020 e tendo em vista ainda a manuten\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a jur\u00eddica, entende-se que n\u00e3o seria razo\u00e1vel tornar inaplic\u00e1vel as disposi\u00e7\u00f5es contidas no art. 68, \u00a7\u00a7 3\u00ba a 6\u00ba do Decreto 93.872/1986.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>87. Em face o exposto, diverge-se parcialmente quanto \u00e0s conclus\u00f5es empreendidas pela SeinfraUrbana quanto ao prazo de vig\u00eancia dos restos a pagar cujos empenhos tenham se valido da exce\u00e7\u00e3o permitida pelo Decreto 10.579/2020. Nesse sentido, entende-se que os restos a pagar n\u00e3o processados inscritos em 2020 devem ser cancelados em 31/12/2022, salvo se forem objeto de desbloqueio ao amparo do art. 68, \u00a7 4\u00ba do Decreto 93.872/1986, situa\u00e7\u00e3o em que os saldos desbloqueados somente ser\u00e3o cancelados, se n\u00e3o liquidados, em 31/12/2023. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>88. Note-se que a proposta da unidade instrutora precedente n\u00e3o considera a possibilidade de desbloqueio dos referidos empenhos.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>89. Quanto ao encaminhamento acerca das despesas decorrentes de RP 6 e RP 7, n\u00e3o h\u00e1 diverg\u00eancia quanto \u00e0 proposta formulada pela SeinfraUrbana, uma vez que a unidade t\u00e9cnica entende que os restos a pagar constantes do rol contido no art. 68, \u00a7 3\u00ba do Decreto 93.872/1986 n\u00e3o devem ser objeto de bloqueio, ainda que tenham se valido da permiss\u00e3o contida no art. 1\u00ba, \u00a7 1\u00ba, do Decreto 10.579/2020. Ou seja, aplicar-se-\u00e1 a regra geral v\u00e1lida para todos os empenhos inscritos em restos a pagar.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>III.2.3. Restos a pagar n\u00e3o processados decorrentes de dota\u00e7\u00f5es autorizadas em 2021</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>90. Quanto \u00e0s dota\u00e7\u00f5es autorizadas em 2021 e inscritas em restos a pagar n\u00e3o processados s\u00e3o aplic\u00e1veis as normas gerais contidas no Decreto 93.872/1986.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>91. Repise-se que, ainda que o art. 84, \u00a7 7\u00ba, da LDO 2021, o qual estabelece que o prazo de vig\u00eancia de 24 meses para as despesas com restos a pagar n\u00e3o processados referentes a contratos, conv\u00eanios, acordos ou ajustes de vig\u00eancia plurianual, deve ser interpretado conjuntamente com as disposi\u00e7\u00f5es do Decreto 93.872/1986. Com efeito, o prazo de vig\u00eancia dos restos a pagar n\u00e3o processados \u00e9 de dois anos, salvo se desbloqueados, situa\u00e7\u00e3o em que sua validade \u00e9 estendida por mais um exerc\u00edcio financeiro, cabendo \u00e0 Secretaria do Tesouro Nacional realizar o cancelamento dos saldos n\u00e3o liquidados de restos a pagar, como estabelece a regra geral contida no art. 68, \u00a7\u00a7 6\u00ba e 7\u00ba, do Decreto 93.872/1986.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>III.3. Do cumprimento do art. 45 da LRF</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>92. Passa-se a discorrer acerca do art. 45 da Lei de Responsabilidade Fiscal, o qual deve ser compreendido \u00e0 luz do art. 5\u00ba desse mesmo Diploma, dispositivos, que, em \u00faltima an\u00e1lise, visam \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio p\u00fablico:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Art. 5\u00ba O projeto de lei or\u00e7ament\u00e1ria anual, elaborado de forma compat\u00edvel com o plano plurianual, com a lei de diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias e com as normas desta Lei Complementar:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i> (...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\u00a7 5\u00ba A lei or\u00e7ament\u00e1ria n\u00e3o consignar\u00e1 dota\u00e7\u00e3o para investimento com dura\u00e7\u00e3o superior a um exerc\u00edcio financeiro que n\u00e3o esteja previsto no plano plurianual ou em lei que autorize a sua inclus\u00e3o, conforme disposto no \u00a7 1\u00ba do art. 167 da Constitui\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i> (...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Art. 45. Observado o disposto no \u00a7 5\u00ba do art. 5\u00ba, a lei or\u00e7ament\u00e1ria e as de cr\u00e9ditos adicionais s\u00f3 incluir\u00e3o novos projetos ap\u00f3s adequadamente atendidos os em andamento e contempladas as despesas de conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio p\u00fablico, nos termos em que dispuser a lei de diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Par\u00e1grafo \u00fanico. O Poder Executivo de cada ente encaminhar\u00e1 ao Legislativo, at\u00e9 a data do envio do projeto de lei de diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias, relat\u00f3rio com as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao cumprimento do disposto neste artigo, ao qual ser\u00e1 dada ampla divulga\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>93. Em decorr\u00eancia do art. 45 da LRF, as sucessivas Leis de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias v\u00eam disciplinando a mat\u00e9ria. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>94. Como se observa, a LRF estabelece como priorit\u00e1rios projetos em andamento e as despesas de conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio p\u00fablico. Dessa maneira, o referido dispositivo estabelece diretrizes a diferentes atores envolvidos na elabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>95. Ao Poder Executivo, cabe a compet\u00eancia constitucional para elaborar o Projeto de Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual, bem como as respectivas leis de cr\u00e9ditos adicionais, os quais ser\u00e3o apreciados pelo Congresso Nacional. Aos gestores, cabe municiar o \u00f3rg\u00e3o central de or\u00e7amento acerca das informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do projeto de lei or\u00e7ament\u00e1ria, bem como a fiel observ\u00e2ncia quanto ao emprego das dota\u00e7\u00f5es aprovadas pelo Congresso Nacional, notadamente no que se refere aos comandos estabelecidos pela Lei de Responsabilidade Fiscal.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>96. Conv\u00e9m registrar que, durante o processo legislativo or\u00e7ament\u00e1rio da LOA 2021, Lei 14.144/2021, parte das dota\u00e7\u00f5es relacionadas a investimentos foi suprimida pelo Congresso Nacional ou foram objeto de veto presidencial. Tal fato foi abordado no Parecer Pr\u00e9vio sobre as Contas do Presidente da Rep\u00fablica de 2021, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/873120225\" target=\"_blank\">Processo 008.731/2022-5</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1481/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1481/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, sob a relatoria do ministro Aroldo Cedraz. Na oportunidade, o relat\u00f3rio que acompanha o parecer pr\u00e9vio destacou a supress\u00e3o de or\u00e7amenta\u00e7\u00e3o destinada a investimentos em a\u00e7\u00f5es que j\u00e1 se encontravam em andamento, para acomodar dota\u00e7\u00f5es destinadas a emendas do relator-geral do projeto de lei or\u00e7ament\u00e1ria anual (RP 9) como se verifica a seguir (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/873120225\" target=\"_blank\">Processo 008.731/2022-5</a>) :</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Ademais, h\u00e1 a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias que, embora sejam classificadas como investimentos, s\u00e3o destinadas \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da infraestrutura, a exemplo da a\u00e7\u00e3o '219Z - Conserva\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o de Ativos de Infraestrutura da Uni\u00e3o'. Esta a\u00e7\u00e3o sofreu redu\u00e7\u00e3o de R$ 1,09 bilh\u00e3o (-26,54%) na dota\u00e7\u00e3o proposta originalmente no PLOA 2021, sendo R$ 347,91 milh\u00f5es retirados na tramita\u00e7\u00e3o no Congresso Nacional e mais R$ 745,18 milh\u00f5es foram objeto de veto quando da san\u00e7\u00e3o da lei, embora o art. 45 da LRF priorize expl\u00edcita e expressamente as despesas de conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio p\u00fablico. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Denota-se, pois, que, para que fosse poss\u00edvel acomodar as despesas geradas pelas emendas do relator-geral do PLOA 2021 (RP 9) houve supress\u00e3o de disp\u00eandios destinados ao funcionamento e manuten\u00e7\u00e3o das estruturas f\u00edsicas e ativos de \u00f3rg\u00e3os e entidades da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, al\u00e9m de investimentos em a\u00e7\u00f5es que j\u00e1 se encontravam em andamento e/ou s\u00e3o destinadas ao apoio na consecu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i> (...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Importa mencionar tamb\u00e9m que, para empenho dos recursos relativos a quaisquer emendas parlamentares (RP 6, 7, 8 ou 9) n\u00e3o se exige sequer a exist\u00eancia pr\u00e9via de projeto de engenharia do empreendimento e licen\u00e7a ambiental, podendo tais itens, essenciais \u00e0 efetiva implementa\u00e7\u00e3o dos investimentos, serem apresentados a posteriori, por for\u00e7a do disposto no art. 67, \u00a7 3\u00ba, da LDO 2021. Disso pode resultar grande volume de recursos inscritos em restos a pagar, uma vez que podem ser empenhados valores para empreendimentos que n\u00e3o se encontrem tecnicamente preparados para serem desenvolvidos, sendo os valores, ent\u00e3o, inscritos em restos a pagar.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Em 2021, a dota\u00e7\u00e3o autorizada em emendas RP 9 para investimentos p\u00fablicos foi de R$ 9,27 bilh\u00f5es, tendo sido empenhados 99,06% (R$ 9,18 bilh\u00f5es) , mas pagos no exerc\u00edcio apenas 6,59% (R$ 610,59 milh\u00f5es) . Ao t\u00e9rmino do exerc\u00edcio foram inscritos em restos a pagar R$ 8,57 bilh\u00f5es em programa\u00e7\u00f5es de emendas RP 9 destinadas a investimentos.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i> (...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Ao se propor no or\u00e7amento, via emendas de relator-geral, o in\u00edcio de novos empreendimentos sem que estejam tecnicamente preparados para serem iniciados e sem que sejam priorizados os empreendimentos j\u00e1 em andamento e as despesas de conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio existente, compromete-se a boa gest\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira da Uni\u00e3o, com reflexos imediatos na qualidade do investimento e na deteriora\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio p\u00fablico, em contrariedade, portanto a uma gest\u00e3o fiscal respons\u00e1vel segundo os pressupostos do \u00a7 1\u00ba do art. 1\u00ba da LRF, que t\u00eam como alicerce a a\u00e7\u00e3o planejada e transparente em que se previnam riscos e se corrijam desvios capazes de afetar o equil\u00edbrio das contas p\u00fablicas.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>97. Diante desse cen\u00e1rio, no Parecer Pr\u00e9vio sobre as Contas do Presidente da Rep\u00fablica de 2021 (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1481/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1481/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>) , foi consignado o seguinte alerta:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>4.5. Alertar o Presidente da Rep\u00fablica, acerca da necessidade de observar, por ocasi\u00e3o da elabora\u00e7\u00e3o do projeto de lei or\u00e7ament\u00e1ria e do exerc\u00edcio do poder-dever de san\u00e7\u00e3o e/ou veto, o disposto no art. 167, inciso II, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, a compatibilidade e adequa\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria, e a observ\u00e2ncia das regras e dos requisitos previstos nos arts. 5\u00ba, 16, 17, 24 e 45 da Lei de Responsabilidade Fiscal, e nos dispositivos da lei de diretrizes or\u00e7ament\u00e1ria que estabelecem prioridades e metas fiscais, quando da proposi\u00e7\u00e3o do projeto de lei or\u00e7ament\u00e1ria anual e da san\u00e7\u00e3o/veto do seu aut\u00f3grafo aprovado pelo Congresso Nacional, no sentido de assegurar programa\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias necess\u00e1rias e suficientes para a integridade das despesas obrigat\u00f3rias assumidas pela Uni\u00e3o, para as despesas de conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio p\u00fablico priorizadas nos termos do art. 45 da LRF, assim como para outras despesas essenciais ao funcionamento dos \u00f3rg\u00e3os e entidades federais priorizadas pela LDO, de forma a evidenciar, em homenagem aos princ\u00edpios do realismo or\u00e7ament\u00e1rio e da transpar\u00eancia, a estrita observ\u00e2ncia do regime constitucional de Teto de Gasto e a consist\u00eancia das metas fiscais com as premissas e os objetivos da pol\u00edtica econ\u00f4mica nacional e a norma constitucional que preconiza a sustentabilidade da d\u00edvida p\u00fablica - arts. 163, inciso VIII, e 164 (grifos acrescidos) .</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>98. Note-se que a an\u00e1lise levou em conta o or\u00e7amento aprovado como um todo, em que houve supress\u00e3o de dota\u00e7\u00f5es destinadas a investimentos, o que poderia contrastar, entre outros, com as diretrizes insculpidas no art. 45 da LRF. Contudo, n\u00e3o se pretendeu naquela assentada realizar exame de conformidade acerca da aplica\u00e7\u00e3o de cada dota\u00e7\u00e3o destinada aos diferentes \u00f3rg\u00e3os e entidades que executam despesas com investimentos. Esse exame, como bem apontado na instru\u00e7\u00e3o elaborada pela SeinfraUrbana, poder\u00e1 ser empreendido pelo TCU no \u00e2mbito dos diagn\u00f3sticos sobre as obras paralisadas financiadas com recursos federais (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3610620194\" target=\"_blank\">Processo 036.106/2019-4</a>) .</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>99. Superada a men\u00e7\u00e3o sobre o art. 45 da LRF no Parecer Pr\u00e9vio sobre as Contas do Presidente da Rep\u00fablica de 2021, faz-se mister registrar que o tema tem sido objeto de especial aten\u00e7\u00e3o pela SeinfraUrbana, unidade t\u00e9cnica especializada, notadamente no que se refere ao impacto de eventual descumprimento do art. 45 da LRF na paralisa\u00e7\u00e3o de obras e projetos iniciados em anos anteriores. Diante desse quadro, a instru\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 52) exp\u00f5e que:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>140. Tampouco, na an\u00e1lise macro efetuada, foram identificados ind\u00edcios de que os ajustes firmados no ano de 2020 possam estar contribuindo para a paralisa\u00e7\u00e3o de obras e projetos iniciados em anos anteriores. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>141. Contudo, an\u00e1lise mais aprofundada e detalhada a respeito deste assunto pode vir a ser objeto de avalia\u00e7\u00e3o futura por esta unidade t\u00e9cnica, por meio de processo espec\u00edfico, caso sejam identificados requisitos de risco, relev\u00e2ncia e materialidade relacionados ao tema. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>142. Ressalta-se que a avalia\u00e7\u00e3o do cumprimento do art. 45 da Lei de Responsabilidade Fiscal est\u00e1 sendo tamb\u00e9m tratada no \u00e2mbito do processo de monitoramento de obras paralisadas (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3610620194\" target=\"_blank\">Processo 036.106/2019-4</a>) .</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>100. Em face do exposto, n\u00e3o h\u00e1 discord\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o ao entendimento explicitado pela SeinfraUrbana, at\u00e9 o presente momento, no que se refere ao art. 45 da LRF e considerando especificamente a instru\u00e7\u00e3o contida \u00e0 pe\u00e7a 52, que contou com a anu\u00eancia do corpo diretivo daquela unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 53 e 54) .</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>IV. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>101. N\u00e3o se pretendeu nesta assentada avaliar a ader\u00eancia dos atos praticados pelo MDR e pela Codevasf, uma vez que o referido exame j\u00e1 foi empreendido com a devida profundidade pela SeinfraUrbana, que contou, inclusive, com manifesta\u00e7\u00f5es dos respectivos gestores do Poder Executivo.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>102. Todavia, a fim de corroborar o trabalho j\u00e1 apresentado por aquela unidade instrutora, e em linha do que argumenta o representante, verifica-se que o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional possui baixo \u00edndice de liquida\u00e7\u00e3o de despesas em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 or\u00e7amenta\u00e7\u00e3o empenhada, no que tange \u00e0s dota\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias destinadas a investimentos - grupo de natureza de despesa 4 (GND 4) :</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>Gr\u00e1fico 1 - Empenhos x Liquida\u00e7\u00f5es (GND 4 - \u00d3rg\u00e3o 53000 - MDR) </i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><img src=\"embedded:image2.png\" alt=\"Gr\u00e1fico\n\nDescri\u00e7\u00e3o gerada automaticamente\"/></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Fonte: Siop - Posi\u00e7\u00e3o 12/9/2022</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>103. Note-se que, nos \u00faltimos cinco anos, no que tange \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de despesas com investimentos (GND 4) , o maior percentual de despesas liquidadas frente \u00e0s despesas empenhadas alcan\u00e7ou apenas 34,8%, em 2018. A m\u00e9dia do per\u00edodo apresentado \u00e9 de apenas 24,4%. Al\u00e9m disso, em 2021, o primeiro exerc\u00edcio em que a LDO possibilitou o empenho de dota\u00e7\u00f5es pela totalidade dos valores das obras (art. 66, \u00a7 5\u00ba, da Lei 14.116/2020) , flexibilizando o princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria, o percentual cai para 12,7%.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>104. Esse \u00edndice sugere inefici\u00eancia operacional ou poss\u00edvel viola\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria (sobretudo at\u00e9 o momento anterior \u00e0 flexibiliza\u00e7\u00e3o desse postulado, permitida pelo Decreto 10.579/2020 e pelas LDOs 2021 e 2022) , uma vez que o saldo de despesas n\u00e3o liquidadas deveria ser residual, e n\u00e3o a maior parcela. Nesse cen\u00e1rio, sugere-se que, no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3610620194\" target=\"_blank\">Processo 036.106/2019-4</a> (que trata de obras paralisadas financiadas com recursos federais) ou em outro processo de fiscaliza\u00e7\u00e3o, a SeinfraUrbana proceda ao exame da aplica\u00e7\u00e3o do recurso, que envolve an\u00e1lise t\u00e9cnica dos acordos e respectivas fases de execu\u00e7\u00e3o de obras e de todo o suporte documental que lastreia a execu\u00e7\u00e3o da despesa. Adicionalmente, se julgado conveniente e oportuno, aquela unidade t\u00e9cnica poder\u00e1 avaliar a exist\u00eancia de eventuais falhas na governan\u00e7a do MDR e de suas entidades vinculadas, em face da baixa execu\u00e7\u00e3o de despesa com investimentos, como constatado.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>105. N\u00e3o obstante, percebe-se que a regra - empenhar, liquidar e pagar as despesas no mesmo exerc\u00edcio em que se deu a autoriza\u00e7\u00e3o - tornou-se exce\u00e7\u00e3o no \u00d3rg\u00e3o 53000 - MDR. Ainda que se reconhe\u00e7am dificuldades na execu\u00e7\u00e3o de despesas com investimentos, notadamente aqueles realizados de forma indireta, os n\u00fameros apresentados, do ponto de vista or\u00e7ament\u00e1rio e fiscal, indicam um s\u00e9rio descompasso entre dota\u00e7\u00f5es empenhadas e despesas liquidadas e pagas em um mesmo exerc\u00edcio. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>106. Tal sistem\u00e1tica pode potencialmente acarretar preju\u00edzo a outras pol\u00edticas p\u00fablicas. Isso porque grandes volumes de dota\u00e7\u00f5es ficam ociosas no citado minist\u00e9rio, custeando despesas que somente ser\u00e3o executadas nos anos subsequentes, ao passo que outras pol\u00edticas p\u00fablicas t\u00eam suas dota\u00e7\u00f5es reduzidas, em face das restri\u00e7\u00f5es impostas pelo Teto de Gastos combinadas com a din\u00e2mica de crescimento de despesas obrigat\u00f3rias. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>107. Como apresentado pela SeinfraUrbana, n\u00e3o somente o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional pode estar incorrendo na pr\u00e1tica de inobserv\u00e2ncia do princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>108. Em consulta ao Siop, verifica-se, por exemplo, que, em 2019 - exerc\u00edcio em que n\u00e3o estavam vigentes regras que mitigaram a aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria -, outros \u00f3rg\u00e3os tamb\u00e9m apresentaram baixos \u00edndices de despesas liquidadas frente \u00e0s empenhadas no GND 4. A tabela a seguir evidencia os cinco \u00f3rg\u00e3os or\u00e7ament\u00e1rios que empenharam os maiores valores em despesas prim\u00e1rias no GND 4 - investimentos em 2019: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>Tabela - Execu\u00e7\u00e3o despesas prim\u00e1rias GND 4 - investimentos em 2019</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>R$</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><img src=\"embedded:image3.emf\" alt=\"\"/></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Fonte: Siop - Consulta em 19/9/2022</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>109. Como se verifica na tabela, de fato, a m\u00e9dia de despesas liquidadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s empenhadas, no GND 4 - investimentos na esfera federal, \u00e9 reduzida (39,1%) . Por\u00e9m, o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional \u00e9 o respons\u00e1vel pela maior parcela executada em despesas prim\u00e1rias com investimentos, o que torna imprescind\u00edvel o atendimento da legisla\u00e7\u00e3o por parte dos gestores da referida Pasta. Nesse rumo, ainda que boa parcela da despesa com investimento seja executada de forma descentralizada ou que outros \u00f3rg\u00e3os federais n\u00e3o tenham atendido ao multicitado postulado, essas circunst\u00e2ncias n\u00e3o autorizam o MDR a n\u00e3o observar o princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria. Soma-se a esse fato que o arcabou\u00e7o jur\u00eddico j\u00e1 est\u00e1 dotado de normas que conduzam o gestor a atender \u00e0 anualidade do or\u00e7amento, inclusive, quando a Uni\u00e3o executa despesas de forma indireta. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>110. De fato, verificou-se, em diferentes \u00f3rg\u00e3os da esfera federal, o reduzido \u00edndice de despesas liquidadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s despesas empenhas com despesas prim\u00e1rias no GND 4 - investimentos, o que poderia sugerir inobserv\u00e2ncia do princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria. Entretanto, ainda que outras estruturas da Uni\u00e3o eventualmente n\u00e3o tenham atendido ao referido postulado, essa circunst\u00e2ncia n\u00e3o autoriza o MDR a desobedecer ao princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria. Como sobredito, a citada Pasta \u00e9 respons\u00e1vel pela maior parcela de despesas prim\u00e1rias com investimentos no \u00e2mbito da Uni\u00e3o. Tendo em conta o grande volume de recursos manejados pelo MDR, torna-se imprescind\u00edvel o atendimento da legisla\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria por parte de seus gestores. (itens 107 a 112) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>111. Com efeito, sem preju\u00edzo de a SeinfraUrbana eventualmente aprofundar a apura\u00e7\u00e3o das irregularidades noticiadas na inicial, outras unidades, com o apoio da Semag, poder\u00e3o avaliar a conveni\u00eancia, oportunidade, considerando os riscos e a materialidade dos valores envolvidos, de se inclu\u00edrem em seus respectivos planos de fiscaliza\u00e7\u00e3o, procedimentos que envolvam a efetiva realiza\u00e7\u00e3o de despesas de vig\u00eancia plurianual. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>112. Nesse sentido, poder\u00e3o ser avaliados aspectos relacionados \u00e0 governan\u00e7a dos \u00f3rg\u00e3os e das entidades respons\u00e1veis pela execu\u00e7\u00e3o de despesas com investimentos, bem como a aferi\u00e7\u00e3o da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria, considerando, para tanto, a participa\u00e7\u00e3o de diferentes unidades t\u00e9cnicas, tendo em conta que despesas com vig\u00eancia plurianual, com destaque para investimentos, s\u00e3o realizadas nas \u00e1reas de infraestrutura, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e outros. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>113. A pr\u00f3pria representa\u00e7\u00e3o em tela ilustra um bom exemplo de participa\u00e7\u00e3o de diferentes unidades, uma vez que envolve nuances or\u00e7ament\u00e1rias, bem como aspectos relacionados \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de obras, tema que est\u00e1 diretamente relacionado \u00e0 SeinfraUrbana. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>114. Quanto ao instrumento legislativo utilizado para a flexibiliza\u00e7\u00e3o da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria, \u00e9 controversa a possibilidade de as Leis de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias disciplinarem sobre a plurianualidade de despesas, uma vez que se entende que o tema deve ser tratado lei complementar, a teor do art. 163, inciso I, da Lei Maior.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>115. Sobre esse ponto, conv\u00e9m reproduzir trechos da Nota T\u00e9cnica Conjunta 2/2021 - Considera\u00e7\u00f5es acerca dos vetos ao PLDO 2021, convertido na Lei 14.116, de 31 de dezembro de 2020, de autoria da Consultoria de Or\u00e7amento, Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle - Conorf (Senado Federal) e da Consultoria de Or\u00e7amento e Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira - CONOF (C\u00e2mara dos Deputados) , contida \u00e0 pe\u00e7a 59 destes autos:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>CONSIDERA\u00c7\u00d5ES DAS CONSULTORIAS</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>Tal dispositivo incentiva o aumento do or\u00e7amento paralelo de restos a pagar</i></b><i> que j\u00e1 \u00e9 um problema real para o Tesouro na administra\u00e7\u00e3o do Caixa \u00danico. As considera\u00e7\u00f5es do Poder Executivo acerca desse item parecem razo\u00e1veis uma vez que o instituto 'restos a pagar' se faz necess\u00e1rio em situa\u00e7\u00f5es excepcionais. Restos a pagar de despesa que n\u00e3o foram liquidadas ou pagas \u00e9 um instrumento leg\u00edtimo da Lei 4.320, de 1964, por\u00e9m, empenhar acima da capacidade de execu\u00e7\u00e3o de forma deliberada contraria o princ\u00edpio da anualidade. Ademais, </i><b><i>n\u00e3o \u00e9 recomend\u00e1vel normatizar em uma lei tempor\u00e1ria como a LDO o empenho 'por empreitada' no qual \u00e9 sabido de antem\u00e3o que consider\u00e1vel parcela do empenho ser\u00e1 inscrita em restos a pagar ao final do exerc\u00edcio. Equivaleria em alguma medida \u00e0 ado\u00e7\u00e3o do regime de execu\u00e7\u00e3o da despesa por compromisso, o que significa que todos os recursos s\u00e3o or\u00e7ados no primeiro ano de execu\u00e7\u00e3o da obra, independentemente da sua dura\u00e7\u00e3o, como nos Estados Unidos. A LDO n\u00e3o \u00e9 a seara adequada para isso, justamente por ser tempor\u00e1ria, e sim a lei complementar de finan\u00e7as p\u00fablicas prevista na Constitui\u00e7\u00e3o Federal</i></b><i>. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Corroborando os argumentos citados, vale relembrar que o Plen\u00e1rio do TCU, ao apreciar o Ac\u00f3rd\u00e3o n\u00ba 3.225/20202, permitiu, excepcionalmente, que fossem empenhadas em 2020 despesas executadas com base no Regime Extraordin\u00e1rio Fiscal (EC 106/2020) cujo objeto s\u00f3 seria realizado em 2021. De acordo com os itens 9.1.3.1 e 9.1.3.2 do citado Ac\u00f3rd\u00e3o, tais despesas, a serem executadas em 2021, poderiam ser empenhadas em 2020 e inscritas em restos a pagar ao final do exerc\u00edcio. Caso n\u00e3o executadas at\u00e9 31 de dezembro de 2021, deveriam ser canceladas. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Como se denota do entendimento firmado pela Corte de Contas, a regra vigente no ordenamento \u00e9 a de se empenhar no exerc\u00edcio financeiro apenas as despesas que nele ser\u00e3o executadas, em defer\u00eancia ao princ\u00edpio da anualidade. O dispositivo vetado, ao permitir o empenho da despesa por per\u00edodo superior (dentro do prazo de validade dos restos a pagar) vai de encontro a essa l\u00f3gica. (grifos adicionados) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>116. Para al\u00e9m do instrumento legislativo inadequado para tratar da anualidade do or\u00e7amento, outra distor\u00e7\u00e3o decorrente da flexibiliza\u00e7\u00e3o permitida pelas LDOs 2021 e 2022, como salienta a manifesta\u00e7\u00e3o das Consultorias de Or\u00e7amento do Congresso Nacional, \u00e9 a eleva\u00e7\u00e3o do estoque de restos a pagar, como se verifica a seguir: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>Gr\u00e1fico 2 - Estoque Restos a Pagar N\u00e3o Processados (GND 4 - \u00d3rg\u00e3o 53000 - MDR) </i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>R$ bilh\u00f5es</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><img src=\"embedded:image4.png\" alt=\"\"/></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Fonte: Siop - *Posi\u00e7\u00e3o 12/9/2022.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>117. O gr\u00e1fico acima apresenta o estoque de despesas inscritas em restos a pagar que n\u00e3o foram liquidadas pelo MDR no GND 4. Observe-se que, ap\u00f3s uma leve redu\u00e7\u00e3o em 2019, o estoque de restos a pagar n\u00e3o processados elevou-se significativamente.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>118. Ainda que as LDOs 2021 e 2022 tenham possibilitado o empenho de dota\u00e7\u00f5es destinadas a obra cuja parcela somente ser\u00e1 realizada em exerc\u00edcio futuro, flexibilizando o princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria, o elevado crescimento de despesas com restos a pagar n\u00e3o processados subverte a l\u00f3gica das principais regras fiscais.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>119. Al\u00e9m da rolagem de um compromisso estatal, a falta de execu\u00e7\u00e3o e a consequente aus\u00eancia de pagamento de despesas em determinado ano gera distor\u00e7\u00f5es na apura\u00e7\u00e3o do resultado prim\u00e1rio, com potenciais riscos de contingenciamento de despesas em exerc\u00edcios futuros, tendo em vista as disposi\u00e7\u00f5es do art. 9\u00ba da Lei Complementar 101/2000 - Lei de Responsabilidade Fiscal. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>120. Vale ainda destacar as diferentes e permanentes a\u00e7\u00f5es deste Tribunal de Contas no sentido de fomentar a redu\u00e7\u00e3o de restos a pagar no \u00e2mbito da Uni\u00e3o. \u00c0 guisa de exemplo, citem-se os Ac\u00f3rd\u00e3os 3.108/2011, 2.823/2015 e 226/2016, todos do Plen\u00e1rio do TCU, os quais, em linhas gerais, estabeleciam medidas a serem adotadas pelo Poder Executivo que visavam \u00e0 redu\u00e7\u00e3o dos estoques de restos a pagar processados e n\u00e3o processados. Por\u00e9m, as pr\u00f3prias LDOs 2021 e 2022, indiretamente, permitem a prolifera\u00e7\u00e3o de empenhos inscritos em restos a pagar, em despesas que sabidamente somente ser\u00e3o executadas em exerc\u00edcios seguintes.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>121. Poderiam ser detalhados outros potenciais efeitos negativos, tais como o empo\u00e7amento de recursos, impacto no cumprimento da Regra de Ouro etc. Sem embargo, n\u00e3o desconsiderando a flexibiliza\u00e7\u00e3o do postulado da anualidade, devidamente aprovada pelo Congresso Nacional nas LDOs 2021 e 2022, entende-se que tal din\u00e2mica, se ampliada para outras despesas de grande vulto, pode n\u00e3o ser a mais ben\u00e9fica para as finan\u00e7as p\u00fablicas. Por essa raz\u00e3o, o atendimento do princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria e a execu\u00e7\u00e3o de determinada despesa no mesmo exerc\u00edcio de sua autoriza\u00e7\u00e3o devem ser a regra.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>122. Ademais, a legisla\u00e7\u00e3o j\u00e1 possui normas cogentes que imp\u00f5em a consigna\u00e7\u00e3o de dota\u00e7\u00f5es nas pe\u00e7as or\u00e7ament\u00e1rias de exerc\u00edcios futuros, de forma que n\u00e3o haja descontinuidade na execu\u00e7\u00e3o de investimentos plurianuais, sobretudo, no que se refere a obras. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>123. A plurianualidade do or\u00e7amento deve ser muit\u00edssimo bem pensada pelos legisladores e formuladores de pol\u00edticas p\u00fablicas, uma vez que os recursos s\u00e3o limitados e a cobertura or\u00e7ament\u00e1ria de uma despesa em montantes superiores ao necess\u00e1rio para determinado exerc\u00edcio, consequentemente suprime dota\u00e7\u00f5es de outros disp\u00eandios.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>124. A edi\u00e7\u00e3o de normas que flexibilizam o princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria acentua os problemas na aloca\u00e7\u00e3o das dota\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias, bem como provoca distor\u00e7\u00f5es na aferi\u00e7\u00e3o principais regras fiscais que, usualmente, s\u00e3o apuradas em um exerc\u00edcio financeiro.  </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>125. Por fim, quanto ao instrumento indicado no encaminhamento da unidade instrutora precedente, sugere-se a altera\u00e7\u00e3o da 'Ci\u00eancia' pelo encaminhamento de informa\u00e7\u00f5es aos \u00f3rg\u00e3os e entidades citados pela SeinfraUrbana. Isso porque a proposta originalmente concebida versa essencialmente sobre vig\u00eancia de restos a pagar, aspecto sobre o qual n\u00e3o se indicou irregularidade at\u00e9 o presente momento. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>126. Al\u00e9m disso, sugere-se que, no rol de \u00f3rg\u00e3os e entidades destinat\u00e1rios da futura delibera\u00e7\u00e3o do TCU, sejam inclu\u00eddos Secretaria do Tesouro Nacional - \u00f3rg\u00e3o central de contabilidade federal (art. 17, inciso I, da Lei 10.180/2000) -, bem como o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, Pasta citada no art. 68, \u00a7 3\u00b0, do Decreto 93.872/1986, a qual poder\u00e1 ser afetada pela futura decis\u00e3o sobre vig\u00eancia de restos a pagar n\u00e3o processados, em especial, daqueles que cujas despesas foram empenhadas ao amparo do art. 1\u00b0 do Decreto 10.579/2020.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>V. CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>127. Trata-se de representa\u00e7\u00e3o, de lavra do procurador do MPTCU, J\u00falio Marcelo de Oliveira, a respeito de poss\u00edveis irregularidades cometidas na aplica\u00e7\u00e3o de dota\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias consignadas ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional MDR e \u00e0s suas entidades vinculadas.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>128. Ap\u00f3s o exame empreendido pela SeinfraUrbana, o procurador do MPTCU, Rodrigo de Medeiros, requereu a oportunidade de oficiar nos autos, solicita\u00e7\u00e3o deferida pelo ministro-relator. Em sua manifesta\u00e7\u00e3o, o membro do Parquet de Contas sugeriu que a mat\u00e9ria fosse, preliminarmente \u00e0 decis\u00e3o de m\u00e9rito, submetida \u00e0 an\u00e1lise desta Semag, para que a unidade especializada em finan\u00e7as p\u00fablicas pudesse adicionalmente examinar as conclus\u00f5es e propostas de encaminhamento lan\u00e7adas pela SeinfraUrbana, as quais versavam essencialmente sobre o princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria e sobre vig\u00eancia de restos a pagar.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>129. Nesse rumo, a presente instru\u00e7\u00e3o abarcou aspectos or\u00e7ament\u00e1rios e fiscais, no que tange \u00e0s normas do Direito Financeiro, em especial, sobre o princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria e sobre restos a pagar, a fim de subsidiar a futura delibera\u00e7\u00e3o desta Corte de Contas. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>130. Ap\u00f3s exame da instru\u00e7\u00e3o empreendida pela SeinfraUrbana, bem como da an\u00e1lise do ordenamento jur\u00eddico sobre o tema constante da representa\u00e7\u00e3o inicial, diverge-se pontualmente quanto a algumas das conclus\u00f5es e propostas de encaminhamento formuladas pela citada unidade t\u00e9cnica. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>131. No que se refere ao princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria e sua aplica\u00e7\u00e3o \u00e0s despesas executadas de forma descentralizada, por interm\u00e9dio de transfer\u00eancia de recursos do ente federal em favor de estados, Distrito Federal e munic\u00edpios, entende-se que as normas aplic\u00e1veis \u00e0s despesas em an\u00e1lise na representa\u00e7\u00e3o inicial convergem para o que o referido postulado da periodicidade do or\u00e7amento deva ser obedecido, em especial, aquelas empenhadas no exerc\u00edcio de 2020 e anos anteriores. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>132. Inclusive, o Decreto 6.170/2007, que disp\u00f5e sobre as normas relativas \u00e0s transfer\u00eancias volunt\u00e1rias de recursos da Uni\u00e3o mediante conv\u00eanios e contratos de repasse, bem como a Portaria Interministerial (PI) 424/2016, que estabelece as normas para execu\u00e7\u00e3o desse decreto, possuem os devidos mecanismos para a fiel observ\u00e2ncia da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>133. N\u00e3o se olvidam as recentes flexibiliza\u00e7\u00f5es desse princ\u00edpio, notadamente promovidas pelas LDO 2021 e 2022, que permitiram o empenho da totalidade das dota\u00e7\u00f5es destinadas a obras, mesmo que a despesa seja efetivamente realizada em exerc\u00edcio futuro. Flexibiliza\u00e7\u00e3o que foi objeto de veto presidencial na LDO 2021, mas que foi rejeitado pelo Parlamento. Todavia, essa exce\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria somente alcan\u00e7a as dota\u00e7\u00f5es autorizadas em 2021 e 2022 e, desde que destinadas a obras. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>134. Portanto, entende-se que, se n\u00e3o enquadrados nas exce\u00e7\u00f5es estabelecidas pelas LDOs 2021 e 2022 ou no art. 1\u00ba do Decreto 10.579/2020, atos que deram origem a empenhos que n\u00e3o observaram a anualidade or\u00e7ament\u00e1ria contrariam o art. 2\u00ba da Lei 4.320/1964 e o art. 27 do decreto 93.872/2021.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>135. Nesse sentido, divergindo parcialmente da conclus\u00e3o apresentada pela SeinfraUrbana, entende-se que, no que tange \u00e0s despesas realizadas diretamente pelo MDR e pelas demais entidades vinculadas, bem como no que concerne \u00e0s despesas executadas de forma descentralizada, o arcabou\u00e7o normativo j\u00e1 est\u00e1 delimitado, notadamente no que se refere ao ente federal, na condi\u00e7\u00e3o de concedente, cabendo aos gestores federais a fiel observ\u00e2ncia do princ\u00edpio anualidade or\u00e7ament\u00e1ria. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>136. Assim, considera-se que as normas existentes, em especial o Decreto 6.170/2007 e a PI 424/2016, n\u00e3o obstam aferi\u00e7\u00e3o da ader\u00eancia dos atos praticados em face do atendimento do princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria. (itens 26 a 37) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>137. De fato, verificou-se, em diferentes \u00f3rg\u00e3os da esfera federal, o reduzido \u00edndice de despesas liquidadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s despesas empenhas com despesas prim\u00e1rias no GND 4 - investimentos, o que poderia sugerir inobserv\u00e2ncia do princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria. Entretanto, ainda que outras estruturas da Uni\u00e3o eventualmente n\u00e3o tenham atendido ao referido postulado, essa circunst\u00e2ncia n\u00e3o autoriza o MDR a desobedecer ao princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria. Como sobredito, a citada Pasta \u00e9 respons\u00e1vel pela maior parcela de despesas prim\u00e1rias com investimentos no \u00e2mbito da Uni\u00e3o. Tendo em conta o grande volume de recursos manejados pelo MDR, torna-se imprescind\u00edvel o atendimento da legisla\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria por parte de seus gestores. (itens 107 a 113) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>138. Com efeito, sem preju\u00edzo de a SeinfraUrbana eventualmente aprofundar a apura\u00e7\u00e3o das irregularidades noticiadas na inicial, outras unidades, com o apoio da Semag, poder\u00e3o avaliar a conveni\u00eancia, oportunidade, considerando os riscos e a materialidade dos valores envolvidos, de se inclu\u00edrem em seus respectivos planos de fiscaliza\u00e7\u00e3o, procedimentos que envolvam a efetiva realiza\u00e7\u00e3o de despesas de vig\u00eancia plurianual. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>139. Nesse sentido, poder\u00e3o ser avaliados aspectos relacionados \u00e0 governan\u00e7a dos \u00f3rg\u00e3os e das entidades respons\u00e1veis pela execu\u00e7\u00e3o de despesas com investimentos, bem como a aferi\u00e7\u00e3o da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria, considerando, para tanto, a participa\u00e7\u00e3o de diferentes unidades t\u00e9cnicas, tendo em conta que despesas com vig\u00eancia plurianual, com destaque para investimentos, s\u00e3o realizadas nas \u00e1reas de infraestrutura, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e outros. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>140. A pr\u00f3pria representa\u00e7\u00e3o em tela ilustra um bom exemplo de participa\u00e7\u00e3o de diferentes unidades, uma vez que envolve nuances or\u00e7ament\u00e1rias, bem como aspectos relacionados \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de obras, tema que est\u00e1 diretamente relacionado \u00e0 SeinfraUrbana.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>141. No que se refere \u00e0 vig\u00eancia dos restos a pagar, discorda-se unicamente quanto ao prazo de vig\u00eancia dos restos a pagar n\u00e3o processados inscritos em 2020 que tenham sido empenhados ao amparo do art. 1\u00ba do Decreto 10.579/2020. (itens 71 a 89) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>142. Entende-se que tamb\u00e9m se aplicam a esses empenhos as regras estabelecidas no art. 68, \u00a7 4\u00ba e \u00a77\u00ba do Decreto 93.872/1986, que permitem que os restos a pagar n\u00e3o processados possam ser desbloqueados e, consequentemente, tenham vig\u00eancia por mais um exerc\u00edcio financeiro. Ainda que o Decreto 10.579/2020 tenha estabelecido que os restos a pagar n\u00e3o liquidados deveriam ter sido cancelados pela unidade gestora respons\u00e1vel em 31/12/2021, o art. 84, \u00a7 7\u00ba da LDO 2021 estabeleceu novos prazos de vig\u00eancia para essas obriga\u00e7\u00f5es. Ademais, a referida lei ampliou o prazo de forma geral para os restos a pagar n\u00e3o liquidados, n\u00e3o fazendo distin\u00e7\u00e3o entre empenhos enquadrados ou n\u00e3o na flexibiliza\u00e7\u00e3o do art. 1\u00ba do Decreto 10.579/2020.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>143. Com efeito, devem prevalecer as regras contidas na LDO 2021 conjugadas com o disposto no art. 68 da Lei 93.872/1986, que estabelece que o bloqueio dos restos a pagar inscritos ao final de 2020 ocorrer\u00e1 em 30/6/2022 (art. 68, \u00a7 2\u00ba) e o cancelamento dessas obriga\u00e7\u00f5es, em 31/12/2022 (art. 68, \u00a7 6\u00ba) , salvo se houver o desbloqueio desses restos a pagar, hip\u00f3tese em que os restos a pagar ter\u00e3o vig\u00eancia estendida at\u00e9 31/12/2023 (art. 68, \u00a7 4\u00ba, c/c \u00a7 7\u00ba) .  </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>144. Ainda no que tange \u00e0 vig\u00eancia dos restos a pagar, considerando que devem prevalecer as regras gerais previstas no Decreto 93.872/1986, entende-se que n\u00e3o ser\u00e3o objeto de bloqueio os restos a pagar n\u00e3o processados enquadrados nas exce\u00e7\u00f5es do art. 68, \u00a7 3\u00ba, do Decreto 93.872/1986</i>, a saber:<i> i) do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade; ii) decorrentes de emendas individuais impositivas discriminadas com identificador de resultado prim\u00e1rio 6; e iii) aqueles decorrentes de emendas de iniciativa de bancada de parlamentares de Estado ou do DF (RP 7) . Dessa forma, no que se refere \u00e0 vig\u00eancia dos restos a pagar enquadrados na exce\u00e7\u00e3o do art. 68, \u00a7 3\u00ba, do Decreto 93.872/1986, n\u00e3o h\u00e1 qualquer discord\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 conclus\u00e3o obtida pela SeinfraUrbana.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>145. Ademais, com fulcro na Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315/2020 e na Portaria-Segecex 9/2020, sugere-se altera\u00e7\u00e3o na proposi\u00e7\u00e3o de delibera\u00e7\u00e3o encaminhada pela SeinfraUrbana, uma vez que a proposta originalmente concebida versa essencialmente sobre vig\u00eancia de restos a pagar, aspecto sobre o qual n\u00e3o se indicou irregularidade at\u00e9 o presente momento. A irregularidade apontada pela unidade t\u00e9cnica recai sobre a inobserv\u00e2ncia do princ\u00edpio da anualidade. Desse modo, sugere-se a altera\u00e7\u00e3o da 'Ci\u00eancia' pelo encaminhamento de informa\u00e7\u00f5es aos \u00f3rg\u00e3os e entidades citados pela SeinfraUrbana em instru\u00e7\u00e3o precedente. (itens 125) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>146. Al\u00e9m disso, sugere-se que, no rol de \u00f3rg\u00e3os e entidades destinat\u00e1rios da futura delibera\u00e7\u00e3o do TCU, sejam inclu\u00eddos a Secretaria do Tesouro Nacional - \u00f3rg\u00e3o central de contabilidade da Uni\u00e3o (art. 17, inciso I, da Lei 10.180/2000) -, bem como o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, Pasta citada no art. 68, \u00a7 3\u00b0, do Decreto 93.872/1986, a qual poder\u00e1 ser afetada pela futura decis\u00e3o sobre vig\u00eancia de restos a pagar n\u00e3o processados, em especial, daqueles que cujas despesas foram empenhadas ao amparo do art. 1\u00b0 do Decreto 10.579/2020. (item 126) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>147. Nesse rumo, sugere-se a seguinte reda\u00e7\u00e3o para o encaminhamento originalmente formulado pela SeinfraUrbana:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Diante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>a.\tconhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, satisfeitos os requisitos de admissibilidade previstos nos art. 235 e 237, inciso I, do Regimento Interno do TCU c/c o art. 84 da Lei 8.443/1992, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la parcialmente procedente; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>b.\tinformar, com fulcro no 41, \u00a7 2\u00b0, da Lei 8.443/1992, no art. 87, \u00a7 7\u00ba, da Lei 14.116/2020 (LDO 2021) e no art. 68 do Decreto 93.872/1986, \u00e0 Secretaria do Tesouro Nacional, ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional e as suas entidades vinculadas - Departamento Nacional de Obras Contra as Secas (Dnocs) , Superintend\u00eancia do Desenvolvimento do Centro-Oeste (Sudeco) e Empresa de Trens Urbanos de Porto Alegre (Trensurb) , de que:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>b.1) os restos a pagar n\u00e3o liquidados decorrentes de empenhos realizados no ano de 2020, ainda que tenham utilizado a excepcionalidade prevista no art. 1\u00b0 do Decreto 10.579/2020, dever\u00e3o ter seus saldos n\u00e3o liquidados cancelados em 31/12/2022, salvo se enquadrados nas situa\u00e7\u00f5es descritas no art. 68, \u00a7 4\u00ba, do Decreto 93.872/1986, hip\u00f3tese em que o prazo para o cancelamento dos saldos n\u00e3o liquidados ser\u00e1 estendido at\u00e9 31/12/2023;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>b.2) os restos a pagar n\u00e3o liquidados decorrentes de empenhos realizados em 2020 que sejam derivados de dota\u00e7\u00f5es decorrentes de emendas parlamentares impositivas RP 6 e RP 7 ou que sejam do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, mesmo que tenham se valido da exce\u00e7\u00e3o prevista no art. 1\u00b0 do Decreto 10.579/2020, n\u00e3o ser\u00e3o objeto de bloqueio, conforme estabelecido no Decreto 93.872/1986 art. 68, \u00a7\u00a7 2\u00b0, 3\u00b0, 4\u00b0 e 7\u00b0 do Decreto 93.872/1986; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>c.\tencaminhar c\u00f3pia do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional, ao Departamento Nacional de Obras Contra as Secas (Dnocs) , \u00e0 Superintend\u00eancia do Desenvolvimento do Centro-Oeste (Sudeco) e \u00e0 Empresa de Trens Urbanos de Porto Alegre (Trensurb) , ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e \u00e0 Secretaria do Tesouro Nacional;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>148. Conv\u00e9m ainda pontuar que \u00e9 bastante controversa a flexibiliza\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da anualidade do or\u00e7amento empreendida por interm\u00e9dio de leis tempor\u00e1rias como \u00e9 o caso das leis de diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias, que estabeleceu a plurianulidade do or\u00e7amento para despesas com obras. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>149.  Como asseveram a Consultoria de Or\u00e7amento, Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle - Conorf (Senado Federal) e a Consultoria de Or\u00e7amento e Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira - CONOF (C\u00e2mara dos Deputados) , 'A LDO n\u00e3o \u00e9 a seara adequada para isso, justamente por ser tempor\u00e1ria, e sim a lei complementar de finan\u00e7as p\u00fablicas prevista na Constitui\u00e7\u00e3o Federal' (pe\u00e7a 59, p. 8) . (itens 114 a 124) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>150. Diferentemente das altera\u00e7\u00f5es promovidas pelas LDOs 2021 e 2022, a permiss\u00e3o, contida no art. 1\u00ba, do Decreto 10.579/2020, para que dota\u00e7\u00f5es de 2020 custeassem despesas do exerc\u00edcio de 2021, foi concebida em momento absolutamente excepcional, caracterizado pelas severas consequ\u00eancias da pandemia sobre a popula\u00e7\u00e3o brasileira, com fortes reflexos sobre a Administra\u00e7\u00e3o federal. Ademais, naquele ano de 2020, houve o reconhecimento formal do estado de calamidade p\u00fablica, materializado pela edi\u00e7\u00e3o do Decreto Legislativo 6/2020. Soma-se a isso a promulga\u00e7\u00e3o da EC 106/2020, que flexibilizou diferentes regras fiscais, visando dotar a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica de meios necess\u00e1rios ao tempestivo enfrentamento dos efeitos da pandemia. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>151. Todo o cen\u00e1rio vivenciado naquele ano de 2020 justificou a flexibiliza\u00e7\u00e3o moment\u00e2nea \u00e0 anualidade or\u00e7ament\u00e1ria. Contudo, felizmente, os severos impactos da pandemia de Covid-19 tornam-se cada vez menores, o que implica a aplica\u00e7\u00e3o das regras e princ\u00edpios basilares do Direito Financeiro. Nesse rumo, entende-se que a flexibiliza\u00e7\u00e3o da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria deve ser objeto de ampla discuss\u00e3o e realizada no instrumento legislativo adequado.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>152. N\u00e3o obstantes as poss\u00edveis cr\u00edticas \u00e0 citada altera\u00e7\u00e3o legislativa promovida pelas LDOs 2021 e 2022, fato \u00e9 que as aludidas leis modificaram o ordenamento jur\u00eddico, flexibilizando o multicitado princ\u00edpio, no que diz respeito a despesas com obras. Como explicitado, a flexibiliza\u00e7\u00e3o ampla desse princ\u00edpio tem como efeito direto a eleva\u00e7\u00e3o dos estoques de restos a pagar.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>153. Para al\u00e9m do efeito fiscal e na gest\u00e3o de caixa, tal mecanismo pode potencialmente gerar inefici\u00eancia alocativa, isso porque grandes volumes de dota\u00e7\u00f5es s\u00e3o empenhadas, mas n\u00e3o liquidadas/pagas, custeando despesas que somente ser\u00e3o executadas nos anos subsequentes, ao passo que outras pol\u00edticas p\u00fablicas t\u00eam suas dota\u00e7\u00f5es reduzidas, em face das restri\u00e7\u00f5es impostas pelo Teto de Gastos combinadas com a din\u00e2mica de crescimento de despesas obrigat\u00f3rias.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>154. Registre-se, por fim, que a Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias para 2023, Lei 14.436/2022, n\u00e3o veicula mecanismo semelhante \u00e0queles encontrados nas LDOs 2021 e 2022, que permitiram a plurianualidade or\u00e7ament\u00e1ria.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>VI. PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>155. Ante o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>a) encaminhar a presente manifesta\u00e7\u00e3o ao gabinete do ministro Jorge Oliveira, relator do presente processo, para que, de posse dos presentes entendimentos acerca do princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria e sobre vig\u00eancia de restos a pagar, possa adotar as medidas julgadas necess\u00e1rias ao deslinde da mat\u00e9ria tratada na representa\u00e7\u00e3o inicial.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7. O dirigente da Semag manifestou concord\u00e2ncia com essas conclus\u00f5es e encaminhamentos, com as considera\u00e7\u00f5es a seguir reproduzidas (pe\u00e7a 62) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"Em atendimento ao despacho do ministro-relator, a Semag analisou a quest\u00e3o relacionada \u00e0 anualidade or\u00e7ament\u00e1ria e sua aplica\u00e7\u00e3o ao caso relatado nos autos, em vista da legisla\u00e7\u00e3o que trata da mat\u00e9ria, em especial no tocante aos prazos de vig\u00eancia dos restos a pagar n\u00e3o processados.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Conforme descrito no item III.2.2 da instru\u00e7\u00e3o precedente, o art. 1\u00ba do Decreto 10.579/2020, que decorreu do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3225/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3225/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, permitiu o empenho, excepcionalmente no ano de 2020, de despesas relativas a contratos, conv\u00eanios, acordos ou ajustes de vig\u00eancia plurianual que fossem executadas at\u00e9 31 de dezembro de 2021, se devidamente justificado pela unidade gestora respons\u00e1vel, devendo os eventuais saldos n\u00e3o liquidados serem cancelados at\u00e9 31 de dezembro de 2021.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Art. 1\u00ba Excepcionalmente no ano de 2020, poder\u00e3o ser empenhadas as despesas de que trata o art. 27 do Decreto n\u00ba 93.872, de 23 de dezembro de 1986, relativas a contratos, conv\u00eanios, acordos ou ajustes de vig\u00eancia plurianual a serem executadas at\u00e9 31 de dezembro de 2021, desde que devidamente justificado pela unidade gestora respons\u00e1vel. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\u00a7 1\u00ba Na hip\u00f3tese prevista no caput, as parcelas das despesas empenhadas em 2020 relativas a contratos, conv\u00eanios, acordos ou ajustes de vig\u00eancia plurianual a serem executadas em 2021 ter\u00e3o seus saldos n\u00e3o liquidados cancelados pela unidade gestora respons\u00e1vel at\u00e9 31 de dezembro de 2021. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>O \u00a7 7\u00ba, do art. 84, da Lei 14.116/2020 (LDO2021) , com altera\u00e7\u00e3o dada pela Lei 14.212/2021, por sua vez, estendeu o prazo para cancelamento dos restos a pagar n\u00e3o processados, inclusive os inscritos em 2020, relativos a contratos, conv\u00eanios acordos ou ajustes de vig\u00eancia plurianual, nos seguintes termos:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\u00a7 7\u00ba Os restos a pagar relativos a contratos, conv\u00eanios, acordos ou ajustes de vig\u00eancia plurianual, inclusive os inscritos em 2020, somente ter\u00e3o seus saldos n\u00e3o liquidados cancelados pela unidade gestora respons\u00e1vel ap\u00f3s decorridos 24 meses do encerramento do exerc\u00edcio de inscri\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Ocorre que a leitura isolada desses dispositivos poderia excluir a aplica\u00e7\u00e3o do art. 68, \u00a7\u00a7 3\u00ba a 7\u00ba, do Decreto 93.872/1986, que isenta de bloqueio (\u00a7 3\u00ba) ou possibilitam o desbloqueio (\u00a7\u00a7 4\u00ba a 6\u00ba) de restos a pagar n\u00e3o processados, permitindo a vig\u00eancia mais alongada dos respectivos empenhos. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Segundo o art. 68 do Decreto 93.872/1986, regra geral, os restos a pagar n\u00e3o processados podem viger at\u00e9 o terceiro ano ap\u00f3s o ano do empenho, exce\u00e7\u00e3o aos empenhos de despesas do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e aos decorrentes de emendas individuais e de bancada, que possuem vig\u00eancia indefinida.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Portanto, como bem pontua o auditor em sua instru\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 61, p. 15) , 'a interpreta\u00e7\u00e3o mais adequada \u00e9 aquela que conjuga a aplica\u00e7\u00e3o do art. 84, \u00a7 7\u00ba, da LDO2021, combinada com o disposto no art. 68 do Decreto 93.872/1986.' Assim, independente de se enquadrarem ou n\u00e3o na exce\u00e7\u00e3o do art. 1\u00ba do Decreto 10.579/2020, os empenhos de 2020 inscritos em restos a pagar n\u00e3o processados dever\u00e3o ter seus saldos n\u00e3o liquidados cancelados em 31/12/2022, salvo se atendidas as condi\u00e7\u00f5es para n\u00e3o bloqueio ou desbloqueio, estabelecidas no mencionado art. 68 do Decreto 93.872/1986, caso em que, ou ter\u00e3o o prazo de vig\u00eancia indefinido (\u00a7 3\u00ba) ou estendido por mais um ano (\u00a7 7\u00ba) .</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Bastante elucidativa tamb\u00e9m \u00e9 a Tabela que o auditor da Semag traz em sua instru\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 61, p. 20) , demonstrando a execu\u00e7\u00e3o das despesas com investimentos em 2019. Dos cinco Minist\u00e9rios que mais receberam dota\u00e7\u00f5es para investimentos, os do Desenvolvimento Regional, da Educa\u00e7\u00e3o e da Sa\u00fade apresentam baixo volume de liquida\u00e7\u00e3o em compara\u00e7\u00e3o com o total empenhado, sendo isso um poss\u00edvel ind\u00edcio de que o princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria poderia n\u00e3o estar sendo plenamente observado.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>Despesas GND 4 - Investimentos (2019) </i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>R$</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><img src=\"embedded:image3.emf\" alt=\"\"/></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Fonte: Siop - Consulta em 19/9/2022</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Entretanto, segundo o art. 66, \u00a7 5\u00ba, da Lei 14.116/2020 (LDO2021) e o art. 18, \u00a7 10, da Lei 14.194/2021 (LDO2022) , nos exerc\u00edcios financeiros de 2021 e 2022, apenas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s despesas com obras, o empenho passou a ser permitido para a totalidade ou a parcela da obra que possa ser executada no exerc\u00edcio financeiro ou dentro do prazo de validade dos restos a pagar. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Esse dispositivo presente nas LDOs de 2021 e 2022 tem o potencial de gerar o aumento do saldo n\u00e3o liquidado, conforme pode-se observar na execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria das despesas de investimentos em 2021:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>Despesas GND 4 - Investimentos (2021) </i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>R$</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><img src=\"embedded:image5.emf\" alt=\"\"/></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Fonte: Siop - Consulta em 20/10/2022</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Observa-se que o n\u00edvel de liquida\u00e7\u00e3o da despesa, do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional, que j\u00e1 era baixo, caiu quase pela metade em 2021, aumentando o saldo de empenhos n\u00e3o liquidados, um poss\u00edvel resultado da flexibiliza\u00e7\u00e3o dada pelas LDOs 2020 e 2021 para os empenhos das despesas com obras. Importante destacar que tal permissivo n\u00e3o se repete na LDO para 2023.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8. Ato cont\u00ednuo \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o da Semag, o <b>parquet</b> junto a este TCU, representado nestes autos pelo Procurador Rodrigo Medeiros de Lima, apresentou o seguinte parecer (pe\u00e7a 63) : </p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\"Trata-se de representa\u00e7\u00e3o do MP/TCU, apresentada ao Tribunal pelo Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira (pe\u00e7a 1) , noticiando poss\u00edveis irregularidades na destina\u00e7\u00e3o de verbas constantes de dota\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias consignadas ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional (MDR) e a suas entidades vinculadas.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>2. Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de oitivas do MDR e da Companhia de Desenvolvimento dos Vales do S\u00e3o Francisco e do Parna\u00edba (Codevasf) , al\u00e9m de dilig\u00eancia ao Minist\u00e9rio da Economia (ME) , a SeinfraUrbana elaborou sua proposta de m\u00e9rito (pe\u00e7as 52-54) . </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>3. O Auditor Federal de Controle Externo (AUFC) da SeinfraUrbana, nos termos da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 52, chegou, na ess\u00eancia, \u00e0s seguintes conclus\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s irregularidades originalmente indicadas pelo representante: </i></p><p class=\"normal_ (Web) \">a) <i>quanto \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de empenhos or\u00e7ament\u00e1rios em 2020, para instrumentos de transfer\u00eancias a estados e munic\u00edpios, em valores superiores \u00e0queles a serem executados at\u00e9 o fim do exerc\u00edcio de 2021:</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>136. Com rela\u00e7\u00e3o ao item 'a', o exame efetuado nesta instru\u00e7\u00e3o evidenciou o </i><b><i>reiterado descumprimento do princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria nos empenhos efetuados pelo MDR e por suas entidades vinculadas no ano de 2020</i></b><i>, bem como a necessidade de que lhes seja dada ci\u00eancia a respeito da obriga\u00e7\u00e3o de que os respectivos saldos n\u00e3o liquidados sejam devidamente cancelados no prazo legal, de acordo com as normas at\u00e9 ent\u00e3o vigentes (item I) . (pe\u00e7a 52, p. 21 - grifos nossos)  </i></p><p class=\"normal_ (Web) \">b) <i>quanto \u00e0 aloca\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria em novas obras ou servi\u00e7os de engenharia, sem observ\u00e2ncia da prioridade a ser conferida aos projetos em andamento: </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>139. No tocante ao item 'b' o exame efetuado nesta instru\u00e7\u00e3o, de forma macro, com base nos dados extra\u00eddos do Painel de Transfer\u00eancias Volunt\u00e1rias e no Painel de Obras da Plataforma +Brasil, </i><b><i>n\u00e3o indica que projetos em andamento, firmados pela Codevasf e pelo MDR no ano de 2019, estejam sendo preteridos na disponibiliza\u00e7\u00e3o de recursos or\u00e7ament\u00e1rios e financeiros em rela\u00e7\u00e3o aos ajustes firmados no ano de 2020</i></b><i>.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>140. </i><b><i>Tampouco, na an\u00e1lise macro efetuada, foram identificados ind\u00edcios de que os ajustes firmados no ano de 2020 possam estar contribuindo para a paralisa\u00e7\u00e3o de obras e projetos iniciados em anos anteriores</i></b><i>. (pe\u00e7a 52, p. 22 - grifos nossos)  </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>4. A irregularidade destacada na transcri\u00e7\u00e3o da letra 'a' do par\u00e1grafo precedente, justificou a proposta da SeinfraUrbana de formular ci\u00eancia ao MDR e a suas entidades vinculadas, com o seguinte teor: </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>143.2. dar ci\u00eancia ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional e as suas entidades vinculadas - Departamento Nacional de Obras Contra as Secas (Dnocs) , Superintend\u00eancia do Desenvolvimento do Centro-Oeste (Sudeco) e Empresa de Trens Urbanos de Porto Alegre (Trensurb) , com fundamento no art. 9\u00b0, inciso II, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315, de 2020, de que os restos a pagar n\u00e3o liquidados decorrentes de empenhos realizados no ano de 2020, que utilizaram a excepcionalidade prevista no Decreto 10.579/2020, dever\u00e3o ter seus saldos n\u00e3o liquidados cancelados pelas unidades gestoras em 31/12/2022, conforme disposto no art. 1\u00b0, \u00a7 1\u00b0 do referido Decreto c/c o art. 84, \u00a7 7\u00b0 da Lei 14.116/2020, e que o restos a pagar n\u00e3o liquidados decorrentes de empenhos realizados em 2020 que n\u00e3o utilizaram a excepcionalidade do Decreto 10.579/2020, dever\u00e3o ter seus saldos n\u00e3o liquidados cancelados at\u00e9 o prazo m\u00e1ximo de 31/12/2023, exceto em rela\u00e7\u00e3o as emendas parlamentares impositivas RP 6 e RP 7, conforme estabelecido no (...) art. 68, \u00a7\u00a7 2\u00b0, 3\u00b0, 4\u00b0 e 7\u00b0 do Decreto 93.872/1986; (pe\u00e7a 52, p. 22)  </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>5. N\u00e3o foi proposta a audi\u00eancia de poss\u00edveis respons\u00e1veis pela irregularidade que motivou a ci\u00eancia transcrita no par\u00e1grafo antecedente, pela seguinte raz\u00e3o: </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>137. (...) optou-se pela n\u00e3o propositura de outras medidas corretivas ou punitivas, a exemplo das sugeridas na representa\u00e7\u00e3o inicial, considerando o fato de se tratar de </i><b><i>quest\u00e3o afeta a toda a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal</i></b><i>, que n\u00e3o apenas ao MDR e suas entidades vinculadas, as quais somente poderiam ser efetuadas ap\u00f3s exame do amplo arcabou\u00e7o jur\u00eddico existente, da avalia\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas adotadas nos demais \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal, e das poss\u00edveis consequ\u00eancias das proposi\u00e7\u00f5es advindas, inclusive sobre o agravamento da problem\u00e1tica das obras paralisadas. (pe\u00e7a 52, p. 21 - grifos nossos)  </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>6. A diretora da SeinfraUrbana, por meio do pronunciamento \u00e0 pe\u00e7a 53, acrescentou a seguinte proposta em rela\u00e7\u00e3o ao encaminhamento sugerido pelo AUFC:</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Pelo exposto e diante da </i><b><i>complexidade da mat\u00e9ria</i></b><i>, sugere-se que seja encaminhada c\u00f3pia da instru\u00e7\u00e3o para [a] secretaria deste Tribunal respons\u00e1vel pela tem\u00e1tica (Secretaria de Macroavalia\u00e7\u00e3o Governamental (</i><b><i>Semag</i></b><i>) , para que esta adote as a\u00e7\u00f5es que entender pertinentes sobre [a] aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da anualidade na administra\u00e7\u00e3o como um todo. (pe\u00e7a 53 - grifos nossos)  </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>7. A titular da SeinfraUrbana concordou com a proposta do AUFC e com o acr\u00e9scimo da diretora (pe\u00e7a 54) , aduzindo ainda que a quest\u00e3o atinente \u00e0 eventual afronta ao disposto no art. 45 da Lei Complementar 101/2000 (Lei de Responsabilidade Fiscal - LRF) poderia ser objeto de avalia\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito dos diagn\u00f3sticos sobre as obras paralisadas financiadas com recursos federais a cargo da SeinfraUrbana.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>8. Na primeira interven\u00e7\u00e3o deste membro do MP/TCU nesta representa\u00e7\u00e3o (parecer \u00e0 pe\u00e7a 57) , verificou-se a oportunidade de a unidade t\u00e9cnica especializada em finan\u00e7as p\u00fablicas do TCU - a Semag - contribuir com o exame do processo, considerando que a poss\u00edvel irregularidade identificada no MDR poderia ter ocorrido ou estar ocorrendo em outros \u00f3rg\u00e3os e entidades da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica federal.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>9. Assim, a proposta consignada ao final do parecer \u00e0 pe\u00e7a 57 foi no sentido de que fosse adotada medida preliminar nos autos, para que a presente representa\u00e7\u00e3o fosse submetida, antes de sua aprecia\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito, para instru\u00e7\u00e3o pela Semag, para que esta se manifestasse sobre o teor da an\u00e1lise e das propostas da SeinfraUrbana (pe\u00e7as 52-54) , com especial aten\u00e7\u00e3o \u00e0 possibilidade de que outros \u00f3rg\u00e3os e entidades da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica federal poderiam ter incorrido nas mesmas irregularidades detectadas neste processo e que foram identificadas no MDR, no Dnocs, na Sudeco e na Trensurb.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>10. O relator desta representa\u00e7\u00e3o concordou com as pondera\u00e7\u00f5es do MP/TCU e decidiu pelo encaminhamento dos autos para instru\u00e7\u00e3o pela Semag (despacho \u00e0 pe\u00e7a 58) .</i></p><p class=\"normal_ (Web) \">11. <i> Por meio da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 61, o assessor da Semag promoveu a reavalia\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es que haviam sido objeto de exame na instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 52, com a ressalva de que n\u00e3o foi procedido ao:</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (...) reexame das irregularidades apontadas na instru\u00e7\u00e3o precedente, empreendida pela SeinfraUrbana, uma vez que j\u00e1 houve a caracteriza\u00e7\u00e3o dos achados, que, al\u00e9m da aplica\u00e7\u00e3o de normas do Direito Financeiro, envolve nuances relacionadas a aplica\u00e7\u00e3o de recursos em despesas com obras, o que escapa \u00e0s compet\u00eancias desta Semag. (pe\u00e7a 61, p. 3 - grifo nosso) </i></p><p class=\"normal_ (Web) \">12. <i>A an\u00e1lise levada a efeito pelo assessor da Semag foi segmentada nos seguintes t\u00f3picos, com as correspondentes observa\u00e7\u00f5es de interesse e conclus\u00f5es:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><b><i>ITEM</i></b></p></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><b><i>T\u00d3PICO DE AN\u00c1LISE</i></b></p></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><b><i>OBSERVA\u00c7\u00d5ES DE INTERESSE E CONCLUS\u00d5ES</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><i>1</i></p></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><b><i>'III.1. Da anualidade (periodicidade) or\u00e7ament\u00e1ria'</i></b></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (pe\u00e7a 61, p. 3 - grifo do original) </i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>'23. Faz-se mister registrar que, recentemente, foram editados o </i><b><i>Decreto 10.579/2020</i></b><i> e as </i><b><i>LDOs 2021 e 2022</i></b><i>, que, de formas distintas, flexibilizaram o princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria. Assim, a an\u00e1lise a seguir empreendida leva em considera\u00e7\u00e3o esses importantes marcos temporais, que </i><b><i>afetaram significativamente a aferi\u00e7\u00e3o do cumprimento do princ\u00edpio or\u00e7ament\u00e1rio da anualidade</i></b><i>.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>24. Diante da edi\u00e7\u00e3o do citado decreto e das LDOs 2021 e 2022, podemos identificar, para fins de an\u00e1lise quanto ao arcabou\u00e7o jur\u00eddico aplic\u00e1vel, tr\u00eas distintos per\u00edodos, que se diferem quanto ao cumprimento do princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria, no que tange a despesas relativas a contratos e conv\u00eanios com vig\u00eancia plurianual, como \u00e9 o caso de algumas obras:</i></p><p class=\"list_Paragraph\">i) <i>exerc\u00edcios de 2019 e imediatamente anteriores;</i></p><p class=\"list_Paragraph\">ii) <i>exerc\u00edcio de 2020; e </i></p><p class=\"list_Paragraph\">iii) <i> exerc\u00edcios de 2021 e 2022'</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i> (pe\u00e7a 61, p. 5 - grifos nossos) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><i>2</i></p></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><b><i>'III.1.1. Dota\u00e7\u00f5es autorizadas e empenhadas em 2019 e exerc\u00edcios imediatamente anteriores'</i></b></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (pe\u00e7a 61, p. 5 - grifo do original) </i></p></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><i>'25. No que se refere \u00e0s dota\u00e7\u00f5es autorizadas em 2019 e anos imediatamente anteriores, regra geral, deveriam obedecer \u00e0 anualidade or\u00e7ament\u00e1ria. Assim, n\u00e3o havia autoriza\u00e7\u00e3o legal para o empenho de dota\u00e7\u00f5es para custear despesas que somente seriam realizadas nos exerc\u00edcios seguintes. (...) </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (...) </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>32. O art. 24, \u00a7 1\u00ba, da PI [Portaria Interministerial] 424/2016 foi citado na instru\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a 52, p. 7, como dispositivo que poderia inviabilizar o fiel cumprimento do princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria, uma vez que possibilita a celebra\u00e7\u00e3o de instrumentos com previs\u00e3o de condi\u00e7\u00e3o a ser cumprida pelo convenente (condi\u00e7\u00f5es suspensivas) , at\u00e9 dia 30 de novembro do exerc\u00edcio seguinte ao da assinatura do acordo.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>33. Todavia, divergindo da unidade instrutora, pontualmente quanto a este aspecto, entende-se que tal comando normativo n\u00e3o desvirtua o princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria. Isso porque a concedente - no caso, o ente federal - deve alocar a or\u00e7amenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria ao custeio das parcelas do instrumento a serem executadas nos respectivos exerc\u00edcios financeiros, ainda que subsistam cl\u00e1usulas suspensivas. A exist\u00eancia de eventual cl\u00e1usula suspensiva impede a liquida\u00e7\u00e3o e a respectiva libera\u00e7\u00e3o de recursos, mas n\u00e3o a aloca\u00e7\u00e3o de dota\u00e7\u00f5es e, consequentemente, a observ\u00e2ncia do princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria por parte do \u00f3rg\u00e3o/entidade federal. Nesse sentido, deve-se estabelecer diferencia\u00e7\u00e3o entre o processo de or\u00e7amenta\u00e7\u00e3o/empenhamento e o processo de execu\u00e7\u00e3o financeira da despesa, por parte do ente federal.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i> (...) </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>37. Por todo o exposto, no que se refere \u00e0s </i><b><i>dota\u00e7\u00f5es autorizadas em 2019 e exerc\u00edcios imediatamente anteriores</i></b><i>, entende-se que o empenhamento das despesas deve atender aos ditames previstos no art. 165, \u00a7 5\u00ba, da CF/1988, nos arts. 2\u00ba e 34 da Lei 4.320/1964 e no art. 27 do Decreto 93.872/2016 [sic: 1986]. Portanto, divergindo parcialmente da conclus\u00e3o apresentada pela SeinfraUrbana, entende-se que o arcabou\u00e7o normativo j\u00e1 est\u00e1 delimitado no que se refere ao atendimento do princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria, notadamente no que se refere ao ente federal executar despesas de forma descentralizada, cabendo aos gestores federais a fiel observ\u00e2ncia do aludido princ\u00edpio.'</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (pe\u00e7a 61, p. 5 - grifos nossos e do original) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><i>3</i></p></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><b><i>'III.1.2. Dota\u00e7\u00f5es autorizadas e empenhadas em 2020'</i></b></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (pe\u00e7a 61, p. 7 - grifo do original) </i></p></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><i>'38. No que se refere \u00e0s dota\u00e7\u00f5es autorizadas em 2020, regra geral, deveriam obedecer \u00e0 anualidade or\u00e7ament\u00e1ria. Todavia, o </i><b><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3225/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3225/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> </i></b><i>[relator Ministro Bruno Dantas], bem como o </i><b><i>Decreto 10.579/2020</i></b><i>, possibilitaram aos gestores, excepcionalmente em face dos efeitos da pandemia de Covid-19, empenhar, no ano de 2020, parcelas que seriam somente executadas em 2021 (...) :</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (...) </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>40. Verifica-se, portanto, a flexibiliza\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria, admitida de maneira excepcional, em face dos efeitos decorrentes da pandemia de Covid-19, que impactou n\u00e3o somente as finan\u00e7as p\u00fablicas, como tamb\u00e9m exigiu medidas singulares visando \u00e0 continuidade do funcionamento da m\u00e1quina estatal.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>41. Oportuno refor\u00e7ar que a flexibilidade mencionada tem respaldo jur\u00eddico no </i><b><i>regime extraordin\u00e1rio fiscal</i></b><i> estabelecido pela </i><b><i>EC 106/2020</i></b><i>, de aplica\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria e pontual.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (...) </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>47. Em face o exposto, no que se refere \u00e0s dota\u00e7\u00f5es autorizadas em 2020, a aferi\u00e7\u00e3o do cumprimento da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria deve considerar a possibilidade de empenhar dota\u00e7\u00f5es para custear despesas que seriam realizadas em 2020 ou em 2021. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>48. Entretanto, caso a despesa empenhada em 2020 esteja destinada ao custeio de despesas que somente ser\u00e3o executadas em 2022 ou exerc\u00edcios subsequentes, haver\u00e1 descumprimento do Decreto 10.579/2020 e do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3225/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3225/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, como bem apresenta a instru\u00e7\u00e3o da SeinfraUrbana.'</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (pe\u00e7a 61, p. 7-9 - grifos nossos e do original) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><i>4</i></p></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><b><i>'III.1.3 Dota\u00e7\u00f5es autorizadas e empenhadas em 2021 e 2022'</i></b></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (pe\u00e7a 61, p. 9 - grifo do original) </i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>'49. Diferentemente das regras estabelecidas para os exerc\u00edcios de 2020 e anos anteriores, houve significativa inova\u00e7\u00e3o no ordenamento jur\u00eddico estabelecendo a plurianualidade das dota\u00e7\u00f5es destinadas a obras.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>50. Em outubro de 2021, o Congresso Nacional aprovou a </i><b><i>Lei 14.116/2020 (LDO 2021) </i></b><i>, a qual flexibilizou sobremaneira o princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria (art. 66, \u00a7 5\u00ba) : </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (...) </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>51. Registre-se que o referido dispositivo da LDO 2021 foi objeto de veto presidencial, o qual foi rejeitado pelo Congresso Nacional. O mesmo dispositivo foi replicado para a LDO 2022 (art. 17 [sic: art. 18 da Lei 14.194/2021], \u00a7 10) , por\u00e9m, nesta ocasi\u00e3o, o Chefe do Poder Executivo n\u00e3o exerceu a prerrogativa de vetar o citado texto da norma. Assim, </i><b><i>em 2021 e 2022, permitiu-se que o gestor, em um \u00fanico exerc\u00edcio financeiro, empenhasse a totalidade de dota\u00e7\u00f5es destinadas a uma obra, ainda que parte da despesa somente fosse executada em anos subsequentes</i></b><i>.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>52. O efeito imediato desses dispositivos \u00e9 a inaplicabilidade, no que se refere a obras, do art. 27 do Decreto 93.872/1986, que estabelece (...) o empenho de despesas em cada exerc\u00edcio pela parte a ser executada naquele ano.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>53. Nesse contexto, no que tange a despesas destinadas \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de obras, se atendidas as condicionantes estabelecidas pela LDO - execu\u00e7\u00e3o no exerc\u00edcio financeiro ou dentro do prazo de validade dos restos a pagar -, em homenagem ao princ\u00edpio da legalidade or\u00e7ament\u00e1ria, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em pr\u00e1tica irregular dos gestores em face do cumprimento princ\u00edpio da anualidade, uma vez que a norma aprovada pelo Congresso Nacional permite flexibiliza\u00e7\u00e3o pontual do multicitado preceito. Registre-se ainda que tal flexibiliza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 v\u00e1lida apenas para as </i><b><i>dota\u00e7\u00f5es autorizadas e empenhadas em 2021 e 2022</i></b><i>, tendo em conta que a LDO \u00e9 uma norma tempor\u00e1ria.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>54. Outrossim, para as demais despesas n\u00e3o relacionadas [a] obras, aplicam-se as regras gerais do Direito Financeiro, especificamente no que tange ao cumprimento da anualidade, n\u00e3o cabendo invocar a sobredita permiss\u00e3o para gastos distintos de obras.'</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (pe\u00e7a 61, p. 9 e 10 - grifos nossos e do original) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><i>5</i></p></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><b><i>'III.2. Dos restos a pagar'</i></b></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (pe\u00e7a 61, p. 10 - grifo do original) </i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>'63. Note-se que os </i><b><i>restos a pagar n\u00e3o processados</i></b><i>, regra geral, s\u00e3o cancelados pela Secretaria do Tesouro Nacional, ao final do segundo exerc\u00edcio subsequente ao ano de sua inscri\u00e7\u00e3o (\u00a7 4\u00ba, c/c \u00a7 6\u00ba [do art. 68 do Decreto 93.872/1986]) . Anteriormente ao cancelamento, ocorre o bloqueio dos empenhos de restos a pagar n\u00e3o liquidados, que se d\u00e1 em 30 de junho do segundo ano subsequente ao de sua inscri\u00e7\u00e3o (\u00a7 2\u00ba [do art. 68 do Decreto 93.872/1986]) . </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>64. Por\u00e9m, o decreto ainda faculta \u00e0 unidade gestora efetuar o desbloqueio dos saldos dos restos a pagar bloqueados, se atendidas algumas condi\u00e7\u00f5es (\u00a7 4\u00ba [do art. 68 do Decreto 93.872/1986]) . Assim, se atendidas as condi\u00e7\u00f5es insculpidas no \u00a7 4\u00ba, esses restos a pagar desbloqueados, mas que n\u00e3o forem liquidados, somente ser\u00e3o cancelados em 31 de dezembro do ano subsequente ao do bloqueio (\u00a7 2\u00ba [do art. 68 do Decreto 93.872/1986]) . O efeito imediato desse desbloqueio \u00e9 a vig\u00eancia por mais um ano, no caso de restos a pagar n\u00e3o processados.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>65. Dito de outra maneira, os restos a pagar n\u00e3o liquidados inscritos em 31/12/2019, se n\u00e3o liquidados, seriam bloqueados [em] 30/6/2021 e cancelados em 31/12/2021. Todavia, caso a unidade gestora efetue o desbloqueio desses restos a pagar, com base nas disposi\u00e7\u00f5es do art. 68, \u00a7\u00a7 4\u00ba e 5\u00ba, do Decreto 93.872/1986, o prazo para cancelamento se estende para 31/12/2022, data-limite para a liquida\u00e7\u00e3o da despesa.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>66. Por derradeiro, n\u00e3o h\u00e1 nas normas do Direito Financeiro prazo de vig\u00eancia para restos a pagar processados. (...) '</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (pe\u00e7a 61, p. 12 e 13 - grifos nossos e do original) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><i>6</i></p></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><b><i>'III.2.1. Restos a pagar n\u00e3o processados decorrentes de dota\u00e7\u00f5es autorizadas e empenhadas em 2019'</i></b></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (pe\u00e7a 61, p. 13 - grifo do original) </i></p></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><i>'70. (...) Em s\u00edntese, </i><b><i>restos a pagar n\u00e3o processados provenientes de dota\u00e7\u00f5es autorizadas em 2019</i></b><i> e que n\u00e3o se enquadrem nas situa\u00e7\u00f5es descritas no art. 68, \u00a7 3\u00ba, do art. 93.872/1986, teriam vig\u00eancia at\u00e9 31/12/2021, salvo aqueles desbloqueados, cujos saldos n\u00e3o liquidados ter\u00e3o vig\u00eancia at\u00e9 31/12/2022.'</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (pe\u00e7a 61, p. 13 - grifo nosso) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><i>7</i></p></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><b><i>'III.2.2. Restos a pagar n\u00e3o processados decorrentes de dota\u00e7\u00f5es autorizadas e empenhadas em 2020'</i></b></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (pe\u00e7a 61, p. 13 - grifo do original) </i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>'84. (...) fato \u00e9 que a LDO 2021 n\u00e3o particulariza as despesas empenhadas ao amparo do Decreto 10.579/2020, que flexibilizou o princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria. Em termos pr\u00e1ticos, entende-se que o art. 84, \u00a7 7\u00ba, da LDO 2021 tornou n\u00e3o aplic\u00e1vel o \u00a7 1\u00ba do art. 1\u00ba do Decreto 10.579/2020.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i> (...) </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>86. Nesse contexto, considerando que a LDO 2021 n\u00e3o particularizou as despesas empenhadas ao amparo do Decreto 10.579/2020 e tendo em vista ainda a manuten\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a jur\u00eddica, entende-se que n\u00e3o seria razo\u00e1vel tornar inaplic\u00e1vel as disposi\u00e7\u00f5es contidas no art. 68, \u00a7\u00a7 3\u00ba a 6\u00ba do Decreto 93.872/1986.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>87. Em face o exposto, </i><b><i>diverge-se parcialmente quanto \u00e0s conclus\u00f5es empreendidas pela SeinfraUrbana quanto ao prazo de vig\u00eancia dos restos a pagar cujos empenhos tenham se valido da exce\u00e7\u00e3o permitida pelo Decreto 10.579/2020</i></b><i>. Nesse sentido, entende-se que os restos a pagar n\u00e3o processados inscritos em 2020 devem ser cancelados em 31/12/2022, salvo se forem objeto de desbloqueio ao amparo do art. 68, \u00a7 4\u00ba do Decreto 93.872/1986, situa\u00e7\u00e3o em que os saldos desbloqueados somente ser\u00e3o cancelados, se n\u00e3o liquidados, em 31/12/2023. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>88. Note-se que a proposta da unidade instrutora precedente n\u00e3o considera a possibilidade de desbloqueio dos referidos empenhos.'</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (pe\u00e7a 61, p. 15 e 16 - grifos nossos e do original) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><i>8</i></p></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><b><i>'III.2.3. Restos a pagar n\u00e3o processados decorrentes de dota\u00e7\u00f5es autorizadas em 2021'</i></b></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (pe\u00e7a 61, p. 16 - grifo do original) </i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>'90. Quanto \u00e0s dota\u00e7\u00f5es autorizadas em 2021 e inscritas em restos a pagar n\u00e3o processados s\u00e3o aplic\u00e1veis as normas gerais contidas no Decreto 93.872/1986.'</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i> (pe\u00e7a 61, p. 16 - grifo nosso) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><i>9</i></p></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><b><i>'III.3. Do cumprimento do art. 45 da LRF'</i></b></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (pe\u00e7a 61, p. 16 - grifo do original) </i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>'99. (...) faz-se mister registrar que o tema [sobre o cumprimento do art. 45 da LRF] tem sido objeto de especial aten\u00e7\u00e3o pela SeinfraUrbana, unidade t\u00e9cnica especializada, notadamente no que se refere ao </i><b><i>impacto de eventual descumprimento do art. 45 da LRF na paralisa\u00e7\u00e3o de obras e projetos iniciados em anos anteriores</i></b><i>. Diante desse quadro, a instru\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 52) exp\u00f5e que:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>140. Tampouco, na an\u00e1lise macro efetuada, foram identificados ind\u00edcios de que os ajustes firmados no ano de 2020 possam estar contribuindo para a paralisa\u00e7\u00e3o de obras e projetos iniciados em anos anteriores. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>141. Contudo, an\u00e1lise mais aprofundada e detalhada a respeito deste assunto pode vir a ser objeto de avalia\u00e7\u00e3o futura por esta unidade t\u00e9cnica, por meio de processo espec\u00edfico, caso sejam identificados requisitos de risco, relev\u00e2ncia e materialidade relacionados ao tema. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>142. Ressalta-se que a avalia\u00e7\u00e3o do cumprimento do art. 45 da Lei de Responsabilidade Fiscal est\u00e1 sendo tamb\u00e9m tratada no \u00e2mbito do processo de monitoramento de obras paralisadas (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3610620194\" target=\"_blank\">Processo 036.106/2019-4</a> [processo em andamento, sob relatoria do Ministro Vital do R\u00eago]) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>100. Em face do exposto, n\u00e3o h\u00e1 discord\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o ao entendimento explicitado pela SeinfraUrbana, at\u00e9 o presente momento, no que se refere ao art. 45 da LRF e considerando especificamente a instru\u00e7\u00e3o contida \u00e0 pe\u00e7a 52, que contou com a anu\u00eancia do corpo diretivo daquela unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 53 e 54) .'</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i> (pe\u00e7a 61, p. 18 e 19 - grifos nossos) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><i>10</i></p></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><b><i>'IV. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS'</i></b></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (pe\u00e7a 61, p. 19 - grifo do original) </i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>'102. (...) a fim de corroborar o trabalho j\u00e1 apresentado por aquela unidade instrutora [SeinfraUrbana], e em linha do que argumenta o representante, verifica-se que </i><b><i>o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional possui baixo \u00edndice de liquida\u00e7\u00e3o de despesas em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 or\u00e7amenta\u00e7\u00e3o empenhada</i></b><i>, no que tange \u00e0s dota\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias destinadas a investimentos - grupo de natureza de despesa 4 (GND 4) :</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i> (...) </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>104. Esse \u00edndice sugere </i><b><i>inefici\u00eancia operacional</i></b><i> ou </i><b><i>poss\u00edvel viola\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria</i></b><i> (sobretudo at\u00e9 o momento anterior \u00e0 flexibiliza\u00e7\u00e3o desse postulado, permitida pelo Decreto 10.579/2020 e pelas LDOs 2021 e 2022) , uma vez que o saldo de despesas n\u00e3o liquidadas deveria ser residual, e n\u00e3o a maior parcela. Nesse cen\u00e1rio, sugere-se que, no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3610620194\" target=\"_blank\">Processo 036.106/2019-4</a> (que trata de obras paralisadas financiadas com recursos federais) ou em outro processo de fiscaliza\u00e7\u00e3o, a SeinfraUrbana proceda ao exame da aplica\u00e7\u00e3o do recurso, que envolve an\u00e1lise t\u00e9cnica dos acordos e respectivas fases de execu\u00e7\u00e3o de obras e de todo o suporte documental que lastreia a execu\u00e7\u00e3o da despesa. Adicionalmente, se julgado conveniente e oportuno, aquela unidade t\u00e9cnica poder\u00e1 </i><b><i>avaliar a exist\u00eancia de eventuais falhas na governan\u00e7a do MDR e de suas entidades vinculadas, em face da baixa execu\u00e7\u00e3o de despesa com investimentos</i></b><i>, como constatado.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i> (...) </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>106. Tal sistem\u00e1tica pode potencialmente acarretar preju\u00edzo a outras pol\u00edticas p\u00fablicas. Isso porque grandes volumes de dota\u00e7\u00f5es ficam ociosas no citado minist\u00e9rio, custeando despesas que somente ser\u00e3o executadas nos anos subsequentes, ao passo que outras pol\u00edticas p\u00fablicas t\u00eam suas dota\u00e7\u00f5es reduzidas, em face das restri\u00e7\u00f5es impostas pelo Teto de Gastos combinadas com a din\u00e2mica de crescimento de despesas obrigat\u00f3rias.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>107. Como apresentado pela SeinfraUrbana, </i><b><i>n\u00e3o somente o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional pode estar incorrendo na pr\u00e1tica de inobserv\u00e2ncia do princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria</i></b><i>.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>108. Em consulta ao Siop [Sistema Integrado de Planejamento e Or\u00e7amento], verifica-se, por exemplo, que, em 2019 - exerc\u00edcio em que n\u00e3o estavam vigentes regras que mitigaram a aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria -, outros \u00f3rg\u00e3os[footnoteRef:2] tamb\u00e9m apresentaram baixos \u00edndices de despesas liquidadas frente \u00e0s empenhadas no GND 4. (...) </i> [2:  \u00d3rg\u00e3os or\u00e7ament\u00e1rios indicados na segunda coluna da tabela do par\u00e1grafo 108 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 61 (p. 20) , al\u00e9m do MDR: Minist\u00e9rio da Defesa, Minist\u00e9rio da Infraestrutura, Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e 'Demais \u00d3rg\u00e3os Or\u00e7ament\u00e1rios'.] </p><p class=\"list_Paragraph\"><i> (...) </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>110. (...) </i><b><i>verificou-se, em diferentes \u00f3rg\u00e3os da esfera federal, o reduzido \u00edndice de despesas liquidadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s despesas empenhadas com despesas prim\u00e1rias no GND 4 - investimentos, o que poderia sugerir inobserv\u00e2ncia do princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria.</i></b><i> (...) </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i> (...) </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>111. (...) sem preju\u00edzo de a SeinfraUrbana eventualmente aprofundar a apura\u00e7\u00e3o das irregularidades noticiadas na inicial, outras unidades, com o apoio da Semag, poder\u00e3o avaliar a conveni\u00eancia, oportunidade, considerando os riscos e a materialidade dos valores envolvidos, de se inclu\u00edrem em seus respectivos planos de fiscaliza\u00e7\u00e3o, procedimentos que envolvam a efetiva realiza\u00e7\u00e3o de despesas de vig\u00eancia plurianual. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>112. Nesse sentido, poder\u00e3o ser avaliados </i><b><i>aspectos relacionados \u00e0 governan\u00e7a dos \u00f3rg\u00e3os e das entidades respons\u00e1veis pela execu\u00e7\u00e3o de despesas com investimentos, bem como a aferi\u00e7\u00e3o da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria</i></b><i>, considerando, para tanto, a participa\u00e7\u00e3o de diferentes unidades t\u00e9cnicas, tendo em conta que despesas com vig\u00eancia plurianual, com destaque para investimentos, s\u00e3o realizadas nas \u00e1reas de infraestrutura, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e outros.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i> (...) </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>116. Para al\u00e9m do instrumento legislativo inadequado para tratar da anualidade do or\u00e7amento, outra distor\u00e7\u00e3o decorrente da flexibiliza\u00e7\u00e3o permitida pelas LDOs 2021 e 2022 (...) \u00e9 a </i><b><i>eleva\u00e7\u00e3o do estoque de restos a pagar</i></b><i> (...) :</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>117. O gr\u00e1fico acima apresenta o estoque de despesas inscritas em restos a pagar que n\u00e3o foram liquidadas pelo MDR no GND 4. Observe-se que, ap\u00f3s uma leve redu\u00e7\u00e3o em 2019, o estoque de restos a pagar n\u00e3o processados elevou-se significativamente.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>118. Ainda que as LDOs 2021 e 2022 tenham possibilitado o empenho de dota\u00e7\u00f5es destinadas a obra cuja parcela somente ser\u00e1 realizada em exerc\u00edcio futuro, flexibilizando o princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria, o elevado crescimento de despesas com restos a pagar n\u00e3o processados subverte a l\u00f3gica das principais regras fiscais.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>119. Al\u00e9m da rolagem de um compromisso estatal, a falta de execu\u00e7\u00e3o e a consequente aus\u00eancia de pagamento de despesas em determinado ano gera </i><b><i>distor\u00e7\u00f5es na apura\u00e7\u00e3o do resultado prim\u00e1rio</i></b><i>, com potenciais riscos de contingenciamento de despesas em exerc\u00edcios futuros, tendo em vista as disposi\u00e7\u00f5es do art. 9\u00ba da Lei Complementar 101/2000 - Lei de Responsabilidade Fiscal.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>120. (...) as pr\u00f3prias LDOs 2021 e 2022, indiretamente, permitem a prolifera\u00e7\u00e3o de empenhos inscritos em restos a pagar, em despesas que sabidamente somente ser\u00e3o executadas em exerc\u00edcios seguintes.'</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i> (pe\u00e7a 61, p. 19-22 - grifos nossos) </i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"normal_ (Web) \">13. <i>A proposta apresentada pelo assessor da Semag ao final da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 61 (p. 27) foi no sentido de, t\u00e3o somente, encaminhar a referida instru\u00e7\u00e3o ao ministro-relator destes autos, para a ado\u00e7\u00e3o das medidas 'julgadas necess\u00e1rias ao deslinde da mat\u00e9ria tratada na representa\u00e7\u00e3o inicial.' (par\u00e1grafo 155 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 61, p. 27) . O assessor mencionou, contudo, no corpo da instru\u00e7\u00e3o, poss\u00edvel encaminhamento alternativo para a aprecia\u00e7\u00e3o deste processo, em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta consignada pela SeinfraUrbana \u00e0s pe\u00e7as 52-54, nos seguintes termos:</i></p><p class=\"list_Paragraph\">a. <i>conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o (...) para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la parcialmente procedente; </i></p><p class=\"list_Paragraph\">b. <i>informar, com fulcro no 41, \u00a7 2\u00b0, da Lei 8.443/1992, no art. 87 [sic: art. 84], \u00a7 7\u00ba, da Lei 14.116/2020 (LDO 2021) e no art. 68 do Decreto 93.872/1986, \u00e0 Secretaria do Tesouro Nacional, ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional e as suas entidades vinculadas - Departamento Nacional de Obras Contra as Secas (Dnocs) , Superintend\u00eancia do Desenvolvimento do Centro-Oeste (Sudeco) e Empresa de Trens Urbanos de Porto Alegre (Trensurb) , de que:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>b.1) os restos a pagar n\u00e3o liquidados decorrentes de empenhos realizados no ano de 2020, ainda que tenham utilizado a excepcionalidade prevista no art. 1\u00b0 do Decreto 10.579/2020, dever\u00e3o ter seus saldos n\u00e3o liquidados cancelados em 31/12/2022, salvo se enquadrados nas situa\u00e7\u00f5es descritas no art. 68, \u00a7 4\u00ba, do Decreto 93.872/1986, hip\u00f3tese em que o prazo para o cancelamento dos saldos n\u00e3o liquidados ser\u00e1 estendido at\u00e9 31/12/2023;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>b.2) os restos a pagar n\u00e3o liquidados decorrentes de empenhos realizados em 2020 que sejam derivados de dota\u00e7\u00f5es decorrentes de emendas parlamentares impositivas RP 6 e RP 7 ou que sejam do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, mesmo que tenham se valido da exce\u00e7\u00e3o prevista no art. 1\u00b0 do Decreto 10.579/2020, n\u00e3o ser\u00e3o objeto de bloqueio, conforme estabelecido no (...) art. 68, \u00a7\u00a7 2\u00b0, 3\u00b0, 4\u00b0 e 7\u00b0 do Decreto 93.872/1986;</i></p><p class=\"list_Paragraph\">c. <i>encaminhar c\u00f3pia do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional, ao Departamento Nacional de Obras Contra as Secas (Dnocs) , \u00e0 Superintend\u00eancia do Desenvolvimento do Centro-Oeste (Sudeco) e \u00e0 Empresa de Trens Urbanos de Porto Alegre (Trensurb) , ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e \u00e0 Secretaria do Tesouro Nacional;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i> (par\u00e1grafo 174 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 61, p. 25-26) </i></p><p class=\"normal_ (Web) \">14. <i>O titular da Semag, por meio do pronunciamento \u00e0 pe\u00e7a 62, manifestou sua concord\u00e2ncia com a proposta do assessor da unidade t\u00e9cnica, com o seguinte acr\u00e9scimo, na ess\u00eancia:</i></p><p class=\"body_Text_2\"><i>Bastante elucidativa tamb\u00e9m \u00e9 a Tabela que o auditor da Semag traz em sua instru\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 61, p. 20) , demonstrando a execu\u00e7\u00e3o das despesas com investimentos em 2019. Dos cinco Minist\u00e9rios que mais receberam dota\u00e7\u00f5es para investimentos, os do Desenvolvimento Regional, da Educa\u00e7\u00e3o e da Sa\u00fade apresentam baixo volume de liquida\u00e7\u00e3o em compara\u00e7\u00e3o com o total empenhado, sendo isso um poss\u00edvel ind\u00edcio de que o princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria poderia n\u00e3o estar sendo plenamente observado.</i></p><p class=\"body_Text_2\"><b><i>Despesas GND 4 - Investimentos (2019) </i></b></p><p class=\"body_Text_2\"><i>R$</i></p><p class=\"body_Text_2\"><i><img src=\"embedded:image3.emf\" alt=\"\"/></i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Fonte: Siop - Consulta em 19/9/2022</i></p><p class=\"body_Text_2\"><i>Entretanto, segundo o art. 66, \u00a7 5\u00ba, da Lei 14.116/2020 (LDO2021) e o art. 18, \u00a7 10, da Lei 14.194/2021 (LDO2022) , nos exerc\u00edcios financeiros de 2021 e 2022, apenas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s despesas com obras, o empenho passou a ser permitido para a totalidade ou a parcela da obra que possa ser executada no exerc\u00edcio financeiro ou dentro do prazo de validade dos restos a pagar.</i></p><p class=\"body_Text_2\"><b><i>Esse dispositivo presente nas LDOs de 2021 e 2022 tem o potencial de gerar o aumento do saldo n\u00e3o liquidado</i></b><i>, conforme pode-se observar na execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria das despesas de investimentos em 2021:</i></p><p class=\"body_Text_2\"><b><i>Despesas GND 4 - Investimentos (2021) </i></b></p><p class=\"body_Text_2\"><i>R$</i></p><p class=\"body_Text_2\"><i><img src=\"embedded:image5.emf\" alt=\"\"/></i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Fonte: Siop - Consulta em 20/10/2022</i></p><p class=\"body_Text_2\"><i>Observa-se que o n\u00edvel de liquida\u00e7\u00e3o da despesa, do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional, que j\u00e1 era baixo, caiu quase pela metade em 2021, aumentando o saldo de empenhos n\u00e3o liquidados, um poss\u00edvel resultado da flexibiliza\u00e7\u00e3o dada pelas LDOs 2020 e 2021 para os empenhos das despesas com obras. Importante destacar que tal permissivo n\u00e3o se repete na LDO para 2023.</i></p><p class=\"body_Text_2\"><i> (pe\u00e7a 62, p. 2 e 3 - grifos nossos e do original) </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>***</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>15. A manifesta\u00e7\u00e3o da Semag (pe\u00e7as 61-62) , que conta com o apoio deste membro do MP/TCU, apenas ratificou, com alguns ajustes, o exame anterior que havia sido levado a efeito pela SeinfraUrbana (pe\u00e7as 52-54) em rela\u00e7\u00e3o a dois temas centrais: princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria e restos a pagar.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>16. Quanto ao primeiro tema, restou evidenciado nos autos que tanto o Decreto 10.579/2020 como as LDOs de 2021 (Lei 14.116/2020) e de 2022 (Lei 14.194/2021) promoveram a flexibiliza\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria, de modo que se tornou necess\u00e1rio verificar ano a ano (2019 a 2021) o atendimento, ou n\u00e3o, do referido princ\u00edpio, \u00e0 luz daqueles par\u00e2metros normativos flexibilizadores.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>17. Para 2019 e exerc\u00edcios anteriores, considerando que ainda n\u00e3o haviam adentrado no mundo jur\u00eddico o decreto e as leis or\u00e7ament\u00e1rias indicadas no par\u00e1grafo precedente, n\u00e3o havia base normativo-legal que desse suporte \u00e0 flexibiliza\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria (art. 165, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, arts. 2\u00ba e 34 da Lei 4.320/1964 e art. 27 do Decreto 93.872/1986) .</i></p><p class=\"normal_ (Web) \">18. <i> Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 discord\u00e2ncia de opini\u00e3o manifestada pela Semag quanto ao entendimento da SeinfraUrbana, de que o art. 24, \u00a7 1\u00ba, da Portaria Interministerial (PI) 424/2016 poderia viabilizar o descumprimento do princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria, o MP/TCU concorda com o exame levado a efeito pela unidade especializada em finan\u00e7as p\u00fablicas. De fato, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em risco de descumprimento do mencionado princ\u00edpio, na forma vislumbrada pela SeinfraUrbana, visto que a condi\u00e7\u00e3o suspensiva prevista no citado dispositivo da PI 424/2016 impede a liquida\u00e7\u00e3o e a subsequente libera\u00e7\u00e3o dos recursos, mas n\u00e3o se relaciona propriamente com o empenho da despesa p\u00fablica.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>19. Em 2020, com o advento da pandemia, a flexibiliza\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria ocorreu por meio do Decreto 10.579/2020, em cujo bojo foram incorporados entendimentos do Tribunal manifestados por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3225/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3225/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Ministro Bruno Dantas) , tendo ambos internalizados as regras e diretrizes emanadas do regime extraordin\u00e1rio fiscal viabilizado pela Emenda Constitucional (EC) 106/2020. Assim, nos termos destacados pela Semag - em concord\u00e2ncia com a SeinfraUrbana -, restou permitido empenhar dota\u00e7\u00f5es, em 2020, para o custeio de despesas previstas de serem realizadas nesse exerc\u00edcio ou em 2021.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>20. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s dota\u00e7\u00f5es autorizadas e empenhadas em 2021 e 2022, a Semag destacou que a flexibiliza\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria teve como amparo jur\u00eddico a disposi\u00e7\u00e3o do art. 66, \u00a7 5\u00ba, da Lei 14.116/2020 (LDO 2021) - replicado na Lei 14.194/2021 (LDO 2022) , ex vi do disposto em seu art. 18, \u00a7 10 -, que passou a permitir a 'plurianualidade das dota\u00e7\u00f5es destinadas a obras' (par\u00e1grafo 49 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 61, p. 9 - grifo do original) . Restou afastada, em consequ\u00eancia, especificamente para empenho de despesas relacionadas a obras, a disposi\u00e7\u00e3o constante do art. 27 do Decreto 93.872/1986 ('As despesas relativas a contratos, conv\u00eanios, acordos ou ajustes de vig\u00eancia plurianual, ser\u00e3o empenhadas em cada exerc\u00edcio financeiro pela parte nele a ser executada.') .</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>21. Deve-se ressaltar o aspecto indicado na manifesta\u00e7\u00e3o do titular da Semag, de que os dispositivos das LDOs de 2021 e 2022 mencionados no par\u00e1grafo precedente conduziram ao aumento do saldo de empenhos n\u00e3o liquidados, conforme evidenciado no segundo quadro \u00e0 pe\u00e7a 62 (p. 3) , especialmente em rela\u00e7\u00e3o ao MDR (</i><b><i>12,65%</i></b><i> no n\u00edvel de liquida\u00e7\u00e3o da despesa em 2021, relativa ao GND 4 - investimentos) .</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>22. Pesquisa realizada por minha assessoria no Siop em 29/12/2022 evidenciou que o n\u00edvel de liquida\u00e7\u00e3o da despesa do MDR no GND 4 neste exerc\u00edcio encontrava-se, na referida data, no percentual de </i><b><i>28,6%</i></b><i>, pouco acima do n\u00edvel alcan\u00e7ado em 2019 (</i><b><i>24%</i></b><i>[footnoteRef:3]) e 2020 (</i><b><i>25,4%</i></b><i>) . Apesar de o 'pior cen\u00e1rio' ter ocorrido em 2021, sob vig\u00eancia do art. 66, \u00a7 5\u00ba, da Lei 14.116/2020, pode-se notar que, em regra, o referido minist\u00e9rio somente alcan\u00e7a o patamar anual de, aproximadamente, um quarto de liquida\u00e7\u00e3o de suas despesas originalmente empenhadas. Tal conclus\u00e3o deve ser objeto de provid\u00eancias do TCU, na forma adiante indicada, considerando que 'o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional \u00e9 o respons\u00e1vel pela maior parcela executada em despesas prim\u00e1rias com investimentos' (par\u00e1grafo 109 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 61, p. 20) .</i> [3:  Vide primeiro quadro \u00e0 pe\u00e7a 62 (p. 3) .] </p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>23. Nesse cen\u00e1rio de incremento de restos a pagar n\u00e3o processados, cujo principal exemplo neste processo foi a realidade do MDR e seu alto volume de dota\u00e7\u00f5es ociosas, percebe-se enfraquecimento das regras fiscais - falha que restou viabilizada, entre outras poss\u00edveis raz\u00f5es, pelo permissivo das LDOs de 2021 e 2022 -, tendo em vista que o baixo percentual de liquida\u00e7\u00e3o de despesas em compara\u00e7\u00e3o aos montantes empenhados pode representar indicativo, na percep\u00e7\u00e3o do assessor da Semag, que conta com o apoio deste membro do MP/TCU, de que haveria, por parte do minist\u00e9rio:</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (...) </i><b><i>inefici\u00eancia operacional</i></b><i> ou </i><b><i>poss\u00edvel viola\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria</i></b><i> (sobretudo at\u00e9 o momento anterior \u00e0 flexibiliza\u00e7\u00e3o desse postulado, permitida pelo Decreto 10.579/2020 e pelas LDOs 2021 e 2022) , uma vez que o saldo de despesas n\u00e3o liquidadas deveria ser residual, e n\u00e3o a maior parcela. (...) (par\u00e1grafo 104 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 61, p. 19 - grifos nossos) .</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>24. Em linha com os indicativos apresentados pelo assessor da Semag nos par\u00e1grafos 104, 111 e 112 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 61 (p. 19-21) , de que o Tribunal poderia prosseguir com as apura\u00e7\u00f5es de falhas anteriormente destacadas no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3610620194\" target=\"_blank\">Processo 036.106/2019-4</a> ou, de modo mais amplo, em processo espec\u00edfico com essa finalidade, o Minist\u00e9rio P\u00fablico considera que os problemas ora destacados, atinentes \u00e0 </i><b><i>baixa liquida\u00e7\u00e3o de despesas empenhadas</i></b><i>, ao </i><b><i>volume significativo de recursos inscritos em restos a pagar</i></b><i> e, entre outros, ao </i><b><i>desrespeito ao princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria</i></b><i>, justificam a proposta consignada ao final deste parecer, no sentido de que o TCU avalie a pertin\u00eancia e a oportunidade de autuar </i><b><i>processo espec\u00edfico de fiscaliza\u00e7\u00e3o para aprofundar o exame dessa situa\u00e7\u00e3o que se faz presente em diversos \u00f3rg\u00e3os federais e n\u00e3o apenas no MDR</i></b><i>.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>25. Retomando o t\u00f3pico sobre as dota\u00e7\u00f5es autorizadas e empenhadas em 2021 e 2022, conclui-se, em harmonia com a Semag, que, n\u00e3o sendo o caso de empenhos relacionados a obras, deveriam/devem ser seguidas, em consequ\u00eancia, as regras gerais de Direito Financeiro, o que pressup\u00f5e a observ\u00e2ncia do princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>26. Passando-se ao segundo foco de an\u00e1lise promovido pela Semag, relacionado aos restos a pagar, verificou-se que a unidade t\u00e9cnica descreveu, num primeiro momento, as regras gerais para inscri\u00e7\u00e3o, liquida\u00e7\u00e3o, bloqueio/desbloqueio e cancelamento de restos a pagar, na forma prevista no art. 68 do Decreto 93.872/1986. Em seguida, foi levado a efeito o exame segmentado por ano em que houve a autoriza\u00e7\u00e3o da dota\u00e7\u00e3o e empenho da despesa, conforme se registra a seguir.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>27. Para os restos a pagar n\u00e3o processados e que foram decorrentes de dota\u00e7\u00f5es autorizadas e empenhadas em 2019, foi mencionada pela Semag apenas a situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de impossibilidade de bloqueio de restos a pagar n\u00e3o processados relacionados \u00e0s despesas do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, bem como aquelas decorrentes de emendas com indicadores RP 6 e RP 7 (art. 68, \u00a7 3\u00ba, do Decreto 93.872/1986) . Para os casos que n\u00e3o se enquadrassem em tal situa\u00e7\u00e3o, os restos a pagar teriam vig\u00eancia at\u00e9 31/12/2021, salvo os desbloqueados, cujos saldos n\u00e3o liquidados t\u00eam vig\u00eancia at\u00e9 31/12/2022 (vide art. 68, \u00a7 7\u00ba, do mencionado decreto) .</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>28. Para 2020, nos termos da an\u00e1lise da Semag, os restos a pagar n\u00e3o processados decorrentes de dota\u00e7\u00f5es autorizadas e empenhadas no referido exerc\u00edcio teriam prazo de vig\u00eancia at\u00e9 31/12/2022, quando deveria ocorrer seu cancelamento, salvo na situa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o foi mencionada na an\u00e1lise da SeinfraUrbana, quando forem ' (...) objeto de desbloqueio ao amparo do art. 68, \u00a7 4\u00ba do Decreto 93.872/1986, situa\u00e7\u00e3o em que os saldos desbloqueados somente ser\u00e3o cancelados, se n\u00e3o liquidados, em </i><b><i>31/12/2023</i></b><i>.' (par\u00e1grafo 87 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 61, p. 16 - grifos nossos e do original) .</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>29. Al\u00e9m disso, o Parquet de Contas concorda com a an\u00e1lise da Semag quanto \u00e0 preval\u00eancia da LDO 2021 em rela\u00e7\u00e3o ao Decreto 10.579/2020, considerado o t\u00f3pico sob exame, ao destacar que a referida lei or\u00e7ament\u00e1ria n\u00e3o particularizou as despesas empenhadas ao amparo do mencionado decreto, tendo como consequ\u00eancia direta o fato de que o ' (...) art. 84, \u00a7 7\u00ba, da LDO 2021 tornou n\u00e3o aplic\u00e1vel o \u00a7 1\u00ba do art. 1\u00ba do Decreto 10.579/2020.' (par\u00e1grafo 84 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 61, p. 16-17) . Desse modo, restou viabilizado, em regra, o cancelamento de saldos n\u00e3o liquidados, inscritos em 2020, at\u00e9 31/12/2022 (' (...) ap\u00f3s decorridos 24 meses do encerramento do exerc\u00edcio de inscri\u00e7\u00e3o.' - art. 84, \u00a7 7\u00ba, da LDO 2021) .</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>30. No que se refere aos restos a pagar n\u00e3o processados decorrentes de dota\u00e7\u00f5es autorizadas em 2021, n\u00e3o h\u00e1 qualquer particularidade, decorrente de permissivo normativo-legal, nos termos evidenciados pela Semag, que permita o afastamento das normas gerais previstas no Decreto 93.872/1986.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>31. Na se\u00e7\u00e3o III.3 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 61 (p. 16-19) , a Semag dedicou especial aten\u00e7\u00e3o - assim como o fez a SeinfraUrbana na se\u00e7\u00e3o II da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 52 (p. 15-21) - a um dos t\u00f3picos de poss\u00edvel irregularidade vislumbrado pelo representante \u00e0 pe\u00e7a 1, qual seja, a poss\u00edvel inobserv\u00e2ncia do </i><b><i>art. 45 da LRF</i></b><i>, refletido em comandos das LDO de 2020 a 2022 (art. 19 da Lei 13.898/2019; art. 21 da Lei 14.116/2020 e art. 20 da Lei 14.194/2021) .</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>32. Sobre a tem\u00e1tica, a Semag avalizou as conclus\u00f5es anteriormente defendidas pela SeinfraUrbana, no sentido de que:</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>a) os dados extra\u00eddos do Painel de Transfer\u00eancias Volunt\u00e1rias e no Painel de Obras da Plataforma +Brasil n\u00e3o indicaram que ' (...) projetos em andamento, firmados pela Codevasf e pelo MDR no ano de 2019, estejam sendo preteridos na disponibiliza\u00e7\u00e3o de recursos or\u00e7ament\u00e1rios e financeiros em rela\u00e7\u00e3o aos ajustes firmados no ano de 2020.' (par\u00e1grafo 139 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 52, p. 22 - grifos nossos) ; </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>b) 'Tampouco (...) foram identificados ind\u00edcios de que os ajustes firmados no ano de 2020 possam estar contribuindo para a paralisa\u00e7\u00e3o de obras e projetos iniciados em anos anteriores [especialmente 2019]' (par\u00e1grafo 140 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 52, p. 22) .</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>33. Quanto ao tema sob exame, cabe destacar, consoante noticiado pela SeinfraUrbana, que a ' (...) a avalia\u00e7\u00e3o do cumprimento do art. 45 da Lei de Responsabilidade Fiscal est\u00e1 sendo tamb\u00e9m tratada no \u00e2mbito do processo de monitoramento de obras paralisadas (</i><b><i>TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3610620194\" target=\"_blank\">Processo 036.106/2019-4</a></i></b><i>) .' (par\u00e1grafo 142 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 52, p. 22 - grifos nossos) . Considerando que o processo de monitoramento destacado ainda se encontra em andamento, n\u00e3o h\u00e1 provid\u00eancias adicionais a serem propostas nesta representa\u00e7\u00e3o com a finalidade de verificar a observ\u00e2ncia do art. 45 da LRF.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>34. Considerando que as an\u00e1lises promovidas tanto pela SeinfraUrbana como pela Semag confirmaram, em parte, as situa\u00e7\u00f5es que, na percep\u00e7\u00e3o do representante, poderiam caracterizar inobserv\u00e2ncia do arcabou\u00e7o normativo-legal que rege as finan\u00e7as p\u00fablicas no Pa\u00eds, h\u00e1 condi\u00e7\u00f5es de que a representa\u00e7\u00e3o, admitida pelo relator \u00e0 pe\u00e7a 7, seja conhecida pelo TCU e, no m\u00e9rito, considerada parcialmente procedente.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>***</i></p><p class=\"normal_ (Web) \">35. <i>Ante o exposto, este representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o manifesta-se no sentido de que seja adotado o seguinte encaminhamento para este processo:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>a) conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, satisfeitos os requisitos de admissibilidade previstos nos art. 235 e 237, inciso III e par\u00e1grafo \u00fanico, do Regimento Interno/TCU e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la parcialmente procedente;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>b) informar, com fulcro no art. 84, \u00a7 7\u00ba, da Lei 14.116/2020 (LDO 2021) e no art. 68 do Decreto 93.872/1986, \u00e0 Secretaria do Tesouro Nacional, ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional e as suas entidades vinculadas - Departamento Nacional de Obras Contra as Secas (Dnocs) , Superintend\u00eancia do Desenvolvimento do Centro-Oeste (Sudeco) e Empresa de Trens Urbanos de Porto Alegre (Trensurb) -, que:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>b.1) os restos a pagar n\u00e3o liquidados decorrentes de empenhos realizados no ano de 2020, ainda que tenham utilizado a excepcionalidade prevista no art. 1\u00b0 do Decreto 10.579/2020, dever\u00e3o ter seus saldos n\u00e3o liquidados cancelados em 31/12/2022, salvo se enquadrados nas situa\u00e7\u00f5es descritas no art. 68, \u00a7 4\u00ba, do Decreto 93.872/1986, hip\u00f3tese em que o prazo para o cancelamento dos saldos n\u00e3o liquidados ser\u00e1 estendido at\u00e9 31/12/2023;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>b.2) os restos a pagar n\u00e3o liquidados decorrentes de empenhos realizados em 2020 que sejam derivados de dota\u00e7\u00f5es decorrentes de emendas parlamentares impositivas RP 6 e RP 7 ou que sejam do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, mesmo que tenham se valido da exce\u00e7\u00e3o prevista no art. 1\u00b0 do Decreto 10.579/2020, n\u00e3o ser\u00e3o objeto de bloqueio, conforme estabelecido no art. 68, \u00a7\u00a7 2\u00b0, 3\u00b0, 4\u00b0 e 7\u00b0 do Decreto 93.872/1986;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>c) avaliar a pertin\u00eancia e a oportunidade de autuar processo espec\u00edfico de fiscaliza\u00e7\u00e3o para a apura\u00e7\u00e3o de falhas ou irregularidades an\u00e1logas ou similares \u00e0quelas detectadas no exame desta representa\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito de toda a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica federal, especialmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 baixa liquida\u00e7\u00e3o de despesas empenhadas, ao volume significativo de recursos inscritos em restos a pagar e, entre outros, ao desrespeito ao princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria - excetuados os casos abrangidos pelo art. 66, \u00a7 5\u00ba, da Lei 14.116/2020 e pelo art. 18, \u00a7 10, da Lei 14.194/2021 -, em recorte temporal a ser oportunamente definido pelo Tribunal;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>d) encaminhar c\u00f3pia do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido nestes autos ao representante, ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional, ao Departamento Nacional de Obras Contra as Secas (Dnocs) , \u00e0 Superintend\u00eancia do Desenvolvimento do Centro-Oeste (Sudeco) , \u00e0 Empresa de Trens Urbanos de Porto Alegre S.A. (Trensurb) , ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e \u00e0 Secretaria do Tesouro Nacional;</i></p><p class=\"list_Paragraph\">e) <i>anexar c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida nestes autos ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3610620194\" target=\"_blank\">Processo 036.106/2019-4</a>;</i></p><p class=\"list_Paragraph\">f) <i>arquivar o processo, com fundamento no art. 169, inciso III, do Regimento Interno/TCU.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O. GEST\u00c3O OR\u00c7AMENT\u00c1RIA E FINANCEIRA DO MINIST\u00c9RIO DO DESENVOLVIMENTO REGIONAL E ENTIDADES VINCULADAS. DESCUMPRIMENTO DO PRINC\u00cdPIO OR\u00c7AMENT\u00c1RIO DA ANUALIDADE NA EXECU\u00c7\u00c3O DE DESPESAS RELATIVAS A INSTRUMENTOS DE TRANSFER\u00caNCIAS DE RECURSOS A ESTADOS E MUNIC\u00cdPIOS. DETERMINA\u00c7\u00c3O. COMUNICA\u00c7\u00d5ES. ARQUIVAMENTO DO PROCESSO.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Infraestrutura Urbana e H\u00eddrica (AudUrbana)", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em exame representa\u00e7\u00e3o de autoria do Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira, do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas junto ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (MPTCU) , sobre poss\u00edveis irregularidades na gest\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional (MDR) e de entidades vinculadas, em especial a Companhia de Desenvolvimento dos Vales do S\u00e3o Francisco e do Parna\u00edba (Codevasf) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tA unidade t\u00e9cnica respons\u00e1vel pela an\u00e1lise do processo foi a ent\u00e3o Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Urbana (SeinfraUrbana) , atualmente denominada Unidade de Auditoria Especializada em Infraestrutura Urbana e H\u00eddrica (AudUrbana) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tAp\u00f3s a manifesta\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito da referida unidade, acolhi proposi\u00e7\u00e3o do representante do MPTCU nestes autos, Procurador Rodrigo Medeiros de Lima, no sentindo de submeter o caso para aprecia\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica do Tribunal especializada em finan\u00e7as p\u00fablicas, atual Auditoria Especializada em Or\u00e7amento, Tributa\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o Fiscal (AudFiscal) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tA AudUrbana concluiu que houve desrespeito ao princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria no \u00e2mbito do MDR e suas entidades vinculadas no exerc\u00edcio de 2020, em especial quanto ao disposto no art. 27 do Decreto 93.872/1986. No entanto, por entender que essa desconformidade estaria ocorrendo de forma reiterada e, tamb\u00e9m, em outros \u00f3rg\u00e3os da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, a unidade n\u00e3o prop\u00f4s a ado\u00e7\u00e3o de medidas corretivas no \u00e2mbito deste processo.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.  \tPor sua vez, a AudFiscal n\u00e3o se pronunciou conclusivamente sobre a regularidade dos atos tratados na representa\u00e7\u00e3o, considerando que a AudUrbana j\u00e1 havia caracterizado os achados, envolvendo a aplica\u00e7\u00e3o de normas do Direito Financeiro e aspectos espec\u00edficos da realiza\u00e7\u00e3o de despesas com obras. Dessa forma, a AudFiscal apresentou uma s\u00e9rie de considera\u00e7\u00f5es sobre o arcabou\u00e7o normativo or\u00e7ament\u00e1rio e financeiro atinente ao princ\u00edpio or\u00e7ament\u00e1rio da anualidade e aos restos a pagar. Ao final, sugeriu alguns ajustes na reda\u00e7\u00e3o do encaminhamento proposto pela AudUrbana a fim de melhor harmonizar com a interpreta\u00e7\u00e3o das normas empreendida por aquela unidade especializada ao longo de sua manifesta\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tPor fim, o representante do MPTCU manifestou concord\u00e2ncia, em ess\u00eancia, com os pareceres das duas unidades t\u00e9cnicas, sugerindo que a representa\u00e7\u00e3o seja conhecida e, no m\u00e9rito, considerada parcialmente procedente. Al\u00e9m disso, incorporou os ajustes propostos pela AudFiscal, acrescentando proposi\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do Tribunal na fiscaliza\u00e7\u00e3o do tema. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tConcordo com os encaminhamentos propostos pela AudUrbana com os ajustes sugeridos na manifesta\u00e7\u00e3o da AudFiscal e endossados pelo MPTCU, raz\u00e3o pela qual incorporo os fundamentos lan\u00e7ados nos referidos pareceres \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir. Ainda, considero pertinente a proposta acrescida pelo Procurador, com alguns ajustes, e a expedi\u00e7\u00e3o de medidas adicionais com o objetivo de induzir o aprimoramento da gest\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira da Uni\u00e3o no que concerce \u00e0 observ\u00e2ncia do princ\u00edpio da anualidade.  </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>I</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tO art. 27 do Decreto 93.872/1986 estabelece que as despesas relacionadas a mecanismos de vig\u00eancia plurianual, caracter\u00edstica das despesas examinadas nesta representa\u00e7\u00e3o, devem ser empenhadas \"em cada exerc\u00edcio financeiro pela parte nele a ser executada\". Tal exig\u00eancia est\u00e1 aderente ao princ\u00edpio da anualidade expresso em dispositivos da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 (CF/1988) e da Lei 4.320/1964, abaixo transcritos:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>CF/1988</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Art. 165. Leis de iniciativa do Poder Executivo estabelecer\u00e3o:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>III - os </i><b><i>or\u00e7amentos anuais</i></b><i>.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\u00a7 5\u00ba A lei or\u00e7ament\u00e1ria </i><b><i>anual</i></b><i> compreender\u00e1 (...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Lei 4.320/1964</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Art. 2\u00b0 A Lei do Or\u00e7amento conter\u00e1 a discrimina\u00e7\u00e3o da receita e despesa de forma a evidenciar a pol\u00edtica econ\u00f4mica financeira e o programa de trabalho do Governo, obedecidos os </i><b><i>princ\u00edpios de </i></b><i>unidade universalidade </i><b><i>e anualidade</i></b><i>. (grifos acrescidos) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.\tO parecer da AudFiscal apresenta an\u00e1lise descritiva acerca do mencionado princ\u00edpio or\u00e7ament\u00e1rio, a qual merece ser reproduzida, considerando o seu teor elucidativo e balizador para as conclus\u00f5es e encaminhamentos desta representa\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 61, p. 4-5) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"15. Conforme estabelecem as normas do Direito Financeiro</i><b><i>, o or\u00e7amento \u00e9 v\u00e1lido para um exerc\u00edcio financeiro</i></b><i>, admitindo-se pontuais exce\u00e7\u00f5es a essa regra, as quais est\u00e3o bem delimitadas na legisla\u00e7\u00e3o. A </i><b><i>essa periocidade do or\u00e7amento, convencionou-se atribuir o nome de princ\u00edpio da anualidade</i></b><i> or\u00e7ament\u00e1ria. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>16. Segundo Giacomoni (2010) , a anualidade \u00e9 o per\u00edodo para o qual o Legislativo autoriza a execu\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a or\u00e7ament\u00e1ria votada. Sob outra perspectiva, o exerc\u00edcio financeiro \u00e9 'o m\u00e1ximo de tempo durante o qual podem os parlamentares consentir em delegar seus poderes e o per\u00edodo m\u00ednimo necess\u00e1rio aos governos para p\u00f4r o or\u00e7amento em execu\u00e7\u00e3o' (SILVA, 1962) .</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i> (...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>18. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s despesas que ser\u00e3o realizadas de forma indireta, aplicam-se subsidiariamente as regras estabelecidas no Decreto 6.170/2007, que disp\u00f5e sobre as normas relativas \u00e0s transfer\u00eancias de recursos da Uni\u00e3o mediante conv\u00eanios e contratos de repasse, e na Portaria Interministerial (PI) 424/2016, que estabelece as normas para execu\u00e7\u00e3o desse decreto. Como se abordar\u00e1 adiante, tais normativos estabelecem balizas para que o ente federal, na condi\u00e7\u00e3o de concedente, atenda \u00e0s regras do Direito Financeiro, sem obstar a observ\u00e2ncia do princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>19. Mas, </i><b><i>de maneira geral,</i></b><i> </i><b><i>em cada pe\u00e7a or\u00e7ament\u00e1ria anual, o montante de dota\u00e7\u00f5es deve ser compat\u00edvel \u00e0 parcela da despesa que ser\u00e1 executada naquele mesmo exerc\u00edcio</i></b><i>. Essa diretriz se traduz no princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria, a ser observado principalmente pelos gestores respons\u00e1veis pela execu\u00e7\u00e3o da despesa, tendo em conta que s\u00e3o os agentes que disp\u00f5em das melhores informa\u00e7\u00f5es quantitativas e qualitativas acerca da execu\u00e7\u00e3o de determinada despesa.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>20. Operacionalmente, caso a dota\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja empenhada at\u00e9 o final do exerc\u00edcio financeiro, esse or\u00e7amento \u00e9 expirado. Diante das incertezas acerca da consigna\u00e7\u00e3o de novas dota\u00e7\u00f5es nas futuras pe\u00e7as or\u00e7ament\u00e1rias, h\u00e1 o risco de que gestores empenhem despesas em montantes superiores aos que, de fato, ser\u00e3o executados no exerc\u00edcio, resultando em n\u00e3o atendimento do princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>21. Conclui-se, neste primeiro momento, que </i><b><i>a regra geral preceitua que o or\u00e7amento deve ser autorizado em valor suficiente para a realiza\u00e7\u00e3o de uma despesa durante um per\u00edodo - o exerc\u00edcio financeiro em que se deu a autoriza\u00e7\u00e3o do gasto p\u00fablico</i></b><i>. </i><b><i>Nas despesas de vig\u00eancia plurianual, as respectivas leis or\u00e7ament\u00e1rias dever\u00e3o consignar dota\u00e7\u00f5es equivalentes \u00e0s parcelas que ser\u00e3o executadas nos diferentes exerc\u00edcios</i></b><i>. Dito de outro modo, em atendimento ao princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria, uma lei or\u00e7ament\u00e1ria n\u00e3o deve custear despesas que somente ser\u00e3o executadas em exerc\u00edcios futuros.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>22. Caso algum fato impe\u00e7a que a despesa planejada para o exerc\u00edcio n\u00e3o seja integralmente realizada, postergando a conclus\u00e3o dos tr\u00eas est\u00e1gios previstos na Lei 4.320/1964, a despesa j\u00e1 empenhada pode ser inscrita em restos a pagar (processados ou n\u00e3o processados) .\" (grifos acrescidos) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.\tDelimitado o conceito e a base normativa para o princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria, passo \u00e0s considera\u00e7\u00f5es sobre os fatos abordados neste processo.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>II</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.\tPrimeiramente, destaco que a an\u00e1lise empreendida pela AudUrbana indicou a inobserv\u00e2ncia do princ\u00edpio or\u00e7ament\u00e1rio da anualidade pelo MDR e entidades vinculadas em 2020, mesmo considerando a flexibiliza\u00e7\u00e3o excepcional conferida pelo item 9.2.11 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3225/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3225/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, posteriormente prevista no art. 1\u00ba do Decreto 10.579/2020, <i>in verbis</i>:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"Excepcionalmente no ano de 2020, poder\u00e3o ser empenhadas as despesas de que trata o art. 27 do Decreto n\u00ba 93.872, de 23 de dezembro de 1986, relativas a contratos, conv\u00eanios, acordos ou ajustes de vig\u00eancia plurianual a serem executadas at\u00e9 31 de dezembro de 2021, desde que devidamente justificado pela unidade gestora respons\u00e1vel.\" </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.\tA instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 52 registra que, do total de transfer\u00eancias volunt\u00e1rias formalizadas em 2020 pelas unidades jurisdicionadas em an\u00e1lise (3.480 ajustes, no valor total empenhado de R$ 4,7 bilh\u00f5es) , apenas quatro possu\u00edam vig\u00eancia final igual ou inferior a 31/12/2021. A previs\u00e3o de finaliza\u00e7\u00e3o da vig\u00eancia dos instrumentos variou entre os anos de 2022 e 2025. Com isso, o auditor concluiu que \"os recursos empenhados em 2020 n\u00e3o possu\u00edam previs\u00e3o de serem executados at\u00e9 31/12/2020, ou mesmo at\u00e9 o final de 2021, para aqueles excepcionados pelo Decreto 10.579/2020\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.\tAl\u00e9m disso, os dados do Painel de Transfer\u00eancias Volunt\u00e1rias da Plataforma +Brasil, na data de refer\u00eancia da instru\u00e7\u00e3o (15/2/2022) , apontavam para execu\u00e7\u00e3o financeira de apenas 6% do total das dota\u00e7\u00f5es empenhadas em 2020, refor\u00e7ando o entendimento pelo descumprimento do princ\u00edpio da anualidade no \u00e2mbito do MDR e de suas unidades vinculadas. No entanto, segundo a instru\u00e7\u00e3o, essa seria uma pr\u00e1tica \"reiterada na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal\", n\u00e3o apenas nas unidades jurisdicionadas relacionadas nesta representa\u00e7\u00e3o, sendo que:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"69.\t Especificamente em rela\u00e7\u00e3o ao MDR e \u00e0 Codevasf, conforme informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddas do Painel de Transfer\u00eancias Volunt\u00e1rias da Plataforma +Brasil, em 18/4/2022, os dados demonstram que </i><b><i>a realiza\u00e7\u00e3o de empenhos pela quase totalidade do valor dos ajustes vem ocorrendo de forma reiterada, todos os anos, a despeito do baixo valor de recursos liberados</i></b><i>.\" (grifo acrescido) (pe\u00e7a 52, p. 12) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14.\tDe fato, h\u00e1 ind\u00edcios de que essa pr\u00e1tica tenha ocorrido em outros \u00f3rg\u00e3os, pois, conforme informa\u00e7\u00f5es do referido painel, os dez principais \u00f3rg\u00e3os que formalizaram ajustes em 2020 empenharam cerca de 90% dos valores globais dos ajustes, embora apenas 25% dos valores tenham sido liberados at\u00e9 18/4/2022, ou seja, depois de mais de um ano ap\u00f3s encerrado o exerc\u00edcio em que o empenho foi feito (pe\u00e7a 52, p. 13) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.\tInteressante trazer \u00e0 baila considera\u00e7\u00f5es dos pr\u00f3prios jurisdicionados, conforme trecho de resposta \u00e0 oitiva a seguir reproduzido (pe\u00e7a 36, p. 3) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\" (...) o empenho da totalidade dos recursos \u00e9 mecanismo extremamente importante para que os minist\u00e9rios setoriais garantam a execu\u00e7\u00e3o dos empreendimentos de forma integral e funcional.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i> (...) deve-se alertar a egr\u00e9gia Corte de Contas que haver\u00e1 necessidade de aporte de recursos pelos relatores do or\u00e7amento dos exerc\u00edcios subsequentes para estes instrumentos caso sejam cancelados em atendimento ao Decreto n\u00ba 10.579/2020.\" </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">16.\tRestam claras as raz\u00f5es declinadas pelo \u00f3rg\u00e3o sobre a necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de empenho no valor integral dos instrumentos, independentemente da previs\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica, de forma a garantir recursos para sua conclus\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">17.\tCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 inser\u00e7\u00e3o de dota\u00e7\u00f5es nos or\u00e7amentos subsequentes para atender os projetos pactuados em 2020, destaca-se que \u00e9 exatamente isso o que o arcabou\u00e7o normativo estabelece para esse tipo de despesa, conforme se depreende da leitura do art. 27 do Decreto 93.872/1986. Ou seja, para instrumentos de vig\u00eancia plurianual, deve-se inserir a dota\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria na LOA de cada exerc\u00edcio financeiro em montante equivalente \u00e0 parte do empreendimento que ser\u00e1 nele executada. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">18.\tO art. 45 da Lei Complementar 101/2000 (Lei de Responsabilidade Fiscal - LRF) disp\u00f5e que \"a lei or\u00e7ament\u00e1ria e as de cr\u00e9ditos adicionais s\u00f3 incluir\u00e3o novos projetos ap\u00f3s adequadamente atendidos os em andamento\". Tal exig\u00eancia visa mitigar o risco de descontinuidade dos projetos, preocupa\u00e7\u00e3o externada pelos gestores como justificativa para o empenho da totalidade do valor previsto para os empreendimentos no exerc\u00edcio em que os ajustes foram firmados. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">19.\tAdemais, conforme bem destacado pelo Representante, o art. 19 da Lei 13.898/2019 (Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias do exerc\u00edcio de 2020 - LDO 2020) estabeleceu regra visando garantir recursos or\u00e7ament\u00e1rios para a continuidade de projetos em andamento, em conson\u00e2ncia com o disposto no art. 45 da LRF, <i>in verbis</i>:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Art. 19.  O Projeto e a Lei Or\u00e7ament\u00e1ria de 2020 e os cr\u00e9ditos especiais, observado o disposto no art. 45 da Lei Complementar n\u00ba 101, de 2000 - Lei de Responsabilidade Fiscal e atendido o disposto no art. 2\u00ba desta Lei, </i><b><i>somente incluir\u00e3o a\u00e7\u00f5es ou subt\u00edtulos novos se</i></b><i>:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>I - </i><b><i>tiverem sido adequada e suficientemente contemplados</i></b><i>:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i> (...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>b) </i><b><i>os projetos e seus subt\u00edtulos em andamento</i></b><i>;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\u00a7 1\u00ba Entende-se como projeto ou subt\u00edtulo de projeto em andamento aquele, constante ou n\u00e3o da proposta, cuja execu\u00e7\u00e3o financeira, at\u00e9 30 de junho de 2019:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>I - tenha ultrapassado vinte por cento do seu custo total estimado; ou</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>II - no \u00e2mbito do or\u00e7amento fiscal e da seguridade social, seja igual ou superior a R$ 50.000.000,00 (cinquenta milh\u00f5es de reais) , desde que iniciada a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\u00a7 2\u00ba </i><b><i>Entre os projetos ou subt\u00edtulos de projetos em andamento, ter\u00e3o preced\u00eancia na aloca\u00e7\u00e3o de recursos aqueles que apresentarem maior percentual de execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica</i></b><i>.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\u00a7 3\u00ba Os \u00f3rg\u00e3os setoriais do Sistema de Planejamento e de Or\u00e7amento Federal, ou equivalentes, s\u00e3o respons\u00e1veis pelas informa\u00e7\u00f5es que comprovem a observ\u00e2ncia do disposto neste artigo. (grifos acrescidos) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">20.\tA AudUrbana apontou dificuldade de atendimento ao princ\u00edpio da anualidade em virtude das exig\u00eancias do Decreto 6.170/2007, que trata das transfer\u00eancias de recursos da Uni\u00e3o mediante conv\u00eanios e contratos de repasse, e da Portaria Interministerial 424/2016, que o disciplinou.  </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">21.\tDe fato, \u00e9 bastante complexa a operacionaliza\u00e7\u00e3o de despesas p\u00fablicas por meio de transfer\u00eancias aos entes subnacionais, especialmente quando o objeto se materializa em obras ou servi\u00e7os de engenharia com vig\u00eancia plurianual. No entanto, conforme detalhado pela AudFiscal, a aplica\u00e7\u00e3o desses normativos deve estar harmonizada ao atendimento do multicitado princ\u00edpio da anualidade (pe\u00e7a 61, p. 6-7) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">22.\tN\u00e3o descarto, por\u00e9m, se necess\u00e1rio for, eventual necessidade de revis\u00e3o pelas inst\u00e2ncias pr\u00f3prias das normas atinentes \u00e0s transfer\u00eancias volunt\u00e1rias, \u00e0 luz dos princ\u00edpios constitucionais e legais de finan\u00e7as p\u00fablicas, para cumprimento da proposta de determina\u00e7\u00e3o constante do item 9.4 da minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto ao plen\u00e1rio.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">23.\tEm s\u00edntese, tem-se que:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">quanto aos or\u00e7amentos anuais at\u00e9 2019, o empenho das despesas deveria atender integralmente ao princ\u00edpio da anualidade previsto no art. 165, \u00a7 5\u00ba, da CF/1988, nos arts. 2\u00ba e 34 da Lei 4.320/1964 e no art. 27 do Decreto 93.872/2016;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 lei or\u00e7ament\u00e1ria de 2020, em virtude do disposto no Decreto 10.579/2020, havia a possibilidade de empenhar despesas a serem realizadas at\u00e9 31/12/2021, desde que devidamente justificado pela unidade gestora da pol\u00edtica p\u00fablica;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">com rela\u00e7\u00e3o aos exerc\u00edcios de 2021 e 2022, conforme detalhado adiante, as respectivas leis de diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias (LDOs) validaram a plurianualidade or\u00e7ament\u00e1ria no caso de despesas com obras (art. 66, \u00a7 5\u00b0, da Lei 14.116/2020 e art. 18, \u00a7 10, da Lei 14.194/2021) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Verificou-se nesta representa\u00e7\u00e3o que foram empenhadas despesas no exerc\u00edcio de 2020 vinculadas a projetos cuja execu\u00e7\u00e3o extrapolaria o marco temporal permitido pelo Decreto 10.579/2020. E, ainda, com ind\u00edcios de que esse n\u00e3o seria um problema limitado \u00e0 execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria do MDR.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">25.\tPara al\u00e9m do fato de ser uma imposi\u00e7\u00e3o constitucional e legal, a periodicidade na aprova\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento p\u00fablico configura mecanismo fundamental na democracia ao imprimir car\u00e1ter tempor\u00e1rio \u00e0s autoriza\u00e7\u00f5es de gasto concedidas pelo Poder Legislativo ao Poder Executivo, o que possibilita peri\u00f3dica presta\u00e7\u00e3o de contas e o controle sobre a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos. Segundo Ricardo Lobo Torres[footnoteRef:2]:  [2:  TORRES, Ricardo Lobo. Tratado de Direito Constitucional Financeiro e Tribut\u00e1rio. Volume V, p. 329.] </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"O princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria sinaliza no sentido de que o Legislativo deve exercer o controle pol\u00edtico sobre o Executivo pela renova\u00e7\u00e3o anual da permiss\u00e3o para a cobran\u00e7a dos tributos e a realiza\u00e7\u00e3o dos gastos, sendo inconceb\u00edvel a perpetuidade ou a perman\u00eancia da autoriza\u00e7\u00e3o para a gest\u00e3o financeira.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">26.\tAl\u00e9m disso, a observ\u00e2ncia do referido princ\u00edpio contribui para a flexibilidade na aloca\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos ao longo do tempo, conforme as necessidades da sociedade e as prioridades para a interven\u00e7\u00e3o governamental. Caso contr\u00e1rio, havendo comprometimento das receitas p\u00fablicas de v\u00e1rios exerc\u00edcios com a execu\u00e7\u00e3o de despesas plurianuais fixadas em per\u00edodo pret\u00e9rito, perder-se-\u00e1 a possibilidade de atender eventuais novas demandas sociais ou, at\u00e9 mesmo, de financiar os planos de governos futuros[footnoteRef:3]. Dessa forma, prejudica-se a caracter\u00edstica do or\u00e7amento p\u00fablico como instrumento de planejamento.  [3:  Nesse sentido, \u00e9 interessante notar a preocupa\u00e7\u00e3o expressa pela Lei de Responsabilidade Fiscal com a assun\u00e7\u00e3o de compromissos ao final de mandatos, como, por exemplo, a regra prevista no art. 42 daquela lei.] </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">27.\tOutro aspecto a ser considerado \u00e9 a dificuldade que os restos a pagar criam para a gest\u00e3o financeira do exerc\u00edcio seguinte, como bem sintetizado no Relat\u00f3rio sobre as Contas do Presidente da Rep\u00fablica do exerc\u00edcio de 2021 (p. 115) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Ressalte-se que </i><b><i>os restos a pagar competem por recursos financeiros com as despesas do exerc\u00edcio atual de execu\u00e7\u00e3o</i></b><i>, assim, </i><b><i>o gerenciamento do estoque de RAP</i></b><i>, considerando a aplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o que trata dos procedimentos para cancelamento dos RAP n\u00e3o processados, </i><b><i>\u00e9 essencial para a melhoria da gest\u00e3o financeira dos \u00f3rg\u00e3os</i></b><i>. (grifo acrescido) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">28.\tA t\u00edtulo de contextualiza\u00e7\u00e3o, destaco que o estoque atual de restos a pagar \u00e9 da ordem de R$ 255,2 bilh\u00f5es, sendo que R$ 24,5 bilh\u00f5es est\u00e3o sob gest\u00e3o do MDR[footnoteRef:4]. [4:  Fonte: Sistema Integrado de Planejamento e Or\u00e7amento (Siop) , pesquisa em 10/2/2023.] </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">29.\tCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s alega\u00e7\u00f5es contidas nas respostas \u00e0s oitivas (pe\u00e7as 24 e 36, p. 2) e na manifesta\u00e7\u00e3o da AudUrbana (pe\u00e7a 52, p. 13) sobre dificuldades inerentes \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de instrumentos origin\u00e1rios de emendas parlamentares de car\u00e1ter obrigat\u00f3rio, cabe esclarecer que esta representa\u00e7\u00e3o trata de cr\u00e9ditos suplementares abertos em favor do MDR no final do exerc\u00edcio de 2020 (por meio das Leis 10.077, 14.105 e 14.111) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">30.\tConsultando os anexos dessas leis, observa-se que os indicadores de resultado prim\u00e1rio das suplementa\u00e7\u00f5es e dos cancelamentos foram RP 2 (despesa prim\u00e1ria discricion\u00e1ria) e RP 9 (despesa prim\u00e1ria discricion\u00e1ria decorrente de programa\u00e7\u00f5es inclu\u00eddas ou acrescidas por emendas de relator-geral do projeto de lei or\u00e7ament\u00e1ria) , conforme defini\u00e7\u00e3o do art. 6\u00ba, \u00a7 4\u00ba, da Lei 13.898/2019 (LDO 2020) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">31.\tDessa forma, n\u00e3o se tratava de recursos associados \u00e0s emendas parlamentares de execu\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria nos termos dos \u00a7\u00a7 11 e 12 do art. 166 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal a seguir reproduzidos:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\u00a7 11. \u00c9 obrigat\u00f3ria a execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira das programa\u00e7\u00f5es oriundas de </i><b><i>emendas individuais</i></b><i>, em montante correspondente ao limite a que se refere o \u00a7 9\u00ba deste artigo, conforme os crit\u00e9rios para a execu\u00e7\u00e3o equitativa da programa\u00e7\u00e3o definidos na lei complementar prevista no \u00a7 9\u00ba do art. 165 desta Constitui\u00e7\u00e3o, observado o disposto no \u00a7 9\u00ba-A deste artigo.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\u00a7 12. A garantia de execu\u00e7\u00e3o de que trata o \u00a7 11 deste artigo aplica-se tamb\u00e9m \u00e0s programa\u00e7\u00f5es inclu\u00eddas por todas as </i><b><i>emendas de iniciativa de bancada</i></b><i> de parlamentares de Estado ou do Distrito Federal, no montante de at\u00e9 1% (um por cento) da receita corrente l\u00edquida realizada no exerc\u00edcio anterior. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\u00a7 13. As programa\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias previstas nos \u00a7\u00a7 11 e 12 deste artigo n\u00e3o ser\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria nos casos dos </i><b><i>impedimentos de ordem t\u00e9cnica</i></b><i>. (grifos acrescidos) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">32.\tAinda que fosse esse o caso, o \u00a7 13, acima reproduzido, prev\u00ea exce\u00e7\u00e3o \u00e0 obrigatoriedade de execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira de emendas individuais e de bancada em caso de impedimento de ordem t\u00e9cnica, o que, segundo disciplinado na LDO 2020, seria \"a situa\u00e7\u00e3o ou o evento de ordem f\u00e1tica ou legal que obsta ou suspende a execu\u00e7\u00e3o da programa\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria\" (art. 62-A da 13.898/2019) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">33.\tAl\u00e9m disso, no que se refere \u00e0s emendas de bancada vinculadas a investimentos com dura\u00e7\u00e3o de mais de um exerc\u00edcio financeiro, a Carta Magna exige que as respectivas programa\u00e7\u00f5es sejam \"objeto de emenda pela mesma bancada estadual, a cada exerc\u00edcio, at\u00e9 a conclus\u00e3o da obra ou do empreendimento\" (\u00a7 20 do art. 166) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">34.\tAssim, de modo coerente, a norma constitucional preserva os princ\u00edpios gerais de finan\u00e7as p\u00fablicas, inclusive o da anualidade do or\u00e7amento, mesmo quando as dota\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias se originam de emendas parlamentares. A LDO 2020, por sua vez, esclarece expressamente que \"o dever de execu\u00e7\u00e3o das programa\u00e7\u00f5es estabelecido no \u00a7 10 do art. 165 e no \u00a7 11 do art. 166 da Constitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o imp\u00f5e a execu\u00e7\u00e3o de despesa em desconformidade com as regras e os princ\u00edpios referidos no caput\" (art. 62-A, \u00a7 1\u00ba) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">35.\tImporta destacar que, conforme mencionado pelo Representante, em 10/6/2020, no processo de aprecia\u00e7\u00e3o das Contas do Presidente da Rep\u00fablica referentes ao exerc\u00edcio de 2019, o TCU expediu recomenda\u00e7\u00e3o ao Poder Executivo Federal diretamente relacionada \u00e0 irregularidade em tela (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1817720204\" target=\"_blank\">Processo 018.177/2020-4</a>, pe\u00e7a 21) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>3.7. Ao Poder Executivo Federal que oriente os minist\u00e9rios setoriais de que as </i><b><i>despesas relativas a contratos, conv\u00eanios, acordos ou ajustes de vig\u00eancia plurianual dever\u00e3o ser empenhadas em cada exerc\u00edcio financeiro apenas pela parte a ser nele executada</i></b><i>, em observ\u00e2ncia ao princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria e conforme determina o art. 27 do Decreto 93.872/1986 (se\u00e7\u00e3o 4.1.2.8.2) ; (grifo acrescido) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">36.\tNada obstante, conforme caracterizado nestes autos, ao final de 2020, o MDR realizou empenhos em montantes equivalentes aos valores totais de despesas com instrumentos de vig\u00eancia plurianual, o que n\u00e3o se coaduna com o princ\u00edpio or\u00e7ament\u00e1rio da anualidade. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">37.\tCom isso, dada a relev\u00e2ncia e a complexidade da mat\u00e9ria, especialmente no que se refere \u00e0s especificidades e \u00e0 din\u00e2mica de execu\u00e7\u00e3o de despesas oriundas de emendas parlamentares, ainda que n\u00e3o impositivas, entendo pertinente determinar ao Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o e do Desenvolvimento Regional que, em conjunto com os Minist\u00e9rios da Fazenda, do Planejamento e Or\u00e7amento e da Gest\u00e3o e da Inova\u00e7\u00e3o em Servi\u00e7os, apresente ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, no prazo de 180 dias, plano de a\u00e7\u00e3o para efetivo cumprimento do princ\u00edpio or\u00e7ament\u00e1rio da anualidade na gest\u00e3o dos recursos alocados na Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual ao referido minist\u00e9rio e suas entidades vinculadas, especificando as a\u00e7\u00f5es a serem tomadas, os respons\u00e1veis pelas a\u00e7\u00f5es e os prazos para implementa\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">38.\tEm paralelo, \u00e9 necess\u00e1rio autorizar, desde logo, a constitui\u00e7\u00e3o de processo apartado para que o Tribunal acompanhe a elabora\u00e7\u00e3o e a implementa\u00e7\u00e3o desse plano de a\u00e7\u00e3o. Considerando a conex\u00e3o entre assuntos final\u00edsticos de infraestrutura e quest\u00f5es referentes \u00e0s normas gerais de gest\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira, a realiza\u00e7\u00e3o de tal a\u00e7\u00e3o de controle ser\u00e1 beneficiada com a conjun\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os entre AudUrbana e AudFiscal. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">39.\tRegistro, ainda, que as leis de diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias (LDOs) referentes aos exerc\u00edcios financeiros de 2021 e 2022 autorizaram a plurianualidade or\u00e7ament\u00e1ria no caso de despesas com obras (conforme disposto, respectivamente, nos arts. 66 da Lei 14.116/2020 e 18 da Lei 14.194/2021) . Em outros termos, naqueles exerc\u00edcios financeiros havia suporte normativo para a pr\u00e1tica de empenhar considerando o custo total dos empreendimentos, independentemente do cronograma f\u00edsico de execu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">40.\tFrise-se, no entanto, que n\u00e3o h\u00e1 permissivo semelhante na LDO 2023 (Lei 14.436/2022) , de forma que a execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria de despesas relativas a contratos, conv\u00eanios, acordos ou ajustes de vig\u00eancia plurianual previstos na LOA 2023 devem ser empenhadas considerando a parte do instrumento a ser executada neste exerc\u00edcio, em aten\u00e7\u00e3o ao teor do art. 27 do Decreto 93.872/1986.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>III</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">41.\tDiante das conclus\u00f5es contidas nas manifesta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas nestes autos, o MPTCU expressou preocupa\u00e7\u00e3o com a baixa liquida\u00e7\u00e3o das despesas alocadas ao MDR e, consequentemente, com a eleva\u00e7\u00e3o de restos a pagar n\u00e3o processados e o \"enfraquecimento das regras fiscais\" (pe\u00e7a 63, p. 12) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">42.\tDessa forma, sugere ao Tribunal o prosseguimento da apura\u00e7\u00e3o dos problemas evidenciados nesta representa\u00e7\u00e3o, mas de forma mais abrangente, em processo espec\u00edfico de fiscaliza\u00e7\u00e3o, visando examinar a situa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m em outros \u00f3rg\u00e3os federais, conforme reproduzido a seguir (pe\u00e7a 63, p. 14) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"avaliar a pertin\u00eancia e a oportunidade de autuar processo espec\u00edfico de fiscaliza\u00e7\u00e3o para a </i><b><i>apura\u00e7\u00e3o de falhas ou irregularidades an\u00e1logas ou similares</i></b><i> \u00e0quelas detectadas no exame desta representa\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito de </i><b><i>toda a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica federal</i></b><i>, especialmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 baixa liquida\u00e7\u00e3o de despesas empenhadas, ao volume significativo de recursos inscritos em restos a pagar e, entre outros, ao </i><b><i>desrespeito ao princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria</i></b><i> - excetuados os casos abrangidos pelo art. 66, \u00a7 5\u00ba, da Lei 14.116/2020 e pelo art. 18, \u00a7 10, da Lei 14.194/2021 -, em recorte temporal a ser oportunamente definido pelo Tribunal;\" (grifos acrescidos) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">43.\tA fiscaliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira dos recursos da Uni\u00e3o \u00e9 compet\u00eancia de extrema relev\u00e2ncia atribu\u00edda ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o pelo ordenamento jur\u00eddico vigente, a qual inclusive subsidia a aprecia\u00e7\u00e3o das contas prestadas anualmente pelo Presidente da Rep\u00fablica, mediante parecer pr\u00e9vio, conforme exigido pelo art. 71, inciso I, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">44.\tO pleno exerc\u00edcio dessa compet\u00eancia contribui para a transpar\u00eancia e a credibilidade das informa\u00e7\u00f5es sobre a atua\u00e7\u00e3o financeira do Estado e, por fim, para a higidez das contas p\u00fablicas. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">45.\tDesse modo, considero pertinente a sugest\u00e3o do Procurador Rodrigo Medeiros de Lima, especialmente diante das conclus\u00f5es obtidas na an\u00e1lise desta representa\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">46.\tNada obstante, entendo que a amplitude do escopo da fiscaliza\u00e7\u00e3o a ser realizada deve ser cuidadosamente avaliada pela Secretaria-Geral de Controle Externo considerando crit\u00e9rios de materialidade, risco e relev\u00e2ncia. Com isso, acolho a proposi\u00e7\u00e3o com pequenos ajustes. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>IV</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">47.\tCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 inscri\u00e7\u00e3o em restos a pagar, a unidade instrutora prop\u00f4s a expedi\u00e7\u00e3o da seguinte medida:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"143.2. dar ci\u00eancia ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional e as suas entidades vinculadas - Departamento Nacional de Obras Contra as Secas (Dnocs) , Superintend\u00eancia do Desenvolvimento do Centro-Oeste (Sudeco) e Empresa de Trens Urbanos de Porto Alegre (Trensurb) , com fundamento no art. 9\u00b0, inciso II, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315, de 2020, de que </i><b><i>os restos a pagar n\u00e3o liquidados decorrentes de empenhos realizados no ano de 2020, que utilizaram a excepcionalidade prevista no Decreto 10.579/2020, dever\u00e3o ter seus saldos n\u00e3o liquidados cancelados pelas unidades gestoras em 31/12/2022</i></b><i>, conforme disposto no art. 1\u00b0, \u00a7 1\u00b0 do referido Decreto c/c o art. 84, \u00a7 7\u00b0 da Lei 14.116/2020, e que </i><b><i>os restos a pagar n\u00e3o liquidados decorrentes de empenhos realizados em 2020 que n\u00e3o utilizaram a excepcionalidade do Decreto 10.579/2020, dever\u00e3o ter seus saldos n\u00e3o liquidados cancelados at\u00e9 o prazo m\u00e1ximo de 31/12/2023</i></b><i>, exceto em rela\u00e7\u00e3o as emendas parlamentares impositivas RP 6 e RP 7, conforme estabelecido no Decreto 93.872/1986 art. 68, \u00a7\u00a7 2\u00b0, 3\u00b0, 4\u00b0 e 7\u00b0 do Decreto 93.872/1986;\" (grifos acrescidos) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">48.\tA AudFiscal apresentou algumas considera\u00e7\u00f5es sobre os requisitos normativos para a inscri\u00e7\u00e3o de restos a pagar, inclusive com rela\u00e7\u00e3o aos prazos de vig\u00eancia estabelecidos no art. 68 do Decreto 93.872/1986. O dispositivo estabelece tamb\u00e9m condi\u00e7\u00f5es para bloqueio, desbloqueio e cancelamento de restos a pagar n\u00e3o processados. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">49.\tAp\u00f3s an\u00e1lise detalhada da aplica\u00e7\u00e3o dessas regras ao exerc\u00edcio de 2020, a AudFiscal divergiu parcialmente das conclus\u00f5es da AudUrbana quanto \u00e0 vig\u00eancia dos restos a pagar associados aos empenhos realizados com base na permiss\u00e3o do Decreto 10.579/2020, concluindo que (pe\u00e7a 61, p.16) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"os restos a pagar n\u00e3o processados inscritos em 2020 devem ser cancelados em 31/12/2022, salvo se forem objeto de desbloqueio ao amparo do art. 68, \u00a7 4\u00ba do Decreto 93.872/1986, situa\u00e7\u00e3o em que os saldos desbloqueados somente ser\u00e3o cancelados, se n\u00e3o liquidados, em 31/12/2023.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>88. Note-se que a proposta da unidade instrutora precedente n\u00e3o considera a possibilidade de desbloqueio dos referidos empenhos.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">50.\tCom isso, a unidade t\u00e9cnica especializada prop\u00f5e ajuste de reda\u00e7\u00e3o para o encaminhamento do Tribunal quanto a esse ponto, o qual obteve a concord\u00e2ncia do MPTCU. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">51.\tTamb\u00e9m entendo pertinente o referido ajuste na forma registrada nos itens 9.2.1 e 9.2.2 da proposta de delibera\u00e7\u00e3o que ora apresento ao Plen\u00e1rio. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>V</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">52.\tO representante apontou tamb\u00e9m para um poss\u00edvel descumprimento do disposto no art. 45 da LRF, ou seja, aloca\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria em novas obras ou servi\u00e7os de engenharia, sem observ\u00e2ncia da prioridade a ser conferida aos projetos em andamento e \u00e0s despesas de conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio p\u00fablico. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">53.\tAp\u00f3s an\u00e1lise das oitivas das unidades jurisdicionadas, a AudUrbana assim concluiu (pe\u00e7a 52, p. 22) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"139. No tocante ao item \"b\" o exame efetuado nesta instru\u00e7\u00e3o, de forma macro, com base nos dados extra\u00eddos do Painel de Transfer\u00eancias Volunt\u00e1rias e no Painel de Obras da Plataforma +Brasil, n\u00e3o indica que projetos em andamento, firmados pela Codevasf e pelo MDR no ano de 2019, estejam sendo preteridos na disponibiliza\u00e7\u00e3o de recursos or\u00e7ament\u00e1rios e financeiros em rela\u00e7\u00e3o aos ajustes firmados no ano de 2020.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>140. Tampouco, na an\u00e1lise macro efetuada, foram identificados ind\u00edcios de que os ajustes firmados no ano de 2020 possam estar contribuindo para a paralisa\u00e7\u00e3o de obras e projetos iniciados em anos anteriores.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>141. Contudo, an\u00e1lise mais aprofundada e detalhada a respeito deste assunto pode vir a ser objeto de avalia\u00e7\u00e3o futura por esta unidade t\u00e9cnica, por meio de processo espec\u00edfico, caso sejam identificados requisitos de risco, relev\u00e2ncia e materialidade relacionados ao tema.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>142. Ressalta-se que a avalia\u00e7\u00e3o do cumprimento do art. 45 da Lei de Responsabilidade Fiscal est\u00e1 sendo tamb\u00e9m tratada no \u00e2mbito do processo de monitoramento de obras paralisadas (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3610620194\" target=\"_blank\">Processo 036.106/2019-4</a>) .\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">54.\tA AudFiscal n\u00e3o fez qualquer reparo \u00e0 an\u00e1lise acima, dado o escopo e a profundidade das averigua\u00e7\u00f5es efetuadas pela AudUrbana nestes autos. Do mesmo modo, o representante do MPTCU registrou que \"considerando que o processo de monitoramento destacado ainda se encontra em andamento, n\u00e3o h\u00e1 provid\u00eancias adicionais a serem propostas nesta representa\u00e7\u00e3o com a finalidade de verificar a observ\u00e2ncia do art. 45 da LRF\" (pe\u00e7a 63, p. 14) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">55.\tEntendo que o volume de projetos e a complexidade da din\u00e2mica de aplica\u00e7\u00e3o de recursos em obras p\u00fablicas, especialmente mediante instrumentos de transfer\u00eancias aos entes subnacionais, torna desafiadora a tarefa de avalia\u00e7\u00e3o da conformidade da aloca\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria em face do disposto no art. 45 da LRF e na LDO. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">56.\tEssa avalia\u00e7\u00e3o, no meu entender, deveria contemplar n\u00e3o apenas a inclus\u00e3o de novos projetos na LOA em contraste com a verifica\u00e7\u00e3o da etapa de empenho das dota\u00e7\u00f5es referentes aos projetos em andamento, mas tamb\u00e9m a an\u00e1lise da execu\u00e7\u00e3o financeira desses projetos. Isso porque o alto volume de despesas com investimentos inscritas em restos a pagar n\u00e3o processados tende a gerar uma competi\u00e7\u00e3o pelos recursos financeiros do exerc\u00edcio seguinte entre projetos antigos (inscritos em RP) e novos (LOA do exerc\u00edcio) . Situa\u00e7\u00e3o que pode se agravar com a pr\u00e1tica de empenhar a totalidade do valor do projeto com vig\u00eancia plurianual no primeiro exerc\u00edcio financeiro, o que gera um descolamento entre a informa\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e a realidade f\u00e1tica da pol\u00edtica p\u00fablica. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">57.\tDestarte, o exame minucioso da regularidade da aloca\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos referentes a esse tipo de a\u00e7\u00e3o governamental poder\u00e1 ser efetuado futuramente pelo Tribunal, considerando as prioridades da gest\u00e3o e uma avalia\u00e7\u00e3o com base em crit\u00e9rios de risco, relev\u00e2ncia e materialidade, usufruindo-se inclusive do conhecimento obtido com os processos em andamento sobre a tem\u00e1tica de obras p\u00fablicas paralisadas, conforme pontuado pela AudUrbana (pe\u00e7a 52, p. 22) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>VI</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">58.\tEm suma, as an\u00e1lises contidas nestes autos foram suficientes para comprovar a inobserv\u00e2ncia do princ\u00edpio da anualidade or\u00e7ament\u00e1ria no \u00e2mbito da gest\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria do MDR e entidades vinculadas no exerc\u00edcio de 2020. J\u00e1 no que tange ao disposto no art. 45 da Lei de Responsabilidade Fiscal, o exame empreendido pela AudUrbana n\u00e3o detectou ind\u00edcios de que a disponibiliza\u00e7\u00e3o de recursos para ajustes firmados em 2020 tenha sido priorizada em detrimento de projetos iniciados em exerc\u00edcios anteriores. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">59.\tDesse modo, esta representa\u00e7\u00e3o deve ser conhecida pelo TCU e considerada parcialmente procedente, com a expedi\u00e7\u00e3o de medidas visando sanar o problema identificado.  </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAnte o exposto, VOTO no sentido de que o Tribunal adote o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 12 de abril de 2023.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">JORGE OLIVEIRA </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230413", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=819520", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=819520", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}