{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2584499", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 748/2023 ATA 15/2023 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "748", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "15/2023", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de representa\u00e7\u00e3o formulada pelo Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira, integrante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, a respeito de poss\u00edveis irregularidades ocorridas na execu\u00e7\u00e3o do Contrato 43380/2021, celebrado entre a Secretaria de Sa\u00fade do Distrito Federal - SES/DF e a empresa Mediall Brasil S.A.;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer da representa\u00e7\u00e3o, com fundamento nos arts. 235 e 237, inciso V, do Regimento Interno do TCU, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la improcedente;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. revogar a medida cautelar adotada;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. informar \u00e0 Secretaria de Sa\u00fade do Distrito Federal e ao representante a prola\u00e7\u00e3o deste ac\u00f3rd\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. arquivar o presente processo, nos termos do art. 169, inciso V, do Regimento Interno do TCU.</p>", "ASSUNTO": "Representa\u00e7\u00e3o a respeito de poss\u00edveis irregularidades ocorridas na execu\u00e7\u00e3o de contrato celebrado pela Secretaria de Sa\u00fade do Distrito Federal, para a disponibiliza\u00e7\u00e3o de leitos hospitalares durante a pandemia.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "19/04/2023", "ENTIDADE": " Secretaria de Estado de Sa\u00fade do Distrito Federal.", "INTERESSADOS": "3. Representante/Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Representante: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.<br>3.2. Interessado: Mediall Brasil S.A. (27.229.900/0001-61).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01251620228\" target=\"_blank\">012.516/2022-8</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Aroldo Cedraz, Vital do R\u00eago (Relator), Jorge Oliveira, Antonio Anastasia e Jhonatan de Jesus.<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti e Marcos Bemquerer Costa.", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "RELATORIO": "<p>\tAdoto como relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o da Unidade de Auditoria Especializada em Contrata\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 40) , que contou com a anu\u00eancia do corpo diretivo daquela unidade (pe\u00e7as 41 e 42) , a seguir transcrita:</p><p class=\"inicio_Instrucao\">INTRODU\u00c7\u00c3O</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Trata-se de representa\u00e7\u00e3o a respeito de poss\u00edveis irregularidades ocorridas na execu\u00e7\u00e3o do Contrato 043380/2021 (pe\u00e7a 4) , celebrado entre a Secretaria de Sa\u00fade do Distrito Federal - SES/DF e a empresa Mediall Brasil S/A, cujo objeto \u00e9 a contrata\u00e7\u00e3o emergencial do servi\u00e7o de gest\u00e3o integrada compreendendo gerenciamento t\u00e9cnico, assist\u00eancia multiprofissional (de forma ininterrupta) , com manuten\u00e7\u00e3o e insumos necess\u00e1rios para o funcionamento dos equipamentos (incluindo computadores e impressoras) e atendimento dos pacientes (medicamentos, materiais m\u00e9dico-hospitalares, gases medicinais e esteriliza\u00e7\u00e3o de equipamentos e materiais, alimenta\u00e7\u00e3o, nutri\u00e7\u00e3o enteral e parenteral) , em hospitais de campanha, para enfrentamento \u00e0 SARS-COV2.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O contrato foi assinado em 22/4/2021 (pe\u00e7a 4, p. 75) , para viger por 180 dias (cl\u00e1usula oitava - pe\u00e7a 4, p. 14) , no valor total de R$ 199.400.400,00, pela disponibiliza\u00e7\u00e3o de 54.000 di\u00e1rias em leitos com suporte ventilat\u00f3rio pulmonar, com terapia renal substitutiva beira-leito em tr\u00eas hospitais de campanha no Distrito Federal - 18.000 di\u00e1rias em cada hospital, ao custo de R$ 3.692,60 cada di\u00e1ria (cl\u00e1usula quinta - pe\u00e7a 4, 14) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O segundo aditivo prorrogou a vig\u00eancia do contrato at\u00e9 18/4/2022 (pe\u00e7a 26, p. 113) .</p><h1>HIST\u00d3RICO</h1><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O representante alegou, em suma, a ocorr\u00eancia das seguintes irregularidades (pe\u00e7a 1) :</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">a SES/DF, por meio da Decis\u00e3o 1/2021-SES/SUAG, de 12/11/2021 (pe\u00e7a 26, p. 93-95) , decidiu pela suspens\u00e3o do pagamento integral referente aos leitos dispon\u00edveis e n\u00e3o utilizados, aplicando uma redu\u00e7\u00e3o de 31% do valor di\u00e1rio destes leitos, tendo em vista a subocupa\u00e7\u00e3o de leitos disponibilizados no \u00e2mbito do referido contrato, decorrente da diminui\u00e7\u00e3o dos casos de contamina\u00e7\u00e3o por Covid. A referida decis\u00e3o foi apoiada (inicialmente) por parecer da Assessoria Jur\u00eddico-Legislativa - AJL da SES/DF (pe\u00e7a 26, p. 96-99) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">a Mediall impugnou a decis\u00e3o da SES/DF por meio de representa\u00e7\u00e3o ao Tribunal de Contas do Distrito Federal - TCDF, alegando que o entendimento da SES/DF n\u00e3o poderia ser aplicado a um contrato em execu\u00e7\u00e3o, somente em aven\u00e7as futuras; que a decis\u00e3o da SES/DF foi unilateral, sem direito a contradit\u00f3rio e ampla defesa; que a AJL teria revisto o seu entendimento (pe\u00e7a 26, p. 101-112) ; que a reten\u00e7\u00e3o de valores pela SES/DF n\u00e3o teria lastro legal e comprometeria a capacidade financeira da empresa;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">na Decis\u00e3o 2423/2022 (pe\u00e7a 6) , publicada em 24/6/2022, o TCDF acatou os argumentos da Mediall, considerando irregular a glosa de 31% e determinando \u00e0 SES/DF que regularizasse os pagamentos \u00e0 empresa, segundo os termos que embasaram o Contrato 043380/2021, deixando de aplicar o disposto na Decis\u00e3o 1/2021;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">a Decis\u00e3o 1/2021 (pe\u00e7a 26, p. 93-95) foi adotada no exerc\u00edcio regular do poder de autotutela administrativa, configurando atua\u00e7\u00e3o prudente e em favor do Er\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">foram utilizados recursos federais (fonte 338018816 - Emerg\u00eancia de Sa\u00fade Nacional - Coronav\u00edrus, no montante de R$ 21.499.978,87 - pe\u00e7a 1, p. 4) para o pagamento de parte do valor do contrato; e </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">a discuss\u00e3o do m\u00e9rito do ato da SES/DF deveria ocorrer na esfera da pr\u00f3pria administra\u00e7\u00e3o e, esgotada essa possibilidade, no \u00e2mbito do Poder Judici\u00e1rio. As atribui\u00e7\u00f5es constitucionais das Cortes de Contas n\u00e3o autorizam a sua atua\u00e7\u00e3o como inst\u00e2ncia recursal da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica na defesa de interesses privados, mormente considerando o risco de comprometimento institucional.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A representa\u00e7\u00e3o foi conhecida, por atender aos requisitos de admissibilidade previstos no art. 237, inciso III, c/c o art. 235, do Regimento Interno do TCU e foi deferida a cautelar pleiteada, determinando-se \u00e0 SES/DF que se abstivesse de utilizar recursos p\u00fablicos de origem federal no pagamento de quaisquer parcelas do Contrato 043380/2021 (pe\u00e7a 10) . Foi determinada, ainda, a oitiva da Unidade Jurisdicionada (UJ) e da empresa Mediall (pe\u00e7a 10) e dilig\u00eancias.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A cautelar foi referendada por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1671/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1671/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Vital do R\u00eago (pe\u00e7a 16) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Em resposta \u00e0 oitiva e \u00e0 dilig\u00eancia, a UJ apresentou os documentos constantes nas pe\u00e7as 26 e 30. A Mediall foi notificada (pe\u00e7as 35 a 38) , mas n\u00e3o se manifestou.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Promovida a oitiva e dilig\u00eancia quanto \u00e0s alega\u00e7\u00f5es do representante e demais quest\u00f5es levantadas por esta Unidade T\u00e9cnica, passa-se a analisar as respostas apresentadas, conforme transcri\u00e7\u00e3o/contextualiza\u00e7\u00e3o a seguir.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p class=\"list_Paragraph\">I.1.  <b>Plausibilidade jur\u00eddica</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>Item 25.c da Instru\u00e7\u00e3o Inicial (pe\u00e7a 8, p. 5) : determinar, nos termos do art. 276, \u00a7 3\u00ba, do Regimento Interno/TCU, a oitiva da Secretaria de Estado de Sa\u00fade do Distrito Federal - SES/DF, para, no prazo de 15 dias, manifestar-se sobre as quest\u00f5es apontadas na representa\u00e7\u00e3o formulada pelo MPTCU e na instru\u00e7\u00e3o inicial da unidade t\u00e9cnica, alertando-o quanto \u00e0 possibilidade de o Tribunal vir a vedar o uso de recursos p\u00fablicos de origem federal para o pagamento de parcelas do Contrato 043380/2021 - SES/DF, caso n\u00e3o seja apresentada manifesta\u00e7\u00e3o ou esta n\u00e3o seja acolhida.</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>25.e da Instru\u00e7\u00e3o Inicial (pe\u00e7a 8, p. 6) : realizar dilig\u00eancia, com fundamento no art. 157 do RI/TCU, \u00e0 Secretaria de Estado de Sa\u00fade do Distrito Federal - SES/DF, para que, no prazo de 15 dias, sejam encaminhados os seguintes documentos: e.1) Projeto b\u00e1sico que ensejou o Contrato 043380/2021 - SES/DF; e.2) Estudo ou an\u00e1lise que deu embasamento aos quantitativos de leitos instalados / di\u00e1rias contratadas; e.3) Decis\u00e3o 01/2021 - SUAG/SES/DF e Parecer da Assessoria Jur\u00eddico-Legislativa AJL-SES/DF que apoiou a decis\u00e3o; e.4) Parecer posterior de revis\u00e3o da AJL-SES/DF, pelo qual a reten\u00e7\u00e3o de valores pela SES/DF n\u00e3o teria lastro legal e comprometeria a capacidade financeira da empresa; e.5) Documentos referentes \u00e0 gest\u00e3o/fiscaliza\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do Contrato 043380/2021 - SES/DF, especialmente as designa\u00e7\u00f5es de integrantes da Comiss\u00e3o Executora (Gestor, Fiscal e Executores Locais) e as medi\u00e7\u00f5es mensais de desempenho e qualidade em conson\u00e2ncia com os itens 4.20 e 4.22 do contrato.</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Fundamento legal ou jurisprudencial:  art. 53 da Lei 9.784/1999, aplic\u00e1vel ao Distrito Federal por for\u00e7a da Lei Distrital 2.834/2001; art. 65, II, \"d\", da Lei 8.666/1993</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Manifesta\u00e7\u00e3o da Unidade Jurisdicionada sobre o ind\u00edcio de irregularidade (pe\u00e7a 26, p. 22-162) :</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Em resposta \u00e0 oitiva e \u00e0 dilig\u00eancia, a UJ apresentou c\u00f3pia do Projeto B\u00e1sico que originou a contrata\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 26, p. 29-92) , a Decis\u00e3o 1/2021-SES/SUAG, proferida em 12/11/2021 (pe\u00e7a 26, p. 93-95) , o parecer da AJL-SES/DF que apoiou a Decis\u00e3o 01/2021-SES/SUAG (pe\u00e7a 26, p. 96-99) ; o parecer posterior de revis\u00e3o da AJL-SES/DF, pelo qual a reten\u00e7\u00e3o de valores pela SES/DF n\u00e3o teria lastro legal e comprometeria a capacidade financeira da empresa (pe\u00e7a 26, p. 101-112) e diversos outros pareceres da AJL (pe\u00e7a 26, p. 113-162) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> N\u00e3o foram encaminhados os documentos referentes \u00e0 gest\u00e3o/fiscaliza\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do Contrato 43380/2021, especialmente as designa\u00e7\u00f5es de integrantes da Comiss\u00e3o Executora (Gestor, Fiscal e Executores Locais) e as medi\u00e7\u00f5es mensais de desempenho e qualidade, solicitados por meio do item 25.e.5 da instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 8, p. 6) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> A UJ tamb\u00e9m apresentou entendimento no sentido de que, diante das decis\u00f5es controversas do TCDF e de TCU, a solu\u00e7\u00e3o seria uma an\u00e1lise da execu\u00e7\u00e3o do Contrato 043380/2021, a fim de verificar o que foi custeado com verbas federais e nesse ponto atender a determina\u00e7\u00e3o do TCU e aquilo que foi custeado com verbas pr\u00f3prias do tesouro do Distrito Federal e nesse ponto atender \u00e0 decis\u00e3o do TCDF (pe\u00e7a 30, p. 23) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">An\u00e1lise:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Duas quest\u00f5es centrais devem ser tratadas nestes autos: primeiro, a an\u00e1lise da legalidade/regularidade da Decis\u00e3o 1/2021-SES/SUAG, proferida em 12/11/2021 (pe\u00e7a 26, p. 94) , a qual determinou a \"suspen\u00e7\u00e3o do pagamento integral referente aos leitos dispon\u00edveis e n\u00e3o utilizados, devendo prevalecer a redu\u00e7\u00e3o de 31% (trinta e um por cento) do valor di\u00e1rio destes leitos\"; segundo, a oportunidade da Decis\u00e3o 2423/2022 do TCDF (pe\u00e7a 6) , que considerou irregular a glosa de 31% e determinou \u00e0 SES/DF que regularizasse os pagamentos \u00e0 empresa.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> No que diz respeito \u00e0 atua\u00e7\u00e3o da SES/DF, a Decis\u00e3o 1/2021 baseou-se em parecer da AJL, que recomendou efetuar o pagamento apenas dos leitos efetivamente ocupados, de modo a n\u00e3o desvirtuar o car\u00e1ter de empreitada por pre\u00e7o unit\u00e1rio (pe\u00e7a 26, p. 99) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> \u00c9 fato que o regime de execu\u00e7\u00e3o do contrato foi a empreitada por pre\u00e7o unit\u00e1rio, conforme cl\u00e1usula quarta do contrato (pe\u00e7a 4, p. 2) . Contudo, \u00e9 necess\u00e1rio analisar qual foi a unidade a que o pre\u00e7o unit\u00e1rio contratado se referia: se leito ocupado ou leito disponibilizado.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> O \u00faltimo subitem da lista de enumera\u00e7\u00e3o do item 4 do Projeto B\u00e1sico (pe\u00e7a 26, p. 32) , reproduzido do \u00faltimo subitem da lista de enumera\u00e7\u00e3o da cl\u00e1usula 4.2.2.1 do contrato (pe\u00e7a 4, p. 2) disp\u00f5e expressamente que \"a presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, assim como efetiva\u00e7\u00e3o do pagamento dever\u00e1 ocorrer por <b>disponibilidade</b> de Di\u00e1rias pela Contratada haja vista a natureza e a disponibiliza\u00e7\u00e3o da necessidade do servi\u00e7o, objeto do presente Contrato\" (grifo nosso) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Observa-se que o voc\u00e1bulo utilizado tanto no contrato quanto no Projeto B\u00e1sico foi \"disponibilidade\".</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> A pr\u00f3pria AJL, em parecer posterior, reviu seu posicionamento, asseverando o seguinte (pe\u00e7a 26, p. 106) : </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Como se v\u00ea, no presente contrato, o pagamento \u00e9 realizado por pre\u00e7o fixo, paga-se uma di\u00e1ria por leito disponibilizado independentemente de estar ocupado e, quando ocupado, independentemente das intercorr\u00eancias que venham recair sobre o paciente atendido, isto \u00e9, sem que este fato e o aumento de custos respectivo permita a possibilidade de pagamento complementar.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> A parte final do novo posicionamento da AJL (\"quando ocupado, independentemente das intercorr\u00eancias que venham recair sobre o paciente atendido, isto \u00e9, sem que este fato e o aumento de custos respectivo permita a possibilidade de pagamento complementar\") est\u00e1 amparada na cl\u00e1usula 4.2.2.2 do contrato (pe\u00e7a 4, p. 2) , que disp\u00f5e o seguinte:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A lista contida no <b>AP\u00caNDICE VI</b> n\u00e3o exime a Contratada de fornecer demais insumos necess\u00e1rios para execu\u00e7\u00e3o do Contrato. H\u00e1 a possibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o de itens n\u00e3o listados, visto que a presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o deve atender de forma integral e individualizada os pacientes (grifo constante no original) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> O Ap\u00eandice VI (pe\u00e7a 4, p. 33-50) listava os materiais e medicamentos que a contratada era respons\u00e1vel pelo fornecimento. Tratava-se de uma lista exemplificativa, uma vez que, caso fossem necess\u00e1rios materiais e medicamentos n\u00e3o listados, a contratada era obrigada a fornecer, sem que isso influenciasse no valor da di\u00e1ria dos leitos, conforme cl\u00e1usula 4.2.2.2 do contrato (pe\u00e7a 4, p. 2) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Conforme item 5.5 do Projeto B\u00e1sico (pe\u00e7a 26, p. 39) , o valor da di\u00e1ria em um leito de UTI-Covid foi definido a partir da \"divis\u00e3o do custo total da UTI pela quantidade de leitos ativos\". Veja-se que o termo utilizado foi \"ativo\", n\u00e3o \"ocupado\" e que o valor se trata, na verdade, de uma m\u00e9dia. O custo total da UTI foi extra\u00eddo do Sistema de Apura\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o de Custos do SUS (Apurasus) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Em nenhum momento, nem o Projeto B\u00e1sico nem o contrato fazem distin\u00e7\u00e3o entre uma di\u00e1ria em um leito ocupado e uma di\u00e1ria em um leito n\u00e3o ocupado. Os termos utilizados remetem sempre a leitos disponibilizados ou leitos ativos, o que permite concluir que a unidade de medida adotada no contrato foi o leito disponibilizado, isto \u00e9, um leito ativo, pronto para receber um paciente.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> O representante alega que o pagamento por leitos disponibilizados, mas n\u00e3o utilizados, deve ocorrer em valor inferior ao valor devido por leitos que foram efetivamente usados, pois os custos incorridos pela empresa contratada s\u00e3o diferentes em cada uma dessas situa\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Em tese, sim. Contudo, como demonstrado, n\u00e3o foi essa a sistem\u00e1tica de pagamento adotada no contrato em an\u00e1lise. O valor da di\u00e1ria definido no contato - R$ 3.692,60 (pe\u00e7a 4, p. 14) - consiste em uma m\u00e9dia, em cujo c\u00e1lculos foram utilizados tanto os leitos ocupados quanto os disponibilizados, mas n\u00e3o ocupados.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> A ado\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia como valor de refer\u00eancia afigura-se razo\u00e1vel. Primeiro, porque reparte os riscos entre contratante e contatado: um leito n\u00e3o ocupado ter\u00e1 um custo menor do que a m\u00e9dia, beneficiando a contratada; o leito ocupado ter\u00e1 um custo maior do que a m\u00e9dia, beneficiando o contratante. Foi nessa equaliza\u00e7\u00e3o que se firmou o equil\u00edbrio econ\u00f4mico-financeiro do contrato.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Segundo, seria extremamente dif\u00edcil mensurar, separadamente, os custos com um leito ocupado e os custos com um leito disponibilizado, mas n\u00e3o ocupado, para se obter o valor da di\u00e1ria de cada um.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Para ilustrar essa dificuldade, imagine-se o seguinte exemplo hipot\u00e9tico de um leito disponibilizado no dia 23/4/2021, \u00e0s 10h, e considerando como uma di\u00e1ria o per\u00edodo de 24 horas: (i) o primeiro paciente chegou \u00e0s 09h do dia 24/4. Esse primeiro dia deve ser considerado ocupado ou desocupado? (ii) o primeiro paciente recebeu alta no dia 29/4, \u00e0s 13h; (ii) o segundo paciente foi internado no dia 30/04, \u00e0s 2h e s\u00f3 teve alta no dia 5/5, \u00e0s 8h; (iii) o leito ficou desocupado at\u00e9 o dia 8/5, \u00e0s 20h, quando foi admitido o terceiro paciente; (iv) esse terceiro paciente s\u00f3 obteve alta no dia 15/5, \u00e0s 16h; (v) o leito ficou novamente desocupado at\u00e9 o dia 19/5, \u00e0s 9h, quando entrou o quarto paciente; (vi) o quarto paciente obteve alta no dia 21/5, \u00e0s 11h; (vii) at\u00e9 dia 23/5, \u00e0s 10h, n\u00e3o foi internado nenhum outro paciente naquele leito. Nesse primeiro m\u00eas (conforme cl\u00e1usula 4.21.2.4 do contrato, o relat\u00f3rio e atesto deveriam ser mensais - pe\u00e7a 4, p. 12) , o relat\u00f3rio deveria apontar quantas di\u00e1rias em leito desocupado e quantas di\u00e1rias em leito ocupado?</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> \u00c9 dif\u00edcil mensurar para apenas um leito. Agora imagine-se a dificuldade para mensurar os trezentos leitos previstos no contrato (cl\u00e1usula 4.5.3.2 do contrato; pe\u00e7a 4, p. 4) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Ressalte-se, ainda, que, nos termos do item 5.5 do Projeto B\u00e1sico (pe\u00e7a 26, p. 39) , o custo total de uma UTI compreende cinco grupos de gastos:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Pessoal: diz respeito aos gastos com os recursos humanos - servidores efetivos, contratos tempor\u00e1rios e residentes;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Servi\u00e7os de terceiros: representa os custos com contratos de vigil\u00e2ncia, limpeza, alimenta\u00e7\u00e3o, recep\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o de equipamentos, entre outros;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Material de consumo: compreende medicamentos, material m\u00e9dico-hospitalar, laborat\u00f3rio e de consumo;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Despesas gerais: representam os gastos com \u00e1gua e esgoto, energia el\u00e9trica e telefonia; e</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Deprecia\u00e7\u00e3o: ainda n\u00e3o implantado.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Assim, se forem considerados apenas os custos, mesmo um leito ocupado n\u00e3o tem seus custos di\u00e1rios constantes. Para refletir sobre isso, imagine-se outros dois exemplos hipot\u00e9ticos:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">o leito A recebeu um paciente em estado grav\u00edssimo, pois, al\u00e9m da Covid, o paciente tinha outras comorbidades, necessitando de muita medica\u00e7\u00e3o para reduzir as inflama\u00e7\u00f5es e amenizar a dor, foi entubado e passou ainda por outras cirurgias e fez v\u00e1rios exames; o leito B tamb\u00e9m recebeu um paciente, mas seu \u00fanico comprometimento era no pulm\u00e3o, identificado em uma \u00fanica tomografia realizada, por isso ele precisou apenas de suporte ventilat\u00f3rio pulmonar e medicamento para a inflama\u00e7\u00e3o no pulm\u00e3o. Nesse caso, o custo com o leito A foi muito superior ao custo com o leito B;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">b) o paciente do leito A ficou vinte dias internado. As cirurgias foram todas realizadas nos primeiros cinco dias de interna\u00e7\u00e3o e nesses dias foram administradas as quantidades m\u00e1ximas de doses de medicamentos; entre o sexto e o d\u00e9cimo dia foi poss\u00edvel reduzir as doses de medicamentos, mas o paciente precisou realizar diariamente uma radiografia, para verificar o estado do seu pulm\u00e3o, e ultrassonografias, para verificar o estado dos outros \u00f3rg\u00e3os comprometidos; entre o d\u00e9cimo primeiro e o d\u00e9cimo quinto dia, foram retirados alguns dos medicamentos e n\u00e3o foram necess\u00e1rias novas ultrassonografias, mas ainda foram feitas radiografias; entre o d\u00e9cimo sexto e o vig\u00e9simo dia, foi administrado um \u00fanico medicamento e s\u00f3 foi realizada uma \u00fanica radiografia, no \u00faltimo dia, antes de o paciente ser encaminhado para a enfermaria. Nesse caso, os custos com o leito nos vinte dias de interna\u00e7\u00e3o observaram uma curva decrescente, com os custos do primeiro dia muito superiores aos custos do \u00faltimo dia.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Assim como o contrato n\u00e3o comportava o pagamento diferenciado pelo custo com o leito ocupado, ele tamb\u00e9m n\u00e3o comportava o pagamento diferenciado em raz\u00e3o de o leito estar ocupado ou vago. Ainda assim, em tese, o leito vago custa menos do que um leito ocupado. Para consignar essa diferen\u00e7a, o Projeto B\u00e1sico (pe\u00e7a 26, p. 89) e o contrato (pe\u00e7a 4, p. 72) previram no Instrumento de Medi\u00e7\u00e3o de Resultados (IMR) o desconto gradual da remunera\u00e7\u00e3o do contratado em fun\u00e7\u00e3o da taxa de ocupa\u00e7\u00e3o hospitalar, nos seguintes termos:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Indicador</p></td>\t<td><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Meta</p></td>\t<td><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Pontua\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Fonte de Aferi\u00e7\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"paragrafo_nivel_1\">4</p></td>\t<td><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Taxa de Ocupa\u00e7\u00e3o Hospitalar</p></td>\t<td><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Manter a m\u00e9dia de ocupa\u00e7\u00e3o hospitalar \u00bf 90%</p></td>\t<td><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\u00bf 90%: 100 pontos</p></td>\t<td><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Relat\u00f3rio Mensal</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/></td>\t<td><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/></td>\t<td><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/></td>\t<td><p class=\"paragrafo_nivel_1\">60% a 89%: 80 pontos</p></td>\t<td><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/></td>\t<td><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/></td>\t<td><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/></td>\t<td><p class=\"paragrafo_nivel_1\">50% a 59%: 50 pontos</p></td>\t<td><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/></td>\t<td><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/></td>\t<td><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/></td>\t<td><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Inferior a 50%: n\u00e3o pontua</p></td>\t<td><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Al\u00e9m da Taxa de Ocupa\u00e7\u00e3o Hospitalar, o IMR tamb\u00e9m atrelava o pagamento da contratada a outras quatro vari\u00e1veis (pe\u00e7a 26, p. 89, e pe\u00e7a 4, p. 72-73) : leitos para a central de regula\u00e7\u00e3o da SES/DF; ouvidoria; densidade de infec\u00e7\u00e3o de corrente sangu\u00ednea associada a cateter venoso central (IAVC) ; e m\u00e9dia de perman\u00eancia hospitalar. A cada uma das cinco vari\u00e1veis previstas no IMR poderia ser atribu\u00eddo o m\u00e1ximo de cem pontos, possuindo todas o mesmo peso - 20%, totalizando o m\u00e1ximo de quinhentos pontos. A remunera\u00e7\u00e3o da contratada obedeceria \u00e0 seguinte tabela, prevista no Projeto B\u00e1sico (pe\u00e7a 26, p. 89) e no contato (pe\u00e7a 4, p. 73) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>Pontua\u00e7\u00e3o</b></p></td>\t<td><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>% de desconto</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"paragrafo_nivel_1\">De 400 a 500 pontos</p></td>\t<td><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Sem desconto</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"paragrafo_nivel_1\">De 300 a 399 pontos</p></td>\t<td><p class=\"paragrafo_nivel_1\">10% de desconto</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"paragrafo_nivel_1\">De 200 a 299 pontos</p></td>\t<td><p class=\"paragrafo_nivel_1\">20% de desconto</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"paragrafo_nivel_1\">De 100 a 199 pontos</p></td>\t<td><p class=\"paragrafo_nivel_1\">30% de desconto</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"paragrafo_nivel_1\">De 0 a 99 pontos</p></td>\t<td><p class=\"paragrafo_nivel_1\">50% de desconto</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Portanto, o Projeto B\u00e1sico e contrato j\u00e1 previam a forma de desconto da remunera\u00e7\u00e3o da contratada. Se essa sistem\u00e1tica j\u00e1 n\u00e3o mais representasse a realidade, haveria outras possibilidades administrativas, como a redu\u00e7\u00e3o do quantitativo de leitos ou a readequa\u00e7\u00e3o da tabela de pontos prevista no IMR, com a atribui\u00e7\u00e3o de um peso maior para a Taxa de Ocupa\u00e7\u00e3o Hospitalar. Todas essas medidas deveriam ser negociadas com a contratada e formalizadas por aditivo ao contrato.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Tudo isso leva \u00e0 conclus\u00e3o de que, diferente do alegado pelo representante, o estabelecimento no contrato de um \u00fanico valor de di\u00e1ria, seja para um leito ocupado, seja para um leito vago, n\u00e3o implicou em enriquecimento sem causa da empresa nem em preju\u00edzo para administra\u00e7\u00e3o p\u00fablico, pois o valor consistia em uma m\u00e9dia - cujo uso mostrou-se adequado \u00e0 situa\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o da inviabilidade pr\u00e1tica de se estabelecer valores distintos para leitos ocupados e desocupados - e havia previs\u00e3o no contrato de desconto da remunera\u00e7\u00e3o da contratada caso a Taxa de Ocupa\u00e7\u00e3o Hospitalar ficasse abaixo de 90%.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Esclarecidos os aspectos centrais envolvendo a decis\u00e3o da SES/DF, observa-se que ela ocorreu durante a execu\u00e7\u00e3o do contrato e se baseou, em princ\u00edpio, em parecer de sua AJL, afetando unicamente os interesses privados da contratada. N\u00e3o h\u00e1 not\u00edcia nos autos sobre a decis\u00e3o da SES/DF ter impactado a presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, diga-se, os pacientes n\u00e3o deixaram de ser atendidos, nem mesmo houve piora dos atendimentos. Tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es sobre preju\u00edzos ao er\u00e1rio decorrentes da referida decis\u00e3o. Portanto, n\u00e3o foram vislumbrados preju\u00edzos ao interesse p\u00fablico em fun\u00e7\u00e3o da Decis\u00e3o 1/2021-SES/SUAG.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Desse modo, chaga-se \u00e0 segunda quest\u00e3o a ser tratada nestes autos: a atua\u00e7\u00e3o do TCDF.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Como pontuou o representante, as inst\u00e2ncias adequadas para discuss\u00e3o acerca do m\u00e9rito do ato da SES/DF eram a esfera administrativa e, n\u00e3o se chegando a uma solu\u00e7\u00e3o, o Poder Judici\u00e1rio, uma vez que n\u00e3o havia interesse p\u00fablico em jogo, mas t\u00e3o somente o interesse privado da empresa contratada. A jurisprud\u00eancia do TCU \u00e9 firme no sentido de que a atua\u00e7\u00e3o das Cortes de Contas, nos processos de representa\u00e7\u00e3o, se destina a assegurar primordialmente a observ\u00e2ncia do interesse p\u00fablico e n\u00e3o de interesse meramente privado (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3273/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3273/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Andr\u00e9 de Carvalho, 2426/2015-TCU-Plen\u00e1rio, Relator Ministro Benjamin Zymler, e 2321/2015-TCU-Plen\u00e1rio, Relator Ministro Vital do R\u00eago) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> No mesmo sentido, os seguintes enunciados de jurisprud\u00eancia do TCU:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As faculdades de denunciar e de representar ao TCU n\u00e3o visam \u00e0 tutela de interesses particulares, de forma a propiciar a revis\u00e3o de atos administrativos pelo Tribunal quando n\u00e3o ficar evidenciada a preponder\u00e2ncia de interesse p\u00fablico. Eventuais perdas reclamadas por terceiros em fun\u00e7\u00e3o de interesses privados devem ser questionadas judicialmente, f\u00f3rum adequado para pleitos dessa natureza (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1045/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1045/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator ministro Augusto Sherman) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As faculdades de denunciar e de representar ao TCU n\u00e3o visam \u00e0 tutela de interesses particulares, de forma a propiciar a revis\u00e3o de atos administrativos pelo Tribunal quando n\u00e3o ficar evidenciada a preponder\u00e2ncia de interesse p\u00fablico (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/554/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 554/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Weder de Oliveira) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">N\u00e3o compete ao TCU decidir sobre conflitos de particulares em face da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, os quais devem ser tratados pela via administrativa direta ou por meio de tutela judicial (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3585/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3585/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Jos\u00e9 Mucio Monteiro) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Como demonstrado, n\u00e3o h\u00e1 interesse p\u00fablico no trato da quest\u00e3o que originou a Decis\u00e3o 2.423/2022 do TCDF e posteriormente veio a ser tratada nestes autos, apto a motivar a atua\u00e7\u00e3o de um Tribunal de Contas. Dessa forma, entende-se que a Decis\u00e3o 2.423/2022 do TCDF, por tutelar interesses preponderantemente privados, se mostrou contr\u00e1ria \u00e0 jurisprud\u00eancia consolidada do TCU, raz\u00e3o pela qual ela n\u00e3o deve ser aplicada aos recursos federais empregados no Contrato 43380/2021, celebrado entre a SES/DF e a Mediall.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Conclus\u00e3o diferente representaria viola\u00e7\u00e3o ao pacto federativo e usurpa\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia, uma vez que, por for\u00e7a das disposi\u00e7\u00f5es constitucionais, compete ao TCU a fiscaliza\u00e7\u00e3o dos recursos federais e ao TCDF a fiscaliza\u00e7\u00e3o dos recursos do Distrito Federal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Em fun\u00e7\u00e3o do exposto, considera-se procedente a quest\u00e3o relativa aos efeitos da decis\u00e3o do TCDF sobre os recursos federais envolvidos na gest\u00e3o do contrato em quest\u00e3o.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Diante do exposto, prop\u00f5e-se o conhecimento da representa\u00e7\u00e3o, satisfeitos os requisitos de admissibilidade constantes nos arts. 235 e 237, I, do Regimento Interno/TCU, c/c o art. 6\u00ba, inciso XVIII, al\u00ednea c, da Lei Complementar 75/93 e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Quanto \u00e0s supostas irregularidades trazidas pelo representante, os elementos constantes dos autos permitem concluir que n\u00e3o h\u00e1 proced\u00eancia nas alega\u00e7\u00f5es de que remunerar igualmente os leitos ocupados e n\u00e3o ocupados implica enriquecimento sem causa da empresa em preju\u00edzo da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, mas h\u00e1 proced\u00eancia no que concerne aos efeitos da atua\u00e7\u00e3o do TCDF sobre os recursos federais envolvidos na gest\u00e3o do contrato em quest\u00e3o, raz\u00e3o pela qual ser\u00e1 proposto que a presente representa\u00e7\u00e3o seja considerada parcialmente procedente, com ci\u00eancia \u00e0 SES/DF.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Por fim, diante dos encaminhamentos propostos, entende-se que n\u00e3o haver\u00e1 impacto relevante na unidade jurisdicionada e/ou na sociedade.</p><h1>INFORMA\u00c7\u00d5ES ADICIONAIS</h1><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> N\u00e3o houve pedido de vista e/ou c\u00f3pia.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> N\u00e3o houve pedido de sustenta\u00e7\u00e3o oral. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> N\u00e3o houve pedido de ingresso.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> N\u00e3o h\u00e1 processos conexos e apensos.</p><h1>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</h1><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Em virtude do exposto, prop\u00f5e-se:</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>conhecer</b> da representa\u00e7\u00e3o, satisfeitos os requisitos de admissibilidade constantes nos arts. 235 e 237, VII, do Regimento Interno/TCU, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">no m\u00e9rito, com fundamento no art. 276, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno deste Tribunal, considerar a presente representa\u00e7\u00e3o <b>parcialmente procedente</b>;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>revogar</b> a medida cautelar adotada;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">dar<b> ci\u00eancia </b>\u00e0 Secretaria de Sa\u00fade do Distrito Federal, com fundamento no art. 9\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 315/2020, de que a Decis\u00e3o 2423/2022 do Tribunal de Contas do Distrito Federal, publicada em 24/6/2022, n\u00e3o se coaduna com a jurisprud\u00eancia do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, a exemplo dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3273/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3273/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 2426/2015-TCU-Plen\u00e1rio e 2321/2015-TCU-Plen\u00e1rio, raz\u00e3o pela qual ela n\u00e3o se aplica aos recursos de origem federal empregados no Contrato 043380/2021 - SES/DF, tendo em vista as compet\u00eancias previstas nos arts. 70 a 75 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>informar </b>\u00e0 Secretaria de Sa\u00fade do Distrito Federal e ao representante do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, destacando que o relat\u00f3rio e o voto que fundamentam a delibera\u00e7\u00e3o ora encaminhada podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos; e</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>arquivar</b> os presentes autos, nos termos art. 169, V, do Regimento Interno deste Tribunal.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O. APURA\u00c7\u00c3O DE POSS\u00cdVEL IRREGULARIDADE NA CONDU\u00c7\u00c3O DE CONTRATO FIRMADO PELA SECRETARIA DE SA\u00daDE DO DISTRITO FEDERAL. IND\u00cdCIOS DE IRREGULARIDADES N\u00c3O CARACTERIZADOS. IMPROCED\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Contrata\u00e7\u00f5es (AudContrata\u00e7\u00f5es).", "VOTO": "<p>\tExamina-se representa\u00e7\u00e3o subscrita pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU a respeito de poss\u00edveis irregularidades ocorridas na execu\u00e7\u00e3o do Contrato 043380/2021, celebrado entre a Secretaria de Sa\u00fade do Distrito Federal - SES/DF e a empresa Mediall Brasil S.A., para a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o de gest\u00e3o integrada em hospitais de campanha, para enfrentamento \u00e0 SARS-COV2.</p><p>A contrata\u00e7\u00e3o, celebrada de forma direta e em car\u00e1ter emergencial, foi formalizada em 22/4/2021, pelo per\u00edodo de 180 dias, e teve por objetivo disponibilizar 54.000 di\u00e1rias em leitos com suporte ventilat\u00f3rio pulmonar e terapia renal substitutiva beira-leito em tr\u00eas hospitais de campanha no Distrito Federal, num total de 18.000 di\u00e1rias em cada hospital. </p><p>Cada di\u00e1ria foi contratada ao custo de R$ 3.692,60, totalizando o valor de R$ 199.400.400,00, dos quais R$ 21.499.978,87 se referem a recursos federais aplicados na aven\u00e7a (fonte 338018816 - Emerg\u00eancia de Sa\u00fade Nacional - Coronav\u00edrus, pe\u00e7a 1, p. 4) .</p><p>Referido contrato foi prorrogado at\u00e9 18/4/2022, por interm\u00e9dio de termo aditivo (pe\u00e7a 26, p. 113) . </p><p>Segundo o representante, tendo em vista a subocupa\u00e7\u00e3o de leitos disponibilizados no \u00e2mbito do referido contrato, decorrente da diminui\u00e7\u00e3o dos casos de contamina\u00e7\u00e3o por Covid, a SES/DF decidiu pela suspens\u00e3o do pagamento integral referente aos leitos dispon\u00edveis e n\u00e3o utilizados, aplicando uma redu\u00e7\u00e3o de 31% do valor di\u00e1rio destes leitos.</p><p>Tal decis\u00e3o foi impugnada pela empresa contratada, por interm\u00e9dio de representa\u00e7\u00e3o ao Tribunal de Contas do Distrito Federal - TCDF. Referido \u00f3rg\u00e3o de controle acatou os argumentos da Mediall e considerou irregular a glosa de 31%, determinando \u00e0 SES/DF que regularizasse os pagamentos \u00e0 empresa nos moldes contratados (Decis\u00e3o 2423/2022) .</p><p>O representante alegou, em suma, que houve impropriedade na atua\u00e7\u00e3o do TCDF, uma vez que as atribui\u00e7\u00f5es constitucionais das Cortes de Contas n\u00e3o autorizam a sua atua\u00e7\u00e3o como inst\u00e2ncia recursal da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica na defesa de interesses privados, mormente considerando o risco de comprometimento institucional. Entendeu que a discuss\u00e3o do m\u00e9rito do ato da SES/DF deveria ocorrer na esfera da pr\u00f3pria administra\u00e7\u00e3o e, esgotada essa possibilidade, no \u00e2mbito do Poder Judici\u00e1rio.</p><p>Por entender que a glosa era pertinente e que a delibera\u00e7\u00e3o em sentido contr\u00e1rio afrontaria o interesse p\u00fablico, o representante solicitou a atua\u00e7\u00e3o deste Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, inclusive por meio de cautelar, para impedir que recursos federais fossem utilizados para o pagamento dos servi\u00e7os glosados e suspensos, na forma originalmente deliberada pela secretaria distrital de sa\u00fade.</p><p>Por entender presentes os requisitos para a concess\u00e3o da medida extrema, deferi o pedido cautelar para determinar \u00e0 SES/DF que se abstivesse de utilizar recursos p\u00fablicos de origem federal no pagamento de quaisquer parcelas do Contrato 043380/2021 (pe\u00e7a 10) , al\u00e9m de autorizar a realiza\u00e7\u00e3o de oitiva da Unidade Jurisdicionada e da empresa Mediall e de dilig\u00eancias.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A cautelar foi posteriormente referendada por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1671/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1671/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 16) .</p><p>Em resposta \u00e0 oitiva e \u00e0 dilig\u00eancia foram juntados aos autos os documentos constantes das pe\u00e7as 26 e 30.</p><p>Ap\u00f3s a an\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es apresentadas, unidade t\u00e9cnica concluiu n\u00e3o haver irregularidade na remunera\u00e7\u00e3o dos leitos n\u00e3o ocupados, considerando os termos da contrata\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise, embora tenha considerado procedente as alega\u00e7\u00f5es quanto aos efeitos da atua\u00e7\u00e3o do TCDF sobre os recursos federais envolvidos na gest\u00e3o do contrato em quest\u00e3o, raz\u00e3o pela qual prop\u00f4s fosse a representa\u00e7\u00e3o considerada parcialmente procedente, com encaminhamento de ci\u00eancia \u00e0 SES/DF.</p><p>Ap\u00f3s esse breve hist\u00f3rico, passo ao exame de m\u00e9rito da quest\u00e3o.</p><p>Inicialmente, entendo presentes os requisitos de admissibilidade, motivo pelo qual conhe\u00e7o da presente representa\u00e7\u00e3o. </p><p>Acompanho desde j\u00e1 as conclus\u00f5es da unidade t\u00e9cnica e adoto os seus fundamentos, constantes da manifesta\u00e7\u00e3o que integra o relat\u00f3rio precedente, como minhas raz\u00f5es de decidir, no que n\u00e3o contrariar o exposto no presente voto.</p><p>De fato, conforme evidenciou a unidade t\u00e9cnica especializada, a Cl\u00e1usula 4.2.2.1 do contrato (pe\u00e7a 4, p. 2) previa que tanto a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os quanto os correspondentes pagamentos dar-se-iam em fun\u00e7\u00e3o da disponibilidade di\u00e1ria de leitos nos hospitais. </p><p>Assim, os hospitais indicados deveriam manter leitos dispon\u00edveis \u00e0 SES/DF para o enfrentamento da situa\u00e7\u00e3o emergencial de sa\u00fade, tendo o contrato estabelecido, para tanto, um pre\u00e7o fixo, independentemente da sua ocupa\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o pelo contratante.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Concordo com a conclus\u00e3o da unidade t\u00e9cnica de que em nenhum momento, nem no Projeto B\u00e1sico nem no contrato fez-se distin\u00e7\u00e3o entre uma di\u00e1ria em um leito ocupado e uma di\u00e1ria em um leito n\u00e3o ocupado. Os termos utilizados remetem sempre a leitos disponibilizados ou leitos ativos, o que permite concluir que a unidade de medida adotada no contrato foi o leito disponibilizado, isto \u00e9, um leito ativo, pronto para receber um paciente.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Embora n\u00e3o seja incorreto o racioc\u00ednio do representante de que o pagamento por leitos disponibilizados, mas n\u00e3o utilizados, deveria ocorrer em valor inferior ao valor devido por leitos que foram efetivamente usados, pois os custos incorridos pela empresa contratada seriam diferentes em cada uma dessas situa\u00e7\u00f5es, tal n\u00e3o foi a sistem\u00e1tica de pagamento adotada no contrato em an\u00e1lise.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O valor da di\u00e1ria em um leito de UTI-Covid foi definido no referido contrato a partir da divis\u00e3o do custo total da UTI pela quantidade de leitos ativos (item 5.5 do Projeto B\u00e1sico - pe\u00e7a 26, p. 39) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Dessa forma, o valor fixado na contrata\u00e7\u00e3o resultou de m\u00e9dia apurado a partir do Sistema de Apura\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o de Custos do SUS (Apurasus) , em cujo c\u00e1lculos foram utilizados tanto os leitos ocupados quanto os disponibilizados, mas n\u00e3o ocupados.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A ado\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia como valor de refer\u00eancia afigura-se razo\u00e1vel. Primeiro, porque reparte os riscos entre contratante e contatado: um leito n\u00e3o ocupado ter\u00e1 um custo menor do que a m\u00e9dia, beneficiando a contratada; o leito ocupado ter\u00e1 um custo maior do que a m\u00e9dia, beneficiando o contratante. Segundo, como apontou a unidade t\u00e9cnica na manifesta\u00e7\u00e3o transcrita no relat\u00f3rio precedente (\u00a7\u00a7 25 a 29) , seria extremamente dif\u00edcil mensurar, separadamente, os custos com um leito ocupado e os custos com um leito disponibilizado, mas n\u00e3o ocupado, para se obter o valor da di\u00e1ria de cada um.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Foi nessa equaliza\u00e7\u00e3o que se firmou o equil\u00edbrio econ\u00f4mico-financeiro do contrato.</p><p>Tal equil\u00edbrio tamb\u00e9m foi assegurado tanto no projeto b\u00e1sico (pe\u00e7a 26, p. 89) quanto no contrato (pe\u00e7a 4, p. 72) , com a previs\u00e3o de desconto gradual da remunera\u00e7\u00e3o do contratado em fun\u00e7\u00e3o da taxa de ocupa\u00e7\u00e3o hospitalar. Por interm\u00e9dio do Instrumento de Medi\u00e7\u00e3o de Resultados (IMR) , o contrato previa o estabelecimento de pontua\u00e7\u00e3o pelos servi\u00e7os prestados, em fun\u00e7\u00e3o de quatro vari\u00e1veis, dentre elas a m\u00e9dia de perman\u00eancia hospitalar. A remunera\u00e7\u00e3o da contratada, ap\u00f3s a apura\u00e7\u00e3o da referida apura\u00e7\u00e3o, poderia sofrer um desconto de at\u00e9 50% do valor originalmente estabelecido.</p><p>Dessa forma, entendo n\u00e3o caracterizada a irregularidade noticiada na presente representa\u00e7\u00e3o, motivo pelo qual revogo a cautelar concedida e, no m\u00e9rito, considero a representa\u00e7\u00e3o improcedente.</p><p>Deixo de analisar a atua\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas do DF, no caso em exame, por n\u00e3o haver grau de hierarquiza\u00e7\u00e3o entre esta Corte de Contas e os tribunais de contas municipais, estaduais ou distrital.</p><p>\tEm vista do exposto, voto pela ado\u00e7\u00e3o da minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que trago ao escrut\u00ednio deste colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 19 de abril de 2023.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro VITAL DO R\u00caGO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230419", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=823249", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=823249", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}