{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2584595", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 869/2023 ATA 17/2023 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "869", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "17/2023", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/869/2023/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 869/2023-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, quanto ao processo a seguir relacionado, com fundamento no art. 1\u00ba, inciso XVII, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 143, inciso V, al\u00ednea \"a\", 264 e 265, do Regimento Interno do TCU, ACORDAM, de acordo com os pareceres emitidos nos autos, em:</p><p>a) n\u00e3o conhecer a presente documenta\u00e7\u00e3o como consulta, porquanto ausentes os requisitos de admissibilidade; </p><p>b) encaminhar c\u00f3pia da presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, na qual constam esclarecimentos sobre a mat\u00e9ria tratada nos autos, \u00e0 Diretoria de Gest\u00e3o Administrativa da Ag\u00eancia para o Desenvolvimento da Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria (Adaps) ; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">c) arquivar o presente processo, com fundamento no art. 169, inciso V, do Regimento Interno do TCU.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3144820224\" target=\"_blank\">Processo 031.448/2022-4</a> (CONSULTA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Entidade: Ag\u00eancia Para o Desenvolvimento da Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria \u00e0 Sa\u00fade - Adaps.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Relator: Ministro Vital do R\u00eago.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Unidade T\u00e9cnica: Unidade de Auditoria Especializada em Sa\u00fade (AudSa\u00fade) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "03/05/2023", "ENTIDADE": " Ag\u00eancia Para o Desenvolvimento da Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria \u00e0 Sa\u00fade - Adaps.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03144820224\" target=\"_blank\">031.448/2022-4</a>", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "CONSULTA (CONS)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Sa\u00fade (AudSa\u00fade).", "DTATUALIZACAO": "20230509", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=27548403", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=27548403", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}