{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2390883", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 36/2020 ATA 1/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "36", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "1/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/36/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 36/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, quanto ao processo a seguir relacionado, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1998, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, da Lei n\u00ba 8.443, de 16 de julho de 1992, 143, inciso II, 259, inciso I, e 260, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU, em considerar legais, para fins de registro, os atos de admiss\u00e3o de pessoal dos interessados abaixo qualificados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4018420196\" target=\"_blank\">Processo 040.184/2019-6</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Lucas Romario da Silva (XXX.859.731-XX) ; Nelson Carvalho Sandes (XXX.873.903-XX) ; Paulo Henrique Leal (XXX.196.253-XX) ; Rafael Pazeto Alvarenga (XXX.817.558-XX) ; Vitoria Gomes Almeida (XXX.070.683-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Universidade Federal do Cariri.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Augusto Nardes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "28/01/2020", "ENTIDADE": " Universidade Federal do Cariri.", "INTERESSADOS": " Lucas Romario da Silva (XXX.859.731-XX); Nelson Carvalho Sandes (XXX.873.903-XX); Paulo Henrique Leal (XXX.196.253-XX); Rafael Pazeto Alvarenga (XXX.817.558-XX); Vitoria Gomes Almeida (XXX.070.683-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04018420196\" target=\"_blank\">040.184/2019-6</a>", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=18808816", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=18808816", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "63520820"}