{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2392877", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 67/2020 ATA 1/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "67", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "1/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/67/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 67/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, quanto ao processo a seguir relacionado, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 143, inciso V, al\u00ednea \"d\", do Regimento Interno do TCU, em retificar, por inexatid\u00e3o material, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2483/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2483/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, prolatado na Sess\u00e3o de 9/4/2019, inserido na Ata n\u00ba 10/2019-Ordin\u00e1ria, relativamente ao seu item 9.2, onde se l\u00ea: \"aplicar ao Sr. (...) , em raz\u00e3o do n\u00e3o atendimento \u00e0 dilig\u00eancia desta Corte;\", leia-se: \"aplicar ao Sr. (...) , em raz\u00e3o do n\u00e3o atendimento \u00e0 dilig\u00eancia desta Corte, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante este Tribunal, nos termos do art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno, o recolhimento da referida quantia aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a dos efetivos recolhimentos, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;\" mantendo-se inalterados os demais termos do ac\u00f3rd\u00e3o ora retificado, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3441620170\" target=\"_blank\">Processo 034.416/2017-0</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1vel: Odemir Moreira de Melo (XXX.863.731-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Interessado: Procuradoria da Rep\u00fablica/GO - MPF/MPU (26.989.715/0014-27) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Munic\u00edpio de Goiandira - GO.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relator: Ministro Augusto Nardes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Urbana (SeinfraUrb) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "28/01/2020", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Goiandira - GO.", "INTERESSADOS": " Odemir Moreira de Melo (XXX.863.731-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03441620170\" target=\"_blank\">034.416/2017-0</a>", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Urbana (SeinfraUrb).", "DTATUALIZACAO": "20220916", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=18972873", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=18972873", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}