{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2390535", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 275/2020 ATA 1/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "275", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "1/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/275/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 275/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Cuidam os autos de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Luiz Enok Gomes da Silva ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10643/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10643/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que, dentre outros pontos, julgou irregulares suas contas e imputou-lhe d\u00e9bito solid\u00e1rio e multa individual.</p><p>Considerando que o embargante foi notificado em <b>25/11/2019</b>, conforme comprova o Avisos de Recebimento \u00e0 pe\u00e7a 80;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">considerando que os presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o foram opostos neste Tribunal, em <b>10/12/2019</b>, ou seja, fora do prazo de 10 (dez) dias fixado pelo \u00a71\u00ba do art. 34 da Lei Org\u00e2nica deste Tribunal (Lei 8.443/1992) ;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">considerando que o teor do recurso \u00e9 no sentido de que o embargante prestou contas parcial do Conv\u00eanio 220/2007, juntando uma s\u00e9rie de documentos ao recurso e houve cerceamento de defesa, uma vez que a massa de documentos referente ao citado conv\u00eanio est\u00e1 em posse da Funda\u00e7\u00e3o Jos\u00e9 Am\u00e9rico (FJA) e da Universidade Federal da Para\u00edba (UFP) ;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">considerando que inexiste, nessas argumenta\u00e7\u00f5es recursais, qualquer v\u00edcio a ser saneado pela via dos embargos, que deve ser aquele eventualmente presente entre as premissas utilizadas pelo julgador e a conclus\u00e3o a que chegou;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">considerado que nos embargos de declara\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 espa\u00e7o para rediscuss\u00e3o do m\u00e9rito da mat\u00e9ria decidida. O teor dos argumentos aduzidos, que se limitam, em ess\u00eancia, a repetir argumenta\u00e7\u00f5es devidamente refutadas por este Tribunal em oportunidade anterior, deixa transparecer que a real inten\u00e7\u00e3o do embargante \u00e9 rediscutir o m\u00e9rito;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">considerando que a irresigna\u00e7\u00e3o do embargante acerca de sua condena\u00e7\u00e3o n\u00e3o se traduz em mat\u00e9ria de embargos de declara\u00e7\u00e3o, sabidamente medida recursal de cunho restrito;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">considerando, finalmente, o disposto na al\u00ednea \"f\" do inciso V do art. 143 do Regimento Interno do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no inciso II do art. 32 e no art. 34 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a72\u00ba do art. 278 do Regimento Interno deste Tribunal, em n\u00e3o conhecer dos embargos de declara\u00e7\u00e3o e dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao recorrente. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3312420159\" target=\"_blank\">Processo 033.124/2015-9</a> (EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O - TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.1. Classe de Assunto: I.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.2. Embargante: Luiz Enok Gomes da Silva (CPF XXX.184.154-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.2.1. Respons\u00e1veis: Eug\u00eanio Paccelli Trigueiro Pereira (CPF XXX.996.854-XX) , Funda\u00e7\u00e3o Jos\u00e9 Am\u00e9rico (CNPJ 08.667.750/0001-23) , Joana Belarmino de Sousa (CPF XXX.297.254-XX) e Luiz Enok Gomes da Silva (CPF XXX.184.154-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.3. Unidade: Universidade Federal da Para\u00edba.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.4. Relatora: ministra Ana Arraes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.6. Relatora da delibera\u00e7\u00e3o recorrida: ministra Ana Arraes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.7. Unidade T\u00e9cnica: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.8. Representa\u00e7\u00e3o legal: Fabio Vinicius Maia Trigueiro (OAB/PB 16027) , representando Eug\u00eanio Paccelli Trigueiro Pereira; Beethoven Bezerra Fonseca (OAB/PB 16999) e outros, representando Joana Belarmino de Sousa. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.9. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "28/01/2020", "ENTIDADE": " Universidade Federal da Para\u00edba.", "INTERESSADOS": " Luiz Enok Gomes da Silva (CPF XXX.184.154-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03312420159\" target=\"_blank\">033.124/2015-9</a>", "RELATOR": "ANA ARRAES", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " ministra Ana Arraes.", "ADVOGADO": " Fabio Vinicius Maia Trigueiro (OAB/PB 16027), representando Eug\u00eanio Paccelli Trigueiro Pereira; Beethoven Bezerra Fonseca (OAB/PB 16999) e outros, representando Joana Belarmino de Sousa. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " n\u00e3o atuou.", "DTATUALIZACAO": "20220918", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=18891143", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=18891143", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}