{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2382017", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 593/2020 ATA 2/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "593", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "2/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/593/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 593/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que o Ac\u00f3rd\u00e3o 4.961/2019 foi prolatado pela 2\u00aa C\u00e2mara do TCU, em 9/7/2019, e considerou prejudicada, por in\u00e9pcia, a aprecia\u00e7\u00e3o, para fins de registro, do ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil institu\u00edda por Edvaldo do Ros\u00e1rio Santos, tendo encaminhado, entre outras medidas, a seguinte determina\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><i>\"</i> (...) <i>1.7.1. \u00e0 Ger\u00eancia Executiva do Instituto Nacional do Seguro Social em Manaus que, no prazo de 30 (trinta) dias contados da ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o, cadastre no Sisac o novo ato de aposentadoria em favor de Edmara Arujo Santos (CPF XXX.744.792-XX) e de Elcy Israel Santos (CPF XXX.396.302-XX) , corrigindo a falha apontada pelo TCU, al\u00e9m de preencher o campo de \"Esclarecimentos do Gestor de Pessoal\" para detalhar e justificar a situa\u00e7\u00e3o concreta, nos termos do art. 260, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno do TCU, e, via controle interno, encaminhe o referido ato ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para a derradeira aprecia\u00e7\u00e3o</i>;\"</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que, por interm\u00e9dio do Of\u00edcio 118/SOGP/GEXMAN/INSS (Pe\u00e7a n\u00ba 10) , como Chefe da Se\u00e7\u00e3o Operacional de Gest\u00e3o de Pessoas da Ger\u00eancia Executiva do Instituto Nacional do Seguro Social em Manaus, ao tempo em que informou \"<i>a inaugura\u00e7\u00e3o de novo ato, conforme o item 1.7.1 do ac\u00f3rd\u00e3o em comento</i>\", a Sra. Ana Ros\u00e1lia Oliveira Baumgartner solicitou \"<i>a dilata\u00e7\u00e3o do prazo para conclus\u00e3o deste procedimento, visto a alta carga de processos e baixo n\u00famero de servidores nesta Se\u00e7\u00e3o Operacional de Gest\u00e3o de Pessoas</i>\";  </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que a unidade t\u00e9cnica se manifestou pelo indeferimento do aludido pedido, ponderando que a Ger\u00eancia Executiva do Instituto Nacional do Seguro Social em Manaus teve a ci\u00eancia da comunica\u00e7\u00e3o sobre a determina\u00e7\u00e3o proferida pelo 1.7.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4961/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4961/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, ainda em 23/8/2019, e o registro do novo ato no e-Pessoal corresponderia a procedimento simples;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 143, inciso V, al\u00ednea \"e\", e \u00a7 3\u00ba, do Regimento Interno do TCU, aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 246, de 2011, em indeferir a prorroga\u00e7\u00e3o de prazo solicitada por Ana Ros\u00e1lia Oliveira Baumgartner, como Chefe da Se\u00e7\u00e3o Operacional de Gest\u00e3o de Pessoas da Ger\u00eancia Executiva do Instituto Nacional do Seguro Social em Manaus, para o cumprimento do item 1.7.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4961/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4961/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1268920190\" target=\"_blank\">Processo 012.689/2019-0</a> (PENS\u00c3O CIVIL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessadas: Edmara Ara\u00fajo Santos (CPF XXX.744.792-XX) e Elcy Israel Santos (CPF XXX.396.302-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Ger\u00eancia Executiva do Instituto Nacional do Seguro Social em Manaus - AM.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determinar que a Sefip envie a c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, com o parecer da unidade t\u00e9cnica, \u00e0 Ger\u00eancia Executiva do Instituto Nacional do Seguro Social em Manaus - AM, reiterando a necessidade de pronto cumprimento ao item 1.7.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4961/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4961/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "04/02/2020", "ENTIDADE": " Ger\u00eancia Executiva do Instituto Nacional do Seguro Social em Manaus - AM.", "INTERESSADOS": " Edmara Ara\u00fajo Santos (CPF XXX.744.792-XX) e Elcy Israel Santos (CPF XXX.396.302-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01268920190\" target=\"_blank\">012.689/2019-0</a>", "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O CIVIL (PCIV)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20220918", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=18268075", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=18268075", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}