{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2430778", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 10071/2020 ATA 33/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "10071", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "33/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10071/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10071/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, V, e 39, II, da Lei n\u00ba  8.443, de 1992, e nos arts. 1\u00ba, VIII, 143, II, 259, II, e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno do TCU, aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 246, de 2011, em considerar legais para fins de registro os atos de concess\u00e3o de aposentadoria relacionados no item 1.1 deste Ac\u00f3rd\u00e3o, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3166720201\" target=\"_blank\">Processo 031.667/2020-1</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Analice Pereira de Ara\u00fajo (CPF XXX.303.277-XX) ; Ant\u00f4nio Carlos de Miranda (CPF XXX.759.607-XX) ; Eliana Mara Bernardes Vasconcellos (CPF XXX.587.707-XX) ; Ernani de Andrade Cardelli (CPF XXX.453.267-XX) ; Jaime da Cunha Barros (CPF XXX.075.757-XX) ; Janete Pereira Mecking (CPF XXX.778.357-XX) ; J\u00falio Cesar Machado Andrea (CPF XXX.321.607-XX) ; Maria Cardoso Varandas (CPF XXX.572.877-XX) ; Maria Eneas Canto Pereira da Costa (CPF XXX.403.927-XX) e Regina Esteves da Silva (CPF XXX.220.777-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "22/09/2020", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.", "INTERESSADOS": " Analice Pereira de Ara\u00fajo (CPF XXX.303.277-XX); Ant\u00f4nio Carlos de Miranda (CPF XXX.759.607-XX); Eliana Mara Bernardes Vasconcellos (CPF XXX.587.707-XX); Ernani de Andrade Cardelli (CPF XXX.453.267-XX); Jaime da Cunha Barros (CPF XXX.075.757-XX); Janete Pereira Mecking (CPF XXX.778.357-XX); J\u00falio Cesar Machado Andrea (CPF XXX.321.607-XX); Maria Cardoso Varandas (CPF XXX.572.877-XX); Maria Eneas Canto Pereira da Costa (CPF XXX.403.927-XX) e Regina Esteves da Silva (CPF XXX.220.777-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03166720201\" target=\"_blank\">031.667/2020-1</a>", "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=21047162", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=21047162", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "65729330"}