{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2417852", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 10184/2020 ATA 33/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "10184", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "33/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tcu_-_ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de reforma de militares do Comando do Ex\u00e9rcito;</p><p class=\"tcu_-_ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do 2\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e nos arts. 1\u00ba, inciso V, 39, inciso II, e 45 da Lei 8.443/1992, em:</p><p class=\"tcu_-_ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar <b>legais</b> os atos iniciais de reforma de Derli Azambuja Meneghetti (XXX.843.550-XX) ; Joao Catarino Gerhardt (XXX.244.650-XX) Jose Isone Cezar (XXX.572.150-XX) ; Jose Maria Lopes Pompeu (XXX.051.477-XX) ; Ricardo Alves do Nascimento (XXX.593.547-XX) , e determinar seu registro;</p><p class=\"tcu_-_ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. considerar <b>ilegais</b> os atos de altera\u00e7\u00e3o de reforma de Adyr Cardoso da Silva (XXX.243.510-XX) ; Edis Ribeiro Alfonso (XXX.322.430-XX) ; Faustino Antonio dos Santos (XXX.525.130-XX) ; Ivo de Andrade Moraes Pinheiro (XXX.371.100-XX) ; Joao Catarino Gerhardt (XXX.244.650-XX) , recusando-lhes o seu registro;</p><p class=\"tcu_-_ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas, em boa-f\u00e9, pelo interessado, consoante o Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia deste Tribunal;</p><p class=\"tcu_-_ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. determinar ao Comando do Ex\u00e9rcito que:</p><p class=\"tcu_-_ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.1. fa\u00e7a cessar, no prazo de 15 (quinze) dias, contado a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, os pagamentos decorrentes dos atos impugnados, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, consoante disposto nos arts. 71, inciso IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e 262 do Regimento Interno desta Corte;</p><p class=\"tcu_-_ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.2. d\u00ea ci\u00eancia do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o aos interessados, alertando-os de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos, caso n\u00e3o providos, n\u00e3o os exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente percebidos ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tcu_-_ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.3. envie a esta Corte de Contas, no prazo de 30 (trinta) dias, por c\u00f3pia, comprovante de que os interessados tiveram ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tcu_-_ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. determinar \u00e0 Sefip que monitore o cumprimento das medidas acima e adote as demais provid\u00eancias pertinentes.</p><p class=\"tcu_-_ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Atos de reforma, submetidos, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU), de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  Os atos foram cadastrados e disponibilizados ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma do art. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "22/09/2020", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Defesa - Comando do Ex\u00e9rcito.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessados: Adyr Cardoso da Silva (XXX.243.510-XX); Derli Azambuja Meneghetti (XXX.843.550-XX); Edis Ribeiro Alfonso (XXX.322.430-XX); Faustino Antonio dos Santos (XXX.525.130-XX); Ivo de Andrade Moraes Pinheiro (XXX.371.100-XX); Joao Catarino Gerhardt (XXX.244.650-XX); Jose Isone Cezar (XXX.572.150-XX); Jose Maria Lopes Pompeu (XXX.051.477-XX); Ricardo Alves do Nascimento (XXX.593.547-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02290620193\" target=\"_blank\">022.906/2019-3</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz (Relator) e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2453556", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 1479/2021 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "1479", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tTranscrevo o Relat\u00f3rio da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) , pe\u00e7a 13, que obteve anu\u00eancia de seus dirigentes, pe\u00e7a 14:</p><p>\"Trata-se de atos de reforma, submetidos, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  Os atos foram cadastrados e disponibilizados ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma do art. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</p><p>Os atos desse processo pertencem \u00e0s seguintes unidades:</p><p>1.1. Unidade emissora: MINIST\u00c9RIO DA DEFESA-COMANDO DO EX\u00c9RCITO (VINCULADOR) .</p><p>1.2. Unidade cadastradora:  DIRETORIA DE INATIVOS E PENSIONISTAS.</p><p>1.3. Subunidade cadastradora: SUC3 - 3\u00aa Regi\u00e3o Militar.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p><b>Procedimentos aplicados</b></p><p>Os procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Essas normas disp\u00f5em que os atos de pessoal disponibilizados por meio do e-Pessoal devem ser submetidos previamente a cr\u00edticas automatizadas, com base em par\u00e2metros predefinidos.</p><p>As cr\u00edticas das informa\u00e7\u00f5es cadastradas na etapa de coleta do ato foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades de cada ato. Os itens verificados nessa etapa s\u00e3o inerentes a dados cadastrais, fundamentos legais, mapa de tempo, ficha financeira, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es abrangentes, minuciosas e precisas e sem a necessidade de a\u00e7\u00e3o humana e, portanto, menos suscet\u00edvel a falhas. As cr\u00edticas aplicadas est\u00e3o discriminadas no sistema, no Menu e-Pessoal, op\u00e7\u00e3o \"Cr\u00edtica\", que podem ser acessadas mediante concess\u00e3o de perfil espec\u00edfico a servidores do TCU respons\u00e1veis pela an\u00e1lise.</p><p>Al\u00e9m das cr\u00edticas automatizadas, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno.  </p><p>As cr\u00edticas tamb\u00e9m consideram os registros do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (Siape) . O Siape disponibiliza informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre as parcelas que integram os proventos, diferentemente, portanto, do e-Pessoal, que informa as parcelas no momento do registro do ato. </p><p>Essa confronta\u00e7\u00e3o com o Siape fornece uma vis\u00e3o atual e verdadeira da situa\u00e7\u00e3o, o que permite descaracterizar irregularidades e inconsist\u00eancias que, embora constantes do e-Pessoal, j\u00e1 foram corrigidas.</p><p>As verifica\u00e7\u00f5es detectadas nos atos encontram-se discriminadas na aba de pend\u00eancias de cada ato no sistema e-Pessoal, bem como nos espelhos dos atos contemplados por esta instru\u00e7\u00e3o.</p><p><b>Exame das Constata\u00e7\u00f5es</b></p><p><b>Ato: 40034/2019 - Interessado: EDIS RIBEIRO ALFONSO - CPF: XXX.322.430-XX</b></p><p>1.4. Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</p><p>1.5. Por interm\u00e9dio de an\u00e1lises realizadas por esta Unidade T\u00e9cnica no presente ato, n\u00e3o se constatou irregularidade que obste a chancela pela legalidade.</p><p>1.6. <b>Encaminhamento do ato: </b></p><p>1.6.1. Considerar LEGAL e conceder registro do ato de EDIS RIBEIRO ALFONSO. </p><p><b>Ato: 40068/2019 - Interessado: ADYR CARDOSO DA SILVA - CPF: XXX.243.510-XX</b></p><p>1.7. Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</p><p>1.8. Por interm\u00e9dio de an\u00e1lises realizadas por esta Unidade T\u00e9cnica no presente ato, n\u00e3o se constatou irregularidade que obste a chancela pela legalidade.</p><p>1.9. <b>Encaminhamento do ato: </b></p><p>1.9.1. Considerar LEGAL e conceder registro do ato de ADYR CARDOSO DA SILVA. </p><p><b>Ato: 40175/2019 - Interessado: JOSE ISONE CEZAR - CPF: XXX.572.150-XX</b></p><p>1.10. Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</p><p>1.11. Por interm\u00e9dio de an\u00e1lises realizadas por esta Unidade T\u00e9cnica no presente ato, n\u00e3o se constatou irregularidade que obste a chancela pela legalidade.</p><p>1.12. <b>Encaminhamento do ato: </b></p><p>1.12.1. Considerar LEGAL e conceder registro do ato de JOSE ISONE CEZAR. </p><p><b>Ato: 41135/2019 - Interessado: IVO DE ANDRADE MORAES PINHEIRO - CPF: XXX.371.100-XX</b></p><p>1.13. Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</p><p>1.14. Por interm\u00e9dio de an\u00e1lises realizadas por esta Unidade T\u00e9cnica no presente ato, n\u00e3o se constatou irregularidade que obste a chancela pela legalidade.</p><p>1.15. <b>Encaminhamento do ato: </b></p><p>1.15.1. Considerar LEGAL e conceder registro do ato de IVO DE ANDRADE MORAES PINHEIRO. </p><p><b>Ato: 41764/2019 - Interessado: FAUSTINO ANTONIO DOS SANTOS - CPF: XXX.525.130-XX</b></p><p>1.16. Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</p><p>1.17. Por interm\u00e9dio de an\u00e1lises realizadas por esta Unidade T\u00e9cnica no presente ato, n\u00e3o se constatou irregularidade que obste a chancela pela legalidade.</p><p>1.18. <b>Encaminhamento do ato: </b></p><p>1.18.1. Considerar LEGAL e conceder registro do ato de FAUSTINO ANTONIO DOS SANTOS. </p><p><b>Ato: 41818/2019 - Interessado: RICARDO ALVES DO NASCIMENTO - CPF: XXX.593.547-XX</b></p><p>1.19. Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</p><p>1.20. Por interm\u00e9dio de an\u00e1lises realizadas por esta Unidade T\u00e9cnica no presente ato, n\u00e3o se constatou irregularidade que obste a chancela pela legalidade.</p><p>1.21. <b>Encaminhamento do ato: </b></p><p>1.21.1. Considerar LEGAL e conceder registro do ato de RICARDO ALVES DO NASCIMENTO. </p><p><b>Ato: 41832/2019 - Interessado: JOSE MARIA LOPES POMPEU - CPF: XXX.051.477-XX</b></p><p>1.22. Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</p><p>1.23. Por interm\u00e9dio de an\u00e1lises realizadas por esta Unidade T\u00e9cnica no presente ato, n\u00e3o se constatou irregularidade que obste a chancela pela legalidade.</p><p>1.24. <b>Encaminhamento do ato: </b></p><p>1.24.1. Considerar LEGAL e conceder registro do ato de JOSE MARIA LOPES POMPEU. </p><p><b>Ato: 43929/2019 - Interessado: JOAO CATARINO GERHARDT - CPF: XXX.244.650-XX</b></p><p>1.25. Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</p><p>1.26. Por interm\u00e9dio de an\u00e1lises realizadas por esta Unidade T\u00e9cnica no presente ato, n\u00e3o se constatou irregularidade que obste a chancela pela legalidade.</p><p>1.27. <b>Encaminhamento do ato: </b></p><p>1.27.1. Considerar LEGAL e conceder registro do ato de JOAO CATARINO GERHARDT. </p><p><b>Ato: 44522/2019 - Interessado: JOAO CATARINO GERHARDT - CPF: XXX.244.650-XX</b></p><p>1.28. Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</p><p>1.29. Por interm\u00e9dio de an\u00e1lises realizadas por esta Unidade T\u00e9cnica no presente ato, n\u00e3o se constatou irregularidade que obste a chancela pela legalidade.</p><p>1.30. <b>Encaminhamento do ato: </b></p><p>1.30.1. Considerar LEGAL e conceder registro do ato de JOAO CATARINO GERHARDT. </p><p><b>Ato: 48432/2019 - Interessado: DERLI AZAMBUJA MENEGHETTI - CPF: XXX.843.550-XX</b></p><p>1.31. Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</p><p>1.32. Por interm\u00e9dio de an\u00e1lises realizadas por esta Unidade T\u00e9cnica no presente ato, n\u00e3o se constatou irregularidade que obste a chancela pela legalidade.</p><p>1.33. <b>Encaminhamento do ato: </b></p><p>1.33.1. Considerar LEGAL e conceder registro do ato de DERLI AZAMBUJA MENEGHETTI. </p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que os atos 40175/2019, 40068/2019, 41764/2019, 48432/2019, 41135/2019, 44522/2019, 40034/2019, 41832/2019, 43929/2019 e 41818/2019 podem ser apreciados pela <b>legalidade</b>, em raz\u00e3o de n\u00e3o terem sido encontradas irregularidades nos atos, de acordo com o item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>Ante o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </p><p>1.34. Considerar LEGAIS e conceder o registro dos atos de JOSE ISONE CEZAR, ADYR CARDOSO DA SILVA, FAUSTINO ANTONIO DOS SANTOS, DERLI AZAMBUJA MENEGHETTI, IVO DE ANDRADE MORAES PINHEIRO, JOAO CATARINO GERHARDT, EDIS RIBEIRO ALFONSO, JOSE MARIA LOPES POMPEU, JOAO CATARINO GERHARDT e RICARDO ALVES DO NASCIMENTO.\"</p><p>2.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, em parecer da lavra do Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira, pe\u00e7a 15, discordou parcialmente do encaminhamento proposto pela Sefip, nos seguintes termos:</p><p>\t\"Trata-se de processo consolidado com dez atos de reformas deferidas pelo Minist\u00e9rio da Defesa/Comando do Ex\u00e9rcito, com pareceres pela legalidade emitidos pelo controle interno e pela Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal - Sefip.</p><p>Os atos de Edis Ribeiro Alfonso (pe\u00e7a 2) , Adyr Cardoso da Silva (pe\u00e7a 3) , Ivo de Andrade Moraes Pinheiro (pe\u00e7a 5) , Faustino Antonio dos Santos (pe\u00e7a 6) e de Jo\u00e3o Catarino Gerhardt (pe\u00e7a 10) foram editados para alterar as reformas dos interessados, concedendo-lhes promo\u00e7\u00f5es de grau hier\u00e1rquico superior, em face de condi\u00e7\u00e3o de invalidez adquirida ap\u00f3s as reformas, com base no seguinte fundamento legal:</p><p><i>REF-13 - Lei n\u00ba 6.880/80, art. 104, inciso II, c/c art. 106, inciso II c/c art. 108, inciso V c/c art. 109 e art. 110, \u00a7 1\u00ba e \u00a7 2\u00ba - Reforma ex off\u00edcio por ter sido julgado incapaz, definitivamente, para o servi\u00e7o ativo das For\u00e7as Armadas, e com invalidez permanente por motivo de tuberculose ativa, aliena\u00e7\u00e3o mental, esclerose m\u00faltipla, neoplasia maligna, cegueira, lepra, paralisia irrevers\u00edvel e incapacitante, cardiopatia grave, mal de Parkinson, p\u00eanfigo, espondiloartrose anquilosante, nefropatia grave e outras mol\u00e9stias que a lei indicar com base nas conclus\u00f5es da medicina especializada, com qualquer tempo de servi\u00e7o. Por ter sido considerado inv\u00e1lido, faz jus ao grau hier\u00e1rquico imediato, inclusive considerando-se os graus hier\u00e1rquicos dispostos no \u00a7 2\u00ba, do art. 110, da Lei n\u00ba 6.880/80.</i></p><p>O dispositivo legal utilizado para as promo\u00e7\u00f5es \u00e9 o art. 110 da Lei 6.880/1980 que, em sua reda\u00e7\u00e3o original, dispunha o seguinte:</p><p><i>Art. 110. </i><b><i>O militar da ativa</i></b><i> julgado incapaz definitivamente por um dos motivos constantes dos itens I e II do artigo 108 ser\u00e1 reformado com remunera\u00e7\u00e3o calculada com base no soldo correspondente ao grau hier\u00e1rquico imediato ao que possuir na ativa.</i></p><p><i>\u00a7 1\u00ba Aplica-se o disposto neste artigo aos casos previstos nos itens III, IV e V do artigo 108, quando, verificada a incapacidade definitiva, for o militar considerado inv\u00e1lido, isto \u00e9, impossibilitado total e permanentemente para qualquer trabalho.</i></p><p>Posteriormente, o art. 1\u00ba da Lei 7.580/1986, ao conferir nova reda\u00e7\u00e3o ao art. 110 da Lei 6.880/1980, incluiu, para efeito do benef\u00edcio, os militares que se encontravam na reserva remunerada, <i>in verbis:</i></p><p><i>Art. 1\u00ba O caput do art. 110 da Lei n\u00ba 6.880, de 9 de dezembro de 1980, que disp\u00f5e sobre o Estatuto dos Militares, passa a vigorar com a seguinte reda\u00e7\u00e3o:</i></p><p><i>Art. 110. </i><b><i>O militar da ativa ou da reserva remunerada</i></b><i>, julgado incapaz definitivamente por um dos motivos constantes dos incisos I e II do art. 108, ser\u00e1 reformado com a remunera\u00e7\u00e3o calculada com base no soldo correspondente ao grau hier\u00e1rquico imediato ao que possuir ou que possu\u00eda na ativa, respectivamente.</i></p><p><i>Art. 2\u00ba As disposi\u00e7\u00f5es do art. 110 da Lei n\u00ba 6.880, de 9 de dezembro de 1980, s\u00e3o extensivas aos </i><b><i>militares que na vig\u00eancia desta lei j\u00e1 se encontrem na reserva remunerada e que tenham sido reformados com base nos incisos I e II do art. 108</i></b><i>.</i></p><p>O art. 2\u00ba da Lei 7.580/1986 estendeu o benef\u00edcio aos militares que, na data de vig\u00eancia desse diploma legal - 30/12/1986, encontravam-se na reserva remunerada e foram reformados por incapacidade definitiva, em decorr\u00eancia dos motivos especificados nos incisos I e II do art. 108 da Lei 6.880/1980, em destaque:</p><p><i>Art. 108. A incapacidade definitiva pode sobrevir em consequ\u00eancia de:</i></p><p><b><i>I - ferimento recebido em campanha ou na manuten\u00e7\u00e3o da ordem p\u00fablica</i></b><i>;</i></p><p><b><i>II - enfermidade contra\u00edda em campanha ou na manuten\u00e7\u00e3o da ordem p\u00fablica, ou enfermidade cuja causa eficiente decorra de uma dessas situa\u00e7\u00f5es;</i></b></p><p><i>III - acidente em servi\u00e7o;</i></p><p><i>IV - doen\u00e7a, mol\u00e9stia ou enfermidade adquirida em tempo de paz, com rela\u00e7\u00e3o de causa e efeito a condi\u00e7\u00f5es inerentes ao servi\u00e7o;</i></p><p><i>V - tuberculose ativa, aliena\u00e7\u00e3o mental, esclerose m\u00faltipla, neoplasia maligna, cegueira, lepra, paralisia irrevers\u00edvel e incapacitante, cardiopatia grave, mal de Parkinson, p\u00eanfigo, espondiloartrose anquilosante, nefropatia grave e outras mol\u00e9stias que a lei indicar com base nas conclus\u00f5es da medicina especializada; e (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 12.670, de 2012) </i></p><p><i>VI - acidente ou doen\u00e7a, mol\u00e9stia ou enfermidade, sem rela\u00e7\u00e3o de causa e efeito com o servi\u00e7o.</i></p><p>Em suma, o disposto no art. 110 da Lei 6.880/1980, com a reda\u00e7\u00e3o que lhe foi conferida pela Lei 7.580/1986, alcan\u00e7a os militares:</p><p>da ativa;</p><p>da reserva remunerada;</p><p>c) reformados com base nos incisos I e II do art. 108 da Lei 6.880/1980, que se encontravam na reserva remunerada em 30/12/1986, data de publica\u00e7\u00e3o da Lei 7.580/1986.</p><p>De acordo com as informa\u00e7\u00f5es constantes do Sisac e do e-Pessoal, os militares foram reformados, inicialmente, em raz\u00e3o do atingimento da idade-limite de perman\u00eancia na reserva.</p><p>Conclui-se, portanto, que as altera\u00e7\u00f5es das concess\u00f5es dos interessados n\u00e3o merecem prosperar, por aus\u00eancia de norma que autorize as promo\u00e7\u00f5es concedidas.</p><p>Nessa linha de entendimento, o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, na Sess\u00e3o de 18/9/2019, prolatou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2225/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2225/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, cujo sum\u00e1rio disp\u00f5e:</p><p><i>SUM\u00c1RIO: ATOS DE REFORMA. ALTERA\u00c7\u00c3O DE UMA DAS CONCESS\u00d5ES PARA ELEVA\u00c7\u00c3O, EM UM GRAU HIER\u00c1RQUICO, DO POSTO SOBRE O QUAL CALCULADOS OS PROVENTOS DO INATIVO, EM FACE DA SUPERVENI\u00caNCIA DE INVALIDEZ PERMANENTE DECORRENTE DE DOEN\u00c7A ESPECIFICADA EM LEI. MILITAR ANTERIORMENTE REFORMADO COM PROVENTOS J\u00c1 CALCULADOS SOBRE O POSTO HIER\u00c1RQUICO SUPERIOR, POR TEMPO DE SERVI\u00c7O. AUS\u00caNCIA DE PREVIS\u00c3O LEGAL PARA EXTENS\u00c3O DA VANTAGEM ESTABELECIDA NO ART. 110 DA LEI 6.880/1980 A MILITARES J\u00c1 REFORMADOS, BEM COMO PARA O ACR\u00c9SCIMO DE DOIS POSTOS NO C\u00c1LCULO DOS PROVENTOS. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES. LEGALIDADE E REGISTRO DAS DEMAIS CONCESS\u00d5ES.</i></p><p>Em seu item 9.5, este Tribunal decidiu modular os efeitos do <i>decisum</i>, nos seguintes termos:</p><p><i>9.5. em aten\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da boa-f\u00e9, aplicar o entendimento constante do voto que fundamentou o ac\u00f3rd\u00e3o proferido pelo STJ no REsp 1.340.075/CE, relativo aos destinat\u00e1rios do benef\u00edcio do art. 110, \u00a7 1\u00ba, da Lei 6.880/1980, aos atos concess\u00f3rios a serem apreciados por este TCU a partir da data de prola\u00e7\u00e3o deste ac\u00f3rd\u00e3o;</i></p><p>Os atos em an\u00e1lise ingressaram neste Tribunal em 2019, de modo que podem ser apreciados sem a necessidade de pr\u00e9via oitiva dos militares, de acordo com o entendimento firmado pelo TCU, no \u00e2mbito do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>Ante o exposto, o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas manifesta-se pela ilegalidade dos atos de altera\u00e7\u00e3o das reformas de Edis Ribeiro Alfonso, Adyr Cardoso da Silva, Ivo de Andrade Moraes Pinheiro, Faustino Antonio dos Santos e de Jo\u00e3o Catarino Gerhardt (pe\u00e7a 10) e aquiesce \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, quanto aos demais atos autuados no presente processo.\"</p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "ATOS DE REFORMA. ILEGALIDADE DOS ATOS DE ALTERA\u00c7\u00c3O EM RAZ\u00c3O DA ELEVA\u00c7\u00c3O, EM UM GRAU HIER\u00c1RQUICO, DO POSTO SOBRE O QUAL FORAM CALCULADOS OS PROVENTOS DOS INATIVOS, EM FACE DA SUPERVENI\u00caNCIA DE INVALIDEZ PERMANENTE DECORRENTE DE DOEN\u00c7A ESPECIFICADA EM LEI. AUS\u00caNCIA DE PREVIS\u00c3O LEGAL PARA EXTENS\u00c3O DA VANTAGEM ESTABELECIDA NO ART. 110 DA LEI 6.880/1980. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES. LEGALIDADE E REGISTRO DAS DEMAIS CONCESS\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "REFORMA (REFO)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "VOTO": "<p>\tCuidam os autos da an\u00e1lise de atos de altera\u00e7\u00e3o de reformas em raz\u00e3o de incapacidade definitiva deferidas pelo Minist\u00e9rio da Defesa/Comando do Ex\u00e9rcito, com pareceres pela legalidade emitidos pelo controle interno.</p><p>2.\tDe plano, anuo \u00e0s an\u00e1lises, \u00e0s conclus\u00f5es e ao encaminhamento propostos pela Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) , pela declara\u00e7\u00e3o da legalidade e pelo registro dos atos iniciais de reforma de Derli Azambuja Meneghetti (407.843.550-53) , Joao Catarino Gerhardt (025.244.650-04) , Jose Isone Cezar (547.572.150-53) , Jose Maria Lopes Pompeu (499.051.477-72) e Ricardo Alves do Nascimento (449.593.547-04) , com os quais anuiu o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">3.\tEm rela\u00e7\u00e3o ao demais atos, feitas as an\u00e1lises pertinentes, a Sefip concluiu que as altera\u00e7\u00f5es propostas nos atos iniciais de reforma n\u00e3o encontram amparo legal, visto que a remunera\u00e7\u00e3o desses militares j\u00e1 era calculada com base no soldo do grau hier\u00e1rquico imediatamente superior ao que ocupavam na ativa ao serem reformados, n\u00e3o fazendo jus \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de nova melhoria remunerat\u00f3ria como consequ\u00eancia da incapacidade prevista no art. 110 da Lei 6880/1980.</p><p>4.\tAnuo \u00e0s an\u00e1lises e \u00e0s conclus\u00f5es da unidade t\u00e9cnica, com as quais concordou o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (MPTCU) , incorporando-as \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir, motivo por que entendo que devem ser considerados ilegais os atos de altera\u00e7\u00e3o de reforma de Adyr Cardoso da Silva (014.243.510-49) , Edis Ribeiro Alfonso (054.322.430-91) , Faustino Antonio dos Santos (011.525.130-87) , Ivo de Andrade Moraes Pinheiro (003.371.100-34) e Joao Catarino Gerhardt (025.244.650-04) .</p><p>5.\tEsses atos foram editados para alterar as reformas dos interessados, concedendo-lhes promo\u00e7\u00f5es de grau hier\u00e1rquico superior, em face de condi\u00e7\u00e3o de invalidez adquirida ap\u00f3s as reformas, tendo como fundamento o que se segue:</p><p>\t\"REF-13 - Lei n\u00ba 6.880/80, art. 104, inciso II, c/c art. 106, inciso II c/c art. 108, inciso V c/c art. 109 e art. 110, \u00a7 1\u00ba e \u00a7 2\u00ba - Reforma ex off\u00edcio por ter sido julgado incapaz, definitivamente, para o servi\u00e7o ativo das For\u00e7as Armadas, e com invalidez permanente por motivo de tuberculose ativa, aliena\u00e7\u00e3o mental, esclerose m\u00faltipla, neoplasia maligna, cegueira, lepra, paralisia irrevers\u00edvel e incapacitante, cardiopatia grave, mal de Parkinson, p\u00eanfigo, espondiloartrose anquilosante, nefropatia grave e outras mol\u00e9stias que a lei indicar com base nas conclus\u00f5es da medicina especializada, com qualquer tempo de servi\u00e7o. Por ter sido considerado inv\u00e1lido, faz jus ao grau hier\u00e1rquico imediato, inclusive considerando-se os graus hier\u00e1rquicos dispostos no \u00a7 2\u00ba, do art. 110, da Lei n\u00ba 6.880/80.\"</p><p>6.\tO art. 110 da Lei 6.880/80, em sua reda\u00e7\u00e3o original, possibilitava ao militar da ativa julgado incapaz definitivamente pelos motivos constantes dos itens I e do II do art. 108 (que tratavam de incapacidade definitiva em consequ\u00eancia de ferimento recebido ou enfermidade contra\u00edda em campanha ou na manuten\u00e7\u00e3o de ordem p\u00fablica ou decorrente dessas situa\u00e7\u00f5es) ser reformado com remunera\u00e7\u00e3o calculada com base no soldo correspondente ao grau hier\u00e1rquico imediato ao da ativa.</p><p>7.\tA altera\u00e7\u00e3o promovida pela Lei 7.580/86 na Lei 6.880/80 estendeu o benef\u00edcio supracitado, tamb\u00e9m, \u00e0queles que estivessem na reserva remunerada na data da vig\u00eancia da Lei 7.580/86 (30/12/1986) .</p><p>8.\tOcorre que nos termos das informa\u00e7\u00f5es constantes do Sisac e do e-Pessoal, quando acometidos pela mol\u00e9stia incapacitante, os militares j\u00e1 estavam reformados e j\u00e1 haviam sido beneficiados com a utiliza\u00e7\u00e3o do soldo correspondente ao grau hier\u00e1rquico imediato ao que possu\u00edam na ativa como base de c\u00e1lculo de sua remunera\u00e7\u00e3o, n\u00e3o havendo previs\u00e3o normativa para concess\u00e3o de outra promo\u00e7\u00e3o dessa natureza.</p><p>\tAnte o exposto, VOTO por que este Tribunal adote a minuta de Ac\u00f3rd\u00e3o que trago \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 22 de setembro de 2020.</p><p>AROLDO CEDRAZ </p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220920", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=712810", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=712810", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}