{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2431288", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 10679/2020 ATA 34/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "10679", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "34/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10679/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10679/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade e com fundamento no artigo 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno, em considerar legais, para fins de registro, os atos de reforma dos interessados a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1.Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3103520205\" target=\"_blank\">Processo 031.035/2020-5</a> (REFORMA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">       1.1. Classe de Assunto: V.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Interessados: Davi Rosa Moreira (CPF XXX.192.158-XX) ; Jair Barbosa da Fonte (CPF XXX.641.207-XX) ; Jose de Araujo Moura (CPF XXX.993.043-XX) ; Jucimar de Lima Calixto (CPF XXX.147.007-XX) ; Olair Dias Vargas (CPF XXX.292.190-XX) ; Paschoal Ferelli (CPF XXX.731.161-XX) ; Paula Netto de Oliveira (CPF XXX.339.646-XX) ; Paulo Cesar dos Santos (CPF XXX.743.427-XX) ; Raul Nunes Junior (CPF XXX.744.977-XX) e Wanderley Peixoto de Carvalho (CPF XXX.599.787-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Unidade: Comando do Ex\u00e9rcito.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relatora: ministra Ana Arraes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: procuradora-geral Cristina Machado da Costa e Silva.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "29/09/2020", "ENTIDADE": " Comando do Ex\u00e9rcito.", "INTERESSADOS": " Davi Rosa Moreira (CPF XXX.192.158-XX); Jair Barbosa da Fonte (CPF XXX.641.207-XX); Jose de Araujo Moura (CPF XXX.993.043-XX); Jucimar de Lima Calixto (CPF XXX.147.007-XX); Olair Dias Vargas (CPF XXX.292.190-XX); Paschoal Ferelli (CPF XXX.731.161-XX); Paula Netto de Oliveira (CPF XXX.339.646-XX); Paulo Cesar dos Santos (CPF XXX.743.427-XX); Raul Nunes Junior (CPF XXX.744.977-XX) e Wanderley Peixoto de Carvalho (CPF XXX.599.787-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03103520205\" target=\"_blank\">031.035/2020-5</a>", "RELATOR": "ANA ARRAES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REFORMA (REFO)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=21067630", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=21067630", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "65673852"}