{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2392356", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 10865/2020 ATA 34/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "10865", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "34/2020", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos os presentes autos de Tomada de Contas Especial instaurada pela Caixa Econ\u00f4mica Federal em raz\u00e3o da inexecu\u00e7\u00e3o parcial do Contrato de Repasse 266.224-11/2008, registrado no Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o Financeira do Governo Federal sob o n\u00famero 633469 e celebrado entre o Minist\u00e9rio do Turismo e o Munic\u00edpio de Apia\u00ed-SP, tendo como interveniente a Caixa e como objetivo prestar \"apoio a projetos de infraestrutura tur\u00edstica - implanta\u00e7\u00e3o de Centro de Eventos Morro do Ouro\";</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.1. acolher as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelos Srs. Ari Osmar Martins Kinor e Emilson Couras da Silva e julgar regulares as contas de ambos os respons\u00e1veis, dando-lhes quita\u00e7\u00e3o plena;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.2. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o aos respons\u00e1veis em ep\u00edgrafe, ao Minist\u00e9rio do Turismo, \u00e0 Caixa Econ\u00f4mica Federal e ao Munic\u00edpio de Apia\u00ed-SP, esclarecendo a esta edilidade que ela poder\u00e1 requerer, em qualquer Secretaria deste Tribunal, a restitui\u00e7\u00e3o dos R$ 130.895,47 (cento e trinta mil, oitocentos e noventa e cinco reais e quarenta e sete centavos) devolvidos aos cofres do Tesouro Nacional em 15/12/2017, sobre os quais incidir\u00e3o atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e juros de mora, nos termos da Portaria Segecex/Segedam n\u00ba 1, de 28/5/2014.</p>", "ASSUNTO": "Tomada de Contas Especial instaurada pela Caixa Econ\u00f4mica Federal em raz\u00e3o da inexecu\u00e7\u00e3o parcial do Contrato de Repasse 266.224-11/2008, registrado no Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o Financeira do Governo Federal sob o n\u00famero 633469 e celebrado entre o Minist\u00e9rio do Turismo e o Munic\u00edpio de Apia\u00ed-SP, tendo como interveniente a Caixa e como objetivo prestar \u0093apoio a projetos de infraestrutura tur\u00edstica - implanta\u00e7\u00e3o de Centro de Eventos Morro do Ouro\u0094.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "29/09/2020", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Apia\u00ed-SP (CNPJ 46.634.242/0001-38).", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessados: Minist\u00e9rio do Turismo - MTur CNPJ 05.457.283/0001-19) e Caixa Econ\u00f4mica Federal - CEF (CNPJ 00.360.305/0001-04).<br>3.2. Respons\u00e1veis: Ari Osmar Martins Kinor (CPF XXX.389.448-XX) e Emilson Couras da Silva (CPF XXX.541.814-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00362020174\" target=\"_blank\">003.620/2017-4</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Augusto Nardes e Aroldo Cedraz (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "RELATORIO": "<p>\tInicio este Relat\u00f3rio transcrevendo, com alguns ajustes de forma e fundamentado no inciso I do \u00a7 3\u00ba do art. 1\u00ba da Lei 8.443, de 16/7/1992, parte da instru\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Controle Externo no Tocantins (Secex-TO, hoje extinta) e autuada como pe\u00e7a 18:</p><p>\"<b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1. Cuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pela Caixa Econ\u00f4mica Federal - Caixa, em desfavor dos Srs. Emilson Couras da Silva, CPF XXX.541.814-XX, e Ari Osmar Martins Kinor CPF XXX.389.448-XX) , ex-prefeitos de Apia\u00ed/SP, gest\u00f5es 2009-2012 e 2013-2016, respectivamente, em raz\u00e3o da inexecu\u00e7\u00e3o parcial do objeto pactuado no Contrato de Repasse n. 266.224-11/2008 (Siafi: 633469, pe\u00e7a 1, p. 29-35) , celebrado entre o Minist\u00e9rio do Turismo e o Munic\u00edpio de Apia\u00ed/SP, tendo a Caixa como interveniente no ajuste, cujo objeto 'a implanta\u00e7\u00e3o de Centro de Eventos Morro do Ouro', conforme o Projeto B\u00e1sico \u00e0 pe\u00e7a 1, p. 20-21.</p><p><b>HIT\u00d3RICO</b></p><p>2. Conforme disposto na cl\u00e1usula quarta do contrato de repasse foram previstos para implementa\u00e7\u00e3o do objeto ajustado o valor total de R$ 750.750,00, com a seguinte composi\u00e7\u00e3o: R$ 68.250,00 de contrapartida do Contratado e R$ 682.500,00 \u00e0 conta da Contratante, dota\u00e7\u00e3o or\u00e7amentaria assegurada pela Nota de Empenho 2008NE002310, de 3/7/2008, dos quais foram parcialmente transferidos \u00e0 conta corrente vinculada, junto \u00e0 Caixa Econ\u00f4mica Federal (Interveniente no Contrato de Repasse) , mediante as Ordens Banc\u00e1rias n. 2011OB800708, de 11/7/2011, no valor de R$ 20.816,25; e n. 2011OB802062, de 10/11/2011, no valor de R$ 68.864,25 (pe\u00e7a 1, p. 73) .</p><p>3. No quadro abaixo est\u00e3o discriminados os valores efetivamente desbloqueados pela Caixa ao contratado, conforme documento de pe\u00e7a 1, p. 71.</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Data do Desbloqueio</p></td>\t<td><p>Repasse (R$ ) </p></td>\t<td><p>Contrapartida (R$ ) </p></td>\t<td><p>Total (R$ ) </p></td></tr><tr>\t<td><p>3/8/2011</p></td>\t<td><p>20.816,25</p></td>\t<td><p>737,14</p></td>\t<td><p>21.553,39</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/11/2011</p></td>\t<td><p>68.832,94</p></td>\t<td><p>2.437,50</p></td>\t<td><p>71.270,44</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>Totais</b></p></td>\t<td><p><b>89.649,19</b></p></td>\t<td><p><b>3.174,64</b></p></td>\t<td><p><b>92.823,83</b></p></td></tr></tbody></table><p>4. O ajuste vigeu no per\u00edodo de 11/9/2008 a 24/8/2016, e previa a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas at\u00e9 23/10/2016, conforme cl\u00e1usula d\u00e9cima segundado termo do ajuste com carta reversa e termos aditivos de prorroga\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 1, p. 33, 36-54) . </p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p>5. Em cumprimento ao Despacho do Secret\u00e1rio (pe\u00e7a 6) , foi promovida a cita\u00e7\u00e3o dos Srs. Emilson Couras da Silva e Ari Osmar Martins Kinor, mediante os Of\u00edcios 0536 e 0537/2017-TCU/SECEX-TO, respectivamente, ambos de 27/6/2017 (pe\u00e7as 9 e 10) .</p><p>6. O Sr. Emilson Couras da Silva tomou ci\u00eancia do of\u00edcio que lhe foi remetido, conforme o documento Aviso de Recebimento - AR, constante da pe\u00e7a 14, tendo apresentado suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, conforme documenta\u00e7\u00e3o integrante da pe\u00e7a 13, cujo teor transcreve-se, <i>ipsis literis, </i>a seguir:</p><p>Com vistas ao CONTRATO DE REAPASSE celebrado entre a Minist\u00e9rio do Turismo e o MUNICIPIO DE APIA\u00cd, intermediado pela CAIXA ECONOMICA FEDERAL, sob o n. 266.224.11/2008, visando \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do Centro de Eventos Morro do Ouro, ressaltamos que a obra foi iniciada em 11 de janeiro de 2011, tendo sido executado o correspondente a 13,14 % do cronograma f\u00edsico financeiro.</p><p>A empresa contratada para a execu\u00e7\u00e3o da obra, diante da sua inexecu\u00e7\u00e3o e do atraso no cronograma f\u00edsico financeiro N\u00c3O RECEBEU sequer o montante correspondente \u00e0 parcela, permanecendo o valor integral dos recursos repassados pela UNI\u00c3O depositados em conta banc\u00e1ria vinculada sob a titularidade do MUNIC\u00cdPIO.</p><p>Em 31 de Dezembro do ano seguinte (2012) , este subscritor encerrou sua gest\u00e3o ante o t\u00e9rmino do seu mandato, permanecendo os recursos financeiros repassados pela Uni\u00e3o para a execu\u00e7\u00e3o da obra depositados em conta banc\u00e1ria vinculada e espec\u00edfica com remunera\u00e7\u00e3o (incid\u00eancia de juros e corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria) sob a titularidade do munic\u00edpio.</p><p>Portanto, caberia ao gestor que o sucedeu no cargo de Prefeito do Munic\u00edpio prorrogar aven\u00e7a para o exerc\u00edcio de 2013, sendo que qualquer provid\u00eancia a ser adotada relativa \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas, encaminhamento de documenta\u00e7\u00e3o, retomada da obra e/ou devolu\u00e7\u00e3o de recursos s\u00e3o de responsabilidade dos gestores do Munic\u00edpio em exerc\u00edcio durante o mandato seguinte - 1\u00ba de Janeiro de 2013 a 31 de Dezembro de 2016 -, uma vez que este subscritor encerrou seu mandato eletivo em 31.12.2012, e portanto, todas as provid\u00eancias necess\u00e1rias \u00e0 ultima\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio deveriam ser adotadas em 2013, cabendo ao gestor que o sucedeu providenci\u00e1-las.</p><p>Tendo este subscritor deixado o cargo de prefeito do munic\u00edpio em 31.12.2012, n\u00e3o det\u00e9m prerrogativas, poderes e compet\u00eancia, t\u00e3o pouco acesso \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o para atender aos termos das exig\u00eancias mencionadas no of\u00edcio, considerando ainda que, inobstante ter sido o signat\u00e1rio respons\u00e1vel pela celebra\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, este foi celebrado com o MUNIC\u00cdPIO e caberia ao seu sucessor que passou a representar o munic\u00edpio a partir de 1\u00ba de Janeiro de 2013 dar prosseguimento e continuidade ao conv\u00eanio - inclusive dando continuidade \u00e0 obra, atendendo aos of\u00edcios anteriores, bem como prestar contas e/ou devolver os recursos devidamente corrigidos.</p><p>Desta forma, quando do encerramento de seu mandato (em 31.12.2012) havia sido executado 13,74% do cronograma f\u00edsico financeiro da obra, e a INTEGRALIDADE dos RECURSOS FINANCEIROS relativos ao conv\u00eanio ESTAVAM 100% depositados em conta banc\u00e1ria vinculada sob a titularidade do MUNIC\u00cdPIO, raz\u00e3o pela qual, considerando que os recursos foram mantidos nas contas do munic\u00edpio, n\u00e3o havendo not\u00edcia de qualquer irregularidade de natureza dolosa ou lesiva por parte deste subscritor, enquanto Prefeito Municipal durante o per\u00edodo de 2009/2012, que possa implicar em sua responsabiliza\u00e7\u00e3o pessoal, n\u00e3o h\u00e1 motiva\u00e7\u00e3o para compeli-lo a restituir \u00e0 UNI\u00c3O, devendo o MUNIC\u00cdPIO devolver os recursos federais que permaneceram em sua conta banc\u00e1ria, ou ent\u00e3o, se o gestor que o sucedeu utilizou-se dos recursos para outras finalidades estranhas, caber\u00e1 responsabiliz\u00e1-lo, eis que este subscritor manteve os recursos intactos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o em conta banc\u00e1ria vinculada.</p><p><b>An\u00e1lise:</b></p><p>7. O Sr. Emilson Couras da Silva, nas suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, afirma que a empresa contratada para execu\u00e7\u00e3o da obra n\u00e3o recebeu pelos servi\u00e7os executados e que os recursos repassados pela Uni\u00e3o, permaneceram, em sua totalidade, depositados em conta banc\u00e1ria vinculada. No entanto, n\u00e3o esclarece o motivo do n\u00e3o pagamento daqueles servi\u00e7os, os quais foram vistoriados pela \u00e1rea T\u00e9cnica da Caixa, em 3/5/2011 e 9/8/2011, conforme Relat\u00f3rios de Acompanhamento de Empreendimento (p. 55-60) ; bem como, ignora a exist\u00eancia de documentos oficiais de desbloqueio dos recursos (pe\u00e7a 1, p. 71-73) , ordens banc\u00e1rias datadas de 11/7/2011 e 10/11/2011, relativos \u00e0queles servi\u00e7os. Fatos ocorridos dentro do per\u00edodo de sua gest\u00e3o (2009-2012) ;</p><p>8. Reafirma que 100% dos recursos do contrato de repasse permaneceram depositados na conta vinculada e, portanto, caberia ao prefeito sucessor adotar as provid\u00eancias para dar continuidade \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do objeto do ajuste e, consequentemente, proceder \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas do mesmo. Nota-se que o respons\u00e1vel quer eximir-se da sua responsabilidade e atribu\u00ed-la ao seu sucessor.</p><p>9. Verifica-se que a execu\u00e7\u00e3o do objeto foi apenas parcial, conforme se depreende da documenta\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 1, p. 55-60 (Relat\u00f3rios de Acompanhamento de Empreendimento) .</p><p>10. Em geral, a responsabiliza\u00e7\u00e3o do gestor pela inexecu\u00e7\u00e3o deve ser apenas pelo valor correspondente \u00e0 fra\u00e7\u00e3o n\u00e3o concretizada do objeto.</p><p>11. Entretanto, quando o objeto \u00e9 executado parcialmente e fora das especifica\u00e7\u00f5es contidas no plano de trabalho, e sendo imposs\u00edvel seu aproveitamento futuro, deve o gestor ser responsabilizado pela totalidade dos recursos repassados.</p><p>12. Conforme os documentos \u00e0 pe\u00e7a 1, p. 5-8, 55-60, 77-80, 89-93 e 97, no caso em tela n\u00e3o se vislumbra a possibilidade de aproveitamento do que foi executado para conclus\u00e3o posterior do objeto aven\u00e7ado, n\u00e3o podendo ser extra\u00eddos daquilo que foi executado quaisquer dos benef\u00edcios almejados originalmente. Houve, portanto, completo desperd\u00edcio de dinheiro p\u00fablico, o qual deve ser integralmente devolvido aos cofres federais.</p><p>13. A jurisprud\u00eancia desta Corte tem reiterado esse entendimento de acordo com os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2828/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2828/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 1.731/2015-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, 1.960/2015-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, 3.324/2015-TCU-2\u00aaC\u00e2mara, 7.148/2015-TCU-1\u00aa C\u00e2mara e 2.158/2015-TCU-2\u00aa C\u00e2mara.</p><p>14. O Sr. Ari Osmar Martins Kinor tomou ci\u00eancia do of\u00edcio que lhe foi remetido, conforme o documento Aviso de Recebimento - AR, constante da pe\u00e7a 15, tendo, atrav\u00e9s de advogado, apresentado suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, conforme documenta\u00e7\u00e3o integrante da pe\u00e7a 12, cujo teor da parte principal da defesa transcreve-se, <i>ipsis literis,</i> adiante.</p><p>15. Antes de adentrar \u00e0s alega\u00e7\u00f5es, o representante do respons\u00e1vel teceu pondera\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 12, p. 1-2) com vista a justificar a intempestividade na apresenta\u00e7\u00e3o da defesa, alegando ocorr\u00eancias de atrasos a cargo dos Correios. Buscando ratificar suas justificativas, acostou c\u00f3pias de documentos \u00e0 mesma pe\u00e7a, p. 3-5.</p><p>16. Abaixo a transcri\u00e7\u00e3o da parte principal das alega\u00e7\u00f5es de defesa do citado, para an\u00e1lise em seguida:</p><p>I - DA ACUSA\u00c7\u00c3O:</p><p>Em an\u00e1lise sucinta, o defendente \u00e9 citado, solidariamente com Emilson Couras da Silva, tamb\u00e9m ex-prefeito do Munic\u00edpio de Apia\u00ed, para, no prazo de 15 (quinze) , dias venha apresentar alega\u00e7\u00f5es de defesa ou recolher, aos cofres da entidade credora, o valor correspondente a R$ 129.286,68 (cento e vinte nove mil, duzentos e oitenta e seis reais e sessenta e oito centavos) , atualizados monetariamente.</p><p>A raz\u00e3o para a cita\u00e7\u00e3o do defendente seria que o d\u00e9bito mencionado \u00e9 decorrente da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos repassados ao Munic\u00edpio de Apia\u00ed/SP, por for\u00e7a do contrato de repasse n\u00ba 266.224-11/2008 (Siafi n\u00ba 633.469, celebrado entre o Minist\u00e9rio de Turismo e a Prefeitura Municipal de Apia\u00ed, com interveni\u00eancia da Caixa Econ\u00f4mica Federal - CEF, tendo por objeto 'a Implanta\u00e7\u00e3o de Centro de Eventos Morro do Ouro', devido \u00e0 impugna\u00e7\u00e3o de despesas pela \u00e1rea de engenharia da CEF, em raz\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o parcial do objeto do conv\u00eanio, na ordem de 13,14%, conforme Parecer Consubstanciado que registrou as seguintes irregularidades levantadas pelo \u00f3rg\u00e3o repassador dos recursos: 'a execu\u00e7\u00e3o do objeto iniciou em 11/01/2011, tendo sido executados 13,14%, do previsto do contrato (...) . Com a execu\u00e7\u00e3o desse percentual, o objeto n\u00e3o pode cumprir com os objetivos previstos no plano de trabalho, n\u00e3o gerando, portanto, o benef\u00edcio social esperado'. Fatos esses que infringiram a Instru\u00e7\u00e3o Normativa 1/1997-STN/MF e o Contrato de Repasse 266.224-11/2008 (Siafi n\u00ba 633.469) .</p><p>II- DA NECESSIDADE DE MOTIVA\u00c7\u00c3O:</p><p>DOS REQUISITOS DA CITA\u00c7\u00c3O.</p><p>De in\u00edcio, cabe alegar que n\u00e3o se verifica no conte\u00fado da decis\u00e3o que gerou a cita\u00e7\u00e3o do defendente a raz\u00e3o delineadora da suposta responsabilidade, bem como sua solidariedade, mesmo porque, o referido conv\u00eanio que originou o contrato de repasse (0266224-11/2008) foi entabulado na gest\u00e3o do ex-prefeito Donizetti Borges Barbosa, em 11-09-2008, contudo a execu\u00e7\u00e3o e ordena\u00e7\u00e3o de despesas ocorreram \u00fanica e exclusivamente na gest\u00e3o do ex-prefeito e, tamb\u00e9m solid\u00e1rio, Emilson Couras da Silva.</p><p>A doutrina administrativista tamb\u00e9m aborda o princ\u00edpio da motiva\u00e7\u00e3o,<i> </i>que:</p><p>[...] implica para a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica o dever de justificar seus atos, apontando-lhes os fundamentos de direito e de fato, assim como a correla\u00e7\u00e3o l\u00f3gica entre os eventos e situa\u00e7\u00f5es que deu por existentes e a provid\u00eancia tomada, nos casos em que este \u00faltimo aclaramento seja necess\u00e1rio para aferir-se a conson\u00e2ncia da conduta administrativa com a lei que lhe serviu de arrimo [grifado].</p><p>Di Pietro tamb\u00e9m menciona que:</p><p>O princ\u00edpio da motiva\u00e7\u00e3o exige que a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica indique os fundamentos de fato e de direito de suas decis\u00f5es. Ele est\u00e1 consagrado pela doutrina e pela jurisprud\u00eancia, n\u00e3o havendo mais espa\u00e7o para as velhas doutrinas que discutiam se a sua obrigatoriedade alcan\u00e7ava s\u00f3 os atos vinculados ou s\u00f3 os atos discricion\u00e1rios, ou se estava presente em ambas categorias. A sua obrigatoriedade se justifica em qualquer tipo de ato, porque trata de formalidade necess\u00e1ria para permitir o controle de legalidade dos atos administrativos. [grifado]</p><p>Os Tribunais tamb\u00e9m possuem id\u00eantico entendimento:</p><p> (...) . 3. De acordo com a Lei n. 9.784/99, art. 50, 'dever\u00e3o ser motivados todos os atos administrativos que: neguem, imitem ou afetem direitos ou interesses; imponham ou agravem deveres, encargos ou san\u00e7\u00f5es; decidam processos administrativos de concurso ou sele\u00e7\u00e3o p\u00fablica; dispensem ou declarem a inexigibilidade de processo licitat\u00f3rio; decidam recursos administrativos; decorrem de reexame de oficio; deixem de aplicar jurisprud\u00eancia firmada sabre a quest\u00e3o ou discrepem de pareceres, laudos, propostas e relatorias oficiais; importem anula\u00e7\u00e3o, revoga\u00e7\u00e3o, suspens\u00e3o ou convalida\u00e7\u00e3o de outro ato'. A motiva\u00e7\u00e3o dos atos administrativos \u00e9 um princ\u00edpio constitucional impl\u00edcito, resultando do disposto no art. 93, X, da Constitui\u00e7\u00e3o (pois n\u00e3o \u00e9 razo\u00e1vel a obrigatoriedade de motiva\u00e7\u00e3o apenas das decis\u00f5es administrativas dos Tribunais) , do princ\u00edpio democr\u00e1tico, uma vez que indispens\u00e1vel ao convencimento do cidad\u00e3o e ao consenso em torno da atividade administrativa (Celso Ant\u00f4nio Bandeira de Mello) , e da regra do devido processo legal. \u00c9, por isso, uma exig\u00eancia inderrog\u00e1vel, de modo que n\u00e3o prevalece para o fim de dispensar motiva\u00e7\u00e3o da revoga\u00e7\u00e3o - como no caso aconteceu - a nota de 'car\u00e1ter prec\u00e1rio'. (...) . (grifada) </p><p>H\u00e1 de sustentar que o singelo registro do fato na cita\u00e7\u00e3o, n\u00e3o possui escopo de garantir a ampla defesa, pois nossa Carta Magna assegura os meios e os recursos inerentes ao exerc\u00edcio da defesa.</p><p>Sendo necess\u00e1ria a identifica\u00e7\u00e3o do motivo determinante da responsabilidade e da solidariedade, bem como o liame que sustenta a acusa\u00e7\u00e3o, em virtude de normas espec\u00edficas de administra\u00e7\u00e3o financeira e patrimonial.</p><p>As normas em vigor, praticamente em todos os Tribunais de Contas que adotam o procedimento da Tomada de Contas Especial exigem, objetivamente, que a cita\u00e7\u00e3o contenha os 'elementos necess\u00e1rios' \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o em defesa e que est\u00e3o delineados no artigo 186 do novo C\u00f3digo Civil.</p><p>Neste esteio a s\u00famula n\u00ba 98 do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, uniformizou jurisprud\u00eancia daquela Corte, determinando:</p><p>S\u00daMULA N\u00ba 098. Em processo de tomada ou presta\u00e7\u00e3o de contas, ao ser citado o respons\u00e1vel, para os fins de direito, imp\u00f5e-se que lhe sejam presentes os dados ou elementos indispens\u00e1veis \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o da origem ou proveni\u00eancia do d\u00e9bito apurado.</p><p>Fundamento Legal - Constitui\u00e7\u00e3o, art. 70, \u00a7 42 - Decreto-lei n\u00ba 199, de 25/02/67, arts. 31, II e X, 40, I, e 43 - Decreto-lei n\u00ba 200, de 25/02/67, arts. 90 e 93.</p><p>De igual modo, em complemento, a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 170/2004 do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, no seu artigo 12, esclarece o que a cita\u00e7\u00e3o deve apresentar:</p><p>Art. 12. O expediente citat\u00f3rio dever\u00e1 conter, al\u00e9m dos elementos mencionados nos artigos 8\u00ba, 9\u00ba e 10 desta Resolu\u00e7\u00e3o, outras informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o da defesa, ao recolhimento da import\u00e2ncia devida, ou a ambas as provid\u00eancias, tais como:</p><p>I - descri\u00e7\u00e3o sobre a origem do d\u00e9bito;</p><p>11 - indica\u00e7\u00e3o do valor hist\u00f3rico;</p><p>111 - indica\u00e7\u00e3o da data de ocorr\u00eancia;</p><p>IV - indica\u00e7\u00e3o da entidade ou do \u00f3rg\u00e3o ao qual deve ser recolhida a import\u00e2ncia devida;</p><p>V - informa\u00e7\u00e3o de que o valor dever\u00e1 ser recolhido com atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e acr\u00e9scimo de juros de mora devidos, abatendo-se na oportunidade a quantia j\u00e1 ressarcida atualizada monetariamente, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o em vigor.</p><p>VI - esclarecimento ao respons\u00e1vel que o recolhimento tempestivo do d\u00e9bito somente sanear\u00e1 o processo caso seja reconhecida a boa-f\u00e9 do envolvido e n\u00e3o tenha sido constatada outra irregularidade nas contas;</p><p>VII - esclarecimento ao respons\u00e1vel de que o n\u00e3o atendimento \u00e0 cita\u00e7\u00e3o implicar\u00e1 revelia, para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo;</p><p>VIII - quando a responsabilidade pelo recolhimento envolver herdeiros, informa\u00e7\u00e3o de que estes respondem pelo d\u00e9bito atribu\u00eddo ao gestor falecido, cada qual em propor\u00e7\u00e3o da parte que na heran\u00e7a lhe coube, at\u00e9 o limite do valor do patrim\u00f4nio transferido. (NR) (Resolu\u00e7\u00e3o-TCU n\u00ba 235, de 15/09/2010, BTCU 36/2010, DOU de 20/09/2010) </p><p>\u00a7 1\u00ba O expediente citat\u00f3rio far-se-\u00e1 acompanhar de demonstrativo de atualiza\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e, quando o valor deva ser recolhido ao Tesouro Nacional, do correspondente documento de arrecada\u00e7\u00e3o, devidamente preenchido com dados que n\u00e3o sofrer\u00e3o modifica\u00e7\u00f5es at\u00e9 a data indicada para pagamento. (Alterado) (Resolu\u00e7\u00e3o - TCU n\u00ba 233, de 04/08/2010, BTCU n\u00ba 16-Especial de 10/08/2010, DOU 11/08/2010 - entra em vigor em 31/08/2010) </p><p>\u00a7 2\u00ba Havendo disponibiliza\u00e7\u00e3o, no Portal TCU, do demonstrativo de atualiza\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito, da GRU e de mecanismo que permita, quando for o caso, a atualiza\u00e7\u00e3o dos valores neles constantes, dar-se-\u00e1 por atendido o disposto no par\u00e1grafo anterior desde que essa informa\u00e7\u00e3o conste do expediente citat\u00f3rio. (AC) (Resolu\u00e7\u00e3o - TCU n\u00ba 233, de 04/08/2010, BTCU n\u00ba 16-Especial de 10/08/2010, DOU 11/08/2010 - entra em vigor em 31/08/2010) .</p><p>Por motivos \u00f3bvios, na an\u00e1lise do inciso I do artigo 12 supramencionado, entende-se como origem do d\u00e9bito a sucinta indica\u00e7\u00e3o do motivo determinante de TCE e <b>da conduta do servidor</b>.</p><p>Destarte, n\u00e3o se vislumbra, s.m.j, na respectiva cita\u00e7\u00e3o elementos que apontem de forma clara e objetiva a quest\u00e3o, ou seja, qual foi a conduta il\u00edcita praticada pelos solid\u00e1rios e tampouco o porqu\u00ea da solidariedade,<b> pois como se notar\u00e1, o defendente n\u00e3o participou do ciclo de transfer\u00eancia de recursos</b> e sua inclus\u00e3o nos autos dessa Tomada de Contas Especial, sem que haja motiva\u00e7\u00e3o concisa explicitando, principalmente, em qual momento surgiu o liame desta solidariedade o que faz implicar em um total cerceamento de defesa.</p><p>III - DA AUS\u00caNCIA DE RESPONSABILIDADE INDIVIDUAL:</p><p>Como se nota, todo o engendramento administrativo para a constru\u00e7\u00e3o da obra ocorreu em dois mandatos pol\u00edticos anteriores a gest\u00e3o do ora defendente, n\u00e3o podendo ele responder por ato administrativo praticado pelos seus antecessores.</p><p>Em momento algum o defendente ordenou despesa, executou ou assinou a prorroga\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, pois quando administrou a Prefeitura Municipal de Apia\u00ed <b>a respectiva obra j\u00e1 estava paralisada por falta de repasse financeiro da Uni\u00e3o</b>, bem como, <b>o ex-prefeito Emilson C. da Silva j\u00e1 havia rescindido o contrato de licita\u00e7\u00e3o para constru\u00e7\u00e3o da obra</b>, conforme se verifica em documenta\u00e7\u00e3o acostada a essa defesa.</p><p>Ressalta-se, que o defendente em 24 de outubro de 2014, notificou o Minist\u00e9rio do Turismo, atrav\u00e9s do of\u00edcio n\u00ba 329/2014, esclarecendo o porqu\u00ea (motivo) do <b>encerramento do Conv\u00eanio</b> (vide documenta\u00e7\u00e3o anexa) .</p><p>Nesse prisma, Decreto Federal n\u00ba 6.170/2008, assim disp\u00f5e:</p><p>Art. 12. O conv\u00eanio poder\u00e1 ser denunciado a qualquer tempo, ficando os part\u00edcipes respons\u00e1veis somente pelas obriga\u00e7\u00f5es e auferindo as vantagens do tempo em que participaram voluntariamente do acordo, n\u00e3o sendo admiss\u00edvel cl\u00e1usula obrigat\u00f3ria de perman\u00eancia ou sancionadora dos denunciantes.</p><p>Par\u00e1grafo \u00fanico. Quando da conclus\u00e3o, den\u00fancia, rescis\u00e3o ou extin\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, os saldos financeiros remanescentes, inclusive os provenientes das receitas obtidas das aplica\u00e7\u00f5es financeiras realizadas, ser\u00e3o devolvidos \u00e0 entidade ou \u00d3rg\u00e3o repassador dos recursos, no prazo improrrog\u00e1vel de trinta dias do evento, sob pena da imediata instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial do respons\u00e1vel, providenciada pela autoridade competente do \u00f3rg\u00e3o ou entidade titular dos recursos. (grifos nossos) </p><p>Igualmente, disp\u00f5e a Portaria Interministerial n\u00ba 127/2008, sen\u00e3o vejamos:</p><p>Art. 61. O conv\u00eanio ou contrato de repasse poder\u00e1 ser denunciado a qualquer tempo, ficando os part\u00edcipes respons\u00e1veis somente pelas obriga\u00e7\u00f5es e auferindo as vantagens do tempo em que participaram voluntariamente da aven\u00e7a, n\u00e3o sendo admiss\u00edvel cl\u00e1usula obrigat\u00f3ria de perman\u00eancia ou sancionadora dos denunciantes. (grifos nossos) .</p><p>Par\u00e1grafo \u00fanico - Quando da conclus\u00e3o, den\u00fancia, rescis\u00e3o ou extin\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio ou contrato de repasse, os saldos financeiros remanescentes, inclusive os provenientes das receitas obtidas das aplica\u00e7\u00f5es financeiras realizadas, ser\u00e3o devolvidos \u00e0 entidade ou \u00f3rg\u00e3o repassador dos recursos, no prazo improrrog\u00e1vel de trinta dias do evento, sob pena da imediata instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial do respons\u00e1vel, providenciada pela autoridade competente do \u00f3rg\u00e3o ou entidade titular dos recursos.</p><p>Nesta oportunidade, ainda, constou no corpo dessa notifica\u00e7\u00e3o o pedido de parcelamento do valor repassado pela CEF e empregado na obra at\u00e9 o ano de 2011, sen\u00e3o vejamos:</p><p>Assim sendo, \u00e9 que dirigimos a Vossa Senhoria no sentido de aprovar o parcelamento em 36 (trinta e seis) vezes (...) para devolu\u00e7\u00e3o dos recursos financeiros e o cancelamento da Tomada de Contas Especial (TCE) e n\u00e3o inclus\u00e3o no CADIN, o que causara a restri\u00e7\u00e3o deste munic\u00edpio, ficando impedido de receber recursos dos Governos para seu sustento e [de seus] mun\u00edcipes.</p><p>Em resposta, foi informado por meio do of\u00edcio n\u00ba 425/2014/ DIETU/SNPDTur/MTur, em 06 de novembro de 2014, o seguinte:</p><p>Informamos da impossibilidade de proceder ao parcelamento dos valores a serem devolvidos, referente ao contrato de repasse em tela, uma vez que n\u00e3o h\u00e1 legisla\u00e7\u00e3o que rege a mat\u00e9ria no que tange \u00e0 operacionaliza\u00e7\u00e3o de contratos de repasse.</p><p>Denota-se que a resposta apontada pelo \u00f3rg\u00e3o acusador na fase interna do TCE, foi pela impossibilidade do parcelamento do d\u00e9bito, por n\u00e3o haver legisla\u00e7\u00e3o autorizativa, entretanto e, s.m.j, estava equivocada tal decis\u00e3o, uma vez que veio de encontro com o artigo 217, da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 246, de 30-11-2011 (Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o) .</p><p>Ora, se na fase externa h\u00e1 a possibilidade do parcelamento, porque n\u00e3o haveria, por analogia legal, na fase inicial (interna) ?</p><p>H\u00e1 de salientar que os repasses financeiros realizados ao Munic\u00edpio de Apia\u00ed ocorreram em duas oportunidades: a) O primeiro pagamento foi de R$ 21.553,39 (vinte e um mil, quinhentos e cinquenta e tr\u00eas reais e trinta e nove centavos) , tendo ocorrido em 19-07-2011; b) O segundo pagamento, de R$ 71.270,44 (setenta e um mil, duzentos e setenta reais e quarenta e quatro centavos) , ocorreu em 23-11-2011.</p><p>Portanto, o ora defendente n\u00e3o poderia estar obrigado a permanecer no respectivo conv\u00eanio em contento, eis que sequer o pactuou, executou em sua gest\u00e3o ou ordenou despesas para com ele e, por fim, n\u00e3o auferiu vantagens do mesmo em sua gest\u00e3o.</p><p>Diante disso, aguardou-se a finaliza\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial que se encontrava na fase interna. Tal espera teria o escopo de evitar decis\u00f5es contradit\u00f3rias entre os \u00f3rg\u00e3os concedente e contratante.</p><p>Sabemos, outrossim, que o objetivo da Tomada de Contas Especial \u00e9 apurar responsabilidade por omiss\u00e3o ou irregularidade no dever de prestar contas, ou, ainda, por dano ao er\u00e1rio, definindo o agente p\u00fablico respons\u00e1vel.</p><p>Por isso \u00e9 poss\u00edvel, pelo que segue exposto, auferir com precis\u00e3o que o defendente n\u00e3o cometeu qualquer ato il\u00edcito doloso ou agiu com alguma modalidade de culpa e com isso tenha ocasionado dano ao er\u00e1rio.</p><p>Apenas, houve no mandato anterior a paralisa\u00e7\u00e3o da obra por falta de repasse a contento e, com isso, ter ocorrido, no m\u00e1ximo, preju\u00edzo ao er\u00e1rio, pelo fato das intemperes do tempo.</p><p>N\u00e3o foi respons\u00e1vel pelo suposto preju\u00edzo, uma, porque n\u00e3o pactuou o conv\u00eanio, duas, porque n\u00e3o ordenou despesa, tr\u00eas, n\u00e3o foi o respons\u00e1vel pela rescis\u00e3o contratual com a empresa ganhadora da licita\u00e7\u00e3o e, quarto, autorizou, dentro da fase interna, a devolu\u00e7\u00e3o dos valores a Uni\u00e3o.</p><p>Note-se, portanto, que n\u00e3o h\u00e1 como imputar responsabilidade ao ora defendente, bem como conden\u00e1-lo pela restitui\u00e7\u00e3o dos valores, haja vista que sequer ordenou despesa, bem como, quando gestor do Munic\u00edpio de Apia\u00ed, deferiu a devolu\u00e7\u00e3o da verba, portanto agindo de BOA-F\u00c9, desse modo, seria injusto aplicar as san\u00e7\u00f5es aqui presentes e, ainda, a obrigatoriedade pessoal de ressarcir o er\u00e1rio, por ato administrativo que n\u00e3o deu causa.</p><p>IV - DO INSTITUTO DA SOLIDARIEDADE - AUS\u00caNCIA DE RESPONSABILIDADE SOLID\u00c1RIA:</p><p>Passa-se a examinar o instituto da solidariedade entre os agentes p\u00fablicos envolvidos pela decis\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, que acabou de determinar a convers\u00e3o do procedimento em processo de Tomada de Contas Especial.</p><p>De in\u00edcio \u00e9 de ser ressaltado que a solidariedade dos agentes p\u00fablicos \u00e9 subjetiva. Assim foi entendido pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/386/1995/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 386/1995-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/57408419932\" target=\"_blank\">Processo 574.084/1993-2</a>) , que reconheceu a impossibilidade de ser aplicada a responsabilidade objetiva ao agente na pr\u00e1tica de atos administrativos.</p><p>Esse entendimento foi reiterado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/67/2003/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 67/2003-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/32516519971\" target=\"_blank\">Processo 325.165/1997-1</a>) , tendo o relator Ministro Benjamim Zymler, assim se pronunciado:</p><p>49. A responsabilidade dos administradores de recursos p\u00fablicos, escorada no par\u00e1grafo \u00fanico do art. 70 da CF e no artigo 159 da lei n\u00ba 3071/16, segue a regra geral da responsabilidade civil. Quer dizer, trata-se de responsabilidade subjetiva, o fato de o \u00f4nus de provar a correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos caber ao administrador p\u00fablico n\u00e3o faz com que a responsabilidade deixe de ser subjetiva e torna-se objetiva. Esta, vale frisar, \u00e9 responsabilidade excepcional, a exemplo do que ocorre com os danos causados pelo Estado em sua intera\u00e7\u00e3o com os particulares - art. 37, \u00a7 6\u00ba CF.</p><p>50. A responsabilidade subjetiva (...) possui como um dos seus pressupostos a exist\u00eancia do elemento culpa.</p><p>Tal posicionamento foi sustentado pelo mesmo Relator no (...) Voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/33/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 33/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>) , vejamos:</p><p>17. Aduzo que a responsabilidade solid\u00e1ria do agente p\u00fablico tamb\u00e9m n\u00e3o se presume, como se depreende da leitura do retro mencionado <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/67/2003/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 67/2003-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>. (...) </p><p>18. Consequentemente a imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito solid\u00e1rio aos agentes p\u00fablicos de que ora se cuida depende fundamentalmente, da exist\u00eancia de culpa. Tendo em vista que age com culpa quem atua com imper\u00edcia (relativa \u00e0 falta de habilidade, de capacidade t\u00e9cnica) , imprud\u00eancia (ligada a a\u00e7\u00f5es temer\u00e1rias) , ou neglig\u00eancia (relacionada com a\u00e7\u00f5es desidiosas ou com omiss\u00f5es) , analisarei em separado a conduta de cada um dos citados, procurando aferir-se seus atos est\u00e3o ou n\u00e3o eivados por uma dessas modalidades de culpa.</p><p>Pois bem, da conduta do ora defendente \u00e9 poss\u00edvel extrair algumas conclus\u00f5es que corroboram um entendimento pela n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o da solidariedade em raz\u00e3o dos atos tidos, pela unidade t\u00e9cnica, como sendo irregulares.</p><p>N\u00e3o se vislumbra qualquer ato do defendente no exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o de Prefeito entre os anos de 2013/2016, que teria causado preju\u00edzo ao er\u00e1rio. Igualmente, na aprecia\u00e7\u00e3o de sua conduta, n\u00e3o h\u00e1 ind\u00edcios de dolo ou m\u00e1 f\u00e9 para enquadr\u00e1-lo no \u00a7 2\u00ba (...) do artigo 16 da lei n\u00ba 8.433/1992.</p><p>Destacando, ainda, pela inexist\u00eancia da responsabilidade solid\u00e1ria do defendente o que disp\u00f5e a letra da lei, ou seja, o \u00a7 12 do artigo 51 da Portaria Interministerial MPGO/MF/MCT n\u00ba 127/2008, que descreve no cumprimento do dever regulamentar, o seguinte:</p><p>Art. 51 A execu\u00e7\u00e3o ser\u00e1 acompanhada e fiscalizada de forma a garantir a regularidade dos atos praticados e a plena execu\u00e7\u00e3o do objeto, respondendo o convenente ou contratado pelos danos causados a terceiros, decorrentes de culpa ou dolo na execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, contrato, acordo, ajuste ou instrumento cong\u00eanere.</p><p>\u00a7 12 Os agentes que fizerem parte do ciclo de transfer\u00eancia de recursos s\u00e3o respons\u00e1veis, para todos os efeitos, pelos atos que praticarem no acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, contrato, acordo, ajuste ou instrumento cong\u00eanere.</p><p>Enfim, pelo exposto, fica vis\u00edvel que o ora defendente n\u00e3o agiu com dolo ou culpa, n\u00e3o devendo recair sobre sua pessoa qualquer responsabilidade individual ou solid\u00e1ria, eis que, n\u00e3o participou do ciclo de transfer\u00eancia e tampouco praticou ato il\u00edcito na execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, o que n\u00e3o fosse denunci\u00e1-lo (por falta de repasse) com pedido de parcelamento do d\u00e9bito empregado no ano de 2011, para a constru\u00e7\u00e3o da obra.</p><p>Se o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, ultrapassando os limites do razo\u00e1vel, pretender que os valores a serem devolvidos sejam pelos ex-prefeitos, solidariamente, estaria, no caso espec\u00edfico do defendente, agindo de forma desproporcional e injusta, uma vez que n\u00e3o h\u00e1 sequer participa\u00e7\u00e3o deste nos atos administrativos que deram engendramento ao mencionado conv\u00eanio, portanto inexistiu culpa e tampouco dolo por parte do mesmo.</p><p>V - DO M\u00c9RITO:</p><p>DA AUS\u00caNCIA DE REPASSE.</p><p>Pois bem, na hipot\u00e9tica situa\u00e7\u00e3o de ser ignorado tudo o que at\u00e9 esse momento foi exposto, requer que se a analise a quest\u00e3o pelo seguinte contexto f\u00e1tico:</p><p>1. Como j\u00e1 \u00e9 sabido, no ano de 2008 a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica de Apia\u00ed assinou o contrato de repasse n\u00ba 0266224-11/2008, celebrado com a Uni\u00e3o (Minist\u00e9rio do Turismo) , para apoio a projetos de infraestrutura tur\u00edstica - implanta\u00e7\u00e3o de Centro de Eventos;</p><p>2. A obra foi licitada e, posteriormente, paralisada por falta de libera\u00e7\u00e3o de recursos financeiros por parte da Uni\u00e3o, conforme demonstra a documenta\u00e7\u00e3o anexa (of\u00edcios n\u00ba (s) 047/2011, 339/2011, 131/2013) , que d\u00e3o conta da aus\u00eancia de recursos para dar continuidade \u00e0 obra.</p><p>Diante desse quadro que se formou, foi aberta a respectiva Tomada de Contas Especial, tudo em decorr\u00eancia da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos repassados ao Munic\u00edpio de Apia\u00ed/SP.</p><p>Acontece que, do respectivo contrato consta o item 3 - Das Obriga\u00e7\u00f5es do Contratante (Uni\u00e3o) , que na cl\u00e1usula 3\u00ba, al\u00ednea 'b', assim disp\u00f5e:</p><p>b) transferir ao CONTRATADO os recursos financeiros, na forma do cronograma de execu\u00e7\u00e3o financeira aprovado, observando o disposto na Cl\u00e1usula Sexta deste Contrato de Repasse e a disponibilidade financeira do Minist\u00e9rio do Turismo.</p><p>Neste esteio, o Minist\u00e9rio de Turismo foi notificado pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica de Apia\u00ed (Of\u00edcio n\u00ba 047/2011) , solicitando do mesmo o repasse do recurso para dar continuidade \u00e0 obra. Por\u00e9m, a resposta era sempre a mesma, ou seja, a falta de recursos para o repasse (<i>vide</i>, resposta de <i>e-mail</i> anexo) , tudo devido ao contingenciamento de recursos por parte da Uni\u00e3o.</p><p>Essa escassez de verba (que perdurou de 2011 at\u00e9 o final de 2016) originou a rescis\u00e3o do contrato com a empresa ganhadora da licita\u00e7\u00e3o para executar a obra.</p><p>Tal ato administrativo ocorreu no ano de 2012, antes da gest\u00e3o administrativa do ora defendente.</p><p>Ademais nos termos do contrato, especificamente na cl\u00e1usula d\u00e9cima s\u00e9tima, h\u00e1 a possibilidade de rescis\u00e3o e den\u00fancia do termo de repasse, o que foi realizado pelo defendido.</p><p>Ora, em nenhum momento foi apontado desvio de verba, superfaturamento da obra ou pagamento por servi\u00e7o n\u00e3o realizado, apenas e t\u00e3o-somente a paralisa\u00e7\u00e3o da obra.</p><p>Mas, como j\u00e1 explicitado, foi a falta de repasse da verba por parte do Governo Federal que acarretou a paralisa\u00e7\u00e3o do empreendimento p\u00fablico, de modo que n\u00e3o se poderia estender a responsabilidade do \u00f3rg\u00e3o repassador ao gestor p\u00fablico municipal que nada fez a n\u00e3o ser pagar a empresa pelo servi\u00e7o prestado \u00e0 \u00e9poca.</p><p>Salientando que, s.m.j, o pagamento foi realizado com a anu\u00eancia da equipe t\u00e9cnica da Caixa Econ\u00f4mica Federal.</p><p>Em suma, h\u00e1 evid\u00eancias nos autos que comprovam que a paralisa\u00e7\u00e3o das obras foi causada pela falta de repasse por parte do Minist\u00e9rio do Turismo/Uni\u00e3o.</p><p>Assim, n\u00e3o h\u00e1 como imputar responsabilidade ao gestor municipal pela interrup\u00e7\u00e3o do empreendimento e nem pelas intemp\u00e9ries do tempo que ru\u00edram com parte de sua estrutura de base.</p><p>VI - DOS PEDIDOS:</p><p>Feitos os esclarecimentos que se faziam necess\u00e1rios para dirimirem quaisquer d\u00favidas sobre a quest\u00e3o posta aos autos, requer o peticion\u00e1rio que seja exclu\u00edda sua responsabilidade individual e solid\u00e1ria no TC n\u00ba <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/362020174\" target=\"_blank\">Processo 003.620/2017-4</a>, aplicando para tanto os termos da lei de vig\u00eancia.</p><p><b>An\u00e1lise:</b></p><p>17. Ap\u00f3s descrever a forma do recebimento da cita\u00e7\u00e3o, o representante do ex-prefeito, menciona doutrinas e jurisprud\u00eancias com vistas a descaracterizar a responsabilidade e a solidariedade do seu cliente. Alega que a assinatura do contrato de repasse, a execu\u00e7\u00e3o e ordena\u00e7\u00e3o de despesas ocorreram em gest\u00f5es administrativas anteriores. Defende a aus\u00eancia do princ\u00edpio da motiva\u00e7\u00e3o que determinaria a responsabilidade e solidariedade do Sr. Ari Osmar Martins Kinor, vinculado \u00e0 acusa\u00e7\u00e3o em comento.</p><p>18. Insiste na defesa da aus\u00eancia de responsabilidade do ex-prefeito, ponderando que, ao administrar a prefeitura de Apia\u00ed, a obra j\u00e1 estava paralisada por falta de repasse financeiro da Uni\u00e3o e o antecessor havia rescindido o contrato da empresa vencedora da licita\u00e7\u00e3o para constru\u00e7\u00e3o da obra. Apresentou c\u00f3pia de um decreto de rescis\u00e3o (pe\u00e7a 12, p. 37-38) , mas n\u00e3o mostrou comprovante de publica\u00e7\u00e3o do mesmo, que \u00e9 requisito indispens\u00e1vel para autenticidade e validade do ato.</p><p>19. Informa que notificou o Minist\u00e9rio do Turismo, em 24/10/2014, apresentando esclarecimentos sobre o encerramento do ajuste e no mesmo documento solicitou parcelamento do valor repassado pela CEF empregado na obra at\u00e9 o ano de 2011, quando lhe foi negado com a justificativa de n\u00e3o haver normativo para tal parcelamento. A esta negativa, o defendente cita o artigo 217 da Resolu\u00e7\u00e3o 246 - TCU, de 30/11/2011, que regulamenta tal forma de devolu\u00e7\u00e3o de recursos. Contudo, este normativo \u00e9 aplicado no \u00e2mbito do TCU.</p><p>20. Quanto ao encerramento do ajuste defendido pelo citado, n\u00e3o ocorreu, pois o Contrato de Repasse teve sua vig\u00eancia finalizada em 24/8/2016, estando at\u00e9 essa data sob sua responsabilidade para fins de continuidade de execu\u00e7\u00e3o e presta\u00e7\u00e3o de contas.</p><p>21. O advogado informa que houve pagamentos \u00e0 empreiteira referente a parte inicial da obra, durante o mandato do antecessor. Diante disto, refor\u00e7a a desobriga\u00e7\u00e3o do ex-prefeito de permanecer no ajuste por ele n\u00e3o ter pactuado (celebrado) , executado, ordenado despesa e n\u00e3o ter auferido vantagens do contrato de repasse em quest\u00e3o. Todavia, esquiva-se de reconhecer a responsabilidade do seu cliente no dever de prestar contas, como prefeito sucessor, entendimento h\u00e1 tempos firmado pelo TCU na S\u00famula 230.</p><p>22. Apresenta mais jurisprud\u00eancia, buscando aus\u00eancia de responsabilidade solid\u00e1ria do ex-prefeito e reivindica como motivo principal da n\u00e3o continuidade da execu\u00e7\u00e3o do contrato de repasse, a interrup\u00e7\u00e3o da transfer\u00eancia de recursos provenientes da Uni\u00e3o, atribuindo tal fato ao Minist\u00e9rio do Turismo, pelo descumprimento da letra 'b' do item 3.1 da Cl\u00e1usula Terceira - Das Obriga\u00e7\u00f5es, que trata da transfer\u00eancia dos recursos. Por\u00e9m, n\u00e3o observou a correla\u00e7\u00e3o desta cl\u00e1usula com a Cl\u00e1usula Sexta do mesmo instrumento de repasse, a qual dita que a libera\u00e7\u00e3o dos recursos financeiros ser\u00e1 feita diretamente em conta banc\u00e1ria vinculada ao Contrato de Repasse, respeitando a disponibilidade financeira do Gestor do Programa e a autoriza\u00e7\u00e3o de saque dos recursos creditados na conta vinculada feita em parcelas, de acordo com o cronograma f\u00edsico-financeiro, ap\u00f3s atestada, pela CONTRATANTE, a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e a comprova\u00e7\u00e3o do aporte da contrapartida da etapa correspondente.</p><p>23. A argumenta\u00e7\u00e3o do representante do respons\u00e1vel buscando eximi-lo da obriga\u00e7\u00e3o de dar continuidade ao contrato de repasse n\u00e3o vigora, porque ele esteve conscientemente participando do processo, conforme constata-se em algumas informa\u00e7\u00f5es do Parecer Consubstanciado de 1/8/2014 (pe\u00e7a 1, p. 6) , a seguir transcritas:</p><p>...</p><p>Em 11/11/2013 - Prefeitura manifestou a inten\u00e7\u00e3o de reprogramar o respectivo contrato de repasse, em reuni\u00e3o realizada nesta GIDUR.</p><p>Em 14/01/2014 - Encaminhada Notifica\u00e7\u00e3o TCE \u00e0 Prefeitura (conforme Oficio n\u00ba 617/2013/DIETU/SNPDTTur/Mtur) , solicitando a apresenta\u00e7\u00e3o de um novo pedido de vistoria das obras.</p><p>Em 29/01/2014 - Em reuni\u00e3o realizada nesta GIDUR, a Prefeitura foi posicionada sobre os valores corrigidos de repasse, a serem devolvidos \u00e0 Uni\u00e3o, na hip\u00f3tese de cancelamento do contrato.</p><p>...</p><p>24 As informa\u00e7\u00f5es acima transcritas evidenciam que o Sr. Ari Osmar Martins, tinha pleno conhecimento e participa\u00e7\u00e3o no andamento do processo e, mesmo tendo em m\u00e3os o contrato de repasse vigente com respectiva dota\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria garantida pela Nota de Empenho 2008NE002310, de 3/7/2008 (pe\u00e7a 1, p. 73) , n\u00e3o deu continuidade \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do empreendimento, bem como n\u00e3o justificou quais fatores o impediriam de faz\u00ea-lo.</p><p>25 Entende-se o que ex-prefeito tinha o dever de cumprir o restante do objeto acordado, visto que o contrato de repasse possu\u00eda vig\u00eancia durante todo o seu mandato. Os servi\u00e7os preliminares e a funda\u00e7\u00e3o da obra realizados at\u00e9 a paralisa\u00e7\u00e3o do empreendimento, poderiam ser continuados \u00e0 \u00e9poca. Contudo, em raz\u00e3o da neglig\u00eancia, tais servi\u00e7os n\u00e3o apresentam funcionalidade, nem benef\u00edcios \u00e0 popula\u00e7\u00e3o alvo previstos no plano de trabalho, conforme declarado pela Caixa no item 3 do t\u00edtulo II do Relat\u00f3rio de TCE n. 132/2016 (pe\u00e7a 1, p. 78) .</p><p>26. Ante \u00e0 des\u00eddia do prefeito sucessor ao princ\u00edpio da continuidade administrativa, deve prevalecer sempre o interesse p\u00fablico a transi\u00e7\u00f5es eleitorais inertes que resultam em dilapida\u00e7\u00e3o de um patrim\u00f4nio que \u00e9 de todos.</p><p>27. A jurisprud\u00eancia deste Tribunal j\u00e1 se manifestou nesse sentido em caso semelhante, tendo sido conclu\u00eddo pela responsabilidade do prefeito sucessor, mesmo considerando o fato de os recursos n\u00e3o terem sido geridos por ele, conforme trecho do voto do Ministro Relator Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro expedido no \u00e2mbito do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1487/2012/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1487/2012-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, <i>in verbis</i>:</p><p>...</p><p>Ao gestor probo compete agir proativamente, respaldado no aparato estatal que lhe d\u00e1 suporte para o pleno exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o executiva e que existe justamente para lhe propiciar a pronta tomada de decis\u00f5es sobre quaisquer assuntos e a todo tempo. A omiss\u00e3o do gestor, no caso vertente, ostenta gravidade, eis que configura inc\u00faria no trato de recursos p\u00fablicos, e \u00e9 suficiente para macular as suas contas.</p><p>...</p><p><b>Da Prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva </b></p><p>28. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pretens\u00e3o punitiva, \u00e9 entendimento do Plen\u00e1rio desta Casa que est\u00e1 subordinada ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil (dez anos) , contado a partir do fato gerador, e que o ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou oitiva da parte interrompe a prescri\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 202, inciso I, do C\u00f3digo Civil (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> - Relator: Benjamin Zymler) . </p><p>29. Desse modo, n\u00e3o houve, no presente caso, a flu\u00eancia do prazo prescricional de dez anos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 multa de que trata o art. 57 da Lei 8.443/1992, visto que os atos irregulares foram praticados no exerc\u00edcio de 2011 e o ato que ordenou a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis ocorreu em 27/6/2017 (pe\u00e7as 9 e 10) .</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>30. Em face da an\u00e1lise promovida nos itens 7-13 e 17-27, prop\u00f5e-se rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelos Srs. Emilson Couras da Silva e Ari Osmar Martins Kinor, uma vez que n\u00e3o foram suficientes para sanear as irregularidades a eles atribu\u00eddas, visto que:</p><p>30.1 Relativamente ao Sr. Emilson Couras da Silva, ex-prefeito (gest\u00e3o 2009-2012) , em cuja gest\u00e3o ocorreu a execu\u00e7\u00e3o de 13,14% da obra do objeto do Contrato de Repasse, n\u00e3o se vislumbra a possibilidade de aproveitamento do que foi executado para conclus\u00e3o posterior do objeto aven\u00e7ado, n\u00e3o podendo ser extra\u00eddos daquilo que foi executado quaisquer dos benef\u00edcios almejados originalmente. Houve, portanto, completo desperd\u00edcio de dinheiro p\u00fablico, o qual deve ser integralmente devolvido aos cofres federais;</p><p>30.2 Quanto ao sucessor, o Sr. Ari Osmar Martins Kinor, ex-prefeito (gest\u00e3o 2013-2016) , tinha o dever de cumprir o restante do objeto acordado e apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas, visto que o contrato de repasse ainda estava vigente durante todo o seu mandato. Os servi\u00e7os preliminares e a funda\u00e7\u00e3o da obra realizados at\u00e9 a paralisa\u00e7\u00e3o do empreendimento, poderiam ser continuados \u00e0 \u00e9poca. Contudo, em raz\u00e3o da neglig\u00eancia, tais servi\u00e7os n\u00e3o apresentam funcionalidade, nem benef\u00edcios \u00e0 popula\u00e7\u00e3o alvo previstos no plano de trabalho, conforme declarado pela Caixa no item 3 do t\u00edtulo II do Relat\u00f3rio de TCE n. 132/2016 (pe\u00e7a 1, p. 78) e, portanto, resultou em preju\u00edzo ao er\u00e1rio.</p><p class=\"body_Text\">31.<b> </b>Citados os respons\u00e1veis, estes apresentaram alega\u00e7\u00f5es de defesa improcedentes e incapazes de elidir as irregularidades cometidas, n\u00e3o sendo poss\u00edvel, ainda, ser reconhecida a boa-f\u00e9 dos gestores.</p><p class=\"body_Text\">32.<b> </b>Relativamente a esse aspecto, a jurisprud\u00eancia deste Tribunal sedimentou entendimento de que quando se trata de processos atinentes ao exerc\u00edcio do controle financeiro da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, tais como o que ora se examina, a boa-f\u00e9 n\u00e3o pode ser presumida, devendo ser demonstrada e comprovada a partir dos elementos que integram os autos.</p><p class=\"body_Text\">33.<b> </b>Tal interpreta\u00e7\u00e3o decorre da compreens\u00e3o de que, relativamente \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o dos gastos p\u00fablicos, privilegia-se a invers\u00e3o do \u00f4nus da prova, pois cabe ao gestor comprovar a boa aplica\u00e7\u00e3o dos dinheiros e valores p\u00fablicos sob sua responsabilidade.</p><p class=\"body_Text\">34.<b> </b>Nesse contexto, e ap\u00f3s exame de toda a documenta\u00e7\u00e3o carreada aos autos, n\u00e3o h\u00e1 como se vislumbrar a boa-f\u00e9 na conduta dos respons\u00e1veis, j\u00e1 que n\u00e3o foram constatados atos ou fatos atenuantes os quais pudessem apontar para atitude zelosa e diligente dos respons\u00e1veis na gest\u00e3o da coisa p\u00fablica. Com efeito, tamb\u00e9m n\u00e3o alcan\u00e7aram eles o intento de comprovar a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos que lhe foram confiados, restringindo-se a apresentar alega\u00e7\u00f5es incapazes de elidir as irregularidades cometidas.</p><p class=\"body_Text\">35.<b> </b>Sobre o assunto, o art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno/TCU, estabelece que, n\u00e3o restando configurada de forma objetiva a boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis, o Tribunal proferir\u00e1, desde logo, o julgamento definitivo de m\u00e9rito pela irregularidade das contas.</p><p class=\"body_Text\">36.<b> </b>S\u00e3o nesse sentido os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10995/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10995/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, do Relator Marcos Bemquerer, 7.473/2015-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, do Relator Benjamin Zymler, 9.376/2015-TCU-2\u00aa, C\u00e2mara, do Relator Vital do Rego, 8.928/2015-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, do Relator Marcos Bemquerer, 1.895/2014-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, da Relatora Ana Arraes, entre outros.</p><p class=\"body_Text\">37.<b> </b>Desse modo, devem as contas em an\u00e1lise ser julgadas irregulares e em d\u00e9bito os respons\u00e1veis, com fundamento no art. 16, inciso III, al\u00ednea 'c', da Lei 8.4443/92, em raz\u00e3o da ocorr\u00eancia de dano ao Er\u00e1rio decorrente da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o de parte dos recursos p\u00fablicos repassados pelo Minist\u00e9rio do Turismo, por conta do Contrato de Repasse 266.224-11/2008 (Siafi: 633469) .</p><p class=\"body_Text\">38.<b> </b>Os argumentos de defesa tampouco lograram afastar o d\u00e9bito imputado aos respons\u00e1veis. Ademais, inexistem nos autos elementos que demonstrem sua boa-f\u00e9 ou a ocorr\u00eancia de outros excludentes de culpabilidade. Desse modo, suas contas devem, desde logo, ser julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno/TCU, procedendo-se \u00e0 sua condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito e \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>39. Diante do exposto, submetemos os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</p><p>a) rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelos Srs. Emilson Couras da Silva, CPF XXX.541.814-XX, e Ari Osmar Martins Kinor, CPF XXX.389.448-XX;</p><p>b) com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, e 16, inciso III, al\u00ednea 'c', e \u00a7 2\u00ba da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso III, e \u00a7 5\u00ba, inciso I, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno, que sejam julgadas <b>irregulares</b> as contas dos Srs. Emilson Couras da Silva, CPF XXX.541.814-XX, e Ari Osmar Martins Kinor, CPF XXX.389.448-XX, ex-prefeitos de Apia\u00ed/SP, gest\u00f5es 2009-2012 e 2013-2016, respectivamente, e conden\u00e1-los <b>solidariamente</b> ao pagamento das quantias a seguir especificadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data dos recolhimentos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, abatendo-se, na oportunidade, o valores j\u00e1 ressarcidos.</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Data da Ocorr\u00eancia</p></td>\t<td><p>Valor (R$ ) </p></td></tr><tr>\t<td><p>3/8/2011</p></td>\t<td><p>20.816,25</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/11/2011</p></td>\t<td><p>68.832,94</p></td></tr><tr>\t<td><p>Total</p></td>\t<td><p>89.649,19</p></td></tr></tbody></table><p>Valor atualizado do d\u00e9bito, com juros, at\u00e9 13/10/2017: R$ 145.692,09 (pe\u00e7a 17) </p><p>c) aplicar aos Srs. Emilson Couras da Silva, CPF XXX.541.814-XX, e Ari Osmar Martins Kinor, CPF XXX.389.448-XX, <b>individualmente</b>, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a dos efetivos recolhimentos, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>d) autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p>e) autorizar, desde que solicitado pelos respons\u00e1veis, o pagamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217 do Regimento Interno, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem perante o Tribunal o recolhimento da primeira parcela, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>f) encaminhar c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o, bem como do relat\u00f3rio e do voto que a fundamentarem, ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica em S\u00e3o Paulo, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis.\"</p><p>2.\tEssa proposta de encaminhamento contou com a anu\u00eancia do corpo diretivo da Secex-TO (pe\u00e7a 19) , e com a parcial concord\u00e2ncia do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal (MP-TCU) , representado nestes autos pelo Procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9 (pe\u00e7a 20) , que, nos termos do parecer que segue colacionado abaixo, divergiu da unidade instrutiva em rela\u00e7\u00e3o ao Sr. Ari Osmar Martins Kinor:</p><p>\"4. Manifesto, desde j\u00e1, anu\u00eancia parcial \u00e0s raz\u00f5es que nortearam a proposta da unidade t\u00e9cnica, incorporando-as a este parecer com as considera\u00e7\u00f5es e ressalvas que passo a tecer, notadamente quanto \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria do Sr. Ari Osmar Martins Kinor, prefeito do Munic\u00edpio de Apia\u00ed/SP no per\u00edodo de 2013 a 2016 (pe\u00e7a 1, p. 8) .</p><p>5. No caso vertente, os recursos federais repassados ao munic\u00edpio, no montante de R$ 89.649,19, tornaram-se dispon\u00edveis \u00e0 prefeitura no exerc\u00edcio de 2011, mais precisamente por meio de duas parcelas desbloqueadas pela Caixa na conta espec\u00edfica do ajuste em 3/8/2011, no valor de R$ 20.816,25, e em 28/11/2011, no valor de R$ 68.832,94 (pe\u00e7a 1, p. 61 e 71-73) . </p><p>6. Outrossim, pelo que se infere dos extratos banc\u00e1rios acostados aos autos, todos os pagamentos com os recursos desbloqueados pela Caixa - inclusive os valores de contrapartida depositados pela prefeitura - foram realizados naquele mesmo exerc\u00edcio, quais sejam: R$ 21.553,39, em 5/8/2011, e R$ 4.988,92 e R$ 66.281,52, em 1\u00ba/12/2011 (pe\u00e7a 1, p. 61) . Ainda segundo os extratos banc\u00e1rios, n\u00e3o houve nenhuma movimenta\u00e7\u00e3o financeira na conta espec\u00edfica do ajuste no per\u00edodo de janeiro de 2012 a maio de 2016 (pe\u00e7a 1, p. 61 a 63) . O saldo de poupan\u00e7a de R$ 207,59 em 5/5/2016 decorre da incid\u00eancia de juros sobre o saldo de R$ 153,22 em 5/12/2011 (pe\u00e7a 1, p. 64-67) . Tais informa\u00e7\u00f5es se encontram consolidadas no quadro de '<i>concilia\u00e7\u00e3o [da] conta</i>' constante dos autos (pe\u00e7a 1, p. 68) .</p><p>7. Portanto, a quase totalidade dos recursos efetivamente desbloqueados e disponibilizados pela Caixa ao munic\u00edpio foi utilizada at\u00e9 dezembro de 2011, durante a gest\u00e3o do Sr. Emilson Couras da Silva, tendo restado para a gest\u00e3o seguinte apenas R$ 153,22 aplicados em poupan\u00e7a.</p><p>8. N\u00e3o bastasse isso, interessa observar que as sucessivas prorroga\u00e7\u00f5es da vig\u00eancia do contrato ocorreram ou por meio de termos aditivos celebrados pelo Sr. Emilson Couras da Silva, ou por iniciativa da pr\u00f3pria Caixa. Inicialmente, o ex-prefeito firmou termo aditivo que prorrogou o contrato at\u00e9 30/9/2010 (pe\u00e7a 1, p. 37-38) . Posteriormente, ap\u00f3s outros sucessivos termos aditivos firmados pelo Sr. Emilson Couras da Silva, a vig\u00eancia do contrato foi prorrogada at\u00e9 o final de seu mandato, em 31/12/2012 (pe\u00e7a 1, p. 39-46) . Ocorre que, no \u00faltimo dia de sua gest\u00e3o, o ex-prefeito firmou com a Caixa novo termo aditivo que prorrogou a vig\u00eancia do contrato para 31/7/2013, alcan\u00e7ando, assim, a gest\u00e3o de seu sucessor (pe\u00e7a 1, p. 47 e 48) .</p><p>9. A partir de ent\u00e3o, '<i>tendo em vista o atraso na libera\u00e7\u00e3o de recursos pelo Gestor do Programa (Minist\u00e9rio do Turismo) , (...) a vig\u00eancia do Contrato de Repasse (...) foi prorrogada [de of\u00edcio] at\u00e9 31/12/2013</i>' e, posteriormente, at\u00e9 31/8/2014 (pe\u00e7a 1, p. 49 e 50) . Por meio de novas prorroga\u00e7\u00f5es <i>ex-officio</i> formalizadas pela Caixa - ocorridas em 19/8/2014, 10/2/2015, 14/7/2015 e 16/2/2016 -, a vig\u00eancia do contrato de repasse se estendeu at\u00e9 24/8/2016 (pe\u00e7a 1, p.  51, 52, 53 e 54) .</p><p>10. N\u00e3o \u00e9 incomum que os pr\u00f3prios gestores, durante o seu mandato, solicitem a prorroga\u00e7\u00e3o da vig\u00eancia dos ajustes e obtenham deferimento de seu pleito. Todavia, no caso vertente, pelo que foi poss\u00edvel extrair dos autos, as prorroga\u00e7\u00f5es realizadas pela Caixa ocorreram \u00e0 revelia do Sr. Ari Osmar Martins Kinor, que, al\u00e9m de herdar uma obra com uma execu\u00e7\u00e3o parcial de apenas 13,14% (pe\u00e7a 1, p. 6-7 e 58) , n\u00e3o tinha dispon\u00edveis, pelo menos at\u00e9 31/12/2013, os recursos necess\u00e1rios para a sua retomada, '<i>tendo em vista o atraso na libera\u00e7\u00e3o de recursos pelo Gestor do Programa (Minist\u00e9rio do Turismo) ...</i>', conforme justificado pela pr\u00f3pria Caixa (pe\u00e7a 1, p. 49 e 50) .</p><p>11. Diante disso, n\u00e3o considero razo\u00e1vel que, diante da situa\u00e7\u00e3o relatada de falta de recursos e sucessivas prorroga\u00e7\u00f5es <i>ex-officio</i>, o Sr. Ari Osmar Martins Kinor seja responsabilizado por d\u00e9bito decorrente da imprestabilidade do que fora executado por seu antecessor, a quem originalmente incumbia zelar n\u00e3o apenas pela boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos que lhe foram confiados, mas tamb\u00e9m pelo adequado planejamento e diligente acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o do objeto contratual, at\u00e9 porque, conforme conclu\u00eddo pelo tomador de contas especial, o Sr.  Emilson Couras da Silva, '<i>por ser o gestor que recebeu os recursos liberados ao contrato [em 2011], (...) teve tempo h\u00e1bil para finalizar o empreendimento ainda no seu mandato</i>' (pe\u00e7a 1, p. 80) .</p><p>12. Ante exposto, este membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas manifesta-se de acordo com a proposta da Secex/TO (pe\u00e7a 18, p. 12-13, e pe\u00e7a 19) , sugerindo, contudo, que sejam julgadas regulares com ressalva as contas do Sr. Ari Osmar Martins Kinor, nos termos do art. 16, inciso II, da Lei 8.443/1992, afastando-se, pois, sua condena\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria em d\u00e9bito e a aplica\u00e7\u00e3o de multa alvitradas pela unidade t\u00e9cnica nos itens 'b' e 'c' de sua proposi\u00e7\u00e3o.\"</p><p>3.\tEm 8/8/2018, por determina\u00e7\u00e3o deste relator - despacho \u00e0 pe\u00e7a 23 -, foram os autos restitu\u00eddos \u00e0 Secex-TO para novo pronunciamento de m\u00e9rito, tendo em vista a ent\u00e3o recente juntada ao processo (pe\u00e7a 22) , pela Caixa Econ\u00f4mica Federal (CEF) , de informa\u00e7\u00f5es e documentos que apontam a devolu\u00e7\u00e3o de recursos, por parte do Munic\u00edpio de Apia\u00ed-SP, relativos ao Contrato de Repasse n\u00ba 266.224-11/2008, objeto desta Tomada de Contas Especial.</p><p>4.\tO processo foi, ent\u00e3o, novamente instru\u00eddo em 20/11/2019, dessa feita pela Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) , que, em pareceres uniformes (pe\u00e7as 24 a 26) , diante da devolu\u00e7\u00e3o de valores do Contrato de Repasse 266.224-11/2008 pelo Munic\u00edpio de Apia\u00ed-SP e da subsequente aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o final de contas da aludida aven\u00e7a pela CEF, concluiu n\u00e3o mais haver irregularidade a ser tratada neste TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/362020174\" target=\"_blank\">Processo 003.620/2017-4</a>, tampouco d\u00e9bito a ser imputado a qualquer dos respons\u00e1veis em ep\u00edgrafe, cujas contas devem ser julgadas regulares com ressalva.</p><p>5.\tDissentindo desse entendimento, o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, mais uma vez representado nestes autos pelo Procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9, lan\u00e7ou o parecer de pe\u00e7a 27, parcialmente transcrito abaixo:</p><p>\"10. Manifesto, desde j\u00e1, discord\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s raz\u00f5es que nortearam a proposta da unidade t\u00e9cnica, consoante considera\u00e7\u00f5es que passo a tecer, em especial quanto \u00e0 impossibilidade de se considerar elidido o d\u00e9bito imputado ao ex-prefeito em face de ressarcimento efetuado pelo Munic\u00edpio de Apia\u00ed - SP.</p><p>11. A jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas \u00e9 firme no que concerne \u00e0 responsabilidade pessoal do gestor pela comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos por interm\u00e9dio de conv\u00eanio ou de instrumentos cong\u00eaneres, submetendo-se todo aquele que gere recursos p\u00fablicos ao dever constitucional e legal de demonstrar o correto emprego desses valores, nos termos do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 70 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, assim como do art. 93 do Decreto-Lei 200/1967 (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6636/2009/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6636/2009-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> e 628/2014-2\u00aa C\u00e2mara) .</p><p>12. Verifica-se que o ressarcimento do valor apurado como d\u00e9bito, devidamente corrigido, foi efetuado pelo ente federado, e n\u00e3o pelos gestores indicados como respons\u00e1veis.  Com efeito, h\u00e1 situa\u00e7\u00f5es em que o TCU entende que a repara\u00e7\u00e3o do dano deva ser feita pelo munic\u00edpio convenente, por exemplo quando a aven\u00e7a \u00e9 executada com desvio de objeto em benef\u00edcio dos mun\u00edcipes ou em situa\u00e7\u00f5es de n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o da contrapartida aportada pelo ente municipal. No entanto, n\u00e3o foram essas as circunst\u00e2ncias constatadas no caso vertente. O que restou configurado, em verdade, foi a execu\u00e7\u00e3o irregular do objeto do Contrato de Repasse 266.224-11/2008, com atingimento de somente 13,14% de execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica, cuja parcela realizada mostrou-se inaproveit\u00e1vel.</p><p>13. Em raz\u00e3o de sua correla\u00e7\u00e3o com a mat\u00e9ria em an\u00e1lise, bem como de seu car\u00e1ter elucidativo, transcrevo a seguir excerto do voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1038/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1038/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, da relatoria do Ministro Walton Alencar Rodrigues:</p><p>N\u00e3o pode o gestor p\u00fablico, pessoalmente obrigado a comprovar a escorreita aplica\u00e7\u00e3o da despesa oriunda de transfer\u00eancias volunt\u00e1rias da Uni\u00e3o, forrar-se ao mister constitucional da presta\u00e7\u00e3o de contas pela utiliza\u00e7\u00e3o dos minguados recursos do Er\u00e1rio municipal para recompor d\u00e9bito intrasfer\u00edvel e a ele imput\u00e1vel.</p><p>Conforme asseverei no voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1651/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1651/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, conquanto, no Direito Civil, seja poss\u00edvel o pagamento de d\u00edvida por terceiro, ainda que n\u00e3o interessado (artigos 304 e 305, do CC) , no ramo do Direito P\u00fablico, <b>o respons\u00e1vel prec\u00edpuo pela demonstra\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais transferidos voluntariamente a munic\u00edpio \u00e9 o prefeito, pessoa f\u00edsica que efetivamente gere os recursos</b>. O ente p\u00fablico s\u00f3 responde pelo d\u00e9bito, conforme pac\u00edfico entendimento desta Corte, caso reste demonstrado que se beneficiou dos recursos transferidos, o que n\u00e3o \u00e9 o caso vertente.</p><p> (...) </p><p>A ado\u00e7\u00e3o de entendimento diverso atribuiria, injustamente, \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio o \u00f4nus de arcar com o preju\u00edzo causado por atos irregulares praticados pelo chefe do Executivo Municipal.</p><p> (...) </p><p>Vale destacar que n\u00e3o se trata da devolu\u00e7\u00e3o dos recursos federais que haviam sido repassados ao Munic\u00edpio de [<i>omissis</i>] em 2009 e 2010, \u00e0 conta dos aludidos programas [<i>omissis</i>], os quais n\u00e3o tiveram o seu regular emprego comprovado nas respectivas presta\u00e7\u00f5es de contas, <b>mas da transfer\u00eancia posterior de recursos municipais \u00e0 Uni\u00e3o, em claro desvio de finalidade, o que torna esse ato nulo</b>.</p><p> (...) </p><p>Nessas condi\u00e7\u00f5es, \u00e9 prov\u00e1vel que uma a\u00e7\u00e3o anulat\u00f3ria ou de repeti\u00e7\u00e3o de ind\u00e9bito seja intentada pela unidade federativa lesada ou pelos pr\u00f3prios \u00f3rg\u00e3os de controle estadual ou municipal contra o ex-alcaide, propondo a nulidade do ato de ordena\u00e7\u00e3o de pagamento e a condena\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o a devolver o ind\u00e9bito, porquanto <b>n\u00e3o havia qualquer d\u00edvida do Munic\u00edpio para com o ente federal, mas d\u00e9bito personal\u00edssimo do ex-gestor</b> que praticou ato administrativo com desvio de finalidade por abuso de poder, sendo nulo de pleno direito.</p><p>\u00c9 necess\u00e1rio separar os casos da quita\u00e7\u00e3o de dano causado \u00e0 Uni\u00e3o com a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos do ente subnacional, em que haja comprovado benef\u00edcio dos mun\u00edcipes, da situa\u00e7\u00e3o retratada nestes autos em que <b>o benef\u00edcio \u00e0 comunidade local n\u00e3o foi demonstrado pelo ex-gestor nas respectivas presta\u00e7\u00f5es de contas</b>.</p><p>A considerar o risco de pronunciamento judicial de nulidade do ato administrativo praticado pelo ex-prefeito, haja vista o pagamento de il\u00edcito cometido por terceiro com recursos da municipalidade, a qual n\u00e3o deu causa e deles n\u00e3o se beneficiou, a eventual declara\u00e7\u00e3o de insubsist\u00eancia do d\u00e9bito constitu\u00eddo pelo TCU retiraria da Uni\u00e3o t\u00edtulo executivo que protege o Er\u00e1rio federal.</p><p>Tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 de se falar em <i>bis in idem</i> na presente etapa de conhecimento, uma vez a d\u00edvida retratada nestes autos foi constitu\u00edda contra o respons\u00e1vel por este Tribunal apenas uma vez. <b>A duplicidade de eventual pagamento haver\u00e1 de ser discutida durante a fase de execu\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo condenat\u00f3rio gerado pelo TCU</b>.</p><p>Insta considerar, ainda, o potencial multiplicador de uma chancela do Tribunal a essa pr\u00e1tica nos presentes autos. Diversos prefeitos, sobretudo aqueles que exercem mais de um mandato, sabedores da impugna\u00e7\u00e3o das despesas oriundas de transfer\u00eancias volunt\u00e1rias por parte do \u00f3rg\u00e3o concedente, <b>poder\u00e3o transferir recursos dos cofres municipais \u00e0 Uni\u00e3o visando ao arquivamento das apura\u00e7\u00f5es federais</b> e, assim, sujeitando-se apenas ao controle dos \u00f3rg\u00e3os estaduais e municipais. (grifamos) </p><p>14. Conforme se constata, esta Corte de Contas tem firmado o entendimento de que '<b><i>a restitui\u00e7\u00e3o dos recursos do conv\u00eanio pelo munic\u00edpio, quando este n\u00e3o auferiu vantagem da irregularidade cometida, n\u00e3o elide o d\u00e9bito imputado ao gestor p\u00fablico pelo TCU (...) </i></b>' (excerto do enunciado do ac\u00f3rd\u00e3o referenciado no par\u00e1grafo precedente, extra\u00eddo da jurisprud\u00eancia selecionada) . Na mesma linha s\u00e3o os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1651/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1651/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 4.201/2014-1\u00aa C\u00e2mara e 1.418/2009-Plen\u00e1rio, da relatoria dos Ministros Walton Alencar Rodrigues, Weder de Oliveira e Raimundo Carreiro, respectivamente.</p><p>15. Considero, portanto, que deva ser mantida a responsabilidade pelo d\u00e9bito atribu\u00edda ao Sr. Emilson Couras da Silva, prefeito municipal no per\u00edodo de 2009 a 2012, a quem coube a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos descentralizados por meio do Contrato de Repasse 266.224-11/2008.  Quanto ao Sr. Ari Osmar Martins Kinor, reitero o posicionamento manifestado em meu parecer anterior, no qual conclu\u00ed que careceria de razoabilidade proceder \u00e0 sua responsabiliza\u00e7\u00e3o, em raz\u00e3o de n\u00e3o ter o ex-gestor contribu\u00eddo para a ocorr\u00eancia das irregularidades verificadas (pe\u00e7a 20) .</p><p>16. Diante do exposto, com as v\u00eanias de estilo por dissentir do deslinde alvitrado pela unidade t\u00e9cnica, este membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico prop\u00f5e o seguinte encaminhamento para este processo:</p><p>a) julgar irregulares as contas do Sr. Emilson Couras da Silva, nos termos do art. 16, inciso III, al\u00ednea '<i>c</i>', da Lei 8.443/1992, e conden\u00e1-lo ao recolhimento, aos cofres do Tesouro Nacional, do valor original de R$ 89.649,19, na forma apurada na instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito acostada \u00e0 pe\u00e7a 18;</p><p>b) aplicar ao Sr. Emilson Couras da Silva a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992; e</p><p>c) julgar regulares com ressalva as contas do Sr. Ari Osmar Martins Kinor, nos termos do art. 16, inciso II, da Lei 8.443/1992, dando-lhe quita\u00e7\u00e3o.\"</p><p>\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Lu\u00eds Felipe S\u00e1vio Pires (OAB/SP 185.300), representando Ari Osmar Martins Kinor (procura\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 11).", "REPRESENTANTEMP": "Procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONTRATO DE REPASSE. MINIST\u00c9RIO DO TURISMO. MUNIC\u00cdPIO DE APIA\u00cd-SP. INEXECU\u00c7\u00c3O PARCIAL DO OBJETO PACTUADO. EXCESSIVO ATRASO NO REPASSE DE VERBAS DA UNI\u00c3O EM DECORR\u00caNCIA DE CONTINGENCIAMENTO DE RECURSOS POR PARTE DO GOVERNO FEDERAL. RESCIS\u00c3O DO CONTRATO DE REPASSE A PEDIDO DO MUNIC\u00cdPIO AP\u00d3S SUCESSIVAS E INFRUT\u00cdFERAS PRORROGA\u00c7\u00d5ES EX OFFICIO POR \"ATRASO NA LIBERA\u00c7\u00c3O DO RECURSO PELO GESTOR DO PROGRAMA\". RESTITUI\u00c7\u00c3O AOS COFRES DO TESOURO NACIONAL, POR PARTE DA EDILIDADE, DO VALOR CORRESPONDENTE \u00c0 PARCELA EXECUTADA DO CONTRATO. INEXIST\u00caNCIA DE CULPA DOS GESTORES MUNICIPAIS OU DO ENTE FEDERATIVO LOCAL QUANTO \u00c0 N\u00c3O CONCLUS\u00c3O DO OBJETO CONTRATADO E QUANTO \u00c0 AUS\u00caNCIA DE FUNCIONALIDADE DA PARCELA EXECUTADA. CONTAS REGULARES COM QUITA\u00c7\u00c3O PLENA. NECESSIDADE DE SE DEVOLVER AO MUNIC\u00cdPIO OS VALORES POR ELE RESTITU\u00cdDOS AOS COFRES DO TESOURO NACIONAL A T\u00cdTULO DE REPARA\u00c7\u00c3O PARCIAL DE DANO CAUSADO AO ER\u00c1RIO EM DECORR\u00caNCIA DE CONTINGENCIAMENTO DE RECURSOS POR PARTE DO GOVERNO FEDERAL.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p>\tConforme se extrai do Relat\u00f3rio precedente, trata-se de Tomada de Contas Especial (TCE) instaurada pela Caixa Econ\u00f4mica Federal (CEF) em raz\u00e3o da inexecu\u00e7\u00e3o parcial do Contrato de Repasse 266.224-11/2008 (pe\u00e7a 1, p. 29-35) , registrado no Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o Financeira do Governo Federal (Siafi) sob o n\u00famero 633469 e celebrado entre o Minist\u00e9rio do Turismo (MTur) e o Munic\u00edpio de Apia\u00ed-SP, tendo como interveniente a Caixa e como objetivo prestar \"apoio a projetos de infraestrutura tur\u00edstica - implanta\u00e7\u00e3o de Centro de Eventos Morro do Ouro\" (pe\u00e7a 1, p. 29) , conforme o Projeto B\u00e1sico \u00e0 pe\u00e7a 1, p. 20-21.</p><p>2.\tNos termos da Cl\u00e1usula Quarta do referido ajuste (pe\u00e7a 1, p. 31) , estava previsto o repasse de at\u00e9 R$ 682.500,00 a t\u00edtulo de verbas federais e R$ 68.250,00 como contrapartida municipal, ou seja, um total de R$ 750.750,00. Por sua vez, a contrata\u00e7\u00e3o realizada pela Prefeitura de Apia\u00ed-SP para implanta\u00e7\u00e3o do referido centro de eventos, materializada no Contrato 119/2010 (pe\u00e7a 12, p. 33-36) , se deu pelo valor de R$ 706.668,59.</p><p>3.\tOs recursos federais efetivamente creditados na conta banc\u00e1ria espec\u00edfica do Contrato de Repasse em tela somam R$ 89.680,50, dos quais R$ 20.816,25 foram transferidos em 11/7/2011 e R$ 68.864,25 em 10/11/2011 (pe\u00e7a 1, p. 72) .</p><p>4.\tOs desbloqueios de valores, por sua vez, ocorreram em 3/8 e 28/11/2011, nas quantias de R$ 21.553,39 e R$ 71.270,44 (pe\u00e7a 1, p. 71) , j\u00e1 computada em ambos os casos a contrapartida, tendo sido tais desbloqueios realizados com respaldo em Relat\u00f3rios de Acompanhamento de Engenharia emitidos pela Caixa Econ\u00f4mica (pe\u00e7a 1, p. 55-60) .</p><p>5.\tDepois disso, a despeito das sucessivas prorroga\u00e7\u00f5es de prazo na vig\u00eancia do Contrato de Repasse 266.224-11/2008 - parte delas a pedido do Munic\u00edpio de Apia\u00ed-SP sob a gest\u00e3o do Sr. Emilson Couras da Silva (pe\u00e7a 1, p. 37-48) e outra parte <i>ex officio</i> (pe\u00e7a 1, p. 49-54) -, n\u00e3o houve mais transfer\u00eancia de valores federais para a conta banc\u00e1ria espec\u00edfica do ajuste, tampouco registro formal de avan\u00e7o nas obras al\u00e9m dos 13,14% indicados no segundo e \u00faltimo Relat\u00f3rio de Acompanhamento de Engenharia elaborado pela Caixa em 9/8/2011 (pe\u00e7a 12, p. 58-60) .</p><p>6.\tConsta, ainda, dos presentes autos prova documental de que o sobredito Contrato 119/2010, firmado entre o Munic\u00edpio de Apia\u00ed-SP e a DBW Constru\u00e7\u00e3o e Pavimenta\u00e7\u00e3o Ltda. para a execu\u00e7\u00e3o do objeto do Contrato de Repasse 266.224-11/2008, foi unilateralmente rescindido por meio do Decreto Municipal 270, de 28/3/2012 (pe\u00e7a 12, p. 37-38) , no qual foi apontada como causa dessa medida \"a paralisa\u00e7\u00e3o indeterminada e prolongada da obra p\u00fablica relacionada nesse decreto, bem como o atraso injustificado no seu cronograma de execu\u00e7\u00e3o pela empresa contratada\".</p><p>7.\tFeita essa breve explana\u00e7\u00e3o, passo a me debru\u00e7ar sobre o m\u00e9rito desta TCE, na qual, desde sua fase interna, s\u00e3o arrolados como respons\u00e1veis solid\u00e1rios pelo dano em apura\u00e7\u00e3o os Srs. Emilson Couras da Silva e Ari Osmar Martins Kinor, prefeitos do Munic\u00edpio de Apia\u00ed-SP nas gest\u00f5es de 2009 a 2012 e de 2013 a 2016, respectivamente.</p><p>8.\tQuanto ao desfecho processual sugerido nos presentes autos, pe\u00e7o v\u00eanias por dissentir da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal de Contas de Uni\u00e3o (MP-TCU) em rela\u00e7\u00e3o ao Sr. Emilson Couras da Silva, pois entendo n\u00e3o haver nos autos uma s\u00f3 prova de que esse respons\u00e1vel tenha dado causa ao desperd\u00edcio de recursos p\u00fablicos decorrente da n\u00e3o conclus\u00e3o do objeto do Contrato de Repasse 266.224-11/2008.</p><p>9.\tEm respaldo a essa conclus\u00e3o, cabe destacar os razo\u00e1veis ind\u00edcios de que o n\u00e3o andamento das obras de implanta\u00e7\u00e3o do Centro de Eventos Morro do Ouro no Munic\u00edpio de Apia\u00ed-SP teve como causa maior o contingenciamento dos recursos federais necess\u00e1rios \u00e0 regular execu\u00e7\u00e3o financeira da aven\u00e7a.</p><p>10.\t\u00c9 o que se denota, por exemplo, do fato de o primeiro repasse de recursos federais para a conta espec\u00edfica do ajuste, datado de 11/7/2011 (pe\u00e7a 1, p. 72) , ter sido feito mais de dois meses depois da vistoria realizada pela Caixa Econ\u00f4mica Federal (pe\u00e7a 1, p. 55-57) , tendo ocorrido um atraso ainda maior - mais de tr\u00eas meses - para a consecu\u00e7\u00e3o do segundo repasse (pe\u00e7a 1, p. 58-60 e 72) .</p><p>11.\tIsso pode ter levado a empresa DBW Constru\u00e7\u00e3o e Pavimenta\u00e7\u00e3o Ltda., contratada pelo Munic\u00edpio de Apia\u00ed-SP para a execu\u00e7\u00e3o do objeto do Contrato de Repasse 266.224-11/2008, a se recusar a dar continuidade \u00e0s obras em comento - ou, ao menos, ter dificuldades para isso -, o que, ali\u00e1s, foi aventado em <i>e-mail</i> encaminhado em 10/10/2011 pelo Coordenador de Conv\u00eanios da Prefeitura Municipal de Apia\u00ed-SP \u00e0 Coordenadora Geral de Conv\u00eanios do MTur (pe\u00e7a 12, p. 43-44) , ocasi\u00e3o em que o remetente, ap\u00f3s ressaltar que estaria \"entrando em contato ap\u00f3s muitas outras tentativas\", faz alus\u00e3o a dois contratos de repasses firmados com a Caixa Econ\u00f4mica, entre eles o de n\u00ba 266.224-11/2008, e informa que \"estas 02 obras est\u00e3o em andamento, mas n\u00e3o possuem cr\u00e9dito na conta do conv\u00eanio, causando isso a poss\u00edvel desist\u00eancia por parte da empresa executora\".</p><p>12.\tA resposta encaminhada ao Munic\u00edpio em 11/10/2011, tamb\u00e9m por <i>e-mail</i>, tem o seguinte teor:</p><p>\"Informo que no exerc\u00edcio de 2011 [at\u00e9 aquele dia 11/10/2011] houve apenas o pagamento de R$ 20.816,25 (referente \u00e0 medi\u00e7\u00e3o at\u00e9 aquele momento) do contrato n\u00ba 0266.224-11. Infelizmente ainda n\u00e3o houve disponibilidade de recursos financeiros para o contrato n\u00ba 0307.496-81. <b>Isto vem ocorrendo devido ao contingenciamento de recursos por parte do Governo Federal</b>.\" (pe\u00e7a 12, p. 43; negrito n\u00e3o consta no original) .</p><p>13.\tSemelhante alerta sobre a aus\u00eancia de recursos federais na conta espec\u00edfica do Contrato de Repasse 266.224-11/2008 havia sido feito pelo ent\u00e3o alcaide mediante comunica\u00e7\u00e3o por ele dirigida em 28/1/2011 ao ent\u00e3o Ministro do Turismo, informando, novamente em rela\u00e7\u00e3o a dois contratos de repasses firmados com a Caixa Econ\u00f4mica, entre eles o de n\u00ba 266.224-11/2008, que estaria \"executando as obras em quest\u00e3o e que at\u00e9 o presente momento n\u00e3o h\u00e1 disponibilidade do recurso financeiro do Conv\u00eanio\" (Of\u00edcio/Conv\u00eanios/PMA n\u00ba 047/2011, de 28/1/2011; pe\u00e7a 12, p. 41-42) .</p><p>14.\tAo final do aludido expediente, a municipalidade solicita \"o poss\u00edvel repasse financeiro de cada contrato na ordem de 100% (cem por cento) do Conv\u00eanio mantido com a Caixa Econ\u00f4mica Federal, ato imprescind\u00edvel para mantermos a boa continuidade do conv\u00eanio e pagamento \u00e0s empresas executoras\".</p><p>15.\tAo que tudo indica, essa restri\u00e7\u00e3o financeira acabou por ensejar a rescis\u00e3o unilateral do Contrato 119/2010, o que se deu, segundo consignado alhures, por meio do Decreto Municipal 270/2012 (pe\u00e7a 12, p. 37-38) , no qual \"a paralisa\u00e7\u00e3o indeterminada e prolongada da obra p\u00fablica relacionada nesse decreto, bem como o atraso injustificado no seu cronograma de execu\u00e7\u00e3o pela empresa contratada\", foram apontados como causas dessa medida.</p><p>16.\tObserve-se, ademais, que esse cen\u00e1rio de restri\u00e7\u00e3o financeira parece n\u00e3o ter sido levado em considera\u00e7\u00e3o nos Relat\u00f3rios de Acompanhamento de Engenharia emitidos pela Caixa Econ\u00f4mica em 3/5 e 9/8/2011 (pe\u00e7a 1, p. 55-60) , que n\u00e3o fizeram alus\u00e3o a qualquer circunst\u00e2ncia relativa ao assunto.</p><p>17.\tIgualmente digno de destaque o fato de que nesses mesmos documentos de vistoria, ao ser registrada a ocorr\u00eancia de atraso nas obras - 83 dias de atraso quando da emiss\u00e3o do primeiro Relat\u00f3rio de Acompanhamento em 3/5/2011 (pe\u00e7a 1, p. 55) e 170 \u00e0 \u00e9poca do segundo (pe\u00e7a 1, p. 58) -, n\u00e3o se registrou qualquer acr\u00e9scimo de prazo ou aditivo, a despeito de haver campos espec\u00edficos para isso, ressaltando que, dos 6 termos aditivos firmados pelo Sr. Emilson Couras da Silva no bojo do Contrato de Repasse 266.224-11/2008, todos relativos a prorroga\u00e7\u00e3o do prazo de vig\u00eancia do ajuste (pe\u00e7a 1, p. 37-48) , os dois primeiros antecederam os referidos Relat\u00f3rios de Acompanhamento.</p><p>18.\tEm face do que at\u00e9 aqui foi exposto, resta no m\u00ednimo descontextualizada a afirma\u00e7\u00e3o contida no Relat\u00f3rio n\u00ba 132/2016 do Tomador de Contas (pe\u00e7a 1, p. 77-80) no sentido de que o Sr. Emilson Couras \"teve tempo h\u00e1bil para finalizar o empreendimento ainda no seu mandato\" (pe\u00e7a 1, p. 80, item 11) .</p><p>19.\tH\u00e1 que se ponderar, tamb\u00e9m, em favor desse ex-prefeito a inexist\u00eancia de prova cabal nos presentes autos suficiente para refutar o argumento por ele ventilado com \u00eanfase em mais de uma passagem de sua peti\u00e7\u00e3o de defesa (pe\u00e7a 13) no sentido de que at\u00e9 o encerramento de sua gest\u00e3o em 31/12/2012 n\u00e3o teria feito um s\u00f3 pagamento \u00e0 DBW Constru\u00e7\u00e3o e Pavimenta\u00e7\u00e3o Ltda. relativamente ao Contrato 119/2010.</p><p>20.\tCabe ressalvar que, ao assim concluir, n\u00e3o estou ignorando os extratos banc\u00e1rios juntados \u00e0 pe\u00e7a 1, p. 61. Apenas n\u00e3o os tenho como prova irrefut\u00e1vel da transfer\u00eancia de recursos da conta espec\u00edfica do Contrato de Repasse 266.224-11/2008 \u00e0 DBW Constru\u00e7\u00e3o e Pavimenta\u00e7\u00e3o Ltda., havendo somente a refer\u00eancia a dois d\u00e9bitos autorizados (DEB.AUTOR.) e a uma Transfer\u00eancia Eletr\u00f4nica Dispon\u00edvel (TED) , sem, contudo, ter-se no processo informa\u00e7\u00f5es sobre o destino dessas movimenta\u00e7\u00f5es financeiras.</p><p>21.\tDe todo modo, abstenho-me de determinar o saneamento do processo em busca de esclarecimento sobre o fato em comento, pois, mesmo que a DBW Constru\u00e7\u00e3o viesse a ser confirmada como benefici\u00e1ria dos d\u00e9bitos havidos na conta espec\u00edfica do Contrato de Repasse em 5/8 e 1\u00ba/12/2011 (pe\u00e7a 1, p. 61) , o fato \u00e9 que essas movimenta\u00e7\u00f5es financeiras corresponderiam a parcelas de obra efetivamente executadas, n\u00e3o havendo que se falar, a princ\u00edpio, em irregularidade.</p><p>22.\tPor essas raz\u00f5es, renovando minhas v\u00eanias por dissentir dos pareceres precedentes, entendo n\u00e3o haver qualquer ind\u00edcio de irregularidade atribu\u00edvel ao Sr. Emilson Couras, cujas contas devem ser julgadas regulares, expedindo-lhe plena quita\u00e7\u00e3o.</p><p>23.\tMesmo encaminhamento deve ser adotado em rela\u00e7\u00e3o ao Sr. Ari Osmar Martins Kinor, que, diante do n\u00e3o repasse de recursos federais mesmo ap\u00f3s sucessivas prorroga\u00e7\u00f5es <i>ex officio</i> por \"atraso na libera\u00e7\u00e3o do recurso pelo Gestor do Programa\" (pe\u00e7a 1, p. 49-54) , decidiu rescindir o Contrato de Repasse 266.224-11/2008, reconhecendo, de todo modo, perante o MTur a necessidade de se \"devolver o montante j\u00e1 pago \u00e0 empresa executora aos cofres do Minist\u00e9rio do Turismo\" (Of\u00edcio Conv\u00eanios/PMA n\u00ba 329/2014, de 24/10/2014; pe\u00e7a 12, p. 23) .</p><p>24.\tAdemais, considerando a aus\u00eancia de recursos federais para conclus\u00e3o do objeto pactuado e a assumida incapacidade do Munic\u00edpio de Apia\u00ed-SP de arcar sozinha com o empreendimento (pe\u00e7a 12, p. 23) , afasto a possibilidade de que a decis\u00e3o do Sr. Ari Osmar de rescindir o Contrato de Repasse em tela possa estar associada a descaso com a coisa p\u00fablica por suposto abandono da parcela de obra de 13,14% j\u00e1 executada, especialmente se for levado em conta o prov\u00e1vel estado de deteriora\u00e7\u00e3o dessa parcela de obra (\u00faltimas fotos juntadas \u00e0 pe\u00e7a 12, p. 45-47) .</p><p>25.\tNessas circunst\u00e2ncias, tamb\u00e9m o Sr. Ari Osmar Martins Kinor merece ter suas contas julgadas regulares, n\u00e3o havendo motivos sequer para que o Tribunal fa\u00e7a qualquer ressalva a essa regularidade.</p><p>26.\tTal entendimento se manteria irretoc\u00e1vel mesmo que viesse a se confirmar a hip\u00f3tese de autoriza\u00e7\u00e3o de pagamentos, por esse ex-prefeito, \u00e0 DBW Constru\u00e7\u00e3o e Pavimenta\u00e7\u00e3o Ltda. relativamente ao Contrato 119/2010, pois esses eventuais pagamentos, conforme consignado alhures, corresponderiam a parcelas de obra efetivamente executadas, n\u00e3o havendo que se falar, a princ\u00edpio, em irregularidade.</p><p>27.\tNada mais havendo a comentar sobre o m\u00e9rito das presentes contas, permito-me tecer algumas considera\u00e7\u00f5es sobre a devolu\u00e7\u00e3o de recursos, por parte do Munic\u00edpio de Apia\u00ed-SP, relativos ao Contrato de Repasse n\u00ba 266.224-11/2008, objeto desta Tomada de Contas Especial.</p><p>28.\tChamo a aten\u00e7\u00e3o de meus ilustres pares, primeiramente, para a absoluta aus\u00eancia de benef\u00edcio do ente municipal e de sua popula\u00e7\u00e3o com a pequena parcela das obras do Centro de Eventos Morro do Ouro que acabou sendo executada.</p><p>29.\tA n\u00e3o funcionalidade do que foi conclu\u00eddo foi reconhecida pelo Tomador de Contas (pe\u00e7a 1, p. 78) e se evidencia tanto nas fotos que acompanham o segundo e \u00faltimo Relat\u00f3rio de Acompanhamento de Engenharia elaborado pela CEF (pe\u00e7a 1, p. 60) quanto nas fotos juntadas \u00e0 defesa do Sr. Ari Osmar Martins Kinor (pe\u00e7a 12, p. 45-47) .</p><p>30.\tParalelamente a isso, destaque-se o extenso lapso temporal em que a Uni\u00e3o ficou sem aportar qualquer recurso para a consecu\u00e7\u00e3o do referido objeto. No \u00e2mbito de um contrato de repasse cuja vig\u00eancia inicial n\u00e3o chegava a treze meses (pe\u00e7a 1, p. 34-35) , passaram-se quase trinta e seis meses desde o \u00faltimo repasse em 10/11/2011 (pe\u00e7a 1, p. 72) at\u00e9 que o Munic\u00edpio de Apia\u00ed-SP formalizasse perante o MTur pedido de rescis\u00e3o contratual (Of\u00edcio Conv\u00eanios/PMA n\u00ba 329/2014, de 24/10/2014; pe\u00e7a 12, p. 21-24) .</p><p>31.\tOutrossim, verifica-se que o n\u00e3o repasse de recursos pelo MTur no bojo do Contrato 266.224-11/2008 perdurou por mais de sete anos at\u00e9 que a aven\u00e7a fosse rescindida pela Caixa em 4/1/2018 (pe\u00e7a 22, p. 2) ap\u00f3s o Munic\u00edpio de Apia\u00ed-SP ter devolvido R$ 130.895,47 aos cofres federais (pe\u00e7a 22, p. 3) , estando o referido ajuste, portanto, em plena e regular vig\u00eancia at\u00e9 ent\u00e3o, o que se corrobora pelo fato de que poucos dias depois (15/1/2018) foi equivocadamente feito aporte de R$ 251.569,50 na conta espec\u00edfica da aven\u00e7a a t\u00edtulo de verbas federais, as quais tamb\u00e9m j\u00e1 foram restitu\u00eddas (pe\u00e7a 22, p. 4) .</p><p>32.\tNesse cen\u00e1rio, seria absolutamente desarrazoado exigir do Munic\u00edpio de Apia\u00ed-SP que, depois de tamanha in\u00e9rcia do contratante federal, desse continuidade \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de Centro de Eventos Morro do Ouro. Ali\u00e1s, talvez nem fosse mais o caso de dar continuidade \u00e0s obras, haja vista o prov\u00e1vel estado de deteriora\u00e7\u00e3o da parcela executada at\u00e9 meados de 2011. Seria, na verdade, preciso demolir o que havia sido feito e recome\u00e7ar a edifica\u00e7\u00e3o.</p><p>33.\tEm raz\u00e3o disso, julgo necess\u00e1rio reconhecer que a aludida edilidade n\u00e3o tem que arcar com o \u00f4nus financeiro da inexecu\u00e7\u00e3o do Contrato de Repasse 266.224-11/2008, o que teve como causa prec\u00edpua - se n\u00e3o \u00fanica - o n\u00e3o repasse de verbas da Uni\u00e3o em decorr\u00eancia de contingenciamento de recursos por parte do Governo Federal.</p><p>34.\tE assim penso n\u00e3o somente pelo que me parece justo e plaus\u00edvel \u00e0 luz do que consta dos autos, mas tamb\u00e9m por uma quest\u00e3o de coer\u00eancia com o entendimento de que os entes da federa\u00e7\u00e3o, seja diretamente por seus \u00f3rg\u00e3os e entidades, seja por seus gestores em caso de culpa ou dolo, devem assumir as consequ\u00eancias de eventuais preju\u00edzos decorrentes de falta de planejamento or\u00e7ament\u00e1rio ou financeiro.</p><p>35.\tNo caso em estudo, pelos motivos j\u00e1 expostos, a Uni\u00e3o, e n\u00e3o o Munic\u00edpio de Apia\u00ed-SP, deve arcar com o dano associado \u00e0 execu\u00e7\u00e3o parcial e sem serventia do objeto do Contrato de Repasse 266.224-11/2008, devendo, portanto, ser devolvidos \u00e0quela edilidade, com os devidos acr\u00e9scimos legais, os R$ 130.895,47 por ela restitu\u00eddos aos cofres federais em 15/12/2017 (pe\u00e7a 22, p. 3) .</p><p>\tAnte o exposto, VOTO por que o Tribunal adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 29 de setembro de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AROLDO CEDRAZ</p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=719303", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=719303", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "57006008"}