{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2392697", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1095/2020 ATA 4/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1095", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "4/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tVISTOS, relatados e discutidos estes autos, em que se apreciam embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Dilney Chaves Cabral Filho e pela empresa Castor Construtora e Incorporadora Ltda. contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10636/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10636/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pela relatora, e com fundamento nos arts. 34 da Lei 8.443/1992 e 281 do Regimento Interno do TCU, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer dos embargos de declara\u00e7\u00e3o e rejeit\u00e1-los; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia da decis\u00e3o aos embargantes e demais interessados.</p>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o contra decis\u00e3o que apreciou recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o contra julgado que condenou respons\u00e1veis em d\u00e9bito e multa.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "18/02/2020", "ENTIDADE": " 5\u00ba Comando A\u00e9reo Regional e entidades/\u00f3rg\u00e3os do Governo do Estado de Santa Catarina.", "INTERESSADOS": "3. Embargantes: Dilney Chaves Cabral Filho (CPF XXX.054.309-XX) e Castor Construtora e Incorporadora Ltda. (CNPJ 76.601.343/0001-73.<br>3.1. Respons\u00e1veis: Castor Construtora e Incorporadora Ltda. (CNPJ 76.601.343/0001-73), nova raz\u00e3o social da Construtora Espa\u00e7o Aberto Ltda. (CNPJ 76.601.343/0001-73), Dilney Chaves Cabral Filho (CPF XXX.054.309-XX), Maria Teresa Faraco Peressoni Ribeiro (CPF XXX.044.439-XX), Valdir Vital Cobalchini (CPF XXX.447.091-XX) e Valdir dos Santos (CPF XXX.214.469-XX). <br>3.2. Interessado: Minist\u00e9rio da Defesa (extinto).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02613220141\" target=\"_blank\">026.132/2014-1</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Aroldo Cedraz (na Presid\u00eancia), Raimundo Carreiro e Ana Arraes (Relatora).<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "5007613-67.2020.4.04.7200", "siglaOrgao": "JFSC", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Maria Teresa Faraco Peressoni Ribeiro"}], "RELATOR": "ANA ARRAES", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " ministra Ana Arraes.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Cuidam os autos de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Dilney Chaves Cabral Filho e pela empresa Castor Construtora e Incorporadora Ltda. contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10636/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10636/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">O recurso de Dilney Chaves Cabral Filho tem o seguinte teor:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\"1. \tComo se sabe, os embargos de declara\u00e7\u00e3o devem ser manejados com a finalidade de esclarecer obscuridade, eliminar contradi\u00e7\u00e3o, suprir omiss\u00e3o ou corrigir erro material conforme disp\u00f5e o pr\u00f3prio art. 1.022, incisos I, II e III do C\u00f3digo de Processo Civil.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2. \t\"Os embargos declarat\u00f3rios n\u00e3o consubstanciam cr\u00edtica ao of\u00edcio judicante, mas servem-lhe ao aprimoramento. Ao apreci\u00e1-los, o \u00f3rg\u00e3o deve faz\u00ea-lo com esp\u00edrito de compreens\u00e3o, atentando para o fato de consubstanciarem verdadeira contribui\u00e7\u00e3o da parte em prol do devido processo legal.\" </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">3. \tNesse sentido, em que pese o brilhantismo usual da \u00ednclita relatora e da Colenda 2\u00aa C\u00e2mara, o ac\u00f3rd\u00e3o e do voto em que est\u00e1 assentado, com a m\u00e1xima v\u00eania, <b>\u00e0 guisa de respeitosas omiss\u00f5es e contradi\u00e7\u00f5es</b>, sustenta-se aqui que este ilustrado ju\u00edzo deixou de analisar e esclarecer quest\u00f5es fundamentais ao deslinde e prosseguimento do feito que precisam ser elucidados, justificando a oposi\u00e7\u00e3o dos presentes aclarat\u00f3rios.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">4. \tEspecificamente, V. Exa. pontuou que, para fins de ressarcimento ao er\u00e1rio, a responsabilidade perante o TCU caracteriza-se pela constata\u00e7\u00e3o de culpa <i>stricto sensu </i>, sendo desnecess\u00e1rio evidenciar a conduta dolosa ou a m\u00e1-f\u00e9 do agente p\u00fablico.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">5. \tSucede que jurisprud\u00eancia desta 2\u00aa C\u00e2mara \u00e9 pac\u00edfica no sentido de que <b>o sancionamento exige a presen\u00e7a de culpa grave ou dolo do agente p\u00fablico</b>, muito embora neste processo n\u00e3o constem elementos consistentes demonstrando que a conduta do Embargante se enquadrou nestes requisitos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">6. \tNesse contexto, ao julgar o Ac\u00f3rd\u00e3o 11762/2018, relatado pelo Min. Marcos Bemquerer, esta 2\u00aa C\u00e2mara firmou a tese de que \" <b>Para fins de aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es pelo TCU, deve-se verificar a ocorr\u00eancia de culpa grave ou dolo do administrador p\u00fablico \"</b>.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">7. \tSignifica isso que a aplica\u00e7\u00e3o da multa de <b>R$ 80.000,00 (oitenta mil reais) </b>, foi indevida e desarrazoada, considerando que a sua imposi\u00e7\u00e3o ocorreu independentemente da constata\u00e7\u00e3o do dolo, m\u00e1-f\u00e9, de enriquecimento indevido ou erro grosseiro, como vem sendo exigido por esta Corte de Contas.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">8. \tLogo, o entendimento adotado no ac\u00f3rd\u00e3o embargado contraria a jurisprud\u00eancia recente desta 2\u00aa C\u00e2mara, que tem afastado a responsabiliza\u00e7\u00e3o de agente p\u00fablico quando ausentes os requisitos mencionados no art. 28 da LINDB.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">9. \tIndubit\u00e1vel que o artigo 28, da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro - LINDB, estabelece que para a ocorrer a responsabiliza\u00e7\u00e3o do agente, necessariamente h\u00e1 que restar evidenciado o dolo ou erro grosseiro. <i>Sic</i>: </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\"Art. 28. O Agente p\u00fablico responder\u00e1 pessoalmente por suas decis\u00f5es ou opini\u00f5es t\u00e9cnicas <b>em caso de dolo ou erro grosseiro </b>.\" (<b>negrito</b> e grifo do embargante) </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">10. \tNeste sentido, o Plen\u00e1rio do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o proferiu <b>o Ac\u00f3rd\u00e3o n\u00ba 2.391</b>, em 17/10/2018, sob a Relatoria do Ministro Benjamin Zymler, que estabeleceu balizas importantes e controversas sobre a responsabilidade dos agentes p\u00fablicos diante da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro (LINDB) . O Tribunal debru\u00e7ou-se, especialmente, sobre o artigo 28 da LINDB, cujo teor prescreve que \"o agente p\u00fablico responder\u00e1 pessoalmente por suas decis\u00f5es ou opini\u00f5es t\u00e9cnicas em caso de dolo ou erro grosseiro\". Vide:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\"...</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">145. Sendo assim, compreendo que as circunst\u00e2ncias espec\u00edficas relativas \u00e0 culpabilidade do Sr. [XXX] imp\u00f5em um tratamento distinto do respons\u00e1vel quanto \u00e0 sua punibilidade. Por\u00e9m, entendo que tais aspectos n\u00e3o alteram a sua responsabilidade pelo d\u00e9bito.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">146. Isso ocorre porque as altera\u00e7\u00f5es promovidas na LINDB, em especial no art. 28, n\u00e3o provocaram uma modifica\u00e7\u00e3o nos requisitos necess\u00e1rios para a responsabilidade financeira por d\u00e9bito.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">147. O dever de indenizar os preju\u00edzos ao er\u00e1rio permanece sujeito \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o de dolo ou culpa, sem qualquer grada\u00e7\u00e3o, como \u00e9 de praxe no \u00e2mbito da responsabilidade aquiliana, inclusive para fins de regresso \u00e0 administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, nos termos do art. 37, \u00a7 6\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\"6\u00ba As pessoas jur\u00eddicas de direito p\u00fablico e as de direito privado prestadoras de servi\u00e7os p\u00fablicos responder\u00e3o pelos danos que seus agentes, nessa qualidade, causarem a terceiros, assegurado o direito de regresso contra o respons\u00e1vel nos casos de dolo ou culpa\" (grifos acrescidos) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">148. Como regra, a legisla\u00e7\u00e3o civil n\u00e3o faz nenhuma distin\u00e7\u00e3o entre os graus de culpa para fins de repara\u00e7\u00e3o do dano. Tenha o agente atuado com culpa grave, leve ou lev\u00edssima, existir\u00e1 a obriga\u00e7\u00e3o de indenizar. A \u00fanica exce\u00e7\u00e3o se d\u00e1 quando houver excessiva despropor\u00e7\u00e3o entre a gravidade da culpa e o dano. Nesta hip\u00f3tese, o juiz poder\u00e1 reduzir, equitativamente, a indeniza\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 944, par\u00e1grafo \u00fanico, do C\u00f3digo Civil.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">149. No presente caso, compreendo que o respons\u00e1vel agiu com culpa na consuma\u00e7\u00e3o da irregularidade, n\u00e3o havendo nenhuma desproporcionalidade entre o seu grau de neglig\u00eancia, verificado no cometimento do ato inquinado, e o dano que causou ao er\u00e1rio.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">150. Sendo assim, compreendo que o Sr. <b>[XXX] </b>deve ser condenado em d\u00e9bito, <b>mas, diante da aus\u00eancia de culpa grave, deve ser dispensado da aplica\u00e7\u00e3o da multa. </b>\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">11. \tDo acervo probat\u00f3rio dos autos constam apenas alguns of\u00edcios inerentes ao Contrato em quest\u00e3o, onde supostamente o ora embargante teria deixado de responder adotar pessoalmente as provid\u00eancias em curto espa\u00e7o de tempo, t\u00e3o somente em decorr\u00eancia da aus\u00eancia de conhecimento t\u00e9cnico, todos os cuidados da Ger\u00eancia de Infraestrutura Aerovi\u00e1ria, permaneceram com a Sra. <b>Maria Teresa Faraco</b>.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">12. \tDessarte, n\u00e3o h\u00e1 associar uma suposta omiss\u00e3o embargante, <b>que n\u00e3o tinha conhecimento t\u00e9cnico</b>, quando h\u00e1 comprovadamente nos autos outro agente efetivo e respons\u00e1vel que deveria ter adotados as provid\u00eancias em resposta aos of\u00edcios, com dolo ou erro grosseiro ensejadores da san\u00e7\u00e3o imposta equivocadamente por esta Egr\u00e9gia Corte.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">13. \tAli\u00e1s, no pr\u00f3prio Ac\u00f3rd\u00e3o 2973/2019, relatado por V. Exa. e julgado pela 2\u00aa C\u00e2mara em 30/04/2019, a conclus\u00e3o da Corte foi que em raz\u00e3o das mudan\u00e7as trazidas pela Lei n\u00ba 13.655/2018 (LINDB) , passou-se a exigir dolo ou erro grosseiro para responsabilizar agente p\u00fablico, inclusive no \u00e2mbito do TCU. Na ocasi\u00e3o, a 2\u00aa C\u00e2mara tamb\u00e9m eximiu o agente de responsabilidade sob o argumento de que as car\u00eancias materiais e defici\u00eancias estruturais, como aquelas existentes na SIE \u00e0 \u00e9poca em que o Embargante ocupava o cargo de Diretor, atraem a incid\u00eancia do art. 22 da LINDB. Observe-se:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\"[....] 34. Observo tamb\u00e9m que, at\u00e9 pouco tempo, a legisla\u00e7\u00e3o brasileira era omissa a respeito dos par\u00e2metros que devem ser considerados na mensura\u00e7\u00e3o da gravidade da conduta inquinada. Com o advento da Lei 13.655/2018, foram inclu\u00eddas na Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro - LINDB disposi\u00e7\u00f5es sobre seguran\u00e7a jur\u00eddica e efici\u00eancia na cria\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o do direito p\u00fablico.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">35. <b>Passou-se a exigir dolo ou erro grosseiro para a responsabiliza\u00e7\u00e3o pessoal do agente p\u00fablico nas esferas administrativa, controladora e judicial </b> (art. 28) . Ademais, na interpreta\u00e7\u00e3o das normas de gest\u00e3o p\u00fablica, dever\u00e3o ser considerados \"os obst\u00e1culos e as dificuldades reais do gestor e as exig\u00eancias das pol\u00edticas p\u00fablicas a seu cargo\" (art. 22, <i>caput</i>) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">36. Nesse contexto, verifico a exist\u00eancia de ind\u00edcios de que as condi\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o da obra eram, de fato, prec\u00e1rias, conforme alegou o recorrente em v\u00e1rias oportunidades.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">[...]</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">40. Isso posto, evidenciadas as condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias de fiscaliza\u00e7\u00e3o do recorrente, imp\u00f5e-se a sua exclus\u00e3o do polo passivo da rela\u00e7\u00e3o processual.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">14. \tPortanto, sendo os fundamentos do recurso totalmente compreens\u00edveis e demonstrados \u00e0 exaust\u00e3o os requisitos do artigo 1.022 do CPC, o embargante espera e confia que Vossa Excel\u00eancia promova os esclarecimentos necess\u00e1rios, em respeito absoluto ao devido processo legal.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">15. \tAdemais, o inciso II do art.1022 do NCPC, adverte Rodrigo Mazzei, \"prev\u00ea de forma expressa a omiss\u00e3o indireta, pois considera omisso o ponto ou a quest\u00e3o n\u00e3o resolvida pelo juiz, mesmo sem requerimento das partes, caso se trate de tema que deveria ter sido conhecido de Of\u00edcio pelo Julgador\".2</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">16. \tPortanto, requer-se o acolhimento destes embargos de declara\u00e7\u00e3o, e a consequente atribui\u00e7\u00e3o de efeitos infringentes para conformar o ac\u00f3rd\u00e3o embargado \u00e0 jurisprud\u00eancia firmada nesta c. 2\u00aa C\u00e2mara, segundo a qual \u00e9 indispens\u00e1vel a presen\u00e7a do dolo ou do erro grosseiro para a responsabiliza\u00e7\u00e3o pessoal de agente p\u00fablico no TCU.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">17. Com o acolhimento dos embargos, requer-se o afastamento da responsabiliza\u00e7\u00e3o do Embargante em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 multa, j\u00e1 que inexistentes os pressupostos para o sancionamento, nos termos do Ac\u00f3rd\u00e3o 11762/2018, relatado pelo Min. Marcos Bemquerer, desta 2\u00aa C\u00e2mara.\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">O recurso da empresa Castor Construtora e Incorporadora Ltda., por sua vez, foi redigido nos seguintes termos:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\" (...) </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b>6. A EMBARGANTE FUNDADA NO PRINC\u00cdPIO DA BUSCA DA VERDADE REAL PEDE SEJAM CONSIDERADAS E APRECIADAS POR ESSE EGR\u00c9GIO TRIBUNAL SUAS RAZ\u00d5ES DE DEFESA </b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tA bem de ver, a requerente, aqui embargante, Castor Construtora e Incorporadora) em raz\u00e3o da decis\u00e3o de julgamento do seu recurso, protocolou tr\u00eas peti\u00e7\u00f5es, datadas de 21/12/2018 (idSisdoc- 16117574v2-53) - 589677 457 26/12/2018 (idSisdoc.16123706v2-94-589677471) 28/12/2018 (idSisdoc-16129608v2-28- 589677 488, que, pelo visto, todas foram consideradas, preliminarmente, intempestivas e na an\u00e1lise de m\u00e9rito, desconsideradas porque, embora apresentassem 'argumentos e teses jur\u00eddicas ainda que in\u00e9ditos, n\u00e3o s\u00e3o considerados fatos novos por este Tribunal'. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b>7. A QUEST\u00c3O QUE SE LEVANTA \u00c9 QUE AS QUEST\u00d5ES DE DEFESA B\u00c1SICAS LEVANTADAS NESSAS PETI\u00c7\u00d5ES DATADAS DE 21/12/2019, 26/12/2018 e 28/12/2018, MERECEM SER REANALISADAS </b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tRecupera-se, nestas raz\u00f5es, os tr\u00eas fatos b\u00e1sicos de defesa da empresa contratada que servem de fundamento aos presentes embargos. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tPede-se a sua reaprecia\u00e7\u00e3o com fundamento no princ\u00edpio da verdade real. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tPor primeiro do ressalte do pronunciamento da Unidade da Secretaria de Controle Externo no Estado de Santa Catarina, datado de 6/11/2016, que aponta negativa de vig\u00eancia do art. 3\u00ba da IN-TCU 71/21012, como raz\u00e3o suficiente para determinar seja cumprido o antecedente pr\u00e9-requisito, de suprimento de procedimentos atinentes \u00e0quele \u00f3rg\u00e3o federal, como previsto no Termo de Conv\u00eanio PROFAA 5211120090013. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tPor segundo, o fato de que a empresa contratada n\u00e3o tinha rela\u00e7\u00e3o alguma nem meios de comunica\u00e7\u00e3o com esse \u00f3rg\u00e3o federal fiscalizador e normativo dos servi\u00e7os e jamais recebeu ordens ou orienta\u00e7\u00f5es diretas desse \u00f3rg\u00e3o federal </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tE por terceiro, o fato de que houve a corre\u00e7\u00e3o final, determinada por projeto elaborado e encaminhado pelo \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico estadual, com a determina\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o expressa desses servi\u00e7os, especialmente referenciados em projeto montado pelo \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico estadual e realizado por conta da contratada, justamente como refazimento dos servi\u00e7os considerados defeituosos, o que, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o teve o pronto aprovo da fiscaliza\u00e7\u00e3o e do \u00f3rg\u00e3o contratante.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b>8. DO EFEITO MODIFICATIVO QUE SE PEDE AOS PRESENTES EMBARGOS ACLARAT\u00d3RIOS</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tTem a jurisprud\u00eancia dos tribunais brasileiros aceitado o efeito modificativo aos Embargos Declarat\u00f3rios, como se pode ver das decis\u00f5es do STJ.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b>EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O (...) </b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b>3. Embargos </b>de <b>declara\u00e7\u00e3o </b>acolhidos, com <b>efeitos </b>infringentes <b>no Agravo Interno. Omiss\u00e3o constatada. previd\u00eancia privada. Revis\u00e3o do c\u00e1lculo. lRSM. Fevereiro de 1994 (39,67%) . EMBARGOS ACOLHIDOS COM EFEITOS MODIFICATIVOS. </b> (STJ Edcl no A lnt no AREsp 1099515/RS, Rei. Min. Luis Felipe Salom\u00e3o, Quarta Turma, J. 24/09/2019, Dje 30/09/2019) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b>EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O NO AGRAVO REGIMENTAL NO AGRAVO EM RECURSO ESPECIAL </b>- <b>A\u00c7\u00c3O DE INDENIZA\u00c7\u00c3O SECURIT\u00c1RIA </b>- AC\u00d3RD\u00c3O DESTE \u00d3RG\u00c3O FRACION\u00c1RIO QUE <b>N\u00c3O CONHECEU DO RECLAMO. INSURG\u00caNCIA DOS AUTORES</b>. 3. <b>Embargos de declara\u00e7\u00e3o acolhidos, com efeitos infringentes</b>. (STJ Edcl no AgRg no AREsp 642961 / PR, Ministro MARCO BUZZI, Quarta Turma, J. 23/09/2019, DJe 26/09/2019) </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tNeste sentido, Excel\u00eancia, com o devido respeito, o respeit\u00e1vel Ac\u00f3rd\u00e3o que deixou de atender os pedidos formulados nas peti\u00e7\u00f5es acima referenciadas pelos fundamentos apresentados, merece ser reapreciada, na via dos embargos de declara\u00e7\u00e3o com efeito modificativo.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Neste caso, invoca-se a exist\u00eancia de omiss\u00e3o e contradi\u00e7\u00e3o a serem sanadas, por meio dos embargos de declara\u00e7\u00e3o, nos termos do Regimento Interno do TCU e do C\u00f3digo de Processo Civil (art. 1022, 1 CPC) </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b>9. DA QUEST\u00c3O N\u00c3O APRECIADA REFERENTE AO LEVANTAMENTO DO PRONUNCIAMENTO DA UNIDADE DE SECRETARIA (EXTERNA QUE APONTA NEGATIVA DE VIG\u00caNCIA DO ART. 3\u00ba DA IN-TCU 71/21012, COMO RAZ\u00c3O SUFICIENTE DE INVALIDA\u00c7\u00c3O DA TOMADA DE CONTAS QUE DEU ORIGEM AO PRESENTE ACORD\u00c3O</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tPara tanto, se vale do pronunciamento da Unidade da Secretaria de Controle Externo no Estado de Santa Catarina, datado de 6/11/2016, (documento anexo a peti\u00e7\u00e3o 589677 457) que aponta negativa de vig\u00eancia do art. 3\u00ba da IN-TCU 71 /21012, como raz\u00e3o suficiente para determinar seja cumprido o antecedente pr\u00e9-requisito, de suprimento de procedimentos atinentes \u00e0quele \u00f3rg\u00e3o federal, como previsto no Termo de Conv\u00eanio PROFAA 5211 120090013</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tConforme bem esclarecido pela Secretaria de Controle Externo, em sua diverg\u00eancia, anota-se uma evidente contradi\u00e7\u00e3o de procedimentos daquele \u00f3rg\u00e3o federal, que compromete a regularidade das conclus\u00f5es do documento t\u00e9cnico depois elaborado para a presta\u00e7\u00e3o de contas.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tComo bem assinalado, a instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 57, no item 6.1, assinala todos os trabalhos de fiscaliza\u00e7\u00e3o levados a efeito pelo V COMAR, atrav\u00e9s dos relat\u00f3rios t\u00e9cnicos de acompanhamento das obras e, conforme o fixado no item 6.2, o Estado de Santa Catarina submeteu ao V COMAR um novo projeto, com o objetivo de corrigir as inconformidades na execu\u00e7\u00e3o do objeto do conv\u00eanio.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tEm resposta a isso, ressalta o referido documento do Controle Externo, que o Servi\u00e7o de Engenharia do V COMAR, atrav\u00e9s do Parecer T\u00e9cnico 28/SERENG-5 (pe\u00e7a 11, p.234/236) , datado de 28/04/2014, considerou que a proposta t\u00e9cnica atendia \u00e0s solicita\u00e7\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es apontadas anteriormente.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tNo entanto, ressalta a Unidade de Controle Externo que dois dias ap\u00f3s, o V COMAR concluiu extenso relat\u00f3rio de tomada de contas especial, instaurada no \u00e2mbito daquela administra\u00e7\u00e3o federal, datada de 4/09/2013, que culminou com o encaminhamento da referida Tomada de Contas Especial a essa Elevada Corte de Contas Federal.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tNeste sentido, conforme apontado pela Unidade de Controle Externo, for\u00e7osamente, h\u00e1 que se concluir que o \u00f3rg\u00e3o federal agiu com absoluta contradi\u00e7\u00e3o. Conforme indicado, deu sua aprova\u00e7\u00e3o \u00e0s medidas corretivas, a serem realizadas pelo Estado de Santa Catarina, mas, ainda assim, em ato cont\u00ednuo, deu prosseguimento ao processo de Tomada de Contas Especial, j\u00e1 com apura\u00e7\u00e3o de responsabilidades quanto \u00e0s inexecu\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tNeste caso, permissa v\u00eania, o \u00f3rg\u00e3o federal laborou em ofensa ao princ\u00edpio do <i>non venire contra factum proprium, </i>o que representa dizer de real e efetiva contradi\u00e7\u00e3o entre os dois comportamentos administrativos, significando, o segundo, quebra justificada da confian\u00e7a, gerada pela pr\u00e1tica do primeiro, em preju\u00edzo da contraparte, raz\u00e3o porque n\u00e3o \u00e9 admiss\u00edvel dar efic\u00e1cia a segunda conduta por contrariar a primeira (STJ REsp 9553-9/SP rei. Min Ruy Rosado de Aguiar) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tNo mais importante, conforme ainda assinado pela Unidade de Controle Externo, n\u00e3o atentou, o \u00f3rg\u00e3o federal, para o disposto no art. 3\u00ba da IN-TCU 71/21012, pois ainda havia em curso medidas administrativas para o saneamento das irregularidades apontadas na execu\u00e7\u00e3o do objeto do conv\u00eanio.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b>ART. 3\u00ba DA IN-TCU 71 /21012 </b>\u00b7 <b>Diante da omiss\u00e3o no dever de prestar contas, da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o de recursos repassados pelo Uni\u00e3o mediante conv\u00eanios, contrato de repasse, ou instrumento cong\u00eanere, da ocorr\u00eancia de desfalque, alcance, desvio ou desaparecimento de dinheiro, bens ou valores p\u00fablicos, ou da pr\u00e1tica de ato ilegal, ileg\u00edtimo ou antiecon\u00f4mico de que resulte dano ao Er\u00e1rio, a autoridade competente deve imediatamente, antes da instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial, adotar medidas administrativas para a caracteriza\u00e7\u00e3o ou elis\u00e3o do dano, observados os princ\u00edpios norteadores dos processos administrativos.</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tN\u00e3o pode restar d\u00favida de que o \u00f3rg\u00e3o federal 'atropelou' o procedimento administrativo, viciando o processo.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tEfetivamente, al\u00e9m de agir em flagrante contradi\u00e7\u00e3o contra seus pr\u00f3prios atos, n\u00e3o deu vig\u00eancia ao princ\u00edpio constitucional do art. 5\u00ba, LIV e LV, porque desconsiderou a possibilidade da verifica\u00e7\u00e3o de atendimento de suas pr\u00f3prias decis\u00f5es, e ao art. 3\u00ba da IN-TCU 71/21012 porque havia ainda em curso medidas administrativas para o saneamento das irregularidades.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b>10. DA AUS\u00caNCIA DE QUALQUER RELA\u00c7\u00c3O DA CONTRATADA COM O \u00d3RG\u00c3O FEDERAL.</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tO fato \u00e9 que a empresa que n\u00e3o tinha qualquer rela\u00e7\u00e3o com o \u00f3rg\u00e3o federal concedente, cumprindo apenas o que o Estado lhe determinava, o que, em outras palavras, representa dizer que as orienta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas do Comando da Aeron\u00e1utica eram recebidas pela Secretaria de Estado, que lhe repassava de acordo com seu pr\u00f3prio entendimento.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tAs normas de realiza\u00e7\u00e3o limitavam-se as condi\u00e7\u00f5es do contrato. Cumpria-se o que estava determinado no contrato. E conforme se fez prova, muitas vezes, houve da parte da empresa contratada, aqui embargante, pondera\u00e7\u00e3o a respeito das condi\u00e7\u00f5es dos servi\u00e7os contratados. E evidentemente n\u00e3o lhe cabia alterar unilateralmente as condi\u00e7\u00f5es do contrato</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tAs partes que firmaram o referido Conv\u00eanio e a sua finalidade consta dos termos do pr\u00f3prio. Convenio.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b><i>PROGRAMA FEDERAL DE AUX\u00cdLIO A AEROPORTOS\u00b7 PROFAA CONV\u00caNIO SICONV </i>N\u00ba <i>5211120090013</i></b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b><i>CONV\u00caNIO QUE ENTRE SI CELEBRAM A UNI\u00c3O, MINIST\u00c9RIO DA DEFESA, POR MEIO DO COMANDO DA AERON\u00c1UTICA/QUINTO COMANDO A\u00c9REO REGIONAL -V COMAR </i></b><i>E </i><b>O <i>GOVERNO DO ESTADO </i></b><i>DE </i><b><i>SANTA CATARINA/SECRETARIA DE ESTADO DE ESTADO DA INFRAESTRUTURA, COM A INTERVENI\u00caNCIA DA SECRETARIA DE ESTADO DE AVIA\u00c7\u00c3O CML DO MINIST\u00c9RIO DA DEFESA </i></b>- <b><i>SACIMD, OBJETIVANDO MELHORAMENTOS NO AEROPORTO DE S\u00c3O JOAQUIM, CONFORME </i>O <i>PLANO DE INVESTIMENTOS DE 2009.</i></b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tReal\u00e7a-se que o Conv\u00eanio, expressamente, afasta qualquer responsabilidade da empresa contratada para a realiza\u00e7\u00e3o das obras objeto do Conv\u00eanio.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tCom toda evid\u00eancia, o fato de a Secretaria de Estado ter contratado, conforme certame licitat\u00f3rio (concorr\u00eancia) n .12/2008, a empresa Espa\u00e7o Aberto Ltda., mediante contrato 03/2009 para a execu\u00e7\u00e3o das obras n\u00e3o pode atrair para a empresa a responsabilidade de cumprimento dos termos do Convenio.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tDa\u00ed que as responsabilidades decorrentes do cumprimento do Conv\u00eanio firmado entre a Uni\u00e3o e o Estado n\u00e3o podem decretar responsabilidades \u00e0 contratada que n\u00e3o firmou nem anuiu tal documento.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tAlias, nos exatos termos do Convenio assinado pela Uni\u00e3o com o Estado, sobreleva-se a aus\u00eancia de qualquer v\u00ednculo subordinativo entre a Uni\u00e3o, como poder concedente e a empresa contratada.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b><i>12. CL\u00c1USULA DOZE </i></b>\u00b7 <b><i>DA VINCULA\u00c7\u00c3O E DOS COMPROMISSOS COMTERCEIROS </i></b>\u00b7 <b><i>As pessoas F\u00edsicas ou Jur\u00eddicas </i>e as <i>empresas contratadas pelo CONVENENTE para executar </i>o <i>objeto do presente Conv\u00eanio, ficar-lhe-\u00e3o diretamente vinculadas </i>e <i>subordinadas, n\u00e3o tendo o</i> <i>concedente, </i>nem o <i>Interveniente, </i>com <i>rela\u00e7\u00e3o a eles, qualquer v\u00ednculo. </i> (grifei) </b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b>11. A CIRCUNSTANCIA DE QUE O CUMPRIMENTO DAS NORMAS E ORIENTA\u00c7\u00d5ES DO ORG\u00c3O CONCEDENTE ESTAVA PREVISTO NO EDITAL N\u00c3O ELIDE A RAZ\u00c3O DE QUE A CONTRATADA N\u00c3O TINHA ACESSO DIRETO A ESSAS ORIENTA\u00c7\u00d5ES QUE LHES ERAM REPASSADAS PELO ORG\u00c3O CONTRATANTE.</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tPede-se v\u00eania, com o devido respeito, para questionar a obrigatoriedade do cumprimento de realiza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, mesmo decorrentes de normas t\u00e9cnicas espec\u00edficas de \u00f3rg\u00e3o federal de fiscaliza\u00e7\u00e3o, repassadas o \u00f3rg\u00e3o estadual contratante que, a seu crit\u00e9rio e conveni\u00eancia traduzia em servi\u00e7os a serem realizados pelo contrato </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tQuanto \u00e0 obrigatoriedade do cumprimento das normas e orienta\u00e7\u00f5es do \u00f3rg\u00e3o concedente, registre-se que embora tal exig\u00eancia estivesse prevista no Edital de Concorr\u00eancia 12/2008 (item 17.4, pe\u00e7a 3, p. 307) e mesmo no Contrato CT-00003/2009-SIE, formalizado entre a empresa e o Estado de Santa Catarina (Clausula 1 \u00aa, pe\u00e7a 2, p. 115) , o fato \u00e9 que, como se disse e se repetiu, n\u00e3o havia canal de comunica\u00e7\u00e3o entre o \u00f3rg\u00e3o fiscalizador federal e a empresa contratada, de modo que as normas e orienta\u00e7\u00f5es desse \u00f3rg\u00e3o, o SERENG, eram sempre repassadas, isto \u00e9 retransmitida pelo \u00f3rg\u00e3o contratante \u00e0 empresa.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tO que se sobreleva, em todo curso dessas raz\u00f5es, \u00e9 que a empresa contratada n\u00e3o teve qualquer liga\u00e7\u00e3o ou v\u00ednculo contratual ou subordinativo extracontratual, com o \u00f3rg\u00e3o federal e dele n\u00e3o recebeu nenhuma orienta\u00e7\u00e3o direta. Portanto, n\u00e3o cabe tamb\u00e9m imputar responsabilidade \u00e0 empresa contratada por desrespeito a normas especificas derivadas daquele \u00f3rg\u00e3o federal.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tEm outras palavras, a fundamenta\u00e7\u00e3o do respeit\u00e1vel Ac\u00f3rd\u00e3o deixa de atender o fato, em defesa da empresa contratada, de que as orienta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas do \u00f3rg\u00e3o federal fiscalizador (Comando da Aeron\u00e1utica) eram recebidas pelo \u00f3rg\u00e3o contratante (Secretaria de Estado) , que lhe repassava de acordo com o seu pr\u00f3prio entendimento.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tNeste sentido, o fato de existirem registros no sentido de que o respons\u00e1vel t\u00e9cnico e/ou engenheiro residente da contratada tiveram contato com t\u00e9cnicos do \u00f3rg\u00e3o federal fiscalizador n\u00e3o elide as raz\u00f5es apresentadas.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tA quest\u00e3o, <i>concessa maxima venia</i> est\u00e1 colocada de forma a merecer rediscuss\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tO problema \u00e9 que os relat\u00f3rios do \u00f3rg\u00e3o federal fiscalizador eram entregues a Secretaria de Estado e mesmo que a empresa contratada tivesse contato com os t\u00e9cnicos federais ou tomasse conhecimento do relat\u00f3rio por eles enviado, por evidencia, n\u00e3o poderia, a empresa contratada, realizar servi\u00e7os novos e extraordin\u00e1rios sem o aprovo do \u00f3rg\u00e3o estadual contratante.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tComo se sabe, servi\u00e7os novos exigem adi\u00e7\u00e3o de valores novos ao contrato e considera\u00e7\u00e3o de tempo para efeito de cronograma f\u00edsico, e isso somente poderia acontecer com expressa autoriza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o contratante (Secretaria de Estado) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tE por essa via, o \u00f3rg\u00e3o contratante colocava filtros e ajustes nas orienta\u00e7\u00f5es, antes de adita-las no contrato.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tRepresenta dizer que somente era cumprido os servi\u00e7os determinados pela Secretaria de Estado. E, de outro lado, cumpria a empresa contratada realizar somente os servi\u00e7os aprovados pelo \u00f3rg\u00e3o estadual contratante.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b>12. COM PERMISS\u00c3O REFOR\u00c7A-SE A QUEST\u00c3O DA AUS\u00caNCIA DE OBRIGATORIEDADE DA EMPRESA CONTRATADA PELO ESTADO DE CUMPRIR DIRETAMENTE DETERMINA\u00c7\u00d5ES DO \u00d3RG\u00c3O FEDERAL FISCALIZADOR, ENDERE\u00c7ADAS, TAIS ORIENTA\u00c7\u00d5ES, AO \u00d3RG\u00c3O ESTADUAL CONTRATANTE.</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tCom efeito, a rela\u00e7\u00e3o estabelecida pelo Conv\u00eanio SINCOV n\u00ba 717912/2009 limita-se \u00e0 Uni\u00e3o e o Estado de Santa Catarina, e como se viu n\u00e3o atinge a empresa contratada. Logo n\u00e3o h\u00e1 que se falar em apontamento de responsabilidade da empresa contratada por preju\u00edzos \u00e0 Uni\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tDiga-se que o item 17.4 do Edital n\u00ba 12/2008 deixa clara a rela\u00e7\u00e3o direta de fiscaliza\u00e7\u00e3o e adequa\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \u00e0s normas de Infraestrutura e Servi\u00e7os da Diretoria de Engenharia - DIRENG, do Comando da Aeron\u00e1utica - COMAER, e remete a resolu\u00e7\u00e3o dos casos omissos \u00e0 Diretoria de Transportes da SIE, sempre de acordo com as normas, especifica\u00e7\u00f5es e legisla\u00e7\u00e3o aeroportu\u00e1rias vigentes.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tN\u00e3o h\u00e1, pois, como imputar inadequa\u00e7\u00e3o ou m\u00e1 execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os executados, \u00e0 vista de orienta\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o federal se estes foram planejados, projetados, programados, fiscalizados, aceitos e recebidos pela Secretaria de Estado.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b>13. DE FATO A EMPRESA EXECUTOU A CORRE\u00c7\u00c3O FINAL DA OBRA DE ACORDO COM O PROJETO RECEBIDO E DE ACORDO COM AS ORIENTA\u00c7\u00d5ES DETERMINADAS PELO \u00d3RG\u00c3O CONTRATANTE</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tA quest\u00e3o suscitada \u00e9 que empresa contratada argumenta que executou a obra de acordo com o projeto recebido e de acordo com as orienta\u00e7\u00f5es determinadas pelo \u00f3rg\u00e3o contratante, n\u00e3o cabendo responsabiliz\u00e1-la pela inadequa\u00e7\u00e3o ou m\u00e1 execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os 'fiscalizados, aceitos e recebidos' pelo Estado.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tA respeito dessa argumenta\u00e7\u00e3o, tendo em vista que os servi\u00e7os realizados conforme determinava o projeto entregue foram fiscalizados, aceitos e recebidos pelo Estado, porque realizados de acordo com as normas e orienta\u00e7\u00f5es recebidas, n\u00e3o cabe a contra-argumenta\u00e7\u00e3o de que o Estado n\u00e3o realizou, como deveria, uma gest\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o adequada da obra e que os crit\u00e9rios adotados na ger\u00eancia e fiscaliza\u00e7\u00e3o da obra teriam sido, no m\u00ednimo, condescendentes.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tAcrescenta que todas as corre\u00e7\u00f5es decorrentes de falhas e incorre\u00e7\u00f5es do projeto apresentado, foram realizadas sem qualquer indeniza\u00e7\u00e3o ou ressarcimento, tendo entregue a obra, considerada pelo pr\u00f3prio \u00f3rg\u00e3o contratante (Secretaria de Estado da Infraestrutura) como pronta e acabada e com todos os ajustes e corre\u00e7\u00f5es determinadas, devidamente realizadas.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tA pr\u00f3pria contra argumenta\u00e7\u00e3o apresentada pelo \u00f3rg\u00e3o t\u00e9cnico desse Egr\u00e9gio Tribunal reconhece a exist\u00eancia de 'provid\u00eancias para mitiga\u00e7\u00e3o dos problemas identificados foram cobradas da empresa pelo Estado. Entretanto, no momento em que os t\u00e9cnicos do COMAR executaram a pr\u00f3xima inspe\u00e7\u00e3o, em fevereiro de 2012, a obra apresentava as mesmas irregularidades'.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tA empresa contratada cumpriu rigorosamente o projeto e as providencias de corre\u00e7\u00e3o, sendo que os servi\u00e7os, que deveriam ser refeitos ou acrescidos, eram determinados diretamente pelo \u00f3rg\u00e3o contratante. Exatamente por isso, sem nenhum outro empecilho houve a regular aprova\u00e7\u00e3o da 26\u00aa medi\u00e7\u00e3o pelo Estado, em 10/2/2012 (pe\u00e7a 10, p. 131) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tA quest\u00e3o, portanto, \u00e9 que, ao contr\u00e1rio do que fundamentou o Ac\u00f3rd\u00e3o para a condena\u00e7\u00e3o da empresa contratada, o fato de que a empresa executou a obra, de acordo com o projeto e determina\u00e7\u00f5es expressas do \u00f3rg\u00e3o contratante, n\u00e3o \u00e9 mera alega\u00e7\u00e3o</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tA raz\u00e3o do inconformismo \u00e9 que, ao contr\u00e1rio, a empresa contratada apresentou prova suficiente para demonstrar que a situa\u00e7\u00e3o aconteceu exatamente assim como relatado.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tAs orienta\u00e7\u00f5es do SERENG<b> </b>eram dirigidas ao \u00f3rg\u00e3o contratante e, a partir da\u00ed, repassadas a empresa contratada, sob a forma de determina\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o. <b>E, </b>particularmente, a revis\u00e3o e refazimento final, conforme exigido pelo \u00f3rg\u00e3o fiscalizador federal, foi repassado pelo \u00f3rg\u00e3o contratante \u00e0 empresa contratada, sob a forma de projeto de execu\u00e7\u00e3o, a ser realizado \u00e0s custas da empresa contratada, com a obriga\u00e7\u00e3o de cumprimento das orienta\u00e7\u00f5es da empresa montadoras do projeto e especialmente contratada para a fiscaliza\u00e7\u00e3o desse servi\u00e7o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tRepita-se, uma vez mais, que todas as ordens e determina\u00e7\u00f5es contratuais foram fornecidas pelo \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico estadual, inclusive as determina\u00e7\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es e ajustes. <b>E</b> conforme se fez prova, muitas vezes, houve parte da empresa contratada, aqui embargante, pondera\u00e7\u00e3o a respeito das condi\u00e7\u00f5es dos servi\u00e7os contratados. <b>E </b>evidentemente n\u00e3o lhe cabia alterar unilateralmente as condi\u00e7\u00f5es do contrato.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b>14. OUTRA ARGUMENTA\u00c7\u00c3O QUE N\u00c3O FOI CONSIDERADA A FAVOR DA EMPRESA CONTRATADA FOI QUE O PROJETO APROVADO PELO \u00d3RG\u00c3O FEDERAL FISCALIZADOR N\u00c3O FOI O PROJETO CONTRATADO.</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tA quest\u00e3o aqui foi que o projeto licitado, objeto do Contrato CT-00003/2009-SIE, foi diferente do projeto aprovado pelo \u00f3rg\u00e3o federal, de maneira que a empresa simplesmente cumpriu o previsto no projeto licitado</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tPedindo todas as v\u00eanias, apresentou-se, nos autos, elementos suficientes que indicam exatamente essa diferen\u00e7a de projeto, de forma a demonstrar que a obra teria sido dividida (pelo Estado) em duas fases, sendo que o contrato restringiu-se \u00e0 Fase 1.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tO fato, conforme relatado no Ac\u00f3rd\u00e3o, foi que o projeto total, conforme aprovado pelo \u00f3rg\u00e3o fiscalizador federal, abrangia uma pista que permitisse o pouso e a decolagem de aeronaves com 50.000 libras de peso, enquanto o projeto licitado previu uma pista com capacidade estrutural compat\u00edvel para pouso e decolagem de aeronaves com peso de at\u00e9 30.000 libras.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tA contra argumenta\u00e7\u00e3o no sentido de que 'eventual incongru\u00eancia entre os projetos deveria estar saneada a partir da inspe\u00e7\u00e3o referente ao Relat\u00f3rio T\u00e9cnico 10/SERENG-5, de 30/7/2010, oportunidade em que se prop\u00f4s que fosse constatada a exist\u00eancia de alguma discrep\u00e2ncia entre os projetos encaminhados ao Sereng-5 e o que estava em posse da contratada (pe\u00e7a 1, p. 293) ', n\u00e3o diz respeito a empresa contratada .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tPor evidente, embora se registrasse, na \u00e9poca, a obra com, aproximadamente, 19% dos servi\u00e7os executado, n\u00e3o poderia a empresa contratada, por vontade pr\u00f3pria, assumir a responsabilidade de servi\u00e7os n\u00e3o contratados.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tHouve altera\u00e7\u00f5es no projeto, patrocinadas pela Secretaria de Estado, como se pode verificar, das correspond\u00eancias juntadas ao processo.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tApenas como exemplo -</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b><i>lima. Sra.</i></b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b><i>Enga Maria Teresa F. P. Ribeiro</i></b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b><i>Gerente de Infraestrutura Rodovi\u00e1ria</i></b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b><i>DIRETORIA DE TRANSPORTES - SECRETARIA DE ESTADO DE ESTADO DE INFRAESTRUTURA</i></b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b><i>Florian\u00f3polis/SC</i></b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b><i>Ref.: Of\u00edcio n. 09/2010, referente altera\u00e7\u00e3o de projeto do Aeroporto de S\u00e3o Joaquim.</i></b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b><i>Prezada Senhora:</i></b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b><i>A empresa IGUATEMI - Consultoria e Servi\u00e7os de Engenharia Ltda., na qualidade de autora do Projeto Executivo de Amplia\u00e7\u00e3o e Pavimenta\u00e7\u00e3o do Aeroporto de S\u00e3o Joaquim, vem por meio desta apresentar manifesta\u00e7\u00e3o sobre o Projeto de Altera\u00e7\u00e3o elaborado pela empresa Vector - Solu\u00e7\u00f5es de Geom\u00e1tica, conforme encaminhamento feito por V.Sa. atrav\u00e9s do Of\u00edcio n. 09/2010, de 13/04 p.p.</i></b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b><i>Sobre a altera\u00e7\u00e3o apresentada observamos que:</i></b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b><i>\u00bf. Existe diferen\u00e7a relevante entre as cotas de terreno natural constantes em nosso projeto e aquelas constantes na altera\u00e7\u00e3o apresentada;</i></b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b><i>\u00bf O rebaixamento do n\u00edvel geral da pista proposto dever\u00e1 ser acompanhado de adequa\u00e7\u00f5es nos projetos de seguran\u00e7a do aeroporto;</i></b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b><i>\u00bf O subleito existente \u00e9 formado por rocha s\u00e3 ou rocha efusiva decomposta preenchendo rebaixas na rocha s\u00e3. Para executar o rebaixo proposto, possivelmente ser\u00e1 encontrada rocha s\u00e3. Nos pontos onde isto ocorrer, esta rocha dever\u00e1 ser fundilhada e, sobre a mesma, dever\u00e1 ser executado um colch\u00e3o drenante. Dever\u00e3o ser verificados eventuais ponto onde ocorrer ac\u00famulo de \u00e1guas;</i></b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b><i>\u00bf As condi\u00e7\u00f5es do subleito a pavimentar dever\u00e3o ser iguais ou superiores \u00e0s condi\u00e7\u00f5es consideradas no projeto original.</i></b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b><i>Sendo que tinha para o momento, aproveita a oportunidade para enviar cordiais</i></b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b><i>Sauda\u00e7\u00f5es.</i></b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b>15.</b> <b>AINDA, NESTE SENTIDO, A CONTRA ARGUMENTA\u00c7\u00c3O DE QUE INDEPENDENTEMENTE DE EVENTUAL DIFEREN\u00c7A ENTRE OS PROJETOS, PERCEBE-SE, POR MEIO DOS RELAT\u00d3RIOS T\u00c9CNICOS DO SERENG-5, QUE AS FALHAS IDENTIFICADAS N\u00c3O DECORRERAM DO FATO DE SEREM OS PROJETOS DIFERENTES, MAS DE PROBLEMAS OU AUS\u00caNCIAS DOS SERVI\u00c7OS EXECUTADOS, TAMB\u00c9M N\u00c3O CABE COMO AREGUI\u00c7\u00c3O CONTRA A EMPRESA CONTRATADA.</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tEm rela\u00e7\u00e3o a isso, como j\u00e1 se disse, as orienta\u00e7\u00f5es do SERENG eram transmitidas diretamente ao \u00f3rg\u00e3o contratante da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica estadual, que, ent\u00e3o, retransmitia a empresa contratada, sob a forma de determina\u00e7\u00e3o contratual o que exatamente deveria ser realizado.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tE como se pode verificar, conforme o Relat\u00f3rio T\u00e9cnico 005/SERENG-5 (pe\u00e7a 2, p. 169-173) , expressamente referenciado no Ac\u00f3rd\u00e3o, as desconformidades assinaladas foram, todas, derivadas, como consequ\u00eancia direta, de decis\u00f5es tomadas pelo \u00f3rg\u00e3o contratante </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tAssim, os remendos no pavimento rec\u00e9m-executado, sem que fossem evidenciados os motivos para tal; n\u00e3o refazimento, pela contratada, de trechos do sistema de sarjetas com impropriedades anteriormente apontadas; falta de medidas para elimina\u00e7\u00e3o de obst\u00e1culos no entorno do aer\u00f3dromo; pend\u00eancia de envio dos ensaios de controle tecnol\u00f3gico referentes aos servi\u00e7os de pavimenta\u00e7\u00e3o asf\u00e1ltica, e outros ainda, foram decorr\u00eancias de decis\u00f5es tomadas pelo \u00f3rg\u00e3o contratante.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tAl\u00e9m disso, os servi\u00e7os apontados, pelo \u00f3rg\u00e3o federal, como incorretamente executados, na verdade, apresentavam altera\u00e7\u00f5es do projeto inicial, apresentando pelo \u00f3rg\u00e3o estadual, desconformidade com as determina\u00e7\u00f5es do \u00f3rg\u00e3o federal e ainda corre\u00e7\u00f5es sem a devida aprova\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do \u00f3rg\u00e3o federal.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tConsta do documento da SECEX/SC de 24/04/2015</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b>O equ\u00edvoco da fiscaliza\u00e7\u00e3o ficou evidenciado no Relat\u00f3rio T\u00e9cnico n\u00ba 023/SERENG-5, de 23/11/2012 (pe\u00e7a 2, p. 231 -355) , o qual detalhou \u00f3bices estruturais decorrentes de falhas na execu\u00e7\u00e3o da obra e a n\u00e3o observ\u00e2ncia, por parte da fiscaliza\u00e7\u00e3o, da espessura das camadas estruturais do pavimento, al\u00e9m de outros aspectos. Por esta raz\u00e3o, a 26\u00aa medi\u00e7\u00e3o deixou de ser aprovada pelo Concedente, o contrato e o Conv\u00eanio tiveram os prazos declinados e a presta\u00e7\u00e3o de contas foi realizada intempestivamente em 26/11/2013 (pe\u00e7a 8, p. 158-178) , originando o Parecer T\u00e9cnico n\u00ba </b> <b>009/SERENG-5/2014, de 21/2/2014, o qual apresentou o dano causado ao Er\u00e1rio a ser ressarcido (pe\u00e7a 8, p. 130-136</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tA quest\u00e3o \u00e9 que havia, tamb\u00e9m, falha t\u00e9cnica estrutural de decorrente do pr\u00f3prio projeto</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tNo entanto, no mais importante, essas e outras incorre\u00e7\u00f5es, durante a execu\u00e7\u00e3o do contrato, conforme assinaladas, foram todas, devidamente corrigidas, com servi\u00e7os e refazimentos com o \u00f4nus das custas de material e m\u00e3o de obra especializada, a cargo da empresa contratada, conforme consta do pr\u00f3prio Ac\u00f3rd\u00e3o (item 17.13) - 'especificamente nessa oportunidade, a contratada reconheceu que o servi\u00e7o havia sido mal executado e comprometeu-se a refazer tais trechos sem qualquer \u00f4nus ao Estado ou \u00e0 Uni\u00e3o' ..</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">16. <b>A RESPEITO DA CONTRAARGUMENTA\u00c7\u00c3O DE QUE 'N\u00c3O \u00c9 POSS\u00cdVEL TOMAR COMO VERDADEIRA A AFIRMA\u00c7\u00c3O DE QUE AS FALHAS FORAM RESULTADO DA EXECU\u00c7\u00c3O DE PROJETO DIFERENTE DO PREVISTO' ENTENDE-SE TER HAVIDO UM EQUIVOCO DE INTERPRETA\u00c7\u00c3O DO AUDITOR.</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tA quest\u00e3o, na verdade, teve um outro enfoque argumentativo. A altera\u00e7\u00e3o do projeto acabou por criar um par\u00e2metro para o \u00f3rg\u00e3o fiscalizador federal que era diferente daquele efetivamente contratado. Isso ocorreu, como se viu, em v\u00e1rios pontos da execu\u00e7\u00e3o da obra. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tN\u00e3o se est\u00e1 a negar a exist\u00eancia de defici\u00eancias na execu\u00e7\u00e3o, mas essas foram devidamente assumidas e corrigidas. Refere-se, aqui, tal quest\u00e3o, aos identificados problemas de projeto, que proporcionou distor\u00e7\u00f5es flagrantes na avalia\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b>17.A CONTRAARGUMENTA\u00c7\u00c3O DE QUE CONFORME RELAT\u00d3RIOS E PARECERES DO SERENG A EMPRESA CONTRATADA N\u00c3O TERIA SOLUCIONADO AS DEFICI\u00caNCIAS APONTADAS AT\u00c9 PORQUE AS IRREGULARIDADES NA EXECU\u00c7\u00c3O NUNCA FORAM CONSIDERADAS SANADAS PELO \u00d3RG\u00c3O FEDERAL CONCEDENTE DESCONSIDERA O ARGUMENTO B\u00c1SICO DA EXECUTADA QUANTO A RESPONSABILIDADE DO PROCESSO DESSAS CORRE\u00c7\u00d5ES</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tA quest\u00e3o aqui, <i>concessa maxima venia</i>, n\u00e3o \u00e9 t\u00e9cnica mas jur\u00eddica. De acordo com a fundamenta\u00e7\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o, ainda que algumas desconformidades tenham sido eventualmente sanadas, os relat\u00f3rios e pareceres do Sereng-5, indicam que persistiam in\u00fameras outras defici\u00eancias nos servi\u00e7os executados. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tAcontece que tal conclus\u00e3o desconsidera que, na realidade, houve a determina\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o contratante, para os refazimentos e corre\u00e7\u00f5es, com a devida apresenta\u00e7\u00e3o do projeto espec\u00edfico de corre\u00e7\u00e3o final, que deveria ser rigorosamente executado, sob a supervis\u00e3o de empresa especializada, particularmente contratada pelo \u00f3rg\u00e3o contratante, para a supervis\u00e3o dos servi\u00e7os de corre\u00e7\u00e3o determinados, e que, ao final, deu pelo cumprimento regular dos servi\u00e7os de corre\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b>18. A CONTRAARGUMENTA\u00c7\u00c3O DE QUE 'AT\u00c9 MESMO O ESTADO, AINDA QUE TARDIAMENTE, CONCLUIU PELA INEXECU\u00c7\u00c3O CONTRATUAL, O QUE CULMINOU NA INSTAURA\u00c7\u00c3O DE TOMADA DE CONTAS ESPECIAL CONTRA A EMPRESA, NA RESCIS\u00c3O CONTRATUAL E NA CONTRATA\u00c7\u00c3O DE OUTRA EMPRESA PARA CONCLUS\u00c3O DA OBRA DO AER\u00d3DROMO' SIMPLESMENTE EST\u00c1 DESPREZANDO A REALIDADE DOS FATOS.</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tCom toda evidencia, ali\u00e1s como informado e repetido, tal providencia somente aconteceu depois da instaura\u00e7\u00e3o do processo de verifica\u00e7\u00e3o do cumprimento do convenio e presta\u00e7\u00e3o de contas junto ao \u00f3rg\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o federal, evidenciando simples estrat\u00e9gia de defesa.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tFicou demonstrado que durante a execu\u00e7\u00e3o, todas as intercorr\u00eancias com determina\u00e7\u00e3o de refazimentos pelo \u00f3rg\u00e3o contratante, foram atendidos e realizadas</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tA quest\u00e3o foi que, para solucionar os problemas apontados pelo \u00f3rg\u00e3o federal, o \u00f3rg\u00e3o contratante (Secretaria de Estado) contratou um novo projeto de adequa\u00e7\u00e3o da pista e pressionando a empresa contratada, sob o argumento de que n\u00e3o realizaria o pagamento sem a execu\u00e7\u00e3o daquele novo servi\u00e7o, determinou que esta empresa executasse uma nova obra, que nem havia sido or\u00e7ada no projeto inicial.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tA empresa contratada executou, ent\u00e3o, uma capa asf\u00e1ltica adicional de 3,5 cm em toda a pista, exatamente conforme especificado no novo projeto fornecido pela Secretaria. Essa nova pavimenta\u00e7\u00e3o foi fiscalizada e aceita, tanto pela Contratante, quanto pela Projetista.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tConclu\u00eddo esse novo trabalho, o \u00f3rg\u00e3o federal fiscalizador, SERENG exigiu que se fizessem v\u00e1rios pontos de sondagem para aferir se a espessura da pista estava correta. Por determina\u00e7\u00e3o da Secretaria foi realizada uma sondagem e comprovou-se a regularidade da espessura da pista, j\u00e1 para a nova solu\u00e7\u00e3o, muito maior do que a definida no projeto que a empresa contratada foi contratada para executar.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tMesmo estando tecnicamente demonstrado que a sobrecapa foi executada fielmente de acordo com o projetado e determinado pelo \u00f3rg\u00e3o contratante, a quest\u00e3o n\u00e3o teve solu\u00e7\u00e3o final.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tO \u00f3rg\u00e3o federal, o SERENG, em not\u00f3ria queda de bra\u00e7o com a Secretaria de Infraestrutura, insistiu em n\u00e3o repassar os recursos da Uni\u00e3o para o pagamento da obra, que foi devidamente realizada.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tNesse sentido, a Secretaria, em 29/04/2014 (muitos meses depois da obra conclu\u00edda) , determinou a paralisa\u00e7\u00e3o da obra e em seguida, conforme notifica\u00e7\u00e3o de 23/05/2014 tentou transferir para a empresa contratada a culpa de o projeto de pavimenta\u00e7\u00e3o do aeroporto de S\u00e3o Joaquim n\u00e3o ter ficado do agrado do SERENG. Claro, com a evidente inten\u00e7\u00e3o de imputar a empresa construtora penalidades e o ressarcimento de preju\u00edzos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tEm suma: A obra contratada foi devidamente executada. Por problemas de comunica\u00e7\u00e3o entre e as partes que firmaram o Conv\u00eanio, a empresa contratada teve que fazer uma capa asf\u00e1ltica adicional, sem ser remunerada para isso. Esse servi\u00e7o foi realizado exatamente como solicitado, mesmo assim, a \u00faltima parcela n\u00e3o foi paga</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b>19. DE OUTRO MODO A CONTRAARGUMENTA\u00c7\u00c3O NO SENTIDO DE QUE A CONSTRUTORA ESPA\u00c7O ABERTO LTD. AJUIZOU NA JUSTI\u00c7A DE SC, PROCEDIMENTO ORDIN\u00c1RIO CONTRA O ESTADO DE SANTA CATARINA, REQUERENDO A ANULA\u00c7\u00c3O DO ATO DO ESTADO QUE RESCINDIU O CONTRATO E O PAGAMENTO DE VALORES QUE LHE S\u00c3O DEVIDOS \u00c9 DESARRAZOADA.</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tPor evidente, o fato de a empresa contratada ter ajuizado a\u00e7\u00e3o de nulidade do ato de rescis\u00e3o contratual e cobran\u00e7a de valores por servi\u00e7os realizados, medidos e entregues, sem a contrapartida dos devidos pagamentos, mesmo com a contesta\u00e7\u00e3o, do Estado e o fato de que tal demanda ainda est\u00e1 pendente de julgamento, n\u00e3o pode ser desprezada.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b>20. AS INCORRE\u00c7\u00d5ES APONTADAS NA VERIFICA\u00c7\u00c3O FINAL PROMOVIDA PELO \u00d3RG\u00c3O FEDERAL FISCALIZADOR N\u00c3O PODEM SER DIRIGIDAS A EMPRESA CONTRATADA.</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tConforme consta da PROPOSTA T\u00c9CNICA PARA RECUPERA\u00c7\u00c3O DO REVESTIMENTO ASF\u00c1LTICO NO AEROPORTO DE S\u00c3O JOAQUIM, a responsabilidade pela elabora\u00e7\u00e3o da proposta t\u00e9cnica para a referida recupera\u00e7\u00e3o asf\u00e1ltica do Aeroporto, portanto, incluindo a pista e o p\u00e1tio de estacionamento, foi da pr\u00f3pria Secretaria de Estado.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\t\u00c9 de m\u00e1xima import\u00e2ncia ressaltar, tamb\u00e9m, para este ponto espec\u00edfico, que a empresa contratada, ao realizar os servi\u00e7os de recupera\u00e7\u00e3o do revestimento asf\u00e1ltico do aeroporto de S\u00e3o Joaquim, incluindo a pista e o p\u00e1tio, com uma camada de 3,5 cent\u00edmetros de asfalto e corre\u00e7\u00e3o das desconformidades (geometria e deflex\u00e3o) apontadas, cumpriu determina\u00e7\u00f5es e especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas da Secretaria de Estado de Infraestrutura.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b>21. O DESTAQUE FINAL DE QUE OS SERVI\u00c7OS FORAM PROJETADOS, ORIENTADOS E SUPERVISIONADOS PELA SOTEPA, EMPRESA RESPONS\u00c1VEL PELO PROJETO DE RECUPERA\u00c7\u00c3O E CONTRATADA COMO SUPERVISORA DA EXECU\u00c7\u00c3O DO PROJETO.</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tEm suma, o servi\u00e7o de corre\u00e7\u00e3o do p\u00e1tio de manobra foi executado de acordo com o projeto elaborado pela SOTEPA (empresa que fez o projeto de recupera\u00e7\u00e3o e supervisionou diretamente os servi\u00e7os em nome da Secretaria de Estado) , sendo importante ressaltar que o tra\u00e7o do asfalto utilizado foi analisado e aprovado pela SOTEPA, e os ensaios do asfalto utilizado (CAUQ) foram tamb\u00e9m, pela SOTEPA, devidamente analisado e aprovado.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b>22. E, POR FIM ENFATIZE-SE QUE OS SERVI\u00c7OS REALIZADOS FORAM RECONHECIDOS COMO REGULARES PELA SECRETARIA DE ESTADO.</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tAinda, em ATA de Reuni\u00e3o, datada de 25/SET/2013, na sede da Secretaria de Estado de Estado da Infraestrutura ficou consignado que -</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b>O <i>Sr. Reinaldo Damasceno da Silva, engenheiro da contratada, solicitou que fosse registrado que a empresa realizou os trabalhos conforme orienta\u00e7\u00e3o do Estado e pela supervisora por ele designado. Solicita tamb\u00e9m c\u00f3pia do relat\u00f3rio que a empresa Sotepa elaborou quando da conclus\u00e3o do trabalho, que lhe foi entregue neste mesmo ato.</i></b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b>23. NESTE TRILHAR, N\u00c3O TEM JUSTIFICATIVA, O APONTAMENTO DE RESPONSABILIDADE DA EMPRESA CONTRATADA POR OMISS\u00c3O DA SECRETARIA DE ESTADO E DE SEUS AGENTES FUNCIONAIS EM RELA\u00c7\u00c3O \u00c0S ORIENTA\u00c7\u00d5ES DO \u00d3RG\u00c3O FEDERAL FISCALIZADOR.</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tAqui, vale dizer que as corre\u00e7\u00f5es determinadas pelo \u00f3rg\u00e3o estadual contratante foram realizadas, sob ordens e fiscaliza\u00e7\u00e3o da Secretaria.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tComo j\u00e1 se relatou, por primeiro, tratava-se das desconformidades que determinaram, pela Secretaria de Estado de Infraestrutura, o refazimento dos trechos do sistema de sarjetas e a verifica\u00e7\u00e3o de diversos remendos no pavimento rec\u00e9m-executado.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tPrimeiro, as defici\u00eancias foram atendidas pela empresa contratada, tanto na drenagem adicional quanto na execu\u00e7\u00e3o de capa de CBUQ sobre os segmentos tratados. Ainda, em adendo cumpriu a determina\u00e7\u00e3o de apresentar ensaio tipo FWD (Falling Weigth Deflectometer) , mandado realizar pela empresa PAVESYS ENGENHARIA DE PAVIMENTOS, especializada, para verifica\u00e7\u00e3o da qualidade das condi\u00e7\u00f5es estruturais da pista.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tEm seguida, tamb\u00e9m, como j\u00e1 se relatou, tratava do levantamento de novas desconformidades, agora relacionado a problemas de capacidade de suporte de carga e irregularidades superficiais.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tE como se disse, o \u00f3rg\u00e3o contratante, a Secretaria de Estado determinou que a devida corre\u00e7\u00e3o fosse balizada pelo trabalho t\u00e9cnico contratado com a empresa AEROPLANOS PLANEJAMENTO E ENGENHARIA DE AEROPORTOS LTDA, com o objetivo de viabilizar solu\u00e7\u00e3o de atendimento a essas novas exig\u00eancias do \u00d3rg\u00e3o Federal e pelo projeto de corre\u00e7\u00e3o apresentado \u00e0 empresa contratada a PROPOSTA T\u00c9CNICA PARA RECUPERA\u00c7\u00c3O DO REVESTIMENTO ASF\u00c1LTICO NO AEROPORTO DE S\u00c3O JOAQUIM, elaborado pela SOTEPA, que deveria tamb\u00e9m supervisionar os trabalhos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tOs trabalhos foram realizados, conforme relat\u00f3rio da pr\u00f3pria SOTEPA. Representa dizer que a empresa contratada executou todas as determina\u00e7\u00f5es construtivas da Secretaria de Estado e da empresa de supervis\u00e3o (SOTEPA) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tTodos os procedimentos requeridos pela Secretaria de Estado, discriminados na Proposta de Recupera\u00e7\u00e3o (sem qualquer agravo quanto \u00e0 necessidade da verifica\u00e7\u00e3o de responsabilidade financeira pelos refazimentos) , foram atendidos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b>24. DAS RAZ\u00d5ES FINAIS</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tAssim, Excel\u00eancia, a considera\u00e7\u00e3o \u00e9 que as contra argumenta\u00e7\u00f5es inseridas no documento t\u00e9cnico e que fundamentam a decis\u00e3o contida no Ac\u00f3rd\u00e3o de julgamento n\u00e3o afastaram as raz\u00f5es de defesa.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tNeste sentido a aus\u00eancia de responsabilidade da embargante, construtora Espa\u00e7o Aberto, pela m\u00e1 execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os relativos ao objeto do contrato CT-00003/2009-SI E, e, por consequ\u00eancia, aus\u00eancia de responsabilidade pelo dano ao er\u00e1rio, faz com que se pe\u00e7a, nesta via, a reconsidera\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o, por aplica\u00e7\u00e3o do efeito modificativo aos presentes embargos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b>25. DIANTE DO EXPOSTO, ROGANDO AS MAIS RESPEITOSAS V\u00caNIAS, A EMBARGANTE, PEDE QUE SEJA CONHECIDO E, AFINAL, INTEIRAMENTE PROVIDO O PRESENTE RECURSO, SUPRINDO-SE AS OMISS\u00d5ES E CONTRADI\u00c7\u00d5ES INDICADAS, COM O EXAME DAS QUEST\u00d5ES PARA O EFEITO MODIFICATIVO DA DECIS\u00c3O.</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tPede assim, sejam os presentes embargos declarat\u00f3rios recebidos e providos, para o fim de alterar a decis\u00e3o de Ac\u00f3rd\u00e3o, para, em face do efeito modificativo, que se pede, no presente recurso, dar provimento, para a finalidade de considerar as raz\u00f5es apresentadas e alterar a decis\u00e3o afastando a responsabilidade solid\u00e1ria da empresa contratada.\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "  Voltaire Giavarina Marensi (OAB/DF 12.651) e outros representando Dilney Chaves Cabral Filho; Daniel Tonhon Franco (OAB/SC 42.163) e outros representando Valdir dos Santos; Marcelo Feij\u00f3 (CPF 521.075.586-04) e outros representando o Minist\u00e9rio da Defesa (extinto); Joel de Menezes Niebuhr (OAB/SC 12.639) e outros representando Maria Teresa Faraco Peressoni Ribeiro; Carlos Alberto de Ara\u00fajo Gomes (OAB/SC 13.565) representando a Construtora Espa\u00e7o Aberto Ltda.; Jo\u00e3o Luiz Augusto Cobalchini (OAB/SC 31.106) e outros representando Valdir Vital Cobalchini. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. 5\u00ba COMANDO A\u00c9REO REGIONAL. CONV\u00caNIO. PROGRAMA FEDERAL DE AUX\u00cdLIO A AEROPORTOS. OBRAS DE AMPLIA\u00c7\u00c3O E PAVIMENTA\u00c7\u00c3O DA PISTA DE POUSO E DECOLAGEM DO AEROPORTO DE S\u00c3O JOAQUIM/SC. INEXIST\u00caNCIA DAS OMISS\u00d5ES ALEGADAS. CONHECIMENTO E REJEI\u00c7\u00c3O. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " n\u00e3o atuou.", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Este processo trata de tomada de contas especial instaurada pelo 5\u00ba Comando A\u00e9reo Regional (V Comar) em face de Valdir Vital Cobalchini, Dilney Chaves Cabral Filho, Valdir dos Santos, Maria Teresa Faraco Peressoni Ribeiro e da Castor Construtora e Incorporadora Ltda. (antes denominada Construtora Espa\u00e7o Aberto Ltda.) , em raz\u00e3o da n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas no prazo estabelecido e de inadimplemento de objeto de conv\u00eanio celebrado visando \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o e \u00e0 pavimenta\u00e7\u00e3o da pista de pouso e decolagem do Aeroporto de S\u00e3o Joaquim, em Santa Catarina. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11261/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11261/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de relatoria do ministro-substituto Marcos Bemquerer Costa, esta Corte de Contas excluiu Valdir Vital Cobalchini da rela\u00e7\u00e3o processual e julgou irregulares as contas dos demais respons\u00e1veis, condenando-os, solidariamente, ao pagamento do d\u00e9bito de R$ 608.347,10 e aplicando-lhes, individualmente, multas de R$ 80.000,00. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Irresignados com essa decis\u00e3o, Dilney Chaves Cabral Filho, Maria Teresa Faraco Peressoni Ribeiro e a empresa Castor Construtora e Incorporadora Ltda. interpuseram recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o em face da mencionada decis\u00e3o, o qual foi julgado por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10636/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10636/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>. O recurso interposto pela Castor n\u00e3o foi conhecido por ser intempestivo e n\u00e3o apresentar fatos novos, enquanto os apresentados por Dilney Filho e Maria Teresa Ribeiro foram conhecidos, mas tiveram seu provimento negado.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Desta feita, analisam-se embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos, contra a \u00faltima decis\u00e3o, por Dilney Chaves Cabral Filho e pela empresa.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Previamente a qualquer an\u00e1lise, considero oportuno relembrar a natureza dos embargos. Para tanto, transcrevo excerto do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1218/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1218/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro: </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">\"Antes de tratar especificamente dos argumentos trazidos pelos embargantes, lembro que essa esp\u00e9cie recursal, cujo objetivo \u00e9 sanar eventuais omiss\u00f5es, obscuridades ou contradi\u00e7\u00f5es, n\u00e3o deve ser manejada para rediscuss\u00e3o de m\u00e9rito, o que representa, na pr\u00e1tica, a possibilidade de repeti\u00e7\u00e3o de um mesmo recurso, ferindo os princ\u00edpios da singularidade, da isonomia e da celeridade processual. Os embargos declarat\u00f3rios devem ter como fundamenta\u00e7\u00e3o a obscuridade (falta de clareza na reda\u00e7\u00e3o do julgado) , contradi\u00e7\u00e3o (exist\u00eancia de proposi\u00e7\u00f5es inconcili\u00e1veis entre si) e omiss\u00e3o (falta de pronunciamento judicial sobre mat\u00e9ria que deveria ter sido apreciada pelo juiz) .\" </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Passo agora a discutir os pontos essenciais das argui\u00e7\u00f5es aduzidas.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Dilney Chaves Cabral Filho ampara-se na Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro para solicitar o afastamento de sua responsabiliza\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de alegada aus\u00eancia de dolo ou erro grosseiro em suas a\u00e7\u00f5es. Afirma ele que teria deixado de adotar provid\u00eancias \"t\u00e3o somente em decorr\u00eancia da aus\u00eancia de conhecimento t\u00e9cnico\".</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A empresa Castor Construtora e Incorporadora Ltda., por seu turno, traz em sua pe\u00e7a recursal o argumento de que as quest\u00f5es levantadas em suas \"peti\u00e7\u00f5es datadas de 21/12/2019, 26/12/2018 e 28/12/2018\" - em s\u00edntese, negativa de vig\u00eancia do art. 3\u00ba da IN-TCU 71/2012, aus\u00eancia de contato entre essa empresa e o \u00f3rg\u00e3o federal fiscalizador e refazimento dos servi\u00e7os considerados defeituosos - n\u00e3o foram apreciadas por esta Corte de Contas. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando que essa alegada falta de pronunciamento sobre mat\u00e9ria que deveria ter sido apreciada diz respeito a recurso apresentado pela empresa Castor e que sequer foi conhecido, por intempestivo, constata-se que nenhum dos argumentos ora apresentados pelos recorrentes trata de falta de clareza na reda\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10636/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10636/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> ou da exist\u00eancia de proposi\u00e7\u00f5es inconcili\u00e1veis entre si no texto desse julgado; como se v\u00ea, h\u00e1, na verdade, discord\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 decis\u00e3o adotada pela Corte. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Tendo em vista que rediscuss\u00f5es de m\u00e9rito de mat\u00e9ria decidida n\u00e3o s\u00e3o albergadas na natureza do recurso interposto, concluo n\u00e3o haver reparo a ser feito na decis\u00e3o proferida por este Tribunal. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAnte o exposto, VOTO por que seja aprovada a minuta de delibera\u00e7\u00e3o que submeto a este Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 18 de fevereiro de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">ANA ARRAES </p><p class=\"body_Text\">Relatora</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220920", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=693736", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=693736", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}