{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2423140", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 11161/2020 ATA 35/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "11161", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "35/2020", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Rocindes Jos\u00e9 Correa e por Asas de Socorro, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5294/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5294/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator o Ministro Augusto Nardes, que tratou de tomada de contas especial instaurada em decorr\u00eancia da impugna\u00e7\u00e3o parcial das despesas do Conv\u00eanio 4.654/2004 celebrado entre a associa\u00e7\u00e3o e o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (MS) , cujo objeto era o apoio financeiro para aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos e materiais permanentes para o fortalecimento do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) ,</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p>9.1 conhecer do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, com fundamento no art. 32, inciso I, e no art. 33 da Lei n.\u00ba 8.443, de 16 de julho de 1992, para, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</p><p>9.2 dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o aos respons\u00e1veis, informando-os de que seu inteiro teor, incluindo relat\u00f3rio e voto, podem ser acessados em www.tcu.gov.br/acordaos.</p>", "ASSUNTO": "Recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o contra decis\u00e3o que julgou as contas do recorrente irregulares, condenou-o em d\u00e9bito e aplicou-lhe multa em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o parcial de despesas do conv\u00eanio tendo por objeto apoio financeiro para aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos e materiais permanentes (ambul\u00e2ncia e unidades m\u00f3veis odontol\u00f3gicas), visando ao fortalecimento do Sistema \u00danico de Sa\u00fade \u0096 SUS.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "06/10/2020", "ENTIDADE": " Asas de Socorro (CNPJ 01.052.752/0001-69).", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Respons\u00e1veis: Asas de Socorro (CNPJ 01.052.752/0001-69); Rocindes Jos\u00e9 Correa (CPF XXX.327.608-XX).<br>3.2. Recorrentes: Asas de Socorro (CNPJ 01.052.752/0001-69); Rocindes Jos\u00e9 Correa (CPF XXX.327.608-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01375120158\" target=\"_blank\">013.751/2015-8</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Augusto Nardes e Raimundo Carreiro (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2465529", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 911/2021 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "911", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Augusto Nardes.", "RELATORIO": "<p>Trata-se de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pela Associa\u00e7\u00e3o Asas de Socorro e por seu presidente, Rocindes Jos\u00e9 Correa (pe\u00e7as 50-52) , contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5294/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5294/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 47) , relator o Ministro Augusto Nardes.</p><p>DECIS\u00c3O RECORRIDA</p><p>O ac\u00f3rd\u00e3o recorrido tratou de tomada de contas especial instaurada em decorr\u00eancia da impugna\u00e7\u00e3o parcial das despesas do Conv\u00eanio 4.654/2004 (pe\u00e7a 2, p. 16-24) celebrado entre a associa\u00e7\u00e3o e o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (MS) . O ajuste tinha por objeto (pe\u00e7a 2, p. 16) o apoio financeiro para aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos e materiais permanentes para o fortalecimento do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) .</p><p> O Tribunal decidiu no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido (pe\u00e7a 47) : </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.1. julgar irregulares, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"c\" da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso III, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno, as contas da Associa\u00e7\u00e3o Asas de Socorro, CNPJ 01.052.752/0001-69, e do Sr. Rocindes Jos\u00e9 Correa, CPF XXX.327.608-XX, na condi\u00e7\u00e3o de presidente dessa entidade, e conden\u00e1-los, em solidariedade, ao pagamento da quantia de R$ 55.384,18 (cinquenta e cinco mil, trezentos e oitenta e quatro reais e dezoito centavos) , com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Fundo Nacional de Sa\u00fade, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir da data de 14/12/2005, at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.2. aplicar aos respons\u00e1veis Sr. Rocindes Jos\u00e9 Correa, CPF XXX.327.608-XX, e Associa\u00e7\u00e3o Asas de Socorro, CNPJ 01.052.752/0001-69, individualmente, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno, no valor de R$ 15.000,00 (quinze mil reais) , com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a dos efetivos recolhimentos, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t9.3. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443, de 1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t9.4. autorizar, desde j\u00e1, caso venha a ser solicitado pelos respons\u00e1veis, o pagamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 parcelas mensais e sucessivas, no termos do art. 26 da Lei 8.443/1992, e do art. 217 do Regimento Interno do TCU, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem perante o Tribunal o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovarem os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando os respons\u00e1veis que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do art. 217, \u00a7 2\u00ba do Regimento Interno do TCU;</i></p><p><i>\t9.5. encaminhar c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o aos respons\u00e1veis, ao Fundo Nacional de Sa\u00fade (Minist\u00e9rio da Sa\u00fade) e ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica em Goi\u00e1s, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis.</i></p><p>Os respons\u00e1veis foram citados (pe\u00e7as 39 e 40) conforme registrado na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 23 (nosso o grifo) :</p><p class=\"list_Paragraph\"><i>39.\t Diante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>realizar a cita\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Asas de Socorro, CNPJ 01.052.752/0001-69, solidariamente com o Sr. Rocindes Jos\u00e9 Correa, CPF XXX.327.608-XX, com fundamento nos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 12, incisos I e II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, incisos I e II, do RI/TCU, para que, no prazo de quinze dias, apresentem alega\u00e7\u00f5es de defesa e/ou recolham aos cofres do Fundo Nacional de Sa\u00fade a quantia abaixo indicada, atualizada monetariamente a partir da respectiva data at\u00e9 o efetivo recolhimento, abatendo-se na oportunidade a quantia de R$ 11.507,08, devolvidos em 16/5/2006, e outros eventuais ressarcimentos, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, </i><b><i>em decorr\u00eancia do superfaturamento na aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos e transforma\u00e7\u00e3o em ambul\u00e2ncias</i></b><i> (9 ambul\u00e2ncias x R$ 10.045,80 = R$ 90.412,16) , no \u00e2mbito do Conv\u00eanio 4.654/2004, celebrado com o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Data</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor Original (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>14/12/2005</i></p></td>\t<td><p><i>90.412,16</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\"><i>informar aos respons\u00e1veis que, caso venham a ser condenados pelo Tribunal, o d\u00e9bito ora apurado ser\u00e1 acrescido de juros de mora, nos termos do \u00a7 1\u00ba do art. 202 do RI/TCU.</i></p><p>ADMISSIBILIDADE</p><p>A unidade t\u00e9cnica prop\u00f4s conhecer do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, suspendendo-se os efeitos dos itens 9.1, 9.2 e 9.3 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, com fundamento nos artigos 32, inciso I, e 33 da Lei n\u00ba  8.443, de 1992 (pe\u00e7a 53 e 54) .</p><p>AN\u00c1LISE DE M\u00c9RITO </p><p>A seguir, com fundamento no art. 1\u00ba, \u00a7 3\u00ba, inciso I, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, transcrevo excerto do exame da mat\u00e9ria tratada nos autos levado a efeito pela Serur \u00e0 pe\u00e7a 77, ratificado por diretor da unidade t\u00e9cnica, por delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia, \u00e0 pe\u00e7a 78.</p><p>[...]</p><p><b><i>HIST\u00d3RICO</i></b></p><p><i>2.\tCuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade/Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (FNS/MS) , em desfavor da Associa\u00e7\u00e3o Asas de Socorro (ASAS) , solidariamente com o seu presidente, Sr. Rocindes Jos\u00e9 Correa, em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o parcial de despesas do Conv\u00eanio 4.654/2004 (pe\u00e7a 2, p. 16-24) , celebrado entre o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e a associa\u00e7\u00e3o, tendo por objeto apoio financeiro para aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos e materiais permanentes (ambul\u00e2ncia e unidades m\u00f3veis odontol\u00f3gicas) , visando ao fortalecimento do Sistema \u00danico de Sa\u00fade - SUS\".</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>2.1.\tConforme disposto no Conv\u00eanio 4.654/2004 (pe\u00e7a 2, p. 16-24) , foram previstos R$ 856.000,00 para a execu\u00e7\u00e3o do objeto. Os recursos federais foram repassados em parcela \u00fanica mediante ordem banc\u00e1ria 2005OB907011, datada de 14/12/2005 (pe\u00e7a 2, p. 32) . O cr\u00e9dito em conta corrente ocorreu em 16/12/2005 (pe\u00e7a 2, p. 93) . N\u00e3o houve contrapartida (pe\u00e7a 2, p. 18) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>2.2.\tO ajuste vigeu no per\u00edodo de 31/12/2004 a 19/2/2006 (pe\u00e7a 2, p. 21, 24 e 27-28) , incluindo o prazo final para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas do conv\u00eanio. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>2.3.\tO plano de trabalho previu a aquisi\u00e7\u00e3o de dez ambul\u00e2ncias e duas unidades m\u00e9dicas odontol\u00f3gicas (pe\u00e7a 2, p. 7) . Ap\u00f3s as altera\u00e7\u00f5es do conv\u00eanio, foram adquiridos dois micro-\u00f4nibus para serem utilizados como unidades m\u00e9dico-odontol\u00f3gicas, dois conjuntos de equipamentos para compor consult\u00f3rio m\u00e9dico e odontol\u00f3gico dessas duas unidades m\u00f3veis e nove ambul\u00e2ncias. </i></p><p><i>2.4.\tA Controladoria Geral da Uni\u00e3o (CGU) promoveu fiscaliza\u00e7\u00e3o no conv\u00eanio em junho/2007 e apontou, em seu relat\u00f3rio (Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o 193209/2007) , v\u00e1rios achados, entre eles os seguintes: altera\u00e7\u00f5es do plano de trabalho original sem an\u00e1lise e aprova\u00e7\u00e3o pr\u00e9via das unidades t\u00e9cnicas do concedente; utiliza\u00e7\u00e3o das unidades para prop\u00f3sitos n\u00e3o compat\u00edveis com os objetivos do conv\u00eanio; falta de pessoal especializado para atendimento; falta de discrimina\u00e7\u00e3o, nas notas fiscais, dos valores unit\u00e1rios de cada servi\u00e7o prestado pela Vida Empreendimentos Ltda., dificultando a realiza\u00e7\u00e3o de pesquisa de pre\u00e7os de mercado de forma individualizada; destina\u00e7\u00e3o das unidades m\u00f3veis pela convenente a outras entidades, por meio de contratos de comodato, sem a aprova\u00e7\u00e3o do concedente (a convenente utiliza apenas um micro-\u00f4nibus) ; valores pagos pelas ambul\u00e2ncias 47,08% acima de mercado e pelos micro-\u00f4nibus 20% abaixo de mercado (pe\u00e7a 2, p. 215-235) .</i></p><p><i>2.5.\tO relat\u00f3rio da CGU fez com que o N\u00facleo Estadual de Sa\u00fade/GO emitisse, em dezembro de 2011, novo parecer, n\u00e3o aprovando as contas do Conv\u00eanio 4654/04 (pe\u00e7a 2, p. 237-241) .</i></p><p><i>2.6.\tEm outra verifica\u00e7\u00e3o in loco, ocorrida em abril/2012, o N\u00facleo de Sa\u00fade confirmou os achados da CGU de que havia unidades de sa\u00fade cedidas de forma indevida e o sobrepre\u00e7o das nove ambul\u00e2ncias de 47,08% acima de mercado, gerando preju\u00edzo de R$ 177.049,71 ao er\u00e1rio, al\u00e9m de outras impropriedades (pe\u00e7a 2, p. 267-276) .</i></p><p><i>2.7.\tMediante o Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial 273/2014 (pe\u00e7a 3, p. 35-45) , o \u00f3rg\u00e3o instaurador da TCE apontou a responsabilidade solid\u00e1ria pelo dano causado ao er\u00e1rio \u00e0 entidade Associa\u00e7\u00e3o Asas de Socorro/GO e ao Sr. Rocindes Jos\u00e9 Correa, dirigente da entidade \u00e0 \u00e9poca dos fatos, apurando-se como preju\u00edzo o valor original de R$ 177.049,71 a ser deduzida a quantia recolhida de R$ 11.507,08. A CGU acompanhou a conclus\u00e3o desse relat\u00f3rio, apontando responsabilidade solid\u00e1ria conforme indicado pelo \u00f3rg\u00e3o tomador (pe\u00e7a 3, p. 69-71) .</i></p><p><i>2.8.\tDiante disso, a Secretaria Federal de Controle Interno certificou a irregularidade das contas (pe\u00e7a 3, p. 73) , acompanhado do parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno, tendo o ministro de Estado da Sa\u00fade registrado o conhecimento das conclus\u00f5es daquele \u00f3rg\u00e3o de controle interno (pe\u00e7a 3, p. 75) .</i></p><p><i>2.9. \tNo \u00e2mbito do Tribunal, a Secex-GO promoveu a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis em raz\u00e3o das seguintes ocorr\u00eancias (pe\u00e7as 4-12) : a) sobrepre\u00e7o na aquisi\u00e7\u00e3o de nove ve\u00edculos Renault Kangoo Express 16, ano/modelo 2005/2006 (9 x R$ 10.329,00 = R$ 92.961,00) ; \tb) sobrepre\u00e7o na aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos e transforma\u00e7\u00e3o em ambul\u00e2ncias (9 x R$ 9.343,19 = R$ 84.088,71) , conforme apurado pela Controladoria-Geral da Uni\u00e3o em seu Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o 193209/2007, datado de 29/6/2007.</i></p><p><i>2.10.\tAo analisar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelos respons\u00e1veis, a Unidade T\u00e9cnica acolheu parcialmente os argumentos dos respons\u00e1veis (al\u00ednea \"a\" da cita\u00e7\u00e3o) , mas rejeitou a defesa referente ao sobrepre\u00e7o na transforma\u00e7\u00e3o das ambul\u00e2ncias (al\u00ednea \"b\") . Diante disso, prop\u00f4s, com o endosso do diretor e do secret\u00e1rio, julgar irregulares as contas dos respons\u00e1veis, condenando-os solidariamente ao pagamento da quantia de R$ 84.088,71, com os acr\u00e9scimos legais, al\u00e9m de aplicar-lhes a multa do art. 57 da Lei 8.443/1992 (pe\u00e7as 15-17) .</i></p><p><i>2.11.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU concordou com a proposta de afastar a imputa\u00e7\u00e3o de sobrepre\u00e7o na aquisi\u00e7\u00e3o dos Renault Kangoo Express 16, al\u00ednea \"a\" da cita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 18) . </i></p><p><i>2.12. \tRelativamente ao poss\u00edvel sobrepre\u00e7o na aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos e transforma\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos adquiridos em ambul\u00e2ncias, al\u00ednea \"b\" da cita\u00e7\u00e3o, o procurador divergiu da Secex-GO, ante a aus\u00eancia de demonstra\u00e7\u00e3o de que o pre\u00e7o pago foi efetivamente superior ao de mercado, argumentando, basicamente, pela falta de detalhamento, nos autos, da metodologia de c\u00e1lculo aplicada pela CGU ao determinar o valor do sobrepre\u00e7o. Assim, opinou pelo retorno dos autos \u00e0 Secex/GO para realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancias saneadoras, buscando trazer ao feito o detalhamento dos dados ou pelo julgamento das contas como regulares com ressalvas (pe\u00e7a 18) .</i></p><p><i>2.13.\tO Relator entendeu que o caso em tela estaria inserido no contexto dos processos que tratam da \"Opera\u00e7\u00e3o Sanguessuga\" pois se tratava de aquisi\u00e7\u00e3o de Unidade M\u00f3vel de Sa\u00fade (UMS) em per\u00edodo contempor\u00e2neo ao dessa opera\u00e7\u00e3o. Assim, julgou pertinente trazer aos autos a metodologia de c\u00e1lculo dos valores referenciais e do superfaturamento adotada pelo TCU naquela ocasi\u00e3o, restituindo os autos \u00e0 Secex-GO para o saneamento do processo e posterior exame de m\u00e9rito, ressaltando a necessidade de se avaliar a responsabilidade solid\u00e1ria da empresa contratada pela Associa\u00e7\u00e3o Asas de Socorro em face do d\u00e9bito apurado (pe\u00e7a 19) .</i></p><p><i>2.14.\tAp\u00f3s a quantifica\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito pela citada metodologia, foi proposta nova cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria da Associa\u00e7\u00e3o Asas de Socorro e do Sr. Rocindes Jos\u00e9 Correa (pe\u00e7a 23) , com d\u00e9bito apurado de R$ 90.412,16, acolhida por esta unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 24 e 25) .</i></p><p><i>2.15. \tRegularmente citados na forma prevista no art. 179, inciso I, do Regimento Interno do TCU (ci\u00eancia da comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 41) , os respons\u00e1veis apresentaram, em conjunto, alega\u00e7\u00f5es de defesa conforme documenta\u00e7\u00e3o constante da pe\u00e7a 42.</i></p><p><i>2.16.\tAp\u00f3s analisar os argumentos apresentados pelos recorrentes, a Unidade T\u00e9cnica prop\u00f4s a rejei\u00e7\u00e3o parcial das alega\u00e7\u00f5es de defesa e o julgamento irregular das contas dos respons\u00e1veis, com a condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito solid\u00e1rio de valor original de R$ 55.384,18, bem como a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno do TCU (pe\u00e7as 43-45) .</i></p><p><i>2.17.\tO MPTCU manifestou concord\u00e2ncia com a proposta da Unidade T\u00e9cnica (pe\u00e7a 46) .</i></p><p><i>2.18.  \tO Tribunal de Contas da Uni\u00e3o proferiu o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5294/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5294/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</i></p><p><i>2.19. \tInconformados com a decis\u00e3o, Associa\u00e7\u00e3o Asas de Socorro e Rocindes Jos\u00e9 Correa interpuseram o presente recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o.  </i></p><p><b><i>EXAME DE ADMISSIBILIDADE</i></b></p><p><i>3.\tReitera-se o exame preliminar de admissibilidade (pe\u00e7as 53-54) , ratificado \u00e0 pe\u00e7a 56 pelo Relator, Ministro Raimundo Carreiro, que concluiu pelo conhecimento do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Rocindes Jos\u00e9 Correa e Associa\u00e7\u00e3o Asas de Socorro, suspendendo-se os efeitos dos itens 9.1, 9.2 e 9.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5294/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5294/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, com fundamento nos artigos 32, inciso I, e 33 da Lei 8.443/1992.</i></p><p><b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></b></p><p><b><i>4.\tDelimita\u00e7\u00e3o do recurso.</i></b></p><p><i>4.1.\tConstituem objeto dos recursos as seguintes quest\u00f5es: </i></p><p><i>a) inexist\u00eancia de superfaturamento; </i></p><p><i>\tb) boa-f\u00e9.</i></p><p><b><i>Da inexist\u00eancia de superfaturamento </i></b></p><p><i>5. \tOs recorrentes defendem que n\u00e3o houve a pr\u00e1tica de superfaturamento na aquisi\u00e7\u00e3o dos equipamentos com base nas alega\u00e7\u00f5es:</i></p><p><i>a) a entidade n\u00e3o praticou superfaturamento na aquisi\u00e7\u00e3o dos equipamentos uma vez foi divulgada amplamente a necessidade de tais servi\u00e7os, dando origem ao Preg\u00e3o 001/2005, que permitiu a mais ampla concorr\u00eancia entre os participantes, garantindo assim o melhor pre\u00e7o a ser alcan\u00e7ado (pe\u00e7as 50 e 52, p. 6-11) ; </i></p><p><i>b) a despeito da metodologia de c\u00e1lculo dos valores referenciais ter sido cuidadosamente desenvolvida e aperfei\u00e7oada pelos mais competentes e graduados \u00f3rg\u00e3os de auditoria, a sua aplica\u00e7\u00e3o ao presente caso configura a mais absoluta injusti\u00e7a, frente \u00e0 sua latente incompatibilidade com os pormenores da execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio (pe\u00e7as 50 e 52, p. 6-11) ; </i></p><p><i>c) na Ata de Realiza\u00e7\u00e3o do Preg\u00e3o n. 001/2005 (pe\u00e7a 2, p\u00e1ginas 209 e seguintes) , \u00e9 poss\u00edvel constatar que foi realizado o credenciamento de fornecedores dos equipamentos em discuss\u00e3o para que fossem realizados o preg\u00e3o e a verifica\u00e7\u00e3o do menor pre\u00e7o, resultando no valor final de R$ 21.500,00 ofertado pela adjudicat\u00e1ria Vida Empreendimentos (pe\u00e7as 50 e 52, p. 6-11) ; </i></p><p><i>d) n\u00e3o houve atos de gest\u00e3o ileg\u00edtimo ou antiecon\u00f4mico; ao contr\u00e1rio, verificam-se a mais absoluta boa f\u00e9 e a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do conv\u00eanio em tela (pe\u00e7as 50 e 52, p. 6-11) ; </i></p><p><i>e) a realiza\u00e7\u00e3o do preg\u00e3o foi feita nos termos da Lei Federal 10.520/2002 e do Decreto Estadual n\u00ba 5.721/2003 (pe\u00e7as 50 e 52, p. 6-11) ; </i></p><p><i>f) \u00e9 injusta e imoral a aplica\u00e7\u00e3o da tabela de pre\u00e7os utilizada na opera\u00e7\u00e3o sanguessuga uma vez que h\u00e1 comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos e da aus\u00eancia de superfaturamento (pe\u00e7as 50 e 52, p. 6-11) .</i></p><p><b><i>An\u00e1lise</i></b></p><p><i>6.\tA Associa\u00e7\u00e3o Asas de Socorro e seu presidente, Sr. Rocindes Jos\u00e9 Correa, tiveram as contas julgadas irregulares, com a condena\u00e7\u00e3o ao pagamento do d\u00e9bito correspondente a R$ 55.384,18 (valor hist\u00f3rico) e a aplica\u00e7\u00e3o da multa previstas no art. 57 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, no valor de R$ 15.000,00, em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o parcial de despesas do Conv\u00eanio 4.654/2004 (pe\u00e7a 2, p. 16-24) . </i></p><p><i>6.1.\tSegundo os Of\u00edcios 1408 e 1421/2017 TCU/Secex-GO (pe\u00e7as 39 e 40) , os respons\u00e1veis foram citados em decorr\u00eancia da ocorr\u00eancia de superfaturamento na aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos e na transforma\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos em ambul\u00e2ncias, totalizando um d\u00e9bito de R$ 90.412,16, no \u00e2mbito do Conv\u00eanio 4.654/2004, celebrado com o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.</i></p><p><i>6.2.\tOs fundamentos da condena\u00e7\u00e3o recorrentes est\u00e3o detalhados no voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido (pe\u00e7a 48, p. 2-5) , in verbis:  </i></p><p><i>...</i></p><p><i>13.\tVerifico que os elementos contidos nos autos demonstram concretamente que </i><b><i>a Associa\u00e7\u00e3o Asas de Socorro e de seu dirigente, Sr. Rocindes Jos\u00e9 Correa, deixaram de apresentar, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos e transforma\u00e7\u00e3o em ambul\u00e2ncias, prova da correta aplica\u00e7\u00e3o de parte dos recursos federais sob sua responsabilidade, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s normas que imp\u00f5em aos respons\u00e1veis pela aplica\u00e7\u00e3o de recursos repassados pela Uni\u00e3o a obriga\u00e7\u00e3o legal de justificar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos</i></b><i>.</i></p><p><i>14.\tConsiderando que \u00e9 da responsabilidade dessa associa\u00e7\u00e3o e do citado dirigente demonstrarem a correta aplica\u00e7\u00e3o da totalidade dos recursos p\u00fablicos postos \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o e que estes n\u00e3o trouxeram aos autos documenta\u00e7\u00e3o capaz de comprovar o bom e regular emprego da totalidade dos recursos repassados, acompanho as conclus\u00f5es e o encaminhamento da unidade t\u00e9cnica, anu\u00eddos pelo Parquet junto ao Tribunal, incorporando-os \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir, sem preju\u00edzo de tecer as seguintes considera\u00e7\u00f5es que tenho por pertinentes.</i></p><p><i>15.\tEm linha com a Secex-GO, considero que </i><b><i>a obriga\u00e7\u00e3o de demonstrar a regular aplica\u00e7\u00e3o da totalidade dos recursos federais repassados \u00e9 da Associa\u00e7\u00e3o Asas de Socorro e do Sr. Rocindes Jos\u00e9 Correa, que est\u00e3o obrigados a demonstrar de forma detalhada, por meio de comprovantes fiscais, extratos banc\u00e1rios e relat\u00f3rios, entre outros documentos, todas as despesas realizadas para a execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio 4.654/2004, apresentando-os ao FNS/MS, quando da presta\u00e7\u00e3o de contas do referido ajuste ou da competente tomada de contas especial, ou, ainda, ao TCU, quando da apresenta\u00e7\u00e3o de suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, o que, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 parcela dos recursos recebido, n\u00e3o foi feito em nenhum desses momentos</i></b><i>.</i></p><p><i>...</i></p><p><i>18. </i><b><i>No tocante ao c\u00e1lculo do d\u00e9bito decorrente de sobrepre\u00e7o na aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos e transforma\u00e7\u00e3o em ambul\u00e2ncias</i></b><i>, </i><b><i>considerando que a alega\u00e7\u00e3o apresentada pelos respons\u00e1veis - valor do custo de transforma\u00e7\u00e3o em ambul\u00e2ncia do tipo B, adicionado aos custos dos equipamentos, \u00e9 de R$ 18.558,54 - n\u00e3o veio acompanhada de mem\u00f3ria de c\u00e1lculo, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel deduzir como tal valor foi obtido</i></b><i>.</i></p><p><i>19.\t </i><b><i>Quanto ao valor pago pelos servi\u00e7os prestados pela empresa Vida Empreendimentos Ltda</i></b><i>., constata-se que </i><b><i>as notas fiscais emitidas pela referida empresa n\u00e3o individualizam os valores cobrados pela transforma\u00e7\u00e3o e pelos equipamentos incorporados \u00e0 UMS, informando apenas o valor total dos servi\u00e7os por ve\u00edculo - R$ 21.800,00</i></b><i> (pe\u00e7a 2, p. 138-146) .</i></p><p><i>20.\t Tendo em vista que estamos acatando parcialmente as alega\u00e7\u00f5es de defesa no sentido de entender razo\u00e1vel classificar a transforma\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos de pequeno porte em UMS do tipo B (suporte b\u00e1sico) , o d\u00e9bito imputado aos respons\u00e1veis est\u00e1 sendo reduzido. Em termos num\u00e9ricos, o valor da transforma\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos em UMS passa de R$ 8.134,36 (valor da transforma\u00e7\u00e3o de ve\u00edculo em UMS do tipo A, simples remo\u00e7\u00e3o) para R$ 12.201,54 (valor da transforma\u00e7\u00e3o de ve\u00edculo em UMS do tipo B, suporte b\u00e1sico) .</i></p><p><i>21.\t Com os necess\u00e1rios ajustes, nos termos da tabela constante do item 51 da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica de pe\u00e7a 43, transcrita no relat\u00f3rio precedente, o valor total dos equipamentos e da transforma\u00e7\u00e3o resulta em R$ 14.223,82/UMS. </i><b><i>Considerando: (i) o valor unit\u00e1rio constante da Nota Fiscal (R$ 21.800,00/UMS) ; (ii) o referido valor total dos equipamentos e da transforma\u00e7\u00e3o por UMS acrescido de 10% (R$ 15.646,20/UMS) ; e (iii) o quantitativo de 9 UMS; o valor do d\u00e9bito total apurado \u00e9 de R$ 55.384,18</i></b><i>. </i></p><p><i>22.\t Ressalto que, em decorr\u00eancia do acatamento parcial das alega\u00e7\u00f5es de defesa dos respons\u00e1veis, o valor do d\u00e9bito foi reduzido de R$ 90.412,16, valor constante dos of\u00edcios de cita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 34 e 35) , para R$ </i><b><i>55.384,18</i></b><i>, data base 14/12/2005.</i></p><p><i>24. Dessa forma, tendo em vista que </i><b><i>a defesa da Associa\u00e7\u00e3o Asas de Socorro e do Sr. Rocindes Jos\u00e9 Correa n\u00e3o trouxe elementos suficientes para desconstituir a totalidade do d\u00e9bito apurado na aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos e transforma\u00e7\u00e3o em ambul\u00e2ncias</i></b><i>, acato parcialmente as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas (grifos acrescidos) .</i></p><p><i>6.3.\tNo caso concreto, n\u00e3o favorece os recorrentes a alega\u00e7\u00e3o de que o Preg\u00e3o 001/2005 permitiu ampla concorr\u00eancia entre os participantes, uma vez que a motiva\u00e7\u00e3o para o d\u00e9bito de R$ 55.384,18 \u00e9 o superfaturamento na aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos e transforma\u00e7\u00e3o em ambul\u00e2ncias. </i></p><p><i>6.4.\tEmbora alegue a inexist\u00eancia de superfaturamento no Preg\u00e3o 001/2005, ao se examinar os autos (pe\u00e7a 2, p. 85-92) , verifica-se que o recorrente n\u00e3o comprova ter realizado ampla pesquisa de pre\u00e7o no procedimento licitat\u00f3rio a fim de verificar se o pre\u00e7o contratado \u00e9 compat\u00edvel com o pre\u00e7o de mercado. \u00c9 da compet\u00eancia do pregoeiro e da autoridade que homologa o certame, no caso concreto o presidente da Associa\u00e7\u00e3o Asas de Socorro, Sr. Rocindes Jos\u00e9 Correa (pe\u00e7a 2, p. 92) , verificar se houve pesquisa recente de pre\u00e7os junto ao mercado fornecedor do bem licitado </i><b><i>e se essa pesquisa se orientou por crit\u00e9rios aceit\u00e1veis</i></b><i>. Esta \u00e9 a orienta\u00e7\u00e3o jurisprudencial do Tribunal no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2318/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2318/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. Min. Bemquerer) . </i></p><p><i>6.5. \tQuanto \u00e0 defini\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o de mercado de uma UMS, o relator, Min. Augusto Nardes, ao proferir o voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, trouxe esclarecimentos sobre a metodologia de c\u00e1lculo dos valores referenciais e do superfaturamento adotada pelo TCU no \u00e2mbito da \"Opera\u00e7\u00e3o Sanguessuga\", mencionando, por meio da jurisprud\u00eancia consolidada do Tribunal, que \"... </i><b><i>o valor de refer\u00eancia n\u00e3o \u00e9 uma simples cota\u00e7\u00e3o no mercado</i></b><i>, mas </i><b><i>reflexo de ampla pesquisa de mercado</i></b><i>, a qual considera, al\u00e9m dos valores pesquisados, o pre\u00e7o final praticado pelas empresas no per\u00edodo considerado, garantindo a inclus\u00e3o de todos os custos incorridos na forma\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o\" (pe\u00e7a 48, p. 5) . </i></p><p><i>6.6.\tObserva-se, no Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o 193209 (pe\u00e7a 2, p. 229) , de 29/6/2007, que h\u00e1 men\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o de balizamento de pre\u00e7os, para as aquisi\u00e7\u00f5es realizadas pela associa\u00e7\u00e3o, feito por meio de solicita\u00e7\u00e3o de cota\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os dirigida a seis empresas, dentre as quais as \u00fanicas quatro empresas que, efetivamente, participaram do preg\u00e3o, o que gera questionamentos quanto \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de ampla pesquisa de mercado bem como se a pesquisa foi orientada por crit\u00e9rios aceit\u00e1veis. No relat\u00f3rio mencionado, a equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o destacou que \"o procedimento adotado de emiss\u00e3o de nota de venda sem a identifica\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os unit\u00e1rios caracteriza irregularidade fiscal e impossibilitou a pesquisa de pre\u00e7os de mercado de forma individualizada\" (pe\u00e7a 2, p. 229) . Ao final da fiscaliza\u00e7\u00e3o, a Controladoria Regional da Uni\u00e3o no Estado de Goi\u00e1s recomendou a abertura de tomada de contas especial em raz\u00e3o da exist\u00eancia de pr\u00e1tica de pre\u00e7os acima daqueles praticamos pelo mercado (\"o valor pago pela aquisi\u00e7\u00e3o, equipamentos e transforma\u00e7\u00e3o [de ambul\u00e2ncias] ficou 47,08% acima da m\u00e9dia de mercado, considerando os par\u00e2metros utilizados - Sistema SGI/CGU, m\u00f3dulo \"C\u00e1lculo de Preju\u00edzo Estimado\" para UMS) \" (pe\u00e7a 2, p. 230 e 235) .</i></p><p><i>6.7.\tQuanto ao questionamento sobre a metodologia de c\u00e1lculo dos valores referenciais e do superfaturamento adotada pelo TCU, Rocindes Jos\u00e9 Correa e Associa\u00e7\u00e3o Asas de Socorro n\u00e3o apresentaram argumentos aptos a afast\u00e1-la como ser\u00e1 demonstrado a seguir.  </i></p><p><i>6.8. \tCabe esclarecer que o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade classifica as unidades m\u00f3veis de sa\u00fade, para efeito da celebra\u00e7\u00e3o de conv\u00eanios, em quatro categorias (tipos 'A' a 'D') , em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas diferenciadas que as ambul\u00e2ncias podem apresentar, o que, necessariamente, repercute no pre\u00e7o de aquisi\u00e7\u00e3o de cada modelo. A prop\u00f3sito, mesmo unidades do mesmo tipo podem apresentar valores de aquisi\u00e7\u00e3o diferentes a depender de vari\u00e1veis, tais como ano de fabrica\u00e7\u00e3o/aquisi\u00e7\u00e3o e modelo/marca do ve\u00edculo, equipamentos adotados, entre outros, vari\u00e1veis estas consideradas na metodologia de c\u00e1lculo aplicada pelo Tribunal para estabelecer o pre\u00e7o de refer\u00eancia adotado em cada caso espec\u00edfico.</i></p><p><i>6.9. \tA mem\u00f3ria de c\u00e1lculo do d\u00e9bito do superfaturamento apontado pelo Tribunal foi detalhada pela Unidade T\u00e9cnica \u00e0 pe\u00e7a 43, p. 8-9:  </i></p><p><b><i>C\u00e1lculo do d\u00e9bito</i></b></p><p><i>49. No que se refere \u00e0s alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas, n\u00e3o foi poss\u00edvel deduzir a forma como foi obtido o valor de R$ 18.558,54, apresentado pelos respons\u00e1veis em suas alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7a 42, p. 12) , n\u00e3o havendo mem\u00f3ria de c\u00e1lculo na documenta\u00e7\u00e3o apresentada. Considera-se pertinente, por\u00e9m, diante das an\u00e1lises realizadas, reavaliar o c\u00e1lculo do d\u00e9bito realizado \u00e0 pe\u00e7a 23, reproduzido no item 27 desta instru\u00e7\u00e3o, com os ajustes a seguir descritos. </i></p><p><i>50. Inicialmente, conforme an\u00e1lise realizada acima, o valor de transforma\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo adquirido ser\u00e1 ajustado para considerar a transforma\u00e7\u00e3o de ve\u00edculo de pequeno porte em UMS do tipo suporte b\u00e1sico (B) , sem equipamentos, em 2005, adotando-se o valor de R$ 12.201,54 (pe\u00e7a 20, p. 14) , em substitui\u00e7\u00e3o aos R$ 8.134,36 anteriores. </i></p><p><i>51. A transforma\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo em UMS do tipo B, por sua vez, j\u00e1 inclui os custos de uma r\u00e9gua tripla e da sirene, conforme registrado na pe\u00e7a 20, p. 13-14, motivo pelo qual ser\u00e3o exclu\u00eddos os seus valores ao calcular o d\u00e9bito (r\u00e9gua tripla R$ 210,00, sirene eletr\u00f4nica R$ 319,00) . Assim, o valor do superfaturamento corresponde \u00e0 soma dos valores dos equipamentos e servi\u00e7os adquiridos, acrescidos de 10%, subtra\u00eddos do valor do pagamento efetuado. O resultado deste c\u00e1lculo encontra-se na tabela que segue.</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tce\"/></td>\t<td><p class=\"tce\"><b><i>A</i></b></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><b><i>B</i></b></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><b><i>C</i></b></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><b><i>E</i></b></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><b><i>F</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tce\"><b><i>Especifica\u00e7\u00e3o</i></b></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><b><i>Qtd.</i></b></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><b><i>Valor Unit (Refer\u00eancia) dez/15</i></b></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><b><i>Valor Unit. (NF) </i></b></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><b><i>Superfaturamento Unit. [ (C - B*1,10) ]</i></b></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><b><i>Superfaturamento</i></b></p><p class=\"tce\"><b><i>Total (E*A) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tce\"><b><i>AMBUL\u00c2NCIA</i></b></p></td>\t<td><p class=\"tce\"/></td>\t<td><p class=\"tce\"/></td>\t<td><p class=\"tce\"/></td>\t<td><p class=\"tce\"/></td>\t<td><p class=\"tce\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tce\"><i>Equipamento/transforma\u00e7\u00e3o</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"/></td>\t<td><p class=\"tce\"/></td>\t<td><p class=\"tce\"/></td>\t<td><p class=\"tce\"/></td>\t<td><p class=\"tce\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tce\"><i>Maca fixa em a\u00e7o </i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>9</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>426,69</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>NI</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>-</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>-</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tce\"><i>Suporte para soro plasma</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>9</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>181,74</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>NI</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>-</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>-</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tce\"><i>Cilindro para oxig\u00eanio</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>9</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>858,54</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>NI</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>-</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>-</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tce\"><i>Estetosc\u00f3pio adulto *</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>9</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>48,80</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>NI</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>-</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>-</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tce\"><i>Estetosc\u00f3pio infantil*</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>9</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>44,74</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>NI</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>-</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>-</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tce\"><i>Esfigmoman\u00f4metro infantil *</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>9</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>126,01</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>NI</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>-</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>-</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tce\"><i>Esfigmoman\u00f4metro adulto * </i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>9</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>190,07</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>NI</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>-</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>-</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tce\"><i>Reanimador manual adulto*</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>9</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>78,00</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>NI</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>-</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>-</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tce\"><i>Reanimador manual infantil *</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>9</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>67,69</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>NI</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>-</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>-</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tce\"><i>Servi\u00e7o de Transforma\u00e7\u00e3o sem equipamentos (inclui arm\u00e1rios, banco, revestimento, janelas, lanternas, r\u00e9gua tripla e sirene) </i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>9</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>12.201,54</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>NI</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>-</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>-</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tce\"><i>Valor total dos equipamentos/transforma\u00e7\u00e3o </i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>9</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>14.223,82</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>21.800,00</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>6.153,80</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>55.384,18</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tce\"><i>Total do superfaturamento</i></p></td>\t<td><p class=\"tce\"><i>55.384,18</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"tce\"><i>\t* Itens integrantes da maleta de emerg\u00eancia, conforme especificado no plano de trabalho (pe\u00e7a 2, p. 8) </i></p><p><i>6.10.\tConforme destacou o Relator (pe\u00e7a 19) , uma vez que o presente caso est\u00e1 inserido no contexto dos processos que tratam da \"Opera\u00e7\u00e3o Sanguessuga\", j\u00e1 que trata de aquisi\u00e7\u00e3o de Unidade M\u00f3vel de Sa\u00fade (UMS) em per\u00edodo contempor\u00e2neo ao dessa opera\u00e7\u00e3o, \u00e9 utilizada a metodologia de c\u00e1lculo dos valores referenciais e do superfaturamento adotada pelo TCU.</i></p><p><i>6.11.\tA metodologia, desenvolvida pela CGU e pelo Departamento Nacional de Auditoria do SUS (Denasus) , foi aperfei\u00e7oada pelo Tribunal e aprovada em sess\u00e3o de 21/11/2007 (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2451/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2451/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>) e consiste em m\u00e9todo que compara o pre\u00e7o praticado e o pre\u00e7o de refer\u00eancia, este definido com base em ampla pesquisa de mercado que buscou demonstrar o real valor dos bens, de acordo com os crit\u00e9rios definidos na \"Metodologia de C\u00e1lculo do D\u00e9bito\", disponibilizada no p\u00e1gina eletr\u00f4nica do TCU.</i></p><p><i>6.12.\tS\u00e3o in\u00fameros os precedentes do Tribunal relacionados \u00e0 metodologia de c\u00e1lculo de superfaturamento adotada pelo TCU de acordo par\u00e2metros estabelecidos para as situa\u00e7\u00f5es encontradas pela Opera\u00e7\u00e3o Sanguessuga: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3079/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3079/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. Min. Bruno Dantas; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10317/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10317/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, rel. Min. Augusto Sherman; e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/586/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 586/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. Min. Walton Alencar. </i></p><p><i>6.13.\tSuperados, dessa forma, o questionamento quanto \u00e0 metodologia de c\u00e1lculo dos valores referenciais e do superfaturamento adotada pelo TCU e a alega\u00e7\u00e3o de aus\u00eancia de superfaturamento na aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos e transforma\u00e7\u00e3o em ambul\u00e2ncias.</i></p><p><i>6.14.\tOs recorrentes mencionam, ainda, que o preg\u00e3o foi realizado nos termos da Lei 10.520/2002 e do Decreto Estadual 5.1721/2003. Ocorre que o decreto mencionado n\u00e3o \u00e9 aplic\u00e1vel ao caso concreto por ter abrang\u00eancia estadual uma vez que \u00e9 referente \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os comuns no \u00e2mbito do Estado de Goi\u00e1s. Ao subscrever o termo de conv\u00eanio (pe\u00e7a 16-24) , o dirigente da associa\u00e7\u00e3o teve ci\u00eancia das normas que regiam o Conv\u00eanio 4654/2004, dentre elas n\u00e3o consta o Decreto Estadual 5.1721/2003 e nem assim poderia s\u00ea-lo dado que o conv\u00eanio foi celebrado entre a Uni\u00e3o Federal, por interm\u00e9dio do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, e a Associa\u00e7\u00e3o Asas de Socorro. E somente se subordinam \u00e0quela norma estadual os \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o direta, os fundos especiais, as autarquias, as funda\u00e7\u00f5es, as empresas p\u00fablicas e as sociedades de economia mista do Estado de Goi\u00e1s, al\u00e9m das entidades controladas direta e indiretamente por este estado. </i></p><p><i>6.15.\tPortanto, n\u00e3o h\u00e1 como acolher as raz\u00f5es apresentadas.</i></p><p><b><i>Da boa-f\u00e9 </i></b></p><p><i>7. \tOs recorrentes defendem que n\u00e3o h\u00e1 que se falar em aus\u00eancia de boa-f\u00e9 objetiva com base nas alega\u00e7\u00f5es:</i></p><p><i>a) na hip\u00f3tese de que o Tribunal entenda pela manuten\u00e7\u00e3o do suposto superfaturamento, h\u00e1 que se observar a aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da boa-f\u00e9 objetiva (pe\u00e7as 50 e 52, p. 6-11) ;</i></p><p><i>b) segundo o entendimento jurisprudencial do Tribunal no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8987/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8987/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, \"\u00e9 considerado de boa-f\u00e9 o respons\u00e1vel que, embora tenha concorrido para o dano ao er\u00e1rio ou outra irregularidade, seguiu as normas pertinentes, os preceitos e os princ\u00edpios do direito. A an\u00e1lise, portanto, \u00e9 feita sob o ponto de vista objetivo, sem que seja necess\u00e1ria a comprova\u00e7\u00e3o de m\u00e1-f\u00e9 (dolo) , mas apenas da aus\u00eancia de boa-f\u00e9 objetiva\" (pe\u00e7as 50 e 52, p. 6-11) ;</i></p><p><i>c) foram observados pela entidade convenente os princ\u00edpios de direito p\u00fablico e as normas vigentes a tal ponto que a condena\u00e7\u00e3o final por superfaturamento chegou a patamares \u00ednfimos se comparado com o valor inicial da den\u00fancia (pe\u00e7as 50 e 52, p. 6-11) ;</i></p><p><i>d) a jurisprud\u00eancia desta corte \u00e9 pac\u00edfica ao entender que, ainda que o respons\u00e1vel pelos recursos tenha contribu\u00eddo para algum dano ao er\u00e1rio, caso apresentados elementos de observ\u00e2ncia \u00e0s normas pertinentes e princ\u00edpios de direito p\u00fablico, como ocorreu no presente caso, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em aus\u00eancia de boa-f\u00e9 objetiva (pe\u00e7as 50 e 52, p. 6-11) .</i></p><p><b><i>An\u00e1lise</i></b></p><p><i>8. \tRelativamente a esse tema, o Tribunal sedimentou entendimento no sentido de que, tratando-se de processos atinentes ao exerc\u00edcio do controle financeiro da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, tais como o que ora se examina, </i><b><i>a boa-f\u00e9 n\u00e3o pode ser presumida, devendo ser demonstrada e comprovada a partir dos elementos que integram os autos</i></b><i>. Tal interpreta\u00e7\u00e3o decorre da compreens\u00e3o de que, relativamente \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o dos gastos p\u00fablicos, privilegia-se como princ\u00edpio b\u00e1sico a invers\u00e3o do \u00f4nus da prova, pois cabe ao gestor comprovar a boa aplica\u00e7\u00e3o dos dinheiros e valores p\u00fablicos sob sua responsabilidade.</i></p><p><i>8.1.\tNesse sentido, mencionam-se os seguintes enunciados de jurisprud\u00eancia do TCU: </i></p><p><i>A boa-f\u00e9 n\u00e3o pode ser presumida ou acatada a partir de mera alega\u00e7\u00e3o, devendo ser demonstrada e comprovada a partir dos elementos que integram os autos, corroborada em contexto f\u00e1tico prop\u00edcio ao reconhecimento dessa condi\u00e7\u00e3o em favor dos respons\u00e1veis (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4667/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4667/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, rel. Min. Bruno Dantas) </i></p><p><i>Tratando-se de processos atinentes ao exerc\u00edcio do controle financeiro da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, a boa-f\u00e9 n\u00e3o pode ser presumida, devendo ser demonstrada e comprovada a partir dos elementos que integram os autos (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/763/2007/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 763/2007-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, rel. Min. Augusto Sherman) .</i></p><p><i>8.2.\tNo caso concreto, ap\u00f3s exame de toda a documenta\u00e7\u00e3o carreada aos autos, n\u00e3o h\u00e1 como se vislumbrar a boa-f\u00e9 na conduta dos recorrentes Associa\u00e7\u00e3o Asas de Socorro e Rocindes Jos\u00e9 Correa. Com efeito, eles n\u00e3o alcan\u00e7aram o intento de comprovar a aplica\u00e7\u00e3o de parte dos recursos (R$ 55.384,18) que lhe foram confiados, uma vez que remanesce a irregularidade referente ao superfaturamento na aquisi\u00e7\u00e3o dos equipamentos de adapta\u00e7\u00e3o das ambul\u00e2ncias. [falar em for\u00e7a maior, etc]</i></p><p><i>8.3.\tPortanto, n\u00e3o h\u00e1 como acolher as raz\u00f5es apresentadas.</i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p><i>9.\tDa an\u00e1lise do recurso apresentado, conclui-se que:</i></p><p><i>\ta) n\u00e3o houve a comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o da parcela correspondente a R$ 55.384,18 dos recursos federais transferidos visto que remanesce a irregularidade referente ao superfaturamento na aquisi\u00e7\u00e3o dos equipamentos de adapta\u00e7\u00e3o das ambul\u00e2ncias;</i></p><p><i> \tb) n\u00e3o h\u00e1 como se vislumbrar a boa-f\u00e9 na conduta dos recorrentes Associa\u00e7\u00e3o Asas de Socorro e Rocindes Jos\u00e9 Correa, que n\u00e3o alcan\u00e7aram o intento de comprovar a aplica\u00e7\u00e3o de parte dos recursos (R$ 55.384,18) que lhe foram confiados, uma vez que remanesce a irregularidade referente ao superfaturamento na aquisi\u00e7\u00e3o dos equipamentos de adapta\u00e7\u00e3o das ambul\u00e2ncias.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p><i>10.\tAnte o exposto, submete-se \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior a presente an\u00e1lise do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pela Associa\u00e7\u00e3o Asas de Socorro e por Rocindes Jos\u00e9 Correa contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5294/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5294/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, propondo-se, com fundamento nos artigos 32, inciso I, e 33, da Lei 8.443/1992, c/c o artigo 285 do RI/TCU:</i></p><p><i>\ta) conhecer do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto e, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</i></p><p><i>\tb) dar ci\u00eancia da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser adotada ao Fundo Nacional de Sa\u00fade (Minist\u00e9rio da Sa\u00fade) , \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Munic\u00edpio de An\u00e1polis - Goi\u00e1s, aos recorrentes e aos demais interessados.</i></p><p>PARECER DO MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO</p><p>O Minist\u00e9rio P\u00fablico, \u00e0 pe\u00e7a 79, manifestou-se de acordo com a proposta oferecida pela Unidade T\u00e9cnica. </p><p>\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><h3/><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Neves Teodoro Rezende de Sousa (OAB/GO 28.373) e outros.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O. TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONV\u00caNIO. SUPERFATURAMENTO. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. MULTA. CONHECIMENTO. N\u00c3O PROVIMENTO.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur).", "VOTO": "<p>Atuo por for\u00e7a Inciso I do art. 154 do Regimento Interno.</p><p class=\"normal_ (Web) \">O recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o oposto pelos respons\u00e1veis Associa\u00e7\u00e3o Asas de Socorro e Rocindes Jos\u00e9 Correa, seu presidente, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5294/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5294/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 47) , relator o Ministro Augusto Nardes, pode ser conhecido, por atender aos requisitos previstos no art. 32, I, e 33 da Lei n.\u00ba 8.443, de 1992. No m\u00e9rito, nego-lhe provimento. Vejamos.</p><p class=\"normal_ (Web) \">O ac\u00f3rd\u00e3o recorrido tratou de tomada de contas especial (TCE) instaurada em decorr\u00eancia da impugna\u00e7\u00e3o parcial das despesas do Conv\u00eanio 4.654/2004 celebrado entre a associa\u00e7\u00e3o e o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (MS) . O ajuste tinha como objeto o apoio financeiro para aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos e materiais permanentes (ambul\u00e2ncia e unidades m\u00f3veis odontol\u00f3gicas) , visando ao fortalecimento do Sistema \u00danico de Sa\u00fade - SUS. </p><p class=\"normal_ (Web) \">Houve dano, no valor total de R$ 55.384,18, devido a superfaturamento na aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos e na transforma\u00e7\u00e3o de ambul\u00e2ncias. Pela irregularidade, os recorrentes tiveram suas contas julgadas irregulares e foram condenados solidariamente ao pagamento do d\u00e9bito e de multa no valor de R$ 15.000,00.</p><p class=\"normal_ (Web) \">A Secretaria de Recursos (Serur) prop\u00f5e conhecer do recurso para, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento. Foi acompanhada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico</p><p class=\"normal_ (Web) \">Acolho as conclus\u00f5es alcan\u00e7adas pela unidade t\u00e9cnica como raz\u00e3o para decidir. Destaco o que se segue.</p><p class=\"normal_ (Web) \">2.1.  Em que pese o recorrente ter alegado que a licita\u00e7\u00e3o realizada permitira ampla concorr\u00eancia, n\u00e3o foi comprovada ampla pesquisa de pre\u00e7o. Assim, a simples alega\u00e7\u00e3o de que houve concorr\u00eancia n\u00e3o garante a economicidade dos gastos realizados.</p><p class=\"normal_ (Web) \">2.2.  Quanto \u00e0 metodologia de c\u00e1lculo utilizada para o estabelecimento do d\u00e9bito, consistiu na compara\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o praticado com pre\u00e7o de refer\u00eancia, definido com base em ampla pesquisa de mercado. Robusta, os recorrentes n\u00e3o apresentaram argumentos aptos a desqualific\u00e1-la. Tal metodologia, cuja aplica\u00e7\u00e3o registra-se em mem\u00f3ria de c\u00e1lculo detalhada nos autos, foi vastamente utilizada pelo Tribunal em situa\u00e7\u00f5es semelhantes, no contexto da \"Opera\u00e7\u00e3o Sanguessuga\".</p><p class=\"normal_ (Web) \">2.3. N\u00e3o era aplic\u00e1vel ao caso concreto a norma que, de acordo com os recorrentes, teria servido de baliza para a licita\u00e7\u00e3o realizada para a contrata\u00e7\u00e3o do objeto do conv\u00eanio. Assim, n\u00e3o acode os respons\u00e1veis o argumento de terem-na obedecido, pois isso n\u00e3o justifica qualquer infra\u00e7\u00e3o \u00e0s normas regentes do ajuste, as quais estavam relacionadas no termo de conv\u00eanio que o Sr. Rocindes Jos\u00e9 Correa assinou. </p><p class=\"normal_ (Web) \">2.4. Em rela\u00e7\u00e3o ao requerido reconhecimento de boa-f\u00e9, esta n\u00e3o pode ser presumida, nem este Tribunal acata mera alega\u00e7\u00e3o de que estava presente na conduta de respons\u00e1veis. Deve ser demonstrada e evidenciada a partir de elementos constantes dos autos. No caso concreto, os recorrentes n\u00e3o lograram faz\u00ea-lo. </p><p class=\"normal_ (Web) \">Complemento a an\u00e1lise.</p><p class=\"normal_ (Web) \">2.5. O presidente da associa\u00e7\u00e3o agiu com culpa grave. Quando assinou o termo de compromisso, sabia que se estava responsabilizando pela boa aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos. O superfaturamento verificado decorreu, no m\u00ednimo, da aus\u00eancia de conduta diligente, necess\u00e1ria \u00e0 condu\u00e7\u00e3o adequada da contrata\u00e7\u00e3o, com efici\u00eancia e economicidade. Pelo contr\u00e1rio, sua conduta causou preju\u00edzo ao er\u00e1rio federal.</p><p class=\"normal_ (Web) \">2.6. O simples fato de ter havido licita\u00e7\u00e3o n\u00e3o garante que o valor da contrata\u00e7\u00e3o tenha sido justo. Isso porque os procedimentos licitat\u00f3rios podem ser necess\u00e1rios, mas n\u00e3o s\u00e3o suficientes, para assegurar a lisura de contrata\u00e7\u00f5es. Ocorre que, neste caso, verificou-se superfaturamento, por meio de metodologia de c\u00e1lculo plenamente aplic\u00e1vel. </p><p class=\"normal_ (Web) \">2.7. N\u00e3o foram trazidas justificativas que caracterizassem excludentes de ilicitude ou de culpabilidade. Demais, pelos elementos constantes dos autos \u00e9 razo\u00e1vel supor que o presidente da associa\u00e7\u00e3o tinha consci\u00eancia dos fatos e da ilicitude de sua conduta e n\u00e3o comprovou ter enfrentado nenhuma circunst\u00e2ncia que o impedisse de agir conforme normas com as quais se comprometeu. Assim, n\u00e3o h\u00e1 elementos que levem a crer que agiu de boa-f\u00e9. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Do exposto, Voto por que este Tribunal adote o Ac\u00f3rd\u00e3o que submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 6 de outubro de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">RAIMUNDO CARREIRO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220919", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=719165", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=719165", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}