{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2434146", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 11230/2020 ATA 36/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "11230", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "36/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11230/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11230/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, quanto ao processo a seguir relacionado, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 143, inciso V, al\u00ednea \"d\", do Regimento Interno do TCU, c/c o Enunciado n\u00ba 145 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia predominante no Tribunal, em retificar, por inexatid\u00e3o material, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9208/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9208/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, prolatado na Sess\u00e3o de 1/9/2020-Telepresencial, inserido na Ata n\u00ba 30/2020, relativamente ao seu subitem 9.3, onde se l\u00ea: \". (...) o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional;\", leia-se: \" (...) o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Fundo Nacional de Cultura;\", mantendo-se inalterados os demais termos do ac\u00f3rd\u00e3o ora retificado, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/642920190\" target=\"_blank\">Processo 006.429/2019-0</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1veis: Funda\u00e7\u00e3o Cultura / Ecol\u00f3gica CA & BA (02.459.455/0001-03) ; Wilson Oliveira Bizerra (XXX.666.265-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Secretaria Especial da Cultura.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Augusto Nardes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "13/10/2020", "ENTIDADE": " Secretaria Especial da Cultura.", "INTERESSADOS": " Funda\u00e7\u00e3o Cultura / Ecol\u00f3gica CA & BA (02.459.455/0001-03); Wilson Oliveira Bizerra (XXX.666.265-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00642920190\" target=\"_blank\">006.429/2019-0</a>", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "DTATUALIZACAO": "20220920", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=21178286", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=21178286", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}