{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2427803", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 11310/2020 ATA 36/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "11310", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "36/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos que tratam de atos concess\u00e3o de pens\u00e3o civil a dependentes de ex-servidores da Superintend\u00eancia Regional do Trabalho no Estado de S\u00e3o Paulo,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator, e com fundamento no art. art. 71, incisos III, e na Lei 8.443/1991, art. 1\u00ba, V, e 39, II, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.1. considerar legais o ato de pens\u00e3o civil institu\u00eddos por Baldu\u00edno Guedes, Carmen \u00c2ngela Calabrese, Celso Pacheco Lomba, Decio Carlos Buzelli, Decio de Jesus Borges da Silva, Edemir Antunes, Fernando Montenegro, Gondomar Peregrino Montenegro, Haroldo Luiz Bretas e Janete Ines Grossi Teixeira da Silva, concedendo-lhes os registros;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.2. determinar \u00e0 Superintend\u00eancia Estadual da Funasa na Bahia que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.2.1. cesse o pagamento da parcela relativa ao B\u00f4nus de Efici\u00eancia e Produtividade, previsto na Lei 13.464/2017, nos proventos de pens\u00e3o civil dos interessados, na hip\u00f3tese de desconstitui\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es judiciais proferidas nos Mandados de Seguran\u00e7a 35.410, 35.494, 35.490 e 35.500, em tr\u00e2mite no Supremo Tribunal Federal, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, por incompat\u00edvel com o artigo 40, <b>caput</b> e \u00a7\u00a7 7.\u00ba, 8.\u00ba e 18, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, dada a expressa exclus\u00e3o da vantagem remunerat\u00f3ria, de car\u00e1ter <b>pro labore faciendo</b>, da base de c\u00e1lculo de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.2.2. informe ao TCU as medidas adotadas e encaminhe comprovantes sobre as datas em que os interessados tomaram conhecimento desta delibera\u00e7\u00e3o, no prazo de 30 (trinta) dias;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.3. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Superintend\u00eancia Regional do Trabalho no Estado de S\u00e3o Paulo e aos interessados.</p>", "ASSUNTO": "An\u00e1lise de atos de pens\u00e3o civil.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "13/10/2020", "ENTIDADE": " Superintend\u00eancia Regional do Trabalho no Estado de S\u00e3o Paulo.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessados: Antonio Hilton Pires Sepulvida (XXX.387.208-XX); Carmen Silvia Donzeli Buzelli (XXX.184.708-XX); Diva Caldo de Paiva (XXX.492.478-XX); Eliacena Borges da Silva (XXX.588.408-XX); Genoveva de Oliveira Prado (XXX.404.998-XX); Mario Odalis Teixeira da Silva (XXX.959.818-XX); Mirian Camargo Antunes (XXX.314.568-XX); Neide Botter Montenegro (XXX.010.298-XX); Paula Luna Pacheco (XXX.363.168-XX); Rita Montenegro (XXX.248.868-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00585720201\" target=\"_blank\">005.857/2020-1</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Augusto Nardes (Relator) e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2455607", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 1814/2021 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "1814", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "RELATORIO": "<p class=\"tcu_-_ep\u00edgrafe\"/><p class=\"tcu_-_ep\u00edgrafe\">Cuidam os autos do exame de atos de concess\u00e3o de pens\u00f5es civis institu\u00eddas no \u00e2mbito da Superintend\u00eancia Regional do Trabalho no Estado de S\u00e3o Paulo, analisados conforme a instru\u00e7\u00e3o elaborada pelo auditor da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal a seguir reproduzida (pe\u00e7a 13) , a qual recebeu anu\u00eancia do dirigente da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 14) :</p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>INTRODU\u00c7\u00c3O </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>1. Trata-se de atos de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil, submetidos, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Os atos foram cadastrados e disponibilizados ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema de Aprecia\u00e7\u00e3o e Registro de Atos de Admiss\u00e3o e Concess\u00f5es (Sisac) , na forma dos arts. 2\u00ba, caput e inciso III, e 4\u00ba, caput, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 78/2018. EXAME T\u00c9CNICO Procedimentos aplicados </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>2. Os procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 206/2007. Em seus arts. 4\u00ba, \u00a7 2\u00ba, e 3\u00ba, \u00a7 3\u00ba, respectivamente, essas normas disp\u00f5em que os atos de pessoal disponibilizados por meio do Sisac devem ser submetidos a cr\u00edtica automatizada do pr\u00f3prio sistema, com base em par\u00e2metros predefinidos. </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>3. Relativamente aos atos de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil, as rotinas de cr\u00edtica das informa\u00e7\u00f5es cadastradas no Sisac foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades desses atos. Os itens de verifica\u00e7\u00e3o do sistema compreendem prazos e fundamentos legais, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es mais abrangentes, minuciosas e precisas do que aquelas que podem ser realizadas por m\u00e3os humanas, proporcionando um n\u00edvel de seguran\u00e7a ainda maior. </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>4. As cr\u00edticas tamb\u00e9m consideram os registros do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (Siape) . O Siape disponibiliza informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre as parcelas que integram os benef\u00edcios, diferentemente, portanto, do Sisac, que informa as parcelas no momento do registro do ato. Essa confronta\u00e7\u00e3o com o Siape fornece uma vis\u00e3o atual e verdadeira da situa\u00e7\u00e3o, o que permite descaracterizar irregularidades e inconsist\u00eancias que, embora constantes do Sisac, j\u00e1 foram corrigidas. </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>5. Al\u00e9m da cr\u00edtica automatizada, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno. Exame das constata\u00e7\u00f5es </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>6. O conjunto das verifica\u00e7\u00f5es a que os atos foram submetidos encontra-se discriminado em detalhes nas p\u00e1ginas que precedem esta instru\u00e7\u00e3o. N\u00e3o foi constatada qualquer irregularidade.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>7. Cabe registrar que, para os atos em que o controle interno realizou o exame no \u00e2mbito da compet\u00eancia definida nos arts. 11 e 12 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 78/2018, esse tamb\u00e9m foi seu entendimento. </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>8. Assim, cabe proposta de que os atos sejam considerados legais e registrados. </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>CONCLUS\u00c3O </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>9. A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de legalidade dos atos. Assim, cabe proposta no sentido de que sejam considerados legais, promovendo-se o seu registro. PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>10. Ante o exposto, prop\u00f5e-se considerar legais e determinar o registro dos atos de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil integrantes deste processo, com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.\t</i></p><p class=\"normal_0\">2.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, em conson\u00e2ncia com a proposta da unidade t\u00e9cnica, prop\u00f4s t\u00e3o somente um ajuste nas determina\u00e7\u00f5es feitas \u00e0 unidade jurisdicionada, como transcrevo a seguir, com ajustes de forma pertinentes:</p><p class=\"standard\"><i>Trata-se de processo consolidado com 10 atos de pens\u00f5es civis concedidas pela Superintend\u00eancia Regional do Trabalho no Estado de S\u00e3o Paulo.</i></p><p class=\"standard\"><i>2.\tAp\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o das cr\u00edticas autom\u00e1ticas a Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) prop\u00f4s a legalidade e registro dos atos (pe\u00e7as 13-14) .</i></p><p class=\"standard\"><i>3.\tObserva-se que, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do ato \u00e0 pe\u00e7a 11, que trata da pens\u00e3o institu\u00edda por Janete Ines Grossi Teixeira da Silva, todos os demais instituidores das pens\u00f5es em apre\u00e7o ocupavam o cargo de auditor-fiscal do Trabalho, e nos contracheques atuais dos respectivos pensionistas consta a parcela \"B\u00d4NUS DE EFICI\u00caNCIA - PENS\u00c3O\", no valor de R$ 1.050,00 (pe\u00e7a 15) .</i></p><p class=\"standard\"><i>4.\tA vantagem denominada B\u00f4nus de Efici\u00eancia afronta aos princ\u00edpios da solidariedade, da contributividade e do equil\u00edbrio financeiro e atuarial do Regime Pr\u00f3prio de Previd\u00eancia Social, previstos no art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</i></p><p class=\"standard\"><i>5.\tSobre a necessidade de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria para que se possa carrear determinada vantagem para a aposentadoria, o Tribunal j\u00e1 se pronunciou diversas vezes, a exemplo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1286/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1286/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Marcos Bemquerer, o qual deixou assente que \"no regime contributivo previdenci\u00e1rio constitucional \u00e9 vedado ao servidor p\u00fablico carrear para os proventos da aposentadoria ou para a pens\u00e3o por ele institu\u00edda parcela da remunera\u00e7\u00e3o sobre a qual n\u00e3o incidiu desconto previdenci\u00e1rio\".</i></p><p class=\"standard\"><i>6.\tPor\u00e9m, em respeito \u00e0s diversas liminares concedidas pelo Ministro do Supremo Tribunal Federal (STF) Alexandre de Moraes suspendendo os efeitos das decis\u00f5es do Tribunal que determinavam a suspens\u00e3o dos pagamentos da parcela B\u00f4nus de Efici\u00eancia (Mandados de Seguran\u00e7a 35.498, 35.410, 35.490, 35.494 e 35.500) , o TCU tem apenas determinado o acompanhamento do deslinde das referidas a\u00e7\u00f5es e a cessa\u00e7\u00e3o dos pagamentos, na hip\u00f3tese de desconstitui\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es judicias, a exemplo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/176/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 176/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Raimundo Carreiro.</i></p><p class=\"standard\"><i>7.\tAnte o exposto, este membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas da Uni\u00e3o, em conson\u00e2ncia com a proposta da unidade t\u00e9cnica, entende que os atos constantes dos autos podem ser considerados legais, com a consequente concess\u00e3o dos respectivos registros, adicionando a seguinte determina\u00e7\u00e3o \u00e0 unidade jurisdicionada em rela\u00e7\u00e3o aos atos \u00e0s pe\u00e7as 2 a 10:</i></p><p class=\"standard\"><i>fa\u00e7a cessar o pagamento da parcela relativa ao B\u00f4nus de Efici\u00eancia e Produtividade, previsto na Lei 13.464/2017, \u00e0 benefici\u00e1ria da pens\u00e3o, na hip\u00f3tese de desconstitui\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es judiciais proferidas nos Mandados de Seguran\u00e7a 35.498, 35.410, 35.490, 35.494 e 35.500 em tr\u00e2mite no Supremo Tribunal Federal, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, por incompat\u00edvel com o artigo 40, caput e \u00a7\u00a7 1\u00ba, 3\u00ba, 4\u00ba e 18, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, dada a expressa exclus\u00e3o da vantagem remunerat\u00f3ria, de car\u00e1ter </i><b><i>pro labore faciendo</i></b><i>, da base de c\u00e1lculo de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"/><p class=\"normal_ (Web) \">\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. PENS\u00c3O CIVIL. LEGALIDADE. PERCEBIMENTO DA VANTAGEM DE B\u00d4NUS DE EFICI\u00caNCIA. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O CIVIL (PCIV)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "VOTO": "<p> Trata-se de atos de concess\u00e3o de pens\u00f5es civis institu\u00eddas por ex-servidores da Superintend\u00eancia Regional do Trabalho no Estado de S\u00e3o Paulo.</p><p class=\"normal_0\">2.\t  No exame da mat\u00e9ria, a unidade t\u00e9cnica concluiu serem legais todos os atos ora em exame.</p><p class=\"normal_0\">3.\tO representante do <b>Parquet </b>adere \u00e0 proposta de julgamento. No entanto, ante a concess\u00e3o da vantagem denominada B\u00f4nus de Efici\u00eancia, prop\u00f5e que se determine que os pagamentos da referida vantagem nos atos institu\u00eddos por Baldu\u00edno Guedes, Carmen \u00c2ngela Calabrese, Celso Pacheco Lomba, Decio Carlos Buzelli, Decio de Jesus Borges da Silva, Edemir Antunes, Fernando Montenegro, Gondomar Peregrino Montenegro e Haroldo Luiz Bretas sejam suspensos na hip\u00f3tese de desconstitui\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es judiciais proferidas nos Mandados de Seguran\u00e7a 35.498, 35.410, 35.490, 35.494 e 35.500 em tr\u00e2mite no Supremo Tribunal Federal. </p><p class=\"normal_0\">4.\tDesde j\u00e1, manifesto concord\u00e2ncia com o posicionamento exarado pela unidade t\u00e9cnica, com o ajuste proposto pelo MPTCU, cujos argumentos incorporo \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir.</p><p class=\"normal_0\">5.\tDe fato, o entendimento deste Tribunal \u00e9 no sentido de que no regime contributivo previdenci\u00e1rio constitucional \u00e9 vedado ao servidor p\u00fablico carrear para os proventos da aposentadoria ou para a pens\u00e3o por ele institu\u00edda parcela da remunera\u00e7\u00e3o sobre a qual n\u00e3o incidiu desconto previdenci\u00e1rio, como \u00e9 o caso da referida vantagem (v.g. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1286/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1286/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. Ministro Marcos Bemquerer; 47/2018-Plen\u00e1rio, rel. Ministro Jos\u00e9 Mucio Monteiro; 2000/2017-Plen\u00e1rio, rel. Ministro Benjamin Zymler) .</p><p class=\"normal_0\">6.\tEntretanto, as decis\u00f5es do Supremo Tribunal Federal, de forma reiterada, suspenderam os efeitos das decis\u00f5es deste Tribunal que determinavam a suspens\u00e3o do pagamento do B\u00f4nus de Efici\u00eancia a inativos no \u00e2mbito dos Mandados de Seguran\u00e7a 35.498, 35.410, 35.490, 35.494 e 35.500.</p><p class=\"normal_0\">7.\t\u00c0 vista disso, em que pese o julgamento pela legalidade dos atos analisados, entendo cab\u00edvel a determina\u00e7\u00e3o \u00e0 Superintend\u00eancia Regional do Trabalho no Estado de S\u00e3o Paulo de que fa\u00e7a cessar o pagamento da parcela relativa ao B\u00f4nus de Efici\u00eancia e Produtividade, previsto na Lei 13.464/2017, aos benefici\u00e1rios da pens\u00e3o, na hip\u00f3tese de desconstitui\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es judiciais proferidas nos Mandados de Seguran\u00e7a 35.498, 35.410, 35.490, 35.494 e 35.500 em tr\u00e2mite no Supremo Tribunal Federal. Nesse sentido, os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8439/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8439/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, rel. Ministro Benjamin Zymler; 6277/2020 - Segunda C\u00e2mara, rel. Ministro Marcos Bemquerer; 5771/2020 - Segunda C\u00e2mara, rel. Ministro Aroldo Cedraz e 4867/2020 - Primeira C\u00e2mara, rel. Ministro Vital do R\u00eago.</p><p class=\"list_paragraph\">Ante o exposto, VOTO para que seja adotada a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora trago ao exame deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 13 de outubro de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p>Ministro JO\u00c3O AUGUSTO RIBEIRO NARDES </p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220920", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=719532", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=719532", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}