{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2433938", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 11344/2020 ATA 36/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "11344", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "36/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTO, relatado e discutido este processo, em que se apreciam atos iniciais de concess\u00e3o de aposentadoria a Ozenilda Ara\u00fajo Gurgel de Albuquerque, ex-servidora da Universidade Federal do Rio Grande do Norte.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pela relatora, e com fundamento nos arts. 71, incisos III e IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, 1\u00ba, inciso V, 39, inciso II, e 45 da Lei 8.443/1992, 1\u00ba, inciso VIII, 259, inciso II, e 262 do Regimento Interno, 8\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007 e 19, \u00a73\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018, bem como na S\u00famula TCU 106, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar legal o ato de concess\u00e3o de aposentadoria a Ozenilda Ara\u00fajo Gurgel de Albuquerque no cargo de Enfermeiro/\u00e1rea (69.982/2018 - pe\u00e7a 18) e conceder-lhe registro; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. considerar ilegal o ato de concess\u00e3o de aposentadoria a Ozenilda Ara\u00fajo Gurgel de Albuquerque no cargo de Auxiliar de Enfermagem (88.342/2018 - pe\u00e7a 19) e negar-lhe registro;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. dispensar a reposi\u00e7\u00e3o das import\u00e2ncias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9 pela interessada at\u00e9 a data da notifica\u00e7\u00e3o desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 unidade jurisdicionada;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. determinar \u00e0 Universidade Federal do Rio Grande do Norte que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.1. cesse pagamentos decorrentes do ato impugnado, no prazo de 15 (quinze) dias, a contar da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sob pena de ressarcimento das quantias pagas indevidamente e responsabiliza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria da autoridade competente;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.2. emita novo ato em que seja suprimida a ilegalidade, no prazo de 30 (trinta) dias, a contar da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, e o submeta ao TCU para nova aprecia\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.3. comunique \u00e0 interessada a delibera\u00e7\u00e3o deste Tribunal e a alerte de que o efeito suspensivo proveniente de eventual interposi\u00e7\u00e3o de recursos n\u00e3o a eximir\u00e1 da devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos ap\u00f3s as notifica\u00e7\u00f5es, em caso de desprovimento dos apelos; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.4. encaminhe a este Tribunal, no prazo de 30 (trinta) dias, a contar da ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o, c\u00f3pia do comprovante da data em que a interessada dele tomar conhecimento.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Atos de concess\u00e3o de aposentadoria a ex-servidora da Universidade Federal do Rio Grande do Norte (UFRN).", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "13/10/2020", "ENTIDADE": " Universidade Federal do Rio Grande do Norte.", "INTERESSADOS": "3. Interessada: Ozenilda Ara\u00fajo Gurgel de Albuquerque (CPF XXX.834.624-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00289420203\" target=\"_blank\">002.894/2020-3</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Augusto Nardes (na Presid\u00eancia), Raimundo Carreiro e Ana Arraes (Relatora).<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "ANA ARRAES", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAdoto como relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o aprovada no \u00e2mbito da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) - pe\u00e7a 21 -, cujo encaminhamento contou com a anu\u00eancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, na pessoa do procurador Rodrigo Medeiros de Lima (pe\u00e7a 23) :</p><p>\"<b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p class=\"list_Paragraph\">Trata-se de atos iniciais de concess\u00e3o de aposentadoria de Ozenilda Araujo Gurgel de Albuquerque, ex-servidora da UFRN.</p><p class=\"list_Paragraph\">Os atos foram submetidos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) para fim de registro, nos termos do art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. O cadastramento e a disponibiliza\u00e7\u00e3o ao TCU ocorreram por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma do art. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p class=\"list_Paragraph\">An\u00e1lise pr\u00e9via dessa Unidade prop\u00f4s considerar legal o ato 69982/2018, de aposentadoria da inativa no cargo de Enfermeira, ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o das cr\u00edticas autom\u00e1ticas (pe\u00e7as 4 e 5) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Ato cont\u00ednuo, o MPTCU opinou pela inclus\u00e3o, neste mesmo processo, de outro ato de concess\u00e3o de aposentaria \u00e0 interessada, tamb\u00e9m emitido pela UFRN, no cargo de Auxiliar de Enfermagem (ato 88342/2018) , e na realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia ao \u00f3rg\u00e3o de origem, a fim de dirimir a suspeita de utiliza\u00e7\u00e3o em duplicidade do tempo averbado junto ao INSS, proposta acatada pela relatora (pe\u00e7as 7 e 8) . </p><p class=\"list_Paragraph\">Em resposta \u00e0 dilig\u00eancia (pe\u00e7a 9) , a Universidade apresentou a documenta\u00e7\u00e3o acostada \u00e0 pe\u00e7a 11, na qual esclareceu que o per\u00edodo de 01/11/1977 a 31/01/1979, prestado \u00e0 Casa de Sa\u00fade S\u00e3o Lucas, foi desaverbado do v\u00ednculo de Auxiliar de Enfermagem e posteriormente averbado no v\u00ednculo de Enfermeira, e apresentou os mapas de tempo de servi\u00e7o atualizados para cada v\u00ednculo. </p><p class=\"list_Paragraph\">Conforme informado no ato 88342/2018, a servidora aposentou-se no cargo de Auxiliar de Enfermagem em 08/06/2011\u00bf, na modalidade integral, com fundamento no art. 3\u00ba da EC 47/05. Segundo informa\u00e7\u00f5es constantes do mapa atualizado (pe\u00e7a 11, pg. 10-14) , a interessada totalizou 32 anos e 1 dia de tempo de servi\u00e7o e, como contava com 53 anos \u00e0 \u00e9poca, cumpriu os requisitos para inativa\u00e7\u00e3o de acordo com o fundamento utilizado. Ressalte-se que, apesar de informada no ato a averba\u00e7\u00e3o de tempo insalubre em regime estatut\u00e1rio, tal tempo n\u00e3o foi considerado no mapa atualizado que ampara a concess\u00e3o. </p><p class=\"list_Paragraph\">An\u00e1lise de seu contracheque atual referente a este v\u00ednculo (pe\u00e7a 12) , contudo, revela o pagamento de parcela referente ao Vencimento B\u00e1sico Complementar, que justificou o parecer do controle interno pela ilegalidade da concess\u00e3o. </p><p class=\"list_Paragraph\">O Vencimento B\u00e1sico Complementar estava previsto no art. 15 da Lei 11.091/2005, que disp\u00f4s sobre o Plano de Carreira dos Cargos T\u00e9cnico-Administrativos em Educa\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito das Institui\u00e7\u00f5es Federais de Ensino. </p><p class=\"list_Paragraph\">A Lei 11.091/2005 assim disp\u00f4s, em sua reda\u00e7\u00e3o original (grifos acrescidos) : </p><p>Art. 15. O enquadramento previsto nesta Lei ser\u00e1 efetuado de acordo com a Tabela de Correla\u00e7\u00e3o, constante do Anexo VII desta Lei.</p><p>\u00a7 1\u00ba O enquadramento do servidor na Matriz Hier\u00e1rquica ser\u00e1 efetuado no prazo m\u00e1ximo de 90 (noventa) dias ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o desta Lei, observando-se:</p><p>I - o posicionamento inicial no N\u00edvel de Capacita\u00e7\u00e3o I do n\u00edvel de classifica\u00e7\u00e3o a que pertence o cargo; e</p><p>II - o tempo de efetivo exerc\u00edcio no servi\u00e7o p\u00fablico federal, na forma do Anexo V desta Lei.</p><p>\u00a7 2\u00ba Na hip\u00f3tese de o enquadramento de que trata o \u00a7 1\u00ba deste artigo resultar em vencimento b\u00e1sico de valor menor ao somat\u00f3rio do vencimento b\u00e1sico, da Gratifica\u00e7\u00e3o Tempor\u00e1ria - GT e da Gratifica\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica de Apoio T\u00e9cnico-Administrativo e T\u00e9cnico-Mar\u00edtimo \u00e0s Institui\u00e7\u00f5es Federais de Ensino - GEAT, considerados no m\u00eas de dezembro de 2004, proceder-se-\u00e1 ao pagamento da diferen\u00e7a como parcela complementar, de car\u00e1ter tempor\u00e1rio.</p><p>\u00a7 3\u00ba A parcela complementar a que se refere o \u00a7 2\u00ba deste artigo ser\u00e1 considerada para todos os efeitos como parte integrante do novo vencimento b\u00e1sico, e ser\u00e1 absorvida por ocasi\u00e3o da reorganiza\u00e7\u00e3o ou reestrutura\u00e7\u00e3o da carreira ou tabela remunerat\u00f3ria, inclusive para fins de aplica\u00e7\u00e3o da tabela constante do Anexo I-B desta Lei.</p><p>\u00a7 4\u00ba O enquadramento do servidor no n\u00edvel de capacita\u00e7\u00e3o correspondente \u00e0s certifica\u00e7\u00f5es que possua ser\u00e1 feito conforme regulamento espec\u00edfico, observado o disposto no art. 26, inciso III, e no Anexo III desta Lei, bem como a adequa\u00e7\u00e3o das certifica\u00e7\u00f5es ao Plano de Desenvolvimento dos Integrantes da Carreira dos Cargos T\u00e9cnico-Administrativos em Educa\u00e7\u00e3o, previsto no art. 24 desta Lei.</p><p> (...) </p><p>Art. 26. O Plano de Carreira, bem como seus efeitos financeiros, ser\u00e1 implantado gradualmente, na seguinte conformidade:</p><p>I - incorpora\u00e7\u00e3o das gratifica\u00e7\u00f5es de que trata o \u00a7 2\u00ba do art. 15 desta Lei, enquadramento por tempo de servi\u00e7o p\u00fablico federal e posicionamento dos servidores no 1\u00ba (primeiro) n\u00edvel de capacita\u00e7\u00e3o na nova tabela constante no Anexo I desta Lei, com in\u00edcio em 1\u00ba de mar\u00e7o de 2005;</p><p>II - implanta\u00e7\u00e3o de nova tabela de vencimentos constante no Anexo I-B desta Lei, em 1\u00ba de janeiro de 2006; e</p><p>III - implanta\u00e7\u00e3o do Incentivo \u00e0 Qualifica\u00e7\u00e3o e a efetiva\u00e7\u00e3o do enquadramento por n\u00edvel de capacita\u00e7\u00e3o, a partir da publica\u00e7\u00e3o do regulamento de que trata o art. 11 e o \u00a7 4\u00ba do art. 15 desta Lei.</p><p>Par\u00e1grafo \u00fanico. A edi\u00e7\u00e3o do regulamento referido no inciso III do <i>caput</i> deste artigo fica condicionada ao cumprimento do disposto nos arts. 16 e 17 da Lei Complementar n\u00ba 101, de 4 de maio de 2000.</p><p class=\"list_Paragraph\">Segundo o normativo acima transcrito, essa parcela complementar deveria ser absorvida pelos reajustes posteriores. Nada obstante, os arts. 13 da Lei 11.784/2008 e 43 da Lei 12.772/2012 vedaram essa absor\u00e7\u00e3o pelos aumentos promovidos por estas leis (escalonados entre maio de 2008 e julho de 2010 e entre mar\u00e7o de 2013 e mar\u00e7o de 2015) :</p><p>Art. 13. A parcela complementar de que tratam os \u00a7\u00a7 2\u00ba e 3\u00ba do art. 15 da Lei n\u00ba 11.091, de 12 de janeiro de 2005, n\u00e3o ser\u00e1 absorvida por for\u00e7a dos aumentos remunerat\u00f3rios decorrentes das altera\u00e7\u00f5es realizadas na Lei n\u00ba 11.091, de 12 de janeiro de 2005, em virtude das altera\u00e7\u00f5es impostas pelos arts. 12 e 15 desta Lei (Lei 11.784/2008) .</p><p>Art. 43. A parcela complementar de que tratam os \u00a7\u00a7 2\u00ba e 3\u00ba do art. 15 da Lei n\u00ba 11.091, de 2005, n\u00e3o ser\u00e1 absorvida por for\u00e7a dos aumentos remunerat\u00f3rios com efeitos financeiros no per\u00edodo de 2013 a 2015 (Lei 12.772/2012) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Cabe considerar que a tabela atualmente vigente foi aprovada pela Lei 12.772/2012. Isso posto, a veda\u00e7\u00e3o de absor\u00e7\u00e3o pelos reajustes trazidos pelas Leis 11.784/2008 e 12.772/2012 implica que, desde sua cria\u00e7\u00e3o at\u00e9 hoje, a \u00fanica possibilidade de absor\u00e7\u00e3o da parcela complementar ocorreu quando da aplica\u00e7\u00e3o da tabela do Anexo I-B da Lei 11.091/2005.</p><p class=\"list_Paragraph\">Para verificar a regularidade da parcela, cabe verificar: a) se a cria\u00e7\u00e3o da parcela complementar, inclu\u00edda na ficha financeira de maio de 2005, observou a f\u00f3rmula de c\u00e1lculo estabelecida no art. 15, \u00a7 2\u00ba, da Lei 11.091/2005  (parcela complementar = provento b\u00e1sico de maio de 2005 - provento b\u00e1sico de dezembro de 2004 - GT - GEAT) ; b) se foi correta a absor\u00e7\u00e3o quando da aplica\u00e7\u00e3o da tabela do Anexo I-B da Lei 11.091/2005, na forma do art. 15, \u00a7 3\u00ba, da Lei 11.091/2005.</p><p class=\"list_Paragraph\">O quadro a seguir permite maior clareza nessa verifica\u00e7\u00e3o:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>M\u00eas/ano</b></p></td>\t<td><p><b>VB (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>GT (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>GEAT (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>VBC (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Soma (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Dez/2004</p></td>\t<td><p>526,83</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>180,00</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>706,83</p></td></tr><tr>\t<td><p>Mai/2005</p></td>\t<td><p>1.305,88</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>259,03</p></td>\t<td><p>1.564,91</p></td></tr><tr>\t<td><p>Jan/2006</p></td>\t<td><p>737,65</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>48,21</p></td>\t<td><p>785,86</p></td></tr><tr>\t<td><p>Jan/2008</p></td>\t<td><p>849,74</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>48,21</p></td>\t<td><p>897,95</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">No caso concreto, h\u00e1 que se verificar se a parcela complementar paga atualmente \u00e0 Sra. Ozenilda Araujo Gurgel de Albuquerque, no valor de R$ 132,92, corresponde ao res\u00edduo existente na data da publica\u00e7\u00e3o da MP 431, de 14/5/2008, que interrompeu a absor\u00e7\u00e3o da referida parcela.</p><p class=\"list_Paragraph\">De acordo com o \u00a7 2\u00ba do art.15 da Lei 11.091/2005, o valor inicial da rubrica 'VENC.BAS.COMP.ART.15 L11091/05' deve ser igual ao somat\u00f3rio do vencimento b\u00e1sico, da Gratifica\u00e7\u00e3o Tempor\u00e1ria - GT e da Gratifica\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica de Apoio T\u00e9cnico-Administrativo e T\u00e9cnico-Mar\u00edtimo \u00e0s Institui\u00e7\u00f5es Federais de Ensino - GEAT, considerados no m\u00eas de dezembro de 2004, subtraindo-se desse resultado o vencimento b\u00e1sico no momento do enquadramento previsto pela mesma lei.</p><p class=\"list_Paragraph\">Dados extra\u00eddos do Siape indicam que, em dezembro de 2004, seu provento b\u00e1sico, acrescido da GT e da GEAT, era de R$ 706,83 (pe\u00e7a 14) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Em maio de 2005 (m\u00eas da implanta\u00e7\u00e3o dos novos valores fixados pela Lei 11.091/2005) , o vencimento b\u00e1sico do cargo da servidora foi alterado para R$ 1.305,88, mais a parcela relativa ao Vencimento B\u00e1sico Complementar da Lei 11.091/2005  (VBC) no valor de R$ 259,03, totalizando R$ 1.564,91, o que demonstra a irregularidade do valor inicial da rubrica (pe\u00e7a 15) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Em janeiro de 2006, o vencimento b\u00e1sico passou a R$ 737,65 e a rubrica relativa ao Vencimento B\u00e1sico Complementar passou para R$ 48,21, totalizando R$ 785,86, ultrapassando tamb\u00e9m a soma inicial do VB + GT em dezembro de 2004, em desacordo com o disposto no art. 15 da Lei 11.091/2005 (pe\u00e7a 16) , o que confirma a irregularidade da parcela e torna ilegal a concess\u00e3o. </p><p class=\"list_Paragraph\">No tocante ao ato 69982/2018, referente \u00e0 concess\u00e3o de aposentadoria proporcional por invalidez no cargo de Enfermeira, n\u00e3o foi constada qualquer irregularidade capaz de impedir seu registro pelo TCU. Destaque-se que, descontando-se o per\u00edodo de 01/11/1977 a 31/01/1979, prestado \u00e0 Casa de Sa\u00fade S\u00e3o Lucas, que fora desaverbado do presente v\u00ednculo, a servidora conta com 17 anos, 2 meses e 2 dias de tempo de servi\u00e7o (pe\u00e7a 11, pg. 14-17) , correspondente \u00e0 proporcionalidade informada no ato (17/30) .</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>CONCLUS\u00c3O </b></p><p class=\"list_Paragraph\">Em raz\u00e3o do exposto, tendo em vista o pagamento irregular da vantagem Vencimento B\u00e1sico Complementar, cabe considerar ilegal o ato 88342/2018, referente \u00e0 concess\u00e3o de aposentadoria no cargo de Auxiliar de Enfermagem \u00e0 inativa. </p><p class=\"list_Paragraph\">Ademais, uma vez que n\u00e3o foi identificada qualquer irregularidade no ato 69982/2018, que concedeu aposentadoria no cargo de Enfermeira \u00e0 servidora, cabe consider\u00e1-lo legal, determinando-se seu registro. </p><p class=\"list_Paragraph\">Destaque-se que a an\u00e1lise deste processo levou em conta os dispositivos da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 315/2020.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p class=\"list_Paragraph\">Ante o exposto, conforme o preceituado no artigo 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1.988; c/c os artigos. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/92, c/c o artigo 1\u00ba, inciso VIII, 260, \u00a71\u00ba do Regimento Interno do TCU, e tomando por base as informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo \u00f3rg\u00e3o de controle interno e as verifica\u00e7\u00f5es feitas pela unidade t\u00e9cnica, na forma prevista no artigo 260, <i>caput</i>, do Regimento Interno-TCU, prop\u00f5e-se:</p><p class=\"list_Paragraph\">1.1. considerar legal e determinar o registro do ato inicial de concess\u00e3o de aposentadoria \u00e0 Ozenilda Araujo Gurgel de Albuquerque registrado sob o n\u00famero 69982/2018;</p><p class=\"list_Paragraph\">1.2. considerar ilegal e recusar o registro do ato inicial de aposentadoria de Ozenilda Araujo Gurgel de Albuquerque registrado sob o n\u00famero 88342/2018;</p><p class=\"list_Paragraph\">1.3. determinar \u00e0 Universidade Federal do Rio Grande do Norte, com fundamento no art. 4\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 315/2020, que: </p><p class=\"list_Paragraph\">1.3.1. fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato impugnado, comunicando ao TCU, no prazo de quinze dias, as provid\u00eancias adotadas, nos termos dos art. 262, <i>caput</i>, do Regimento Interno do TCU, 8\u00ba, <i>caput</i>, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 206/2007; </p><p class=\"list_Paragraph\">1.3.2. cadastre no Sistema e-Pessoal, no prazo de 30 dias, com fulcro no art. 19, \u00a7 3\u00ba, da IN 78/2018 do TCU, novo ato de aposentadoria escoimado da irregularidade verificada nos autos;</p><p class=\"list_Paragraph\">1.3.3. informe \u00e0 interessada o teor do ac\u00f3rd\u00e3o que for prolatado, alertando-a de que o efeito suspensivo proveniente de eventual interposi\u00e7\u00e3o de recurso junto ao TCU n\u00e3o a exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente percebidos ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o, em caso de n\u00e3o provimento desse recurso;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">encaminhe ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de ci\u00eancia da inativa, nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 170/2004.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "ATO DE CONCESS\u00c3O DE APOSENTADORIA. PARCELA \tCOMPLEMENTAR PREVISTA NO ART. 15 DA LEI 11.091/2005. AUS\u00caNCIA DE ABSOR\u00c7\u00c3O PELAS REESTRUTURA\u00c7\u00d5ES DE CARREIRA POSTERIORES. ILEGALIDADE. APRECIA\u00c7\u00c3O DE OUTRO ATO INICIAL EM CARGO DISTINTO. LEGALIDADE. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "VOTO": "<p class=\"list_Paragraph\">\t\tAprecio atos iniciais de concess\u00e3o de aposentadoria a Ozenilda Ara\u00fajo Gurgel de Albuquerque, ex-servidora da Universidade Federal do Rio Grande do Norte (UFRN) .</p><p>2.\tA Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) , com o aval do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (MPTCU) , manifesta-se pela ilegalidade do ato da interessada referente \u00e0 sua aposenta\u00e7\u00e3o no cargo de Auxiliar de Enfermagem (88.342/2018 - pe\u00e7a 19) , por haver constatado a manuten\u00e7\u00e3o indevida da rubrica \"Vencimento B\u00e1sico Complementar - VBC\", sem a absor\u00e7\u00e3o determinada pelo \u00a7 3\u00ba do art. 15 da Lei 11.091/2005.</p><p>3.\tEndosso tais conclus\u00f5es, cujos fundamentos adoto como minhas raz\u00f5es de decidir.</p><p>4.\tReferida lei, que disp\u00f5e sobre o plano de carreira dos cargos t\u00e9cnico-administrativos em Educa\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito das Institui\u00e7\u00f5es Federais de Ensino, previa o enquadramento dos servidores em novas tabelas bem como o pagamento de diferen\u00e7a, como parcela complementar de car\u00e1ter tempor\u00e1rio, caso o enquadramento resultasse em vencimento b\u00e1sico menor do que o somat\u00f3rio do vencimento b\u00e1sico, da Gratifica\u00e7\u00e3o Tempor\u00e1ria (GT) e da Gratifica\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica de Apoio T\u00e9cnico-Administrativo e T\u00e9cnico-Mar\u00edtimo \u00e0s Institui\u00e7\u00f5es Federais de Ensino (GEAT) , considerados no m\u00eas de dezembro de 2004 (art. 15, \u00a7 2\u00ba) .</p><p>5.\tA parcela complementar deveria ser considerada como parte integrante do novo vencimento b\u00e1sico e \"absorvida por ocasi\u00e3o da reorganiza\u00e7\u00e3o ou reestrutura\u00e7\u00e3o da carreira ou tabela remunerat\u00f3ria\" (art. 15, \u00a7 3\u00ba) .</p><p>6.\tConforme detalhado na tabela constante do item 13 da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 21, p. 3) , o vencimento b\u00e1sico recebido por Ozenilda de Albuquerque em dezembro de 2004, acrescido da GT e da GEAT, era de R$ 706,43. Em maio de 2005 - m\u00eas da implanta\u00e7\u00e3o dos novos valores fixados pela Lei 11.091/2005 -, o vencimento b\u00e1sico do cargo da servidora foi alterado para R$ 1.305,88, que, acrescido \u00e0 parcela relativa ao VBC, no valor de R$ 259,03, totalizou R$ 1.564,91. Esse montante ultrapassou a quantia de R$ 706,43, a evidenciar a irregularidade na manuten\u00e7\u00e3o da parcela complementar. </p><p>7.\tA mesma ilicitude se repetiu em janeiro de 2006, na medida em que o somat\u00f3rio do vencimento b\u00e1sico e do VBC (R$ 785,86) , naquela data, resultou em valor superior ao somat\u00f3rio do vencimento b\u00e1sico e da GET em dezembro de 2004, configurando ofensa ao disposto no art. 15 daquele diploma legal.</p><p>8.\tAssim, o aludido ato deve ser considerado ilegal.</p><p>9.\tEm rela\u00e7\u00e3o aos valores pagos \u00e0 interessada, sua percep\u00e7\u00e3o de boa-f\u00e9 permite a aplica\u00e7\u00e3o da S\u00famula TCU 106 e a dispensa de devolu\u00e7\u00e3o.</p><p>10.\tPor sua vez, deve ser considerado legal o ato de concess\u00e3o de aposentadoria da interessada no cargo de Enfermeiro/\u00e1rea (69.982/2018 - pe\u00e7a 18; proventos proporcionais por invalidez) , porquanto a proporcionalidade final, ap\u00f3s exclus\u00e3o do tempo prestado junto ao INSS - objeto da dilig\u00eancia sugerida inicialmente pelo MPTCU -, mostrou-se condizente com o mapa de tempo de servi\u00e7o atualizado pela universidade.</p><p>11.\tRegistro, por fim, que os atos foram recebidos no TCU h\u00e1 menos de cinco anos, o que autoriza o prosseguimento do julgamento em aten\u00e7\u00e3o ao entendimento perfilhado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>\tAnte o exposto, \tVOTO por que seja aprovada a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que submeto \u00e0 considera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 13 de outubro de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">ANA ARRAES </p><p class=\"body_Text\">Relatora</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=724311", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=724311", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "63866149"}