{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2436174", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 11359/2020 ATA 37/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "11359", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "37/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11359/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11359/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text_2\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, quanto ao processo a seguir relacionado, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1998, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei n\u00ba 8.443, de 16 de julho de 1992, 1\u00ba, inciso VIII, 143, inciso II, 259, inciso II, e 260, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno do TCU, em considerar legais, para fins de registro, os atos de concess\u00e3o de aposentadoria dos interessados abaixo qualificados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3225320206\" target=\"_blank\">Processo 032.253/2020-6</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Cleuza Maria Pereira da Mota (XXX.646.931-XX) ; Elemir Donizeth Goncalves (XXX.803.781-XX) ; Gilberto Pereira Ribeiro (XXX.199.091-XX) ; Jose Antonio Marques (XXX.025.911-XX) ; Lucas de Abreu Caldeira (XXX.648.711-XX) ; Lucia Ferreira Lacerda (XXX.816.181-XX) ; Marcia Christina Avena da Cruz Andrade (XXX.016.941-XX) ; Maria Ines Pinheiro Costa (XXX.084.861-XX) ; Maria do Perpetuo Socorro Silva Guimaraes (XXX.960.491-XX) ; Marlene Silva Rocha Barros (XXX.836.141-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Augusto Nardes</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "20/10/2020", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Sa\u00fade", "INTERESSADOS": " Cleuza Maria Pereira da Mota (XXX.646.931-XX); Elemir Donizeth Goncalves (XXX.803.781-XX); Gilberto Pereira Ribeiro (XXX.199.091-XX); Jose Antonio Marques (XXX.025.911-XX); Lucas de Abreu Caldeira (XXX.648.711-XX); Lucia Ferreira Lacerda (XXX.816.181-XX); Marcia Christina Avena da Cruz Andrade (XXX.016.941-XX); Maria Ines Pinheiro Costa (XXX.084.861-XX); Maria do Perpetuo Socorro Silva Guimaraes (XXX.960.491-XX); Marlene Silva Rocha Barros (XXX.836.141-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03225320206\" target=\"_blank\">032.253/2020-6</a>", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=21255097", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=21255097", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "65733383"}