{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2434672", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 11351/2020 ATA 36/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "11351", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "36/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Manoel Fernandes Moreira Filho em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7170/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7170/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que examinou embargos de declara\u00e7\u00e3o em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3381/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3381/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que apreciara recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o diante do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/818/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 818/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, mediante o que, por sua vez, se julgaram irregulares as contas especiais do embargante, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o de multa.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pela relatora, e com fulcro nos arts. 32 e 34 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 287 do Regimento Interno:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer dos embargos de declara\u00e7\u00e3o e rejeit\u00e1-los; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. considerar estes embargos protelat\u00f3rios e alertar o embargante de que novos embargos de declara\u00e7\u00e3o que apresentem finalidade assemelhada e tratem de mat\u00e9ria j\u00e1 examinada e rejeitada por este Tribunal ser\u00e3o conhecidos como simples peti\u00e7\u00e3o, sem efeito suspensivo, e poder\u00e3o ensejar a aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 1.026, \u00a7 2\u00ba, do C\u00f3digo de Processo Civil; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao embargante e a seus representantes legais.</p>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos em face de ac\u00f3rd\u00e3o que examinou embargos de declara\u00e7\u00e3o em face de decis\u00e3o, que apreciara recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o diante de delibera\u00e7\u00e3o em que se julgaram irregulares contas especiais, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o de multa.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "13/10/2020", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Uruoca/CE.", "INTERESSADOS": "3. Embargante: Manoel Fernandes Moreira Filho (CPF XXX.795.483-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03119920151\" target=\"_blank\">031.199/2015-1</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Augusto Nardes (na Presid\u00eancia), Raimundo Carreiro e Ana Arraes (Relatora).<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2534556", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 2192/2022 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "2192", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "RELATOR": "ANA ARRAES", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " ministra Ana Arraes.", "RELATORIO": "<p>Cuida-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Manoel Fernandes Moreira Filho (pe\u00e7a 161) diante do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7170/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7170/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que examinou embargos de declara\u00e7\u00e3o em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3381/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3381/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>. Este \u00faltimo apreciou recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/818/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 818/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que julgara irregulares as contas especiais do embargante, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o de multa. Transcrevo, a seguir, o presente recurso:</p><p>\"Manoel Fernandes Moreira Filho, de qualifica\u00e7\u00e3o j\u00e1 vertida nos<b> </b>autos do processo em ep\u00edgrafe, tendo recebido notifica\u00e7\u00e3o deste Egr\u00e9gio Tribunal de Contas, materializada no Of\u00edcio n\u00b0 39023/2020-TCU/Seproc-CE, de 24/07/2020, vem, respeitosamente perante Vossa Excel\u00eancia, por seus advogados in fine assinados, embasado nos Princ\u00edpios Constitucionais da Ampla Defesa e Contradit\u00f3rio, preconizados no art. 5\u00b0, LV da CF/88, bem como com esteio no que disp\u00f5e o Art. 32, inciso I e 33 da Lei Org\u00e2nica - TCU c/c com Art. 287, Caput do Regimento Interno do TCU propor os presentes <b>embargos de declara\u00e7\u00e3o</b> consubstanciados nos termos das raz\u00f5es anexas, contra a r. decis\u00e3o proferida pelo Exma. Relatora Dra. Ana Arraes nos autos do Processo em Ep\u00edgrafe, requerendo desde j\u00e1 o seu recebimento e processamento, em raz\u00e3o dos fatos e fundamentos a seguir:</p><p><b>Do cabimento e da tempestividade dos embargos de declara\u00e7\u00e3o</b></p><p>As hip\u00f3teses de cabimento dos Embargos declarat\u00f3rios s\u00e3o muito claras e encontram-se cristalinas no inciso III do art. 277 e Art. 287 do Regimento Interno do TCU, <i>in verbis</i>:</p><p>Art. 277. Cabem os seguintes recursos nos processos do Tribunal:</p><p>I - recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o;</p><p>II - pedido de reexame;</p><p>III - embargos de declara\u00e7\u00e3o; </p><p>IV - recurso de revis\u00e3o;</p><p>V - agravo.</p><p> (...) <i>Omissis</i> (...) </p><p>Art. 287. Cabem embargos de declara\u00e7\u00e3o quando houver obscuridade, omiss\u00e3o ou contradi\u00e7\u00e3o em ac\u00f3rd\u00e3o do Tribunal.</p><p>\u00a71\u00ba <b>Os embargos de declara\u00e7\u00e3o poder\u00e3o ser opostos por</b> <b>escrito pela parte ou pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal, dentro do prazo de dez dias, contados na forma prevista no art. 183, com indica\u00e7\u00e3o do ponto obscuro, contradit\u00f3rio ou omisso.</b></p><p>O relat\u00f3rio e o voto do Ac\u00f3rd\u00e3o 7170/2020 em que se fundamentou o Egr\u00e9gio Tribunal de Contas para prolatar decis\u00e3o colegiada determinou o conhecimento dos Embargos de Declara\u00e7\u00e3o, contudo rejeitando o seu m\u00e9rito, mantendo a irregularidade das Contas, diante da impugna\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas no Conv\u00eanio 402/2009, celebrado entre a Prefeitura Municipal de Uruoca/CE e o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, cujo objetivo foi dar apoio t\u00e9cnico e financeiro para aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos destinados a unidade de sa\u00fade.</p><p>Contudo, data v\u00eania, em que pese o renomado conhecimento jur\u00eddico da Excelent\u00edssima Relatora, entende o Embargante que houve, no <i>decisum</i> proferido, sucessivas omiss\u00f5es quanto alguns pontos desse, que ser\u00e3o debatidos a seguir.</p><p>Como \u00e9 cedi\u00e7o em Direito, para alcan\u00e7ar o fim a que se destina, \u00e9 necess\u00e1rio que a tutela jurisdicional seja prestada de <b>forma clara e completa</b>, sem obscuridade, omiss\u00e3o ou contradi\u00e7\u00e3o.</p><p>Deste modo, n\u00e3o restou outra alternativa para o embargante sen\u00e3o a oposi\u00e7\u00e3o dos presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o.</p><p>Ademais, destaca-se que o embargante foi notificado no dia 15/09/2020, fluindo da\u00ed o prazo de 10 (dez) dias para apresenta\u00e7\u00e3o da presente defesa, conforme art. 287 \u00a71\u00b0 do Regimento Interno dessa Corte. Nessa perspectiva, apresenta-se na data de 24 de setembro de 2020 a defesa pr\u00f3pria ao combate, do que decorre a plena <b>tempestividade </b>da mesma.</p><p>Adiante, ser\u00e3o demonstrados os aspectos f\u00e1ticos necess\u00e1rios \u00e0 admissibilidade dos presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o, ressaltando-se que esses se confundem com o pr\u00f3prio m\u00e9rito.</p><p><b>2. Dos fatos</b></p><p>Tratam os autos de Tomada de Contas Especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade - FNS, em desfavor do Sr. Manoel Fernandes Moreira Filho e outros, ex-Prefeito, motivada pela impugna\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas no Conv\u00eanio 402/2009, celebrado entre a Prefeitura Municipal de Uruoca/CE e o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, cujo objetivo foi dar apoio t\u00e9cnico e financeiro para aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos destinados a unidade de sa\u00fade.</p><p>No ac\u00f3rd\u00e3o inicial, compreendeu a 2\u00aa C\u00e2mara deste TCU, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea 'c', 19, <b>caput</b>, e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992, julgar <b>irregulares</b> as contas do Sr. Manoel Fernandes Moreira Filho e da Sra. Adriana de Lima Fernandes do Vale, bem como das empresas Call Med Com\u00e9rcio de Medicamentos e Representa\u00e7\u00e3o Ltda. - ME e Cariri Medicamentos Ltda.</p><p>Condenou o Embargante de maneira solid\u00e1ria no d\u00e9bito na import\u00e2ncia atualizada de <b>R$ 358.402,59</b> e multa individual no valor de R$ 30.000,00, com fundamento nos arts. 19, <i>caput</i>, e 57 da Lei n. 8.443/1992.</p><p>Notificado, o embargante interp\u00f4s recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o objetivando a reforma da decis\u00e3o proferida em ac\u00f3rd\u00e3o inicial j\u00e1 mencionado.</p><p>Por sua vez, foi proferido Ac\u00f3rd\u00e3o n\u00b0 3381/2020 que julgou o ent\u00e3o recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto, conhecendo-lhe, por\u00e9m, negando seguimento ao mesmo, mantendo a irregularidade das contas.</p><p>Buscando sanear alguns pontos omissos presentes no citado acord\u00e3o, a parte ingressou com embargos de declara\u00e7\u00e3o, sendo esse rejeitado pela 2\u00aa C\u00e2mara dessa Corte de Contas atrav\u00e9s do Acord\u00e3o n\u00b0 7170/2020.</p><p>Por fim, notificado atrav\u00e9s do Of\u00edcio n\u00b0 18198/2020-TCU/Seproc-CE, de 12/05/2020, o interessado, no pleno gozo das garantias constitucionais do contradit\u00f3rio e da ampla defesa, se insurge atrav\u00e9s do presente pleito recursal objetivando o reconhecimento de sucessivas omiss\u00f5es, como uma das hip\u00f3teses legais de cabimento do presente recurso.</p><p><b>3. Das omiss\u00f5es</b></p><p>Com efeito, a decis\u00e3o judicial deve seguir um racioc\u00ednio coerente de maneira que os seus preceitos trilhem uma sequ\u00eancia l\u00f3gica e ordenada que culmine com a decorrente conclus\u00e3o, sem conter nenhum tipo de contradi\u00e7\u00e3o, obscuridade ou omiss\u00e3o.</p><p>Em que pese a referida senten\u00e7a ter sido proferida com sabiedade, necess\u00e1rio asseverar que houveram omiss\u00f5es quanto a pontos abordados pelo embargante no seu respectivo recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o.</p><p>Pois bem, a respeito do embargo de declara\u00e7\u00e3o apresentado pelo embargante, <b>destacam-se novamente os seguintes pontos:</b></p><p><b>a) Dos pagamentos antecipados \u00e0 empresa Call Med Com\u00e9rcio de Medicamentos e Representa\u00e7\u00e3o Ltda. - ME</b></p><p>Temos novamente a ressaltar, em rela\u00e7\u00e3o aos pagamentos antecipados \u00e0 empresa Call Med Com\u00e9rcio de Medicamentos e Representa\u00e7\u00e3o Ltda. ME, h\u00e1 de ser suscitado que referida, assim que verificada pela gestora, fora prontamente corrigida <b>por</b> <b>meio da devolu\u00e7\u00e3o dos recursos pela empresa e novo pagamento ap\u00f3s a regular liquida\u00e7\u00e3o das despesas</b>.</p><p>Contudo, em decorr\u00eancia do longo lapso temporal entre a ocorr\u00eancia do fato e a apresenta\u00e7\u00e3o desta pretens\u00e3o recursal, o que dificulta o acesso a documentos por parte deste Recorrente, requeremos que esta Corte se digne a propiciar um prazo para que possamos acostar aos autos c\u00f3pia da documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria.</p><p>Temos que sopesar o fato de que segundo os t\u00e9cnicos, as despesas em quest\u00e3o foram realizadas de acordo com as correspondentes classifica\u00e7\u00f5es, constantes no Plano de Aplica\u00e7\u00e3o, bem como afirmaram que os pre\u00e7os praticados com a execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio est\u00e3o parcialmente de acordo com o Plano de Trabalho aprovado pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.</p><p>Saliente-se que todos os medicamentos foram entregues ao munic\u00edpio, tanto \u00e9 que a respons\u00e1vel pelo controle interno deu seu atesto somente ap\u00f3s ter conferido o medicamento, exatamente para n\u00e3o acontecer o que j\u00e1 havia ocorrido no m\u00eas anterior, quando houve o pagamento total e somente parte das mercadorias tinham sido recebidas, bem como a fiscaliza\u00e7\u00e3o, quando esteve no munic\u00edpio, afirmou que foi conferido como recebido o valor de R$127.286,55 e isso deve ser salientado que nem toda a mercadoria foi conferida, visto que a pr\u00f3pria fiscaliza\u00e7\u00e3o afirma que a confer\u00eancia ocorreu por amostragem, o que denota que a mercadoria foi toda entregue.</p><p>Outro fato que n\u00e3o foi levado em considera\u00e7\u00e3o pela fiscaliza\u00e7\u00e3o foi a distribui\u00e7\u00e3o de parte dos medicamentos para a popula\u00e7\u00e3o desde o seu recebimento at\u00e9 o dia da fiscaliza\u00e7\u00e3o, conforme documenta\u00e7\u00e3o que segue anexa, sendo que os agentes sequer mencionaram no seu relat\u00f3rio tal fato, nem dizendo que tinha ou n\u00e3o havido sa\u00edda de medicamentos nesse per\u00edodo.</p><p>Quanto \u00e0 constata\u00e7\u00e3o do recebimento das mercadorias, esta ocorreu no dia 29 de dezembro de 2010 pelo setor financeiro, ou seja, o setor de controle interno atestou o recebimento das mercadorias, sendo que no dia 29 de dezembro a nota fiscal foi chancelada pelo prefeito, dando conta de que tinha tomado conhecimento do recebimento dos medicamentos naquela data, com isso \u00e9 que houve o atestado nessa data.</p><p>Quanto ao equ\u00edvoco da data, isso ocorreu no setor financeiro/cont\u00e1bil, e n\u00e3o no controle interno, at\u00e9 porque o setor do controle interno estava orientado a colocar no recebimento a data da nota e n\u00e3o a data do efetivo ingresso das mercadorias no almoxarifado, por isso o equ\u00edvoco n\u00e3o prejudica em nada os procedimentos, nem a certeza de que o prefeito tomou conhecimento do recebimento das mercadorias naquela data e que os produtos efetivamente se encontravam em estoque.</p><p>Quanto \u00e0 empresa Cariri Medicamentos Ltda., os fiscais confirmaram que havia em estoque pelo menos a quantia de R$43.612,71 em mercadorias j\u00e1 conferidas, sendo que aqui tamb\u00e9m a confer\u00eancia foi por amostragem e tamb\u00e9m n\u00e3o foi levado em considera\u00e7\u00e3o pelos fiscais os medicamentos que haviam sido distribu\u00eddos, por isso conclui- se facilmente que o levantamento dos medicamentos por parte da fiscaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorreu de forma totalizada, dessa forma n\u00e3o h\u00e1 elementos que demonstrem o n\u00e3o recebimento das mercadorias, visto que o levantamento feito pelos fiscais ocorreu apenas em parte dos produtos recebidos e tamb\u00e9m n\u00e3o se atentaram para o fato de haver distribui\u00e7\u00e3o de medicamentos no per\u00edodo de mais de dois meses.</p><p>Diante do exposto, nota-se que os fiscais n\u00e3o dispunham de elementos para certificarem com exatid\u00e3o o quantitativo dos medicamentos existentes em estoque, por isso se requer que seja feito novo levantamento para se verificar efetivamente a quantidade de medicamentos existentes em estoque.</p><p><b>b) Das Metas F\u00edsicas/Etapas/Fases</b></p><p>Os fiscais confirmaram a exist\u00eancia de pelos menos R$127.286,55 de medicamentos da Call Med em estoque e R$43.612,71 de mercadorias da empresa Cariri Medicamentos que somando esses dois valores se chega ao montante de R$170.899,26, o que representa o percentual de 67,18%, por isso n\u00e3o procede a afirmativa de que somente foi executado 26,82% do conv\u00eanio, visto que foram exclu\u00eddos do somat\u00f3rio todos os lotes divergentes, o que n\u00e3o pode ocorrer, visto que os medicamentos se encontravam no almoxarifado.</p><p>Vale ressaltar que houve diverg\u00eancia entre a numera\u00e7\u00e3o de alguns lotes entre a nota fiscal e os constantes nos medicamentos, sendo que isso ocorreu em decorr\u00eancia de problemas havido nas empresas, conforme justificativas enviadas pelas mesmas, que atestaram que realmente a numera\u00e7\u00e3o de alguns lotes de medicamentos n\u00e3o estavam compat\u00edveis com os constantes nas notas fiscais, sendo que problema foi ocasionado pelas empresas, conforme justificativas que seguem anexas.</p><p>Pelo exposto, fica claro que aqui houve equ\u00edvoco na informa\u00e7\u00e3o de quantitativos, al\u00e9m de n\u00e3o ter os fiscais levado em considera\u00e7\u00e3o o total dos medicamentos existentes em estoque, j\u00e1 que somente fez o levantamento por amostragem e n\u00e3o considerou os medicamentos com numera\u00e7\u00e3o de lotes divergentes, bem como n\u00e3o computou em seu c\u00e1lculo os medicamentos que j\u00e1 haviam sido distribu\u00eddos.</p><p><b>c) Da Execu\u00e7\u00e3o do Objeto</b></p><p>Para embasar os itens acima, aqui h\u00e1 a seguinte declara\u00e7\u00e3o dos fiscais que estiveram no almoxarifado do munic\u00edpio: 'Tendo em vista a quantidade de medicamentos adquiridos, a verifica\u00e7\u00e3o dos itens foi realizada por amostragem, sob o crit\u00e9rio de maior valor.'.</p><p>Ora Senhores analistas, aqui n\u00e3o deixa d\u00favida de que o levantamento por parte dos fiscais n\u00e3o ocorreu de forma a abranger todos os medicamentos, por isso fica claro que para se constatar o total dos medicamentos existentes em estoque deveria ter sido levantado um a um e n\u00e3o apenas por amostragem, al\u00e9m do que n\u00e3o pode, nesse caso, haver conclus\u00e3o de que n\u00e3o havia a totalidade dos medicamentos, muito menos afirmar que somente um quarto do que era para ser adquirido tinha sido executado, devendo ser recalculado, sob pena de se ter por verdadeiras as afirma\u00e7\u00f5es do munic\u00edpio, visto que efetivamente toda a medica\u00e7\u00e3o foi recebida pelo munic\u00edpio.</p><p>Em nenhum momento h\u00e1 no conv\u00eanio determina\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o pode haver diverg\u00eancia de numera\u00e7\u00e3o de lotes, mas efetivamente o que prev\u00ea o conv\u00eanio \u00e9 que os medicamentos sejam adquiridos e isso efetivamente ocorreu, conforme constataram os fiscais.</p><p>Nos itens acima, os fiscais n\u00e3o deixam d\u00favidas de que, por amostragem, constataram que existiam em estoque o valor de R$170.899,26, o que corresponde a mais de 67%, sem levar em conta os medicamentos que foram distribu\u00eddos e que deixaram de ser computados, posto que a contagem se deu por amostragem, por isso n\u00e3o procede a assertiva de que somente 26% do conv\u00eanio foi executado.</p><p>Outro fato que chama a aten\u00e7\u00e3o \u00e9 que a opini\u00e3o emitida no relat\u00f3rio, quando diz textualmente que a grande quantidade de medicamentos adquirida est\u00e1 superdimensionada \u00e0s necessidades do Munic\u00edpio, o que demonstra que realmente existia grande quantidade de medicamento no almoxarifado, o que efetivamente \u00e9 verdade, visto que s\u00e3o mais de duzentos e cinquenta mil reais em medicamentos.</p><p>Dessa forma, aqui fica claro que houve contradi\u00e7\u00e3o entre o que fora afirmado anteriormente, quando se constatou mais de 67% dos medicamentos em estoque e depois houve coment\u00e1rio de que a execu\u00e7\u00e3o somente alcan\u00e7aria o percentual de pouco mais de 26%, o que \u00e9 contradit\u00f3rio, visto que, apesar do levantamento do estoque ter sido por amostragem, foi constatado fisicamente a exist\u00eancia de mais de 67% do valor total do conv\u00eanio.</p><p>Dessa forma, esse c\u00e1lculo desse ser refeito, j\u00e1 que efetivamente deve ser inclu\u00eddo na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do conv\u00eanio os medicamentos que efetivamente adentraram no estoque, al\u00e9m do que deve ser computado os medicamentos que j\u00e1 haviam sido distribu\u00eddos, sendo que tal fato foi apenas comentado pelos fiscais, mas nada foi levado em considera\u00e7\u00e3o a esse respeito.</p><p><b>d) Do Almoxarifado/Patrim\u00f4nio</b></p><p>Ora Senhores Analistas, est\u00e1vamos em plena quadra invernosa quando da fiscaliza\u00e7\u00e3o, com isso existiam pequenas infiltra\u00e7\u00f5es, mas nada que prejudicasse o armazenamento dos materiais, at\u00e9 porque se isso tivesse ocorrendo, o munic\u00edpio deslocaria para outro setor. As pequenas infiltra\u00e7\u00f5es foram reparadas, por isso o ambiente ficou prop\u00edcio para a guarda dos medicamentos</p><p><b>e) Pagamento das notas fiscais sem a aquisi\u00e7\u00e3o dos medicamentos</b></p><p>Como j\u00e1 mencionado acima, o pr\u00f3prio munic\u00edpio, ap\u00f3s confer\u00eancia de rotina, constatou o n\u00e3o recebimento de todos os medicamentos, sendo que ele mesmo requereu da empresa a devolu\u00e7\u00e3o do valor, o que foi cumprido pela mesma, que depositou o valor, sendo que posteriormente \u00e9 que recebeu seu pagamento, quando efetivamente entregou todos os medicamentos.</p><p>Vale ressaltar que os fiscais, ap\u00f3s levantamento do estoque por amostragem, constataram que pelo menos R$170.899,26 existiam de medicamentos recebidos, o que demonstra que n\u00e3o houve pagamento sem o recebimento das mercadorias, n\u00e3o havendo, nenhuma irregularidade quanto a este fato.</p><p>Sob essa \u00f3tica, rogando as devidas v\u00eanias, conforme j\u00e1 relatado, v\u00ea-se claramente que a decis\u00e3o embargada se mostra totalmente OMISSA vez que n\u00e3o apreciou de forma completa os argumentos prestados pelo embargante <b>colacionados</b> <b>novamente acima</b>.</p><p>\u00c9 que no momento do embargo de declara\u00e7\u00e3o a parte embargante apresentou de forma exaustiva toda a quest\u00e3o dos pagamentos antecipados e da aus\u00eancia de dano ao er\u00e1rio, j\u00e1 que ap\u00f3s a devolu\u00e7\u00e3o das quantias pela empresa e novo pagamento com a regular liquida\u00e7\u00e3o das despesas, <b>os medicamentos foram distribu\u00eddos para a</b> <b>popula\u00e7\u00e3o, inclusive foi juntada documenta\u00e7\u00e3o probat\u00f3ria de tais alega\u00e7\u00f5es. </b>Destaca-se trecho do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o/embargos de declara\u00e7\u00e3o do embargante:</p><p>Outro fato que n\u00e3o foi levado em considera\u00e7\u00e3o pela fiscaliza\u00e7\u00e3o foi a distribui\u00e7\u00e3o de parte dos medicamentos para a popula\u00e7\u00e3o desde o seu recebimento at\u00e9 o dia da fiscaliza\u00e7\u00e3o, conforme documenta\u00e7\u00e3o que segue anexa, sendo que os agentes sequer mencionaram no seu relat\u00f3rio tal fato, nem dizendo que tinha ou n\u00e3o havido sa\u00edda de medicamentos nesse per\u00edodo.</p><p>Quanto \u00e0 constata\u00e7\u00e3o do recebimento das mercadorias, esta ocorreu no dia 29 de dezembro de 2010 pelo setor financeiro, ou seja, o setor de controle interno atestou o recebimento das mercadorias, sendo que no dia 29 de dezembro a nota fiscal foi chancelada pelo prefeito, dando conta de que tinha tomado conhecimento do recebimento dos medicamentos naquela data, com isso \u00e9 que houve o atestado nessa data.</p><p>Data m\u00e1xima v\u00eania, em simples leitura do acord\u00e3o embargado \u00e9 de f\u00e1cil constata\u00e7\u00e3o que Vossa Excel\u00eancia quedou-se silente quanto todos esses aspectos novamente apresentados.</p><p>Assim, a interposi\u00e7\u00e3o dos presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o justifica-se pelas omiss\u00f5es apontadas no r. acord\u00e3o, causando preju\u00edzos a defesa da parte, configurando, tal situa\u00e7\u00e3o, motivo de nova entrega da presta\u00e7\u00e3o jurisdicional.</p><p><b>4. Dos pedidos</b></p><p>Diante do Exposto, tendo em vista a referida omiss\u00e3o, requer-se:</p><p>Receber os presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o em seus regulares efeitos, porque cab\u00edveis e tempestivos;</p><p>Suspender imediatamente os efeitos decorrentes do venerando Ac\u00f3rd\u00e3o n\u00b0 3381/2020 tendo em vista que os embargos de declara\u00e7\u00e3o possuem tamb\u00e9m efeito suspensivo, a teor da norma contida no par\u00e1grafo \u00fanico do artigo 31 da Lei 12.509/95;</p><p>Dar provimento aos embargos, para o fim de reformar o Venerando Ac\u00f3rd\u00e3o n\u00b0 3381/2020.</p><p>Requer-se, por fim, que seja o embargante notificado da decis\u00e3o tomada nos presentes embargos, para que tome conhecimento do '<i>decisum'</i> e possa adotar as medidas que entender cab\u00edveis, sendo, inclusive, reaberto o prazo para eventual novo recurso, como previsto na legisla\u00e7\u00e3o vigente, o que se pede por ser de direito e de inteira justi\u00e7a.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Geraldo de Holanda Gon\u00e7alves Filho (OAB/CE 17.824) e outros representando Manoel Fernandes Moreira Filho.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O EM EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O. TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONHECIMENTO. INEXIST\u00caNCIA DE OMISS\u00c3O. REJEI\u00c7\u00c3O. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " n\u00e3o atuou.", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Atendidos os requisitos de admissibilidade, conhe\u00e7o dos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Manoel Fernandes Moreira Filho contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7170/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7170/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que examinou embargos anteriores contra o Ac\u00f3rd\u00e3o 3.381/2020, do mesmo colegiado. Este \u00faltimo apreciou recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/818/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 818/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que havia julgado irregulares as contas do recorrente e imputado d\u00e9bito e multa. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tEstes autos tratam, na origem, de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade - FNS contra o embargante, na qualidade de ex-prefeito do Munic\u00edpio de Uruoca/CE (gest\u00e3o 2009/2012) , em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o parcial da presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio 402/2009 (pe\u00e7a 1, p. 59-81) , que teve por objeto o apoio t\u00e9cnico-financeiro para aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos para aquela municipalidade, visando ao fortalecimento do Sistema \u00danico de Sa\u00fade - SUS.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tO ac\u00f3rd\u00e3o recorrido rejeitou os embargos anteriores opostos pelo recorrente, j\u00e1 que ele n\u00e3o trouxe tema que se ativesse a obscuridade, omiss\u00e3o ou contradi\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 decis\u00e3o embargada, mas, sim, apresentou a inten\u00e7\u00e3o de rediscutir o m\u00e9rito desta TCE. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tNos presentes embargos, Manoel Filho asseverou: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t(i) em rela\u00e7\u00e3o aos pagamentos antecipados \u00e0 empresa Call Med Com\u00e9rcio de Medicamentos e Representa\u00e7\u00f5es Ltda. - ME, tais recursos foram devolvidos pela empresa, e foi realizado novo pagamento ap\u00f3s regular liquida\u00e7\u00e3o das despesas;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t(ii) em decorr\u00eancia do longo lapso temporal entre a ocorr\u00eancia do fato e a apresenta\u00e7\u00e3o desta pretens\u00e3o recursal, deve ser dado prazo maior, com vistas a que possa trazer aos autos a documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t(iii) todos os medicamentos foram entregues ao munic\u00edpio, tanto \u00e9 que a respons\u00e1vel pelo Controle Interno deu atesto somente ap\u00f3s ter conferido a mercadoria;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t(iv) no tocante \u00e0 empresa Cariri Medicamentos Ltda., a fiscaliza\u00e7\u00e3o confirmou que havia em estoque pelo menos a quantia de R$ 43.612,71, em mercadorias j\u00e1 conferidas, sendo que tal verifica\u00e7\u00e3o se deu por amostragem, e n\u00e3o foram considerados os medicamentos distribu\u00eddos, de modo que o levantamento por parte da fiscaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorreu de forma totalizada;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t(v) novo levantamento deve ser feito, para verificar, efetivamente, a quantidade de medicamentos existente em estoque;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t(vi) a fiscaliza\u00e7\u00e3o confirmou a exist\u00eancia de, pelo menos, R$ 127.286,55, em medicamentos da Call Med no estoque, os quais, somados ao apurado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 empresa Cariri Medicamentos Ltda., resultam em R$ 170.899,26, o que representa o percentual de 67,18% do valor executado, de forma que n\u00e3o procede a afirmativa de que se realizaram 26,82% do conv\u00eanio;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t(vii) a diverg\u00eancia entre a numera\u00e7\u00e3o de alguns lotes e as notas fiscais ocorreu em decorr\u00eancia de problemas internos nas empresas fornecedoras, conforme por elas justificado;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t(viii) no momento da fiscaliza\u00e7\u00e3o, existiam pequenas infiltra\u00e7\u00f5es nos locais de armazenamento dos medicamentos, que n\u00e3o comprometeram a conserva\u00e7\u00e3o do material; foram reparadas, e o ambiente se tornou prop\u00edcio para guarda.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tVerifico que o recorrente interp\u00f5e embargos com conte\u00fado id\u00eantico aos anteriores, ou seja, transcreve o mesmo recurso, o que evidencia o car\u00e1ter meramente protelat\u00f3rio. Pe\u00e7o, portanto, v\u00eania para transcrever trecho do voto que embasou a decis\u00e3o ora combatida:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"5.\tOcorre que tais argumentos j\u00e1 foram refutados no relat\u00f3rio que precedeu a decis\u00e3o embargada, conforme transcrito a seguir (pe\u00e7a 120, p. 13) :</p><p>'9.8. Embora o recorrente tenha argumentado que a empresa devolveu os valores recebidos antecipadamente e que posteriormente foi efetuado novo pagamento ap\u00f3s a efetiva entrega dos medicamentos, conforme atesto do controle interno municipal, alega\u00e7\u00f5es j\u00e1 sustentadas na fase de instru\u00e7\u00e3o, o recorrente novamente n\u00e3o apresentou quaisquer documentos que sustentem a afirma\u00e7\u00e3o.</p><p>9.9. Igualmente n\u00e3o merece acolhida o argumento de que a auditoria do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade foi realizada por amostragem, e que n\u00e3o foram conferidos todos os medicamentos, pois, conforme assinalou a Secex-GO:</p><p>37. Tamb\u00e9m n\u00e3o merecem acolhida as alega\u00e7\u00f5es de defesa de que pelo fato da auditoria do MS ter sido realizada por amostragem n\u00e3o teria conferido todos os medicamentos, pois, do total faturado (R$ 196.359,85) , o MS verificou que o Relat\u00f3rio de Entrada de Medicamentos do Centro de Atendimento Farmac\u00eautico de Uruoca - CAFU apontou a entrada de medicamentos no montante de R$ 127.286,55 e a n\u00e3o entrega de medicamentos no valor de R$ 69.073,30. Desta feita, o d\u00e9bito apurado refere-se \u00e0 diferen\u00e7a entre o valor faturado e o constante no controle de entrada de medicamentos do munic\u00edpio. </p><p>38. O mesmo procedimento foi adotado para a apura\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito de R$ 100.948,43. Foram confrontados os n\u00fameros dos lotes dos medicamentos constantes no Relat\u00f3rio de Entrada de Medicamentos do CAFU, que informava a entrada de R$ 127.286,55, com os constantes na Nota Fiscal 874 da empresa Call Med. </p><p>39. Assim, pode-se inferir que a citada amostragem referiu-se \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o f\u00edsica dos medicamentos, a qual serviu apenas para confirmar as conclus\u00f5es obtidas do confronto das notas fiscais com o mencionado Relat\u00f3rio de Entrada de Medicamentos. Desse modo, eventuais medicamentos distribu\u00eddos n\u00e3o interferem no montante do d\u00e9bito apontado.</p><p>9.10.\tA falta de registros de entrada dos medicamentos no estoque e da suposta distribui\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o ap\u00f3s o recebimento dos produtos pela prefeitura justificam a manuten\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito de responsabilidade do ex-prefeito e da ex-secret\u00e1ria municipal de sa\u00fade, vez que o recorrente n\u00e3o trouxe aos autos, em sede recursal, a comprova\u00e7\u00e3o da correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos nos fins que se destinavam.  </p><p>9.11.\tConforme ficou consignado nos autos, a mera exist\u00eancia de nota fiscal, desacompanhada das evid\u00eancias de recebimento, mostra-se insuficiente para o devido nexo de causalidade entre o pagamento e contrapresta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o, que poderia ter sido demonstrado por meio de comprovantes da entrega dos medicamentos \u00e0 prefeitura, dos controles de entrada no estoque e sa\u00edda ou, mesmo, da distribui\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios do SUS no Munic\u00edpio.</p><p>9.12.\tQuanto \u00e0s infiltra\u00e7\u00f5es no almoxarifado informadas pelo recorrente, esse fato n\u00e3o foi determinante, pois a equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o do MS verificou que n\u00e3o havia controle de sa\u00edda dos medicamentos e que o almoxarifado n\u00e3o possu\u00eda capacidade, nem suporte, para armazenar todos os medicamentos adquiridos, caso tivessem sido entregues (pe\u00e7a 1, p. 117) .</p><p>9.13.\tDiante da aus\u00eancia de novos elementos de convic\u00e7\u00e3o sobre a decis\u00e3o recorrida, n\u00e3o merecem acolhimento os argumentos recursais.' (grifei) </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">6. \tEm rela\u00e7\u00e3o aos lotes de medicamentos, conforme exposto no item 13 do voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/818/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 818/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, caso 'tivessem sido especificados corretamente, haveria possibilidade de verifica\u00e7\u00e3o da entrega, mediante o registro de entrada no estoque ou de distribui\u00e7\u00e3o dos medicamentos, de tal forma que a irregularidade principal atribu\u00edvel \u00e0s empresas (aus\u00eancia do comprovante de entrega dos medicamentos) foi agravada pela falta de indica\u00e7\u00e3o dos lotes, situa\u00e7\u00e3o que inviabilizou a possibilidade de rastrear a distribui\u00e7\u00e3o' (pe\u00e7a 39, p. 4) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tQuanto ao questionamento acerca do percentual de execu\u00e7\u00e3o aprovado pelo concedente, verifico que o embargante visa a rediscutir o m\u00e9rito dos autos em sede de embargos de declara\u00e7\u00e3o. Consta no relat\u00f3rio que antecedeu aquele ac\u00f3rd\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos d\u00e9bitos relacionados \u00e0 empresa Call Med que (pe\u00e7a 40, pp. 6 e 7) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">'55. A antecipa\u00e7\u00e3o do pagamento no valor R$ 69.073,30 est\u00e1 caracterizada pela n\u00e3o entrega dos medicamentos, pois, como consta em suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, o valor total da NF 874 \u00e9 de R$ 196.359,85 e, pelas informa\u00e7\u00f5es constantes no Relat\u00f3rio de Entrada de Medicamentos do Centro de Atendimento Farmac\u00eautico de Uruoca - CAFU, foram recebidos medicamentos que totalizam apenas R$ 127.286,55.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">56. Desses R$ 127.286,55 informados como recebidos pelo CAFU, a fiscaliza\u00e7\u00e3o do MS constatou que havia diverg\u00eancia na numera\u00e7\u00e3o dos lotes constantes na NF 874 e os constantes no Relat\u00f3rio de Entrada de Medicamentos do Centro de Atendimento Farmac\u00eautico de Uruoca (CAFU) , no montante de R$ 100.948,83, os quais tamb\u00e9m foram considerados n\u00e3o entregues. Assim, n\u00e3o h\u00e1 o que se falar em incoer\u00eancia e falta de l\u00f3gica, pois, do valor total da NF 874 (R$ 196.359,85) foi considerado entregue o valor de R$ 26.337,72 e glosado o valor de R$ 170.022,13 (R$ 69.073,30 + R$ 100.948,83) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">57. Em que pesem as alega\u00e7\u00f5es de defesa da empresa de que cumpriu fielmente o contrato firmado com o munic\u00edpio de Uruoca, a Call Med n\u00e3o comprovou por meio de documentos que de fato entregou todos os medicamentos constantes na mencionada nota fiscal 874.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">58. Ademais, n\u00e3o pode a empresa se eximir da responsabilidade de ter vendido um produto e ter entregado outro e, por se tratar de medicamentos, essa falha mostra-se mais grave, pois a numera\u00e7\u00e3o do lote \u00e9 a identidade do produto, por meio do qual permite o controle sanit\u00e1rio na produ\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o, transporte e armazenagem dos produtos farmac\u00eauticos, conforme estabelece a Portaria Anvisa 802/1998.' (grifei) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tCom refer\u00eancia aos d\u00e9bitos relacionados \u00e0 empresa Cariri, o valor de R$ 13.662,44, corresponde ao pagamento antecipado e \u00e0 parte das notas fiscais 25626, 25627 e 25628, todas de 04/01/11, sem o recebimento dos respectivos medicamentos pela prefeitura, em desacordo com o art. 62 da Lei 4.320/1964. O montante de R$ 1.914,74 se refere aos medicamentos cujos lotes n\u00e3o conferiram com os discriminados nas acima citadas notas fiscais (pe\u00e7a 34, pp. 1 e 2) .\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7_0\">6.\tPor se tratar de embargos declarat\u00f3rios contra julgado que apreciou embargos anteriores, com conte\u00fado id\u00eantico ao dos primeiros, \u00e9 oportuno trazer \u00e0 cola\u00e7\u00e3o recente delibera\u00e7\u00e3o (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/593/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 593/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>) em que o ministro Bruno Dantas, ao examinar a quest\u00e3o de embargos inapropriadamente reiterados, assim se pronunciou:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o_0\">\" (...) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o_0\">No cen\u00e1rio jur\u00eddico atual, n\u00e3o se concebe a exist\u00eancia de direitos absolutos e ilimitados, porquanto o exerc\u00edcio de direito deve observar a fun\u00e7\u00e3o social que sua ess\u00eancia requer. H\u00e1 um gravame plural no direito singular. Da\u00ed n\u00e3o ser mais toler\u00e1vel o exerc\u00edcio amoral e antissocial de direito subjetivo, mesmo com perfeita subsun\u00e7\u00e3o \u00e0 fria leitura do dispositivo normativo. Por isso diz o C\u00f3digo Civil:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o_0\">'Art. 186. Tamb\u00e9m comete ato il\u00edcito o titular de um direito que, ao exerc\u00ea-lo, excede manifestamente os limites impostos pelo seu fim econ\u00f4mico ou social, pela boa-f\u00e9 ou pelos bons costumes.'</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o_0\">O mesmo ocorre no direito processual. Tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 mais admiss\u00edvel que o processo seja utilizado como instrumento de prejudicar direitos, ocultar a verdade, retardar ou dificultar a aplica\u00e7\u00e3o da lei. A concep\u00e7\u00e3o moderna de processo prescreve ser ele o meio, e n\u00e3o o fim em si mesmo.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o_0\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o_0\">Sabe-se que a Constitui\u00e7\u00e3o Federal assegura aos litigantes, em processo judicial ou administrativo, e aos acusados em geral o contradit\u00f3rio e ampla defesa (art. 5\u00ba, inc. LV) . E recurso constitui um mecanismo apropriado para o exerc\u00edcio dessas garantias. Mas se a garantia processual em si n\u00e3o \u00e9 absoluta, menos o \u00e9 seu instrumento.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o_0\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o_0\">No caso concreto, ao analisar o comportamento do recorrente, percebe-se o n\u00edtido intento de dificultar o exerc\u00edcio das compet\u00eancias constitucionais por este Tribunal, mediante reitera\u00e7\u00e3o de expedientes recursais para os quais j\u00e1 houve aprecia\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria impugnada, com negativa do pleito.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o_0\">Maliciosamente, o recorrente tem for\u00e7ado o reexame da mat\u00e9ria por sucessivos embargos de declara\u00e7\u00e3o, tumultuando o processo e furtando do corpo t\u00e9cnico desta Casa e dos membros deste colegiado tempo que poderia estar sendo utilizado em processos de maior materialidade e relev\u00e2ncia.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o_0\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o_0\">Em face do princ\u00edpio da inafastabilidade de jurisdi\u00e7\u00e3o, se o interessado entender que seu direito encontra-se obstado por ilegalidade ou inconstitucionalidade, poder\u00e1 provocar o Poder Judici\u00e1rio, ao inv\u00e9s de dar aos embargos de declara\u00e7\u00e3o fim nitidamente il\u00edcito.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o_0\">Ao debru\u00e7ar sobre os nossos normativos, notei que a tem\u00e1tica do abuso de direito recursal ainda n\u00e3o foi objeto de regulamenta\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito desta Casa. Contudo, nem por isso o il\u00edcito ser\u00e1 premiado com a impunidade, j\u00e1 que, em lacunas, \u00e9 plenamente cab\u00edvel a aplica\u00e7\u00e3o subsidi\u00e1ria do regramento do CPC, conforme autoriza\u00e7\u00e3o do art. 298 do RI/TCU:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o_0\">'Art. 298. Aplicam-se subsidiariamente no Tribunal as disposi\u00e7\u00f5es das normas processuais em vigor, no que couber e desde que compat\u00edveis com a Lei Org\u00e2nica.'</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o_0\">A lacuna apta a ensejar a aplica\u00e7\u00e3o subsidi\u00e1ria \u00e9 vislumbrada pela inexist\u00eancia de penalidade espec\u00edfica nos normativos do TCU. Por outro lado, o mesmo comportamento se subsome \u00e0 conduta prevista no \u00a72\u00ba do art. 1.026 do NCPC, que prev\u00ea como consequ\u00eancia jur\u00eddica multa ao embargante:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o_0\">'\u00a7 2\u00ba Quando manifestamente protelat\u00f3rios os embargos de declara\u00e7\u00e3o, o juiz ou o tribunal, em decis\u00e3o fundamentada, condenar\u00e1 o embargante a pagar ao embargado multa n\u00e3o excedente a dois por cento sobre o valor atualizado da causa.'</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o_0\">O Novo CPC ainda eleva a multa em caso de reitera\u00e7\u00e3o (art. 1.026, \u00a73\u00ba) e pro\u00edbe terceira oposi\u00e7\u00e3o com igual objetivo, a teor do \u00a74\u00ba:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o_0\">'\u00a7 3\u00ba Na reitera\u00e7\u00e3o de embargos de declara\u00e7\u00e3o manifestamente protelat\u00f3rios, a multa ser\u00e1 elevada a at\u00e9 dez por cento sobre o valor atualizado da causa, e a interposi\u00e7\u00e3o de qualquer recurso ficar\u00e1 condicionada ao dep\u00f3sito pr\u00e9vio do valor da multa (...) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o_0\">\u00a7 4\u00ba N\u00e3o ser\u00e3o admitidos novos embargos de declara\u00e7\u00e3o se os 2 (dois) anteriores houverem sido considerados protelat\u00f3rios.\" </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">7.\tNaquela oportunidade foi aplicada multa ao embargante. No presente caso, cabe alertar a Manoel Fernandes Moreira Filho que novos embargos com fins protelat\u00f3rios, a tratar de mat\u00e9ria j\u00e1 examinada e rejeitada por este Tribunal, podem ensejar a aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 1.026, \u00a7 2\u00ba, do C\u00f3digo de Processo Civil.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">\tPosto isso, voto por que este Tribunal adote a minuta de delibera\u00e7\u00e3o que submeto \u00e0 sua considera\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 13 de outubro de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">ANA ARRAES </p><p class=\"body_Text\">Relatora</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221218", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=724274", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=724274", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}