{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2430736", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 11795/2020 ATA 38/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "11795", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "38/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11795/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11795/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII, 143, inciso II, 259, inciso II, e 260 do Regimento Interno/TCU, em considerar legais para fins de registro os atos de concess\u00e3o de aposentadoria a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3171420200\" target=\"_blank\">Processo 031.714/2020-0</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Adaildo Leite de Oliveira (XXX.492.452-XX) ; Alcides Pedro da Fonseca (XXX.169.022-XX) ; Carmen Lobo Bragado Chagas (XXX.161.582-XX) ; Domingos Sales de Carvalho (XXX.603.872-XX) ; Dorival Alberto Magalhaes Bandeira (XXX.179.502-XX) ; Francisco Silva Buzaglo (XXX.836.142-XX) ; Irano Lobo Dias de Souza (XXX.530.492-XX) ; Jose Gomes Nogueira (XXX.482.952-XX) ; Nelson de Castro Pinto (XXX.557.292-XX) ; Neuracy Guimaraes de Oliveira da Cruz (XXX.007.192-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade - MS.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "27/10/2020", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Sa\u00fade - MS.", "INTERESSADOS": " Adaildo Leite de Oliveira (XXX.492.452-XX); Alcides Pedro da Fonseca (XXX.169.022-XX); Carmen Lobo Bragado Chagas (XXX.161.582-XX); Domingos Sales de Carvalho (XXX.603.872-XX); Dorival Alberto Magalhaes Bandeira (XXX.179.502-XX); Francisco Silva Buzaglo (XXX.836.142-XX); Irano Lobo Dias de Souza (XXX.530.492-XX); Jose Gomes Nogueira (XXX.482.952-XX); Nelson de Castro Pinto (XXX.557.292-XX); Neuracy Guimaraes de Oliveira da Cruz (XXX.007.192-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03171420200\" target=\"_blank\">031.714/2020-0</a>", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=21046569", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=21046569", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "65729460"}