{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2437746", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 12066/2020 ATA 39/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "12066", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "39/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12066/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12066/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei n\u00ba 8.443/92, c/c os arts. 1\u00ba,  inciso VIII; 17, inciso III; 143, inciso II e 260, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, inciso II, do Regimento Interno/TCU, ACORDAM em considerar legais  para fins de registro os atos  de  concess\u00e3o a  seguir relacionados, conforme os pareceres emitidos nos autos  pela Sefip e pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal, informando aos interessados que o presente Ac\u00f3rd\u00e3o pode ser acessado por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3491420200\" target=\"_blank\">Processo 034.914/2020-0</a> (PENS\u00c3O CIVIL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Ana Vilela Gomes Poleto (XXX.023.918-XX) ; Arthur Velloso Santana (XXX.010.797-XX) ; Daureni Lustosa Barreira (XXX.617.431-XX) ; Eduardo Alves Fontes (XXX.745.201-XX) ; Graca Lucia Alvares Sa (XXX.263.952-XX) ; Irene Akemi Ohira Kawassaki (XXX.617.599-XX) ; Leticia Andressa de Brito Santana (XXX.032.257-XX) ; Lis Vilela Gomes Poleto (XXX.927.058-XX) ; Lucas Vilela Gomes Poleto (XXX.025.178-XX) ; Lydia Paul Costa (XXX.170.897-XX) ; Maria de Fatima Alves Fontes (XXX.462.481-XX) ; Meiry Ribas Ribeiro (XXX.648.611-XX) ; Rita de Cassia da Silva Pacheco (XXX.145.168-XX) ; Sueli Simoes dos Santos (XXX.345.687-XX) ; Tami de Almeida Velloso (XXX.606.677-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Banco Central do Brasil</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Raimundo Carreiro</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "03/11/2020", "ENTIDADE": " Banco Central do Brasil", "INTERESSADOS": " Ana Vilela Gomes Poleto (XXX.023.918-XX); Arthur Velloso Santana (XXX.010.797-XX); Daureni Lustosa Barreira (XXX.617.431-XX); Eduardo Alves Fontes (XXX.745.201-XX); Graca Lucia Alvares Sa (XXX.263.952-XX); Irene Akemi Ohira Kawassaki (XXX.617.599-XX); Leticia Andressa de Brito Santana (XXX.032.257-XX); Lis Vilela Gomes Poleto (XXX.927.058-XX); Lucas Vilela Gomes Poleto (XXX.025.178-XX); Lydia Paul Costa (XXX.170.897-XX); Maria de Fatima Alves Fontes (XXX.462.481-XX); Meiry Ribas Ribeiro (XXX.648.611-XX); Rita de Cassia da Silva Pacheco (XXX.145.168-XX); Sueli Simoes dos Santos (XXX.345.687-XX); Tami de Almeida Velloso (XXX.606.677-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03491420200\" target=\"_blank\">034.914/2020-0</a>", "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O CIVIL (PCIV)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=21391978", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=21391978", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "65933918"}