{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2439290", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 12415/2020 ATA 40/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "12415", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "40/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12415/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12415/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, de acordo com os pareceres emitidos nos autos e com fundamento no art. 260, \u00a7 5\u00ba, do Regimento Interno, em considerar prejudicados, por perda de objeto, os atos de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil aos interessados a seguir relacionados.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1.Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3559620201\" target=\"_blank\">Processo 035.596/2020-1</a> (PENS\u00c3O CIVIL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">       1.1 Classe de Assunto: V.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Interessados: Bertina da Silva Oliveira (CPF XXX.793.801-XX) ; Francisca Cerqueira Pinto (CPF XXX.203.467-XX) ; Gloria dos Santos Monteiro (CPF XXX.504.787-XX) ; Jorge Fernandes (CPF XXX.310.767-XX) e Maria Martins Ribeiro (CPF XXX.398.387-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Unidade: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relatora: ministra Ana Arraes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "10/11/2020", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.", "INTERESSADOS": " Bertina da Silva Oliveira (CPF XXX.793.801-XX); Francisca Cerqueira Pinto (CPF XXX.203.467-XX); Gloria dos Santos Monteiro (CPF XXX.504.787-XX); Jorge Fernandes (CPF XXX.310.767-XX) e Maria Martins Ribeiro (CPF XXX.398.387-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03559620201\" target=\"_blank\">035.596/2020-1</a>", "RELATOR": "ANA ARRAES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O CIVIL (PCIV)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210728", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=21426666", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=21426666", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "65975053"}