{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2439050", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 12505/2020 ATA 40/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "12505", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "40/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12505/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12505/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, V, e 39, II, da Lei n\u00ba  8.443, de 1992, e nos arts. 1\u00ba, VIII, 143, II, 259, II, e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno do TCU, aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 246, de 2011, em considerar legais para fins de registro os atos de concess\u00e3o de aposentadoria relacionados no item 1.1 deste Ac\u00f3rd\u00e3o, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3465320201\" target=\"_blank\">Processo 034.653/2020-1</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Ant\u00f4nio Jo\u00e3o Ruschel (CPF XXX.918.240-XX) ; Arivaldo Menezes Marques (CPF XXX.744.817-XX) ; Aroldo Ant\u00f4nio de Oliveira Mendon\u00e7a (CPF XXX.760.007-XX) ; Francisco Alcione Torres Garcia (CPF XXX.541.184-XX) ; Isaque Morais da Silva (CPF XXX.816.007-XX) ; Lu\u00eds Fernando Abrah\u00e3o Cherin (CPF XXX.556.591-XX) ; Marco Ant\u00f4nio Martins da Silveira Santos (CPF XXX.687.077-XX) ; Robert da Costa Santos Wiedtheuper (CPF XXX.888.693-XX) ; Valmir Perote Vieira (CPF XXX.607.493-XX) e William Lopes de Souza (CPF XXX.681.948-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o: Departamento de Pol\u00edcia Federal - PF.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "10/11/2020", "ENTIDADE": " Departamento de Pol\u00edcia Federal - PF.", "INTERESSADOS": " Ant\u00f4nio Jo\u00e3o Ruschel (CPF XXX.918.240-XX); Arivaldo Menezes Marques (CPF XXX.744.817-XX); Aroldo Ant\u00f4nio de Oliveira Mendon\u00e7a (CPF XXX.760.007-XX); Francisco Alcione Torres Garcia (CPF XXX.541.184-XX); Isaque Morais da Silva (CPF XXX.816.007-XX); Lu\u00eds Fernando Abrah\u00e3o Cherin (CPF XXX.556.591-XX); Marco Ant\u00f4nio Martins da Silveira Santos (CPF XXX.687.077-XX); Robert da Costa Santos Wiedtheuper (CPF XXX.888.693-XX); Valmir Perote Vieira (CPF XXX.607.493-XX) e William Lopes de Souza (CPF XXX.681.948-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03465320201\" target=\"_blank\">034.653/2020-1</a>", "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210728", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=21427637", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=21427637", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "65930628"}