{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2440751", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 12680/2020 ATA 41/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "12680", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "41/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12680/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12680/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no artigo 143, inciso V, al\u00ednea \"c\", do Regimento Interno, em: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2094520205\" target=\"_blank\">Processo 020.945/2020-5</a> (MONITORAMENTO) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Relator: Ministro Aroldo Cedraz</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o (SecexEduc) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6.1. fixar o prazo improrrog\u00e1vel de 30 (trinta) dias ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE, para que promova o cumprimento total da delibera\u00e7\u00e3o contida no subitem 1.6.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13173/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13173/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6.2. alertar ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE que o n\u00e3o atendimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o do Tribunal, sem causa justificada, poder\u00e1 ensejar a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso IV, da Lei 8.443/1992, a qual prescinde de realiza\u00e7\u00e3o de pr\u00e9via audi\u00eancia, nos termos do art. 268, inciso VII e \u00a7 3\u00ba, do RI/TCU; e</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6.3. encaminhar c\u00f3pia da presente delibera\u00e7\u00e3o, juntamente com reprodu\u00e7\u00e3o da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 41, ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "17/11/2020", "ENTIDADE": " Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02094520205\" target=\"_blank\">020.945/2020-5</a>", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2482532", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 8012/2021 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "8012", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "MONITORAMENTO (MON)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o (SecexEduc).", "DTATUALIZACAO": "20220918", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=21530974", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=21530974", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}