{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2438742", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 12702/2020 ATA 41/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "12702", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "41/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12702/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12702/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei n\u00ba 8.443/92, c/c os arts. 1\u00ba,  inciso VIII; 17, inciso III; 143, inciso II e 260, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, inciso II, do Regimento Interno/TCU, ACORDAM em considerar legais  para fins de registro os atos  de  concess\u00e3o a  seguir relacionados, conforme os pareceres emitidos nos autos  pela Sefip e pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal, informando aos interessados que o presente Ac\u00f3rd\u00e3o pode ser acessado por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3649420208\" target=\"_blank\">Processo 036.494/2020-8</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Alcinda Hozana de Oliveira (XXX.006.631-XX) ; Cleanto Sathler de Oliveira (XXX.142.281-XX) ; Damares Rodrigues da Silva (XXX.503.391-XX) ; Elenilda Pedro do Nascimento (XXX.195.511-XX) ; Jerry Firmino (XXX.681.411-XX) ; Jose Matias da Silva (XXX.592.171-XX) ; Lucia Maria de Oliveira (XXX.555.231-XX) ; Manoel de Oliveira Costa (XXX.502.791-XX) ; Mauricio Magnus Ferreira Machado (XXX.319.991-XX) ; Sivaldo Lopes de Menezes (XXX.793.861-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Raimundo Carreiro</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "17/11/2020", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Sa\u00fade", "INTERESSADOS": " Alcinda Hozana de Oliveira (XXX.006.631-XX); Cleanto Sathler de Oliveira (XXX.142.281-XX); Damares Rodrigues da Silva (XXX.503.391-XX); Elenilda Pedro do Nascimento (XXX.195.511-XX); Jerry Firmino (XXX.681.411-XX); Jose Matias da Silva (XXX.592.171-XX); Lucia Maria de Oliveira (XXX.555.231-XX); Manoel de Oliveira Costa (XXX.502.791-XX); Mauricio Magnus Ferreira Machado (XXX.319.991-XX); Sivaldo Lopes de Menezes (XXX.793.861-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03649420208\" target=\"_blank\">036.494/2020-8</a>", "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=21463477", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=21463477", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "66042602"}