{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2439849", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 12985/2020 ATA 41/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "12985", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "41/2020", "ACORDAO": "<p>VISTO, relatado e discutido este processo, em que se aprecia o ato de concess\u00e3o de aposentadoria a Ces\u00e1rio Cantero, ex-servidor do Tribunal Regional do Trabalho da 24\u00aa Regi\u00e3o/MS.</p><p>ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pela relatora e com fundamento nos artigos 71, incisos III e IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, 1\u00ba, inciso V, 39, inciso II, e 45 da Lei 8.443/1992, 1\u00ba, inciso VIII, 259, inciso II, 260, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 4\u00ba, 261 e 262 do Regimento Interno, 8\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007 e 19 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018, bem como na S\u00famula TCU 106, em:</p><p>9.1. considerar ilegal o ato de aposentadoria de Ces\u00e1rio Cantero e negar-lhe registro;</p><p>9.2. dispensar a reposi\u00e7\u00e3o das import\u00e2ncias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9 pelo benefici\u00e1rio do ato ilegal at\u00e9 a data da notifica\u00e7\u00e3o desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 unidade jurisdicionada;</p><p>9.3. determinar ao Tribunal Regional do Trabalho da 24\u00aa Regi\u00e3o/MS que:</p><p>9.3.1. no prazo de 15 (quinze) dias, a contar da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o: </p><p>9.3.1.1. adeque, se for o caso, o pagamento da parcela referente \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de \"quintos\" \u00e0 modula\u00e7\u00e3o dada pelo Supremo Tribunal Federal na aprecia\u00e7\u00e3o do Recurso Extraordin\u00e1rio 638.115/CE;</p><p>9.3.1.2 comunique ao interessado a delibera\u00e7\u00e3o deste Tribunal e o alerte de que o efeito suspensivo proveniente de eventual interposi\u00e7\u00e3o de recursos no TCU n\u00e3o o eximir\u00e1 da devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o, em caso de desprovimento dos apelos. </p><p>9.3.2. no prazo de 30 (trinta) dias, a contar da ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o, encaminhe a este Tribunal, por c\u00f3pia, comprovante da data em que o interessado dele tomar conhecimento e informa\u00e7\u00f5es sobre as provid\u00eancias implementadas para cumprimento do subitem 9.3.1.1.</p>", "ASSUNTO": "Ato de concess\u00e3o de aposentadoria a ex-servidor do Tribunal Regional do Trabalho da 24\u00aa Regi\u00e3o/MS no cargo de T\u00e9cnico Judici\u00e1rio.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "17/11/2020", "ENTIDADE": " Tribunal Regional do Trabalho da 24\u00aa Regi\u00e3o/MS.", "INTERESSADOS": "3. Interessado: Ces\u00e1rio Cantero (CPF XXX.394.751-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01278020200\" target=\"_blank\">012.780/2020-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Augusto Nardes (na Presid\u00eancia), Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro e Ana Arraes (Relatora).<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "ANA ARRAES", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAdoto como relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o aprovada no \u00e2mbito da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (pe\u00e7a 5) , a cujo direcionamento aquiesceu o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, na pessoa do procurador Rodrigo Medeiros de Lima (pe\u00e7a 7) :</p><p>\"<b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1. \tTrata-se do ato inicial de concess\u00e3o da aposentadoria de Ces\u00e1rio Cantero (CPF: XXX.394.751-XX) , servidor do Tribunal Regional do Trabalho da 24\u00aa Regi\u00e3o/MS.</p><p>2. \tO ato foi submetido, para fim de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. O cadastramento e a disponibiliza\u00e7\u00e3o ao TCU ocorreram por interm\u00e9dio do Sistema de Aprecia\u00e7\u00e3o e Registro de Atos de Admiss\u00e3o e Concess\u00f5es, na forma dos arts. 2\u00ba, <i>caput</i> e incisos I a VI, e 4\u00ba, <i>caput</i>, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 78/2018.</p><p><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p>3. \tO ato de concess\u00e3o em exame, cuja data de vig\u00eancia \u00e9 28/12/2015, foi disponibilizado ao TCU em 10/3/2016.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p>4. \tO servidor Ces\u00e1rio Cantero (CPF: XXX.394.751-XX) se aposentou voluntariamente em 28/12/2015, com proventos integrais, aos 59 anos de idade, com amparo no art. 3\u00ba da Emenda Constitucional 47/2005, contando o tempo de contribui\u00e7\u00e3o de 40 anos, 7 meses e 5 dias e atendendo a todos os requisitos necess\u00e1rios para se aposentar na forma deferida pela Unidade Jurisdicionada.</p><p>5. \tConsta do ato de concess\u00e3o em exame, bem como do atual contracheque do servidor (pe\u00e7a 2) , o pagamento da vantagem de quintos/d\u00e9cimos, transformada em Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada - VPNI consoante artigo 62-A da Lei 8.112/1990, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qual cabe tecer algumas considera\u00e7\u00f5es.</p><p><b><i>Considera\u00e7\u00f5es acerca da incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem de quintos/d\u00e9cimos</i></b></p><p>6. \tA possibilidade de incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem denominada 'quintos' foi institu\u00edda com a Lei 6.732/1979.</p><p>7. \tSegundo o art. 2\u00ba dessa lei, o servidor no exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a poderia incorporar, a partir do sexto ano, 1/5 (um quinto) das vantagens correspondentes, a cada ano completo de exerc\u00edcio, at\u00e9 o limite de 5/5 (cinco quintos) ; isto \u00e9, at\u00e9 completar o d\u00e9cimo ano.</p><p>8. \tObjetivava-se evitar o decesso remunerat\u00f3rio do servidor ocupante de cargo ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a que viesse a ser dispensado em momento futuro e que n\u00e3o fosse passar imediatamente \u00e0 inatividade.</p><p>9. \tCabe reportar que, at\u00e9 dezembro de 1979, os servidores em atividade que tivessem preenchido os requisitos temporais do artigo 180 da Lei 1.711/1952 s\u00f3 poderiam contar com tal benef\u00edcio quando se aposentassem.</p><p>10. \tAssim, caso deixassem um cargo de confian\u00e7a e permanecessem em atividade, regressavam \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de origem apenas com a remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo.</p><p>11. \tCom o advento da Lei 8.112/1990, mediante o disposto no \u00a7 2\u00ba do art. 62, foi dado novo tratamento a esse tema.</p><p>12. \tA incorpora\u00e7\u00e3o passou a se dar na propor\u00e7\u00e3o de 1/5 (um quinto) a cada ano de exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o, at\u00e9 o limite de cinco anos, sem a exig\u00eancia do per\u00edodo de car\u00eancia de cinco anos.</p><p>13. \tOs crit\u00e9rios para incorpora\u00e7\u00e3o dessa vantagem foram definidos mais claramente com a publica\u00e7\u00e3o da Lei 8.911/1994, que assim disp\u00f4s:</p><p><i>'Art. 3. Para efeito do disposto no \u00a7 2\u00ba do art. 62 da Lei n\u00ba 8.112, de 11 de dezembro de 1990, o servidor investido em fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento, ou cargo em comiss\u00e3o, previsto nesta Lei, incorporar\u00e1 \u00e0 sua remunera\u00e7\u00e3o a import\u00e2ncia equivalente \u00e0 fra\u00e7\u00e3o de um quinto da gratifica\u00e7\u00e3o do cargo ou fun\u00e7\u00e3o para o qual foi designado ou nomeado, a cada doze meses de efetivo exerc\u00edcio, at\u00e9 o limite de cinco quintos.</i></p><p><i>\u00a7 1\u00ba Entende-se como gratifica\u00e7\u00e3o a ser incorporada \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do servidor a parcela referente \u00e0 representa\u00e7\u00e3o e a gratifica\u00e7\u00e3o de atividade pelo desempenho de fun\u00e7\u00e3o, quando se tratar de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento dos Grupos: Dire\u00e7\u00e3o e Assessoramento Superiores - DAS e Cargo de Dire\u00e7\u00e3o - CD.</i></p><p><i>\u00a7 2\u00ba Quando se tratar de gratifica\u00e7\u00e3o correspondente \u00e0s fun\u00e7\u00f5es de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento do Grupo - FG e GR, a parcela a ser incorporada incidir\u00e1 sobre o total desta remunera\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>\u00a7 3\u00ba Quando mais de um cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento houver sido exercidos no per\u00edodo de doze meses, a parcela a ser incorporada ter\u00e1 como base de c\u00e1lculo a exercida por maior tempo.</i></p><p><i>\u00a7 4\u00ba Ocorrendo o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou de fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia ou assessoramento de n\u00edvel mais elevado, por per\u00edodo de doze meses, ap\u00f3s a incorpora\u00e7\u00e3o dos cinco quintos, poder\u00e1 haver a atualiza\u00e7\u00e3o progressiva das parcelas j\u00e1 incorporadas, observado o disposto no par\u00e1grafo anterior'. </i></p><p>14. \tEntretanto, essa vantagem foi extinta e restabelecida por diversas vezes, como demonstra o breve hist\u00f3rico apresentado nos par\u00e1grafos seguintes.</p><p>15. \tA Medida Provis\u00f3ria - MP 831/1995 extinguiu a vantagem dos quintos, tendo sido reeditada exaustivamente at\u00e9 a MP 1.160/1995, que a restabeleceu, por\u00e9m sob a forma de d\u00e9cimos.</p><p>16. \tEm 10/11/1997, foi editada a MP 1.595-14, que - convertida na Lei 9.527/1997 - extinguiu novamente a incorpora\u00e7\u00e3o e a transformou em Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada (VPNI) .</p><p>17. \tEm 8/4/1998, a MP 1.160/1995 foi convertida na Lei 9.624/1998. Essa lei n\u00e3o revogou a Lei 9.527/1997, apenas limitou temporalmente a incorpora\u00e7\u00e3o da referida vantagem entre 19/1/1995 at\u00e9 a data da sua publica\u00e7\u00e3o, do tempo residual de exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas n\u00e3o empregado at\u00e9 10/11/1997.</p><p>18. \tNo entanto, essa vantagem sempre esteve cercada de controv\u00e9rsia. Ainda em 4/9/2001, foi editada a MP 2.225-45/2001, que acresceu \u00e0 Lei 8.112/1990 o artigo 62-A, transformando os quintos/d\u00e9cimos em VPNI, com a seguinte reda\u00e7\u00e3o:</p><p><i>'Art. 62-A. Fica transformada em Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada - VPNI a incorpora\u00e7\u00e3o da retribui\u00e7\u00e3o pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia ou assessoramento, cargo de provimento em comiss\u00e3o ou de Natureza Especial a que se referem os arts. 3\u00ba e 10 da Lei no 8.911, de 11 de julho de 1994, e o art. 3\u00ba da Lei no 9.624, de 2 de abril de 1998. Par\u00e1grafo \u00fanico. A VPNI de que trata o caput deste artigo somente estar\u00e1 sujeita \u00e0s revis\u00f5es gerais de remunera\u00e7\u00e3o dos servidores p\u00fablicos federais'.</i></p><p>19. \tCom o advento dessa Medida Provis\u00f3ria, surgiram entendimentos divergentes. Por um lado, achava-se que seria devida a incorpora\u00e7\u00e3o de parcelas da vantagem at\u00e9 8/4/1998 (data de publica\u00e7\u00e3o da Lei 9.624/1998) . Por outro, entendia-se que a MP 2.225-45/2001 havia estendido o direito \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem at\u00e9 a data de sua publica\u00e7\u00e3o.</p><p>20. \tNo \u00e2mbito deste Tribunal, foi editado o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2248/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2248/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Ministro-Relator Lincoln Magalh\u00e3es da Rocha) que fixou os seguintes crit\u00e9rios para incorpora\u00e7\u00e3o de quintos e d\u00e9cimos:</p><p><i>'9.2. alterar a reda\u00e7\u00e3o do subitem 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/931/2003/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 931/2003-TCU-Plen\u00e1rio</a> para: 'firmar entendimento de que \u00e9 devida a incorpora\u00e7\u00e3o de parcelas de quintos, com fundamento no artigo 3\u00ba da MP 2.225-45/2001, observando-se os crit\u00e9rios contidos na reda\u00e7\u00e3o original dos artigos 3\u00ba e 10 da Lei 8.911/94, no per\u00edodo compreendido entre 09/04/98 e 04/09/2001, data da edi\u00e7\u00e3o da referida medida provis\u00f3ria, sendo a partir de ent\u00e3o todas as parcelas incorporadas, inclusive a prevista no artigo 3\u00ba da Lei 9.624/98, transformadas em Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada - VPNI, admitindo-se, ainda, o c\u00f4mputo do tempo residual porventura existente em 10/11/1997, desde que n\u00e3o empregado em qualquer incorpora\u00e7\u00e3o, para concess\u00e3o da primeira ou de mais uma parcela de quintos na data espec\u00edfica em que for completado o interst\u00edcio de doze meses, ficando, tamb\u00e9m, essa derradeira incorpora\u00e7\u00e3o transformada em VPNI, nos termos do subitem 8.1.2 da Decis\u00e3o 925/1999 - Plen\u00e1rio.</i></p><p>21. \tContrariando jurisprud\u00eancia deste Tribunal, em 18/3/2015, o Supremo Tribunal Federal (STF) , ao apreciar o Recurso Extraordin\u00e1rio (RE) 638.115/Cear\u00e1 (Ministro-Relator Gilmar Mendes) , que teve repercuss\u00e3o geral, fixou a seguinte tese: '<i>Ofende o princ\u00edpio da legalidade a decis\u00e3o que concede a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada no per\u00edodo de 8/4/1998 a 4/9/2001, ante a car\u00eancia de fundamento legal</i>'.</p><p>22. \tTodavia, ao tomar essa decis\u00e3o, o STF modulou os seus efeitos para dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores recebidos indevidamente de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data do julgamento, cessada a ultra-atividade de incorpora\u00e7\u00f5es em qualquer hip\u00f3tese.</p><p>23. \tEm raz\u00e3o dessa decis\u00e3o do STF, o supramencionado <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2248/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2248/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> teve sua inconstitucionalidade reconhecida pelo Supremo Tribunal Federal nos autos do Mandado de Seguran\u00e7a 25.763/DF.</p><p>24. \tAssim, depois da decis\u00e3o do Supremo Tribunal Federal no \u00e2mbito do RE 638.115/CE, este Tribunal adequou sua jurisprud\u00eancia e adotou a tese defendida na Decis\u00e3o 925/1999-Plen\u00e1rio (Ministro-Relator Walton Alencar) e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/731/2003/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 731/2003-TCU-Plen\u00e1rio</a> e 732/2003-Plen\u00e1rio (ambos de Relatoria do Ministro Guilherme Palmeira) , de que a incorpora\u00e7\u00e3o ou atualiza\u00e7\u00e3o da vantagem de quintos, transformada em Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada - VPNI pelo art. 62-A da Lei 8.112/1990, somente era devida at\u00e9 o dia 8/4/1998, conforme previsto no art. 3\u00ba da Lei 9.624/1998.</p><p>25. \tAdemais, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5455/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5455/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Ministro-Relator Jos\u00e9 Mucio Monteiro) , eventual tempo residual existente em 10/11/1997, n\u00e3o empregado para a concess\u00e3o de quintos, pode ser utilizado para incorpora\u00e7\u00e3o de apenas um d\u00e9cimo, nos termos do art. 5\u00ba da Lei 9.624/1998, com termo final, a qualquer tempo, na data em que o servidor completar o interst\u00edcio de doze meses, de acordo com a sistem\u00e1tica definida na reda\u00e7\u00e3o original do art. 3\u00ba da Lei 8.911/1994, com posterior transforma\u00e7\u00e3o em VPNI.</p><p>26. \tEm recente julgamento, no supramencionado RE 638.115/CE, cujo resultado final foi proclamado em 18/12/2019, o STF deu provimento a Embargos de Declara\u00e7\u00e3o, onde foi proferida a seguinte decis\u00e3o:</p><p><i>'Inicialmente, o Tribunal, por maioria, resolvendo quest\u00e3o de ordem suscitada pelo Ministro Dias Toffoli (Presidente) , deliberou que, para a modula\u00e7\u00e3o dos efeitos de decis\u00e3o em julgamento de recursos extraordin\u00e1rios repetitivos, com repercuss\u00e3o geral, nos quais n\u00e3o tenha havido declara\u00e7\u00e3o de inconstitucionalidade de ato normativo, \u00e9 suficiente o qu\u00f3rum de maioria absoluta dos membros do Supremo Tribunal Federal, vencido o Ministro Marco Aur\u00e9lio, que diverge quanto \u00e0 formula\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o de ordem e quanto ao seu m\u00e9rito. Votaram na quest\u00e3o de ordem os Ministros Luiz Fux e Roberto Barroso. Na sequ\u00eancia, o Ministro Dias Toffoli (Presidente) proclamou o resultado do julgamento deste recurso, ocorrido na sess\u00e3o virtual de 11.10.2019 a 17.10.2019: 'O Tribunal, por maioria, acolheu parcialmente os embargos de declara\u00e7\u00e3o, com efeitos infringentes, para reconhecer indevida a cessa\u00e7\u00e3o imediata do pagamento dos quintos quando fundado em decis\u00e3o judicial transitada em julgado, vencida a Ministra Rosa Weber, que rejeitava os embargos. No ponto relativo ao recebimento dos quintos em virtude de decis\u00f5es administrativas, o Tribunal, em raz\u00e3o de voto m\u00e9dio, rejeitou os embargos e, reconhecendo a ilegitimidade do pagamento dos quintos, modulou os efeitos da decis\u00e3o de modo que aqueles que continuam recebendo at\u00e9 a presente data em raz\u00e3o de decis\u00e3o administrativa tenham o pagamento mantido at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o integral por quaisquer reajustes futuros concedidos aos servidores. Os Ministros Ricardo Lewandowski e Celso de Mello proviam os embargos de declara\u00e7\u00e3o e modulavam os efeitos da decis\u00e3o em maior extens\u00e3o. Ficaram vencidos, nesse ponto, os Ministros Marco Aur\u00e9lio e Rosa Weber. Por fim, o Tribunal, por maioria, tamb\u00e9m modulou os efeitos da decis\u00e3o de m\u00e9rito do recurso, de modo a garantir que aqueles que continuam recebendo os quintos at\u00e9 a presente data por for\u00e7a de decis\u00e3o judicial sem tr\u00e2nsito em julgado tenham o pagamento mantido at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o integral por quaisquer reajustes futuros concedidos aos servidores, vencidos os Ministros Marco Aur\u00e9lio e Rosa Weber. Tudo nos termos do voto do Relator. Afirmaram suspei\u00e7\u00e3o os Ministros Luiz Fux e Roberto Barroso'. Ausente, justificadamente, nesta assentada, o Ministro Celso de Mello. Plen\u00e1rio, 18.12.2019'.</i></p><p>27. \tEm raz\u00e3o disso, mesmo afrontando a tese da repercuss\u00e3o geral, o STF permitiu a continuidade do pagamento dos quintos incorporados no per\u00edodo de 8/4/1998 a 4/9/2001. Todavia, no que diz respeito \u00e0s parcelas amparadas com base em decis\u00e3o judicial n\u00e3o transitada em julgado ou decis\u00e3o administrativa, dever\u00e1 ser promovida sua absor\u00e7\u00e3o por quaisquer reajustes futuros.</p><p>28. \tNo caso concreto aqui examinado, a discrimina\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas constante do formul\u00e1rio de concess\u00e3o evidencia que o servidor incorporou 5/5 de FC-5. Ocorre que, at\u00e9 08/04/1998, ele n\u00e3o havia exercido tal fun\u00e7\u00e3o por cinco anos, o que indica que houve incorpora\u00e7\u00e3o pelo exerc\u00edcio de FC at\u00e9 2001.</p><p>29. \tAssim, considerando que o pagamento da parcela de quintos est\u00e1 lastreado em decis\u00e3o administrativa, e considerando que a Corte Suprema ao modular os efeitos da decis\u00e3o proferida no RE 638.115/CE permitiu a continuidade desses pagamentos at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o integral por quaisquer reajustes futuros concedidos, a parcela de quintos percebida pelo servidor que decorra do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas no per\u00edodo compreendido entre 8/4/1998 a 4/9/2001 deve ser convertida em parcela compensat\u00f3ria, que dever\u00e1 ser absorvida por quaisquer reajustes ou reestrutura\u00e7\u00f5es de carreira supervenientes.</p><p>30. \tAssim, considerando que o pagamento da parcela de quintos decorrente do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o exercida ap\u00f3s 8/4/1998 n\u00e3o est\u00e1 sendo paga sob a forma de parcela compensat\u00f3ria a ser absorvida por quaisquer reajustes ou reestrutura\u00e7\u00f5es de carreira supervenientes, n\u00e3o h\u00e1 como prosperar o ato de concess\u00e3o ora examinado (pe\u00e7a 2) .</p><p>31. \tCabe mencionar, por derradeiro, que as rubricas judiciais de VPI sobre VB, GAL e VPNI constantes do ato de concess\u00e3o n\u00e3o est\u00e3o mais sendo pagas.</p><p>32. \tEm vista de tudo que foi acima exposto, prop\u00f5e-se considerar <b>ilegal</b>, para fim de registro, o ato inicial de concess\u00e3o de aposentadoria ora examinado.</p><p>33. \tCumpre observar que, n\u00e3o havendo decorrido o prazo 5 (cinco) anos desde o ingresso nesta Corte de Contas do ato de concess\u00e3o aqui examinado, n\u00e3o h\u00e1 a necessidade de se instalar o contradit\u00f3rio, consoante o entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Valmir Campelo.</p><p>34. \tPor derradeiro, registre-se que a an\u00e1lise do presente feito observou o regramento inscrito na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 315/2020 e que o ato concess\u00f3rio sob aprecia\u00e7\u00e3o completar\u00e1 cinco anos no TCU em 10/3/2021.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>35. \tDesse modo, prop\u00f5e-se considerar <b>ilegal</b>, negando-lhe registro, o ato inicial de concess\u00e3o da aposentadoria do servidor Ces\u00e1rio Cantero (CPF: XXX.394.751-XX) , haja vista o pagamento de parcela de quintos decorrente do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada exercida ap\u00f3s 8/4/1998, sem que tal pagamento seja feito sob a forma de parcela compensat\u00f3ria a ser absorvida por quaisquer reajustes ou reestrutura\u00e7\u00f5es de carreira supervenientes, consoante modula\u00e7\u00e3o prevista em decis\u00e3o do Supremo Tribunal Federal no \u00e2mbito do RE 638.115/CE<b>.</b></p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>36. Ante o exposto, e de conformidade com o preceituado nos artigos 71, III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988; 1\u00ba, V, e 39, II, da Lei 8.443/1992; 1\u00ba, VIII, 259, II, 260, \u00a7 1\u00ba, e 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno/TCU, prop\u00f5e-se:</p><p>36.1 \tconsiderar ilegal, negando-lhe registro, o ato inicial de concess\u00e3o da aposentadoria do servidor Ces\u00e1rio Cantero (CPF: XXX.394.751-XX) , haja vista o pagamento de parcela de quintos decorrente do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada exercida ap\u00f3s 8/4/1998, sem que tal pagamento seja feito sob a forma de parcela compensat\u00f3ria a ser absorvida por quaisquer reajustes ou reestrutura\u00e7\u00f5es de carreira supervenientes, consoante modula\u00e7\u00e3o prevista em decis\u00e3o do Supremo Tribunal Federal no \u00e2mbito do RE 638.115/CE;</p><p>36.1.1 \tdispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas, presumida a boa-f\u00e9, consoante o disposto no Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p>36.1.2 \tdeterminar ao Tribunal Regional do Trabalho da 24\u00aa Regi\u00e3o/MS que, nos termos do art. 262, caput, do Regimento Interno do TCU, e art. 4\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 315/2020:</p><p>a) abstenha-se de realizar pagamentos decorrentes do ato de concess\u00e3o considerado ilegal, no prazo de 15 (quinze) dias, contado a partir da ci\u00eancia dessa delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria;</p><p>b) comunique ao interessado acerca do teor deste Ac\u00f3rd\u00e3o, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o eximir\u00e1 da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s sua notifica\u00e7\u00e3o, caso os recursos n\u00e3o sejam providos;</p><p>c) emita e disponibilize no sistema e-Pessoal, no prazo de 30 (trinta) dias, novo ato de concess\u00e3o, escoimado da irregularidade apontada, nos termos do art. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU; e</p><p>d) encaminhe ao Tribunal o comprovante de que o interessado tomou ci\u00eancia do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o.\"</p><p>\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIA. INCORPORA\u00c7\u00c3O INDEVIDA DE \"QUINTOS\" AP\u00d3S A EDI\u00c7\u00c3O DA LEI 9.624/1998. ILEGALIDADE. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES. A incorpora\u00e7\u00e3o ou a atualiza\u00e7\u00e3o da vantagem de \"quintos/d\u00e9cimos\", transformada em Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada (VPNI) pelo art. 62-A da Lei 8.112/1990, somente s\u00e3o devidas at\u00e9 o dia 8/4/1998, conforme previsto no art. 3\u00ba da Lei 9.624/1998, devendo a regulariza\u00e7\u00e3o dos pagamentos efetuados em desacordo com essa regra observar, se for o caso, a modula\u00e7\u00e3o dada pelo Supremo Tribunal Federal no Recurso Extraordin\u00e1rio 638.115/CE.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "VOTO": "<p class=\"body_Text\">\tAprecio o ato de concess\u00e3o de aposentadoria a Ces\u00e1rio Cantero, ex-servidor do Tribunal Regional do Trabalho da 24\u00aa Regi\u00e3o/MS, no cargo de T\u00e9cnico Judici\u00e1rio.</p><p class=\"body_Text\">2.\tA Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) constatou incorpora\u00e7\u00e3o irregular de \"quintos\" ap\u00f3s 8/4/1998, data de convers\u00e3o da MP 1.160/1995 na Lei 9.624/1998, o que estaria em desacordo com a tese de repercuss\u00e3o geral perfilhada pelo Supremo Tribunal Federal nos autos do RE 638.115/CE.</p><p>3.\tSobre esse tema, fa\u00e7o refer\u00eancia ao Recurso Extraordin\u00e1rio 638.115/CE, com repercuss\u00e3o geral, mediante o qual o Supremo Tribunal Federal (STF) , em 2015, entendeu pela ilegalidade de sua incorpora\u00e7\u00e3o no per\u00edodo compreendido entre a edi\u00e7\u00e3o da Lei 9.624/1998 e a Medida Provis\u00f3ria 2.225-48/2001. A Suprema Corte modulou os efeitos da decis\u00e3o para desobrigar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores recebidos de boa-f\u00e9 pelos servidores at\u00e9 aquela data, cessada a ultra-atividade das incorpora\u00e7\u00f5es concedidas indevidamente. </p><p>4.\tEm seguida ao julgamento do RE 638.115/CE, foram opostos embargos declarat\u00f3rios por algumas entidades representativas de servidores p\u00fablicos, que, no entanto, n\u00e3o foram admitidos pelo relator ministro Gilmar Mendes, sob a alega\u00e7\u00e3o de ilegitimidade recursal. Todavia, o procurador-geral da Rep\u00fablica op\u00f4s embargos, em que pediu a modifica\u00e7\u00e3o do julgado para que n\u00e3o prejudicasse os que possu\u00edam \"quintos/d\u00e9cimos\" incorporados por for\u00e7a de decis\u00e3o judicial transitada em julgado ou recebidos por deferimentos administrativos h\u00e1 mais de cinco anos.</p><p>5.\tEm 18/12/2019, foi proferida decis\u00e3o do STF por meio do que os embargos foram parcialmente acolhidos, com efeitos infringentes, para reconhecer indevida a cessa\u00e7\u00e3o imediata do pagamento dos \"quintos/d\u00e9cimos\" quando fundado em decis\u00e3o judicial transitada em julgado.</p><p>6.\tNo ponto relativo ao recebimento em virtude de decis\u00f5es administrativas, o STF rejeitou os embargos e, reconhecendo a ilegitimidade do pagamento dessas rubricas, modulou os efeitos da decis\u00e3o de modo que aqueles que continuavam a receber at\u00e9 aquela data em raz\u00e3o de decis\u00e3o administrativa tivessem o pagamento mantido at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o integral por quaisquer reajustes futuros concedidos aos servidores. Com rela\u00e7\u00e3o aos que recebiam \"quintos/d\u00e9cimos\" at\u00e9 aquele momento por for\u00e7a de decis\u00e3o judicial sem tr\u00e2nsito em julgado, tamb\u00e9m teriam estes o pagamento mantido at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o integral por reajustes futuros.</p><p>7.\tEssa modula\u00e7\u00e3o est\u00e1 sendo acolhida por esta Corte. Contudo, como a assertiva da unidade t\u00e9cnica de que os pagamentos em tela derivam de decis\u00e3o administrativa n\u00e3o est\u00e1 amparada em documentos comprobat\u00f3rios juntados aos autos, a regulariza\u00e7\u00e3o deve ser efetuada pela unidade jurisdicionada de acordo com o entendimento do STF.</p><p>8.\tVale ressaltar que, mesmo no caso de incorpora\u00e7\u00e3o com base em senten\u00e7a transitada em julgado, prevalece a irregularidade na inclus\u00e3o dessa vantagem nos atos de aposentadoria, restando preservada a manuten\u00e7\u00e3o dos pagamentos, em face da modula\u00e7\u00e3o dada pelo Supremo.</p><p>9.\tAssim, em virtude da irregularidade no pagamento da vantagem derivada de \"quintos\", cumpre considerar ilegais os atos de Ces\u00e1rio Cantero, negando-lhe registro. Ademais, imp\u00f5e-se dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores recebidos de boa-f\u00e9, nos termos da S\u00famula TCU 106, e determinar \u00e0 unidade jurisdicionada que adote, se for o caso, os procedimentos definidos no RE 638.115/CE. </p><p>10.\tPor fim, o ato em tela deu entrada no Tribunal h\u00e1 menos de cinco anos, n\u00e3o sendo aplic\u00e1vel, portanto, o procedimento de contradit\u00f3rio e ampla defesa preconizado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a> (rel. min. Valmir Campelo) .</p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">\tAnte o exposto, com v\u00eania por divergir parcialmente dos pareceres, VOTO por que este Colegiado adote a minuta de delibera\u00e7\u00e3o que submeto \u00e0 sua aprecia\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 17 de novembro de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">ANA ARRAES </p><p class=\"body_Text\">Relatora</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=727457", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=727457", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "64235519"}