{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2396350", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1305/2020 ATA 5/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1305", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "5/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1305/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1305/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Trata-se de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Paulo Roberto Cordenonsi e pelo Instituto Paideia de Express\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o - Paideia contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2274/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2274/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que julgou irregulares suas contas especiais e condenou-os ao pagamento de d\u00e9bito solid\u00e1rio e multas individuais.</p><p>Considerando a intempestividade do recurso, eis que, notificados em 11/10/2019 (pe\u00e7as 82 e 85) da delibera\u00e7\u00e3o que julgou embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos contra o mencionado <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2274/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2274/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8179/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8179/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>) , os recorrentes interpuseram o presente expediente em 28/10/2019 (pe\u00e7a 84) ;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">considerando que o art. 285, \u00a72\u00ba, do Regimento Interno, ao regulamentar o art. 32, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei 8.443/92, disp\u00f5e que:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\"Art. 285. De decis\u00e3o definitiva em processo de presta\u00e7\u00e3o ou tomada de contas, inclusive especial, cabe recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, com efeito suspensivo, para aprecia\u00e7\u00e3o do colegiado que houver proferido a decis\u00e3o recorrida, podendo ser formulado uma s\u00f3 vez e por escrito, pela parte ou pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal, dentro do prazo de quinze dias, contados na forma prevista no art. 183.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"> (...) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\u00a7 2\u00ba N\u00e3o se conhecer\u00e1 de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o quando intempestivo, salvo em raz\u00e3o de superveni\u00eancia de fatos novos e dentro do per\u00edodo de cento e oitenta dias contados do t\u00e9rmino do prazo indicado no caput, caso em que n\u00e3o ter\u00e1 efeito suspensivo.\"</p><p>considerando que argumentos e teses jur\u00eddicas, ainda que in\u00e9ditos, bem como a simples rediscuss\u00e3o da delibera\u00e7\u00e3o, baseada em elementos desacompanhados de documentos probat\u00f3rios, n\u00e3o se constituem em fatos novos supervenientes aptos a ensejar a an\u00e1lise do recurso no prazo de 180 dias, exce\u00e7\u00e3o prevista no citado \u00a72\u00ba do art. 285 do Regimento Interno;</p><p>considerando que o parcelamento da d\u00edvida solicitado pelos recorrentes em sua pe\u00e7a inicial j\u00e1 est\u00e1 autorizado pelo subitem 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2274/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2274/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, em seu limite m\u00e1ximo estabelecido pelo art. 26 da Lei 8.433/1992 - 36 parcelas;</p><p>os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, de acordo com os pareceres emitidos nos autos e com fundamento nos arts. 32, inciso I e par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei 8443/1992 e 285, <i>caput </i>e \u00a72\u00ba, do Regimento Interno, em:</p><p>a) n\u00e3o conhecer do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, por ser intempestivo e n\u00e3o apresentar fatos novos;</p><p>b) em dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, bem como da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 86, aos recorrentes e aos demais interessados.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1504720156\" target=\"_blank\">Processo 015.047/2015-6</a> (RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O - TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.1. Classe de Assunto: I.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.2. Recorrentes: Instituto Paideia de Express\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (CNPJ 03.636.925/0001-11) e Paulo Roberto Cordenonsi (CPF XXX.049.550-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.3. Unidade: Minist\u00e9rio do Turismo.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.4. Relatora: ministra Ana Arraes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.6. Relator da delibera\u00e7\u00e3o recorrida: ministro Augusto Nardes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.7. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Recursos (Serur) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.8. Representa\u00e7\u00e3o legal: Felipe Aires Coelho Araujo Dias (OAB-DF 46.210) e outros, representando Instituto Paideia de Express\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o e Paulo Roberto Cordenonsi. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.9. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "03/03/2020", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio do Turismo.", "INTERESSADOS": " Instituto Paideia de Express\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (CNPJ 03.636.925/0001-11) e Paulo Roberto Cordenonsi (CPF XXX.049.550-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01504720156\" target=\"_blank\">015.047/2015-6</a>", "RELATOR": "ANA ARRAES", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " ministro Augusto Nardes.", "ADVOGADO": " Felipe Aires Coelho Araujo Dias (OAB-DF 46.210) e outros, representando Instituto Paideia de Express\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o e Paulo Roberto Cordenonsi. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur).", "DTATUALIZACAO": "20220917", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=19159599", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=19159599", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}