{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2438868", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 13316/2020 ATA 42/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "13316", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "42/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha_Ac\u00f3rd\u00e3o\">VISTA, relatada e discutida esta tomada de contas especial, instaurada pela Funda\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia - FUB em raz\u00e3o de inexecu\u00e7\u00e3o parcial do Conv\u00eanio 398/2009, celebrado, em 30/12/2008, entre a entidade e o Munic\u00edpio de Alto Para\u00edso de Goi\u00e1s/GO, que objetivou a constru\u00e7\u00e3o do Centro de Estudos Avan\u00e7ados do Cerrado.</p><p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha_Ac\u00f3rd\u00e3o\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pela relatora, e com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 12, \u00a7 3\u00ba, 16, inciso III, al\u00ednea \"c\", e \u00a7\u00a7 2\u00ba e 3\u00ba, 19, 23, inciso III, 26, 28, inciso II, e 57 da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso III, 210, 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", 215 a 217 e 267 do Regimento Interno, em: </p><p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha_Ac\u00f3rd\u00e3o\">9.1. rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa de \u00c1lan Gon\u00e7alves Barbosa;</p><p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha_Ac\u00f3rd\u00e3o\">9.2. declarar revel a empresa Premium Construtora e Empreendimentos Ltda.;</p><p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha_Ac\u00f3rd\u00e3o\">9.3. julgar irregulares as contas de \u00c1lan Gon\u00e7alves Barbosa e da empresa Premium Construtora e Empreendimentos Ltda.;</p><p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha_Ac\u00f3rd\u00e3o\">9.4. conden\u00e1-los, solidariamente, ao recolhimento aos cofres da Funda\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia das quantias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas de juros de mora a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data do pagamento:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>VALOR ORIGINAL (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>DATA DA OCORR\u00caNCIA</b></p></td>\t<td><p><b>MOTIVO</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>67.266,19 (D) </p></td>\t<td><p>9/12/2011   </p></td>\t<td><p>servi\u00e7os pagos, e n\u00e3o executados</p></td></tr><tr>\t<td><p>99.017,39 (D) </p></td>\t<td><p>27/8/2011</p></td>\t<td><p>servi\u00e7os pagos, e n\u00e3o executados</p></td></tr><tr>\t<td><p>75.742,25 (D) </p></td>\t<td><p>28/4/2011</p></td>\t<td><p>servi\u00e7os pagos, e n\u00e3o executados</p></td></tr><tr>\t<td><p>36.252,24 (D) </p></td>\t<td><p>21/3/2011</p></td>\t<td><p>servi\u00e7os pagos, e n\u00e3o executados</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha_Ac\u00f3rd\u00e3o\">9.5. condenar \u00c1lan Gon\u00e7alves Barbosa ao recolhimento aos cofres da Funda\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia da quantia de R$ 166.990,00 (cento e sessenta e seis mil, novecentos e noventa reais) , atualizada monetariamente e acrescida de juros de mora a partir da data de 23/4/2013 at\u00e9 a data do pagamento;</p><p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha_Ac\u00f3rd\u00e3o\">9.6. aplicar a \u00c1lan Goncalves Barbosa e \u00e0 empresa Premium Construtora e Empreendimentos Ltda. multas de R$ 70.000,00 (setenta mil reais) e R$ 45.000,00 (quarenta e cinco mil reais) , respectivamente, a serem recolhidas aos cofres do Tesouro Nacional, com atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria calculada da data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a data do pagamento, se este for efetuado ap\u00f3s o vencimento do prazo abaixo estipulado;</p><p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha_Ac\u00f3rd\u00e3o\">9.7. fixar prazo de 15 (quinze) dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprova\u00e7\u00e3o, perante o Tribunal, do recolhimento das d\u00edvidas acima imputadas;</p><p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha_Ac\u00f3rd\u00e3o\">9.8. autorizar a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha_Ac\u00f3rd\u00e3o\">9.9. autorizar o seu pagamento em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais consecutivas, caso venha a ser solicitado pelos respons\u00e1veis antes do envio do processo para cobran\u00e7a judicial;</p><p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha_Ac\u00f3rd\u00e3o\">9.10. fixar o vencimento da primeira parcela em 15 (quinze) dias, a contar do recebimento das notifica\u00e7\u00f5es, e o das demais a cada 30 (trinta) dias, com incid\u00eancia dos respectivos encargos legais sobre o valor de cada presta\u00e7\u00e3o; </p><p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha_Ac\u00f3rd\u00e3o\">9.11. alertar aos respons\u00e1veis que a inadimpl\u00eancia de qualquer parcela acarretar\u00e1 vencimento antecipado do saldo devedor;</p><p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha_Ac\u00f3rd\u00e3o\">9.12. enviar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o a Jo\u00e3o Gabriel Morais de Queiroz, procurador da Rep\u00fablica no Distrito Federal, e ao procurador-chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Goi\u00e1s, para as provid\u00eancias cab\u00edveis.</p>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada pela Funda\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia - FUB, em raz\u00e3o de inexecu\u00e7\u00e3o parcial do Conv\u00eanio 398/2009, celebrado em 30/12/2008 entre a Funda\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia e a Prefeitura Municipal de Alto Para\u00edso de Goi\u00e1s/GO, que tinha por objeto a constru\u00e7\u00e3o do Centro de Estudos Avan\u00e7ados do Cerrado.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "24/11/2020", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Alto Para\u00edso de Goi\u00e1s/GO.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: \u00c1lan Gon\u00e7alves Barbosa (CPF XXX.662.601-XX) e Premium Construtora e Empreendimentos Ltda. (CNPJ 06.906.732/0001-21).<br>3.1. Interessadas: Funda\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia (CNPJ 00.038.174/0001-43) e Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (CNPJ 00.394.445/0124-52).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00864220176\" target=\"_blank\">008.642/2017-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Augusto Nardes (na Presid\u00eancia), Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro e Ana Arraes (Relatora).<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "ANA ARRAES", "RELATORIO": "<p>Transcrevo, a seguir, a instru\u00e7\u00e3o elaborada por auditor da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial - SecexTCE, que foi endossada pelos dirigentes da unidade (pe\u00e7as 74 a 76) :</p><h1>\"INTRODU\u00c7\u00c3O </h1><p>Cuidam os autos de Tomada de Contas Especial instaurada pela Funda\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia/Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, em raz\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o parcial do objeto pactuado no Conv\u00eanio 398/2009, celebrado em 30/12/2008 entre a Funda\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia e a Prefeitura Municipal de Alto Para\u00edso de Goi\u00e1s/GO (pe\u00e7a 17, p. 47-53) .</p><p>A referida aven\u00e7a, conforme explicitado na cl\u00e1usula primeira do termo de conv\u00eanio, teve como objeto: 'a constru\u00e7\u00e3o do Centro de Estudos Avan\u00e7ados do Cerrado em Alto Para\u00edso de Goi\u00e1s em terreno de 47.000 m2, doado pela Prefeitura \u00e0 UNB, por meio do Decreto 1.131 de 15/12/2008, com aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos e mobili\u00e1rios' (pe\u00e7a 17, p. 47) .</p><p>A vig\u00eancia inicial prevista para o per\u00edodo entre 31/12/2008 (data da publica\u00e7\u00e3o no DOU) e 30/12/2010 (extrato \u00e0 pe\u00e7a 4, p. 11) foi prorrogada at\u00e9 30/6/2013 (pe\u00e7a 2, p. 25; pe\u00e7a 4, p. 16) , contudo, n\u00e3o constam dos autos os respectivos aditivos de prorroga\u00e7\u00f5es.</p><h1>HIST\u00d3RICO</h1><p>Os recursos previstos para a implementa\u00e7\u00e3o do objeto conveniado foram or\u00e7ados no valor total de R$ 1.792.376,69, \u00e0 conta da Funda\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia - FUB, liberados mediante ordens banc\u00e1rias creditadas no Banco do Brasil, ag\u00eancia 4546-2, conta corrente 8.155-8, conforme demonstrativo abaixo (pe\u00e7a 4, p. 12-15; pe\u00e7a 12, p. 41-54) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p>N\u00famero da OB</p></td>\t<td><p>     Data</p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td>\t<td><p>Cr\u00e9dito banc\u00e1rio</p></td>\t<td><p>Extrato banc\u00e1rio (pe\u00e7a 12) </p></td></tr><tr>\t<td><p>2009OB830198</p></td>\t<td><p>  30/12/2009</p></td>\t<td><p>     840.000,00</p></td>\t<td><p>  5/1/2010</p></td>\t<td><p>p. 41</p></td></tr><tr>\t<td><p>2009OB830199</p></td>\t<td><p>  30/12/2009</p></td>\t<td><p>     300.000,00</p></td>\t<td><p>  5/1/2010</p></td>\t<td><p>p. 41</p></td></tr><tr>\t<td><p>2013OB806744</p></td>\t<td><p>      5/4/2013</p></td>\t<td><p>     292.376,69</p></td>\t<td><p>  9/4/2013</p></td>\t<td><p>p. 52</p></td></tr><tr>\t<td><p>2013OB807558</p></td>\t<td><p>    19/4/2013</p></td>\t<td><p>     360.000,00</p></td>\t<td><p>23/4/2013</p></td>\t<td><p>p. 52</p></td></tr><tr>\t<td><p>                   TOTAL</p></td>\t<td><p>  1.792.376,69</p></td>\t<td><p>        -</p></td>\t<td><p>          -</p></td></tr></tbody></table><p>Segundo Termo de Celebra\u00e7\u00e3o de Cr\u00e9dito pactuado entre o ent\u00e3o denominado Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia e a Funda\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia, estava prevista a destina\u00e7\u00e3o de R$ 400.000,00 para apoio parcial ao projeto (pe\u00e7a 15, p. 30-37) . </p><p>Entretanto, conforme informa\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia, no documento UNBDOC 14476/2014, com data de 13/3/2014, 'n\u00e3o houve execu\u00e7\u00e3o financeira referente ao projeto em quest\u00e3o' (pe\u00e7a 15, p. 39) . </p><p>A obra foi realizada por duas empresas: primeiramente pela Premium Construtora e Empreendimentos Ltda. - ME, que teve o contrato assinado em 6/10/2009 (pe\u00e7a 8, p. 11-20) e rescindido amigavelmente em 9/2/2012 (pe\u00e7a 7, p. 21-20) , e, em seguida, pela empresa Tescon Engenharia Ltda, cujo contrato foi assinado em 22/6/2012 (pe\u00e7a 7, p. 10-20) .</p><p class=\"list_Paragraph\">O contrato firmado pela Prefeitura Municipal de Alto Para\u00edso de Goi\u00e1s/GO com a empresa Tescon Engenharia Ltda. previa o valor de R$ 843.090,69 para a realiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de conclus\u00e3o da obra do Centro e Estudos Avan\u00e7ados do Cerrado (pe\u00e7a 7, p. 10-20) .</p><p>Entretanto, foram encontradas irregularidades na Gest\u00e3o do Conv\u00eanio que motivaram a instaura\u00e7\u00e3o desta Tomada de Contas Especial, cujo valor original soma R$ 425.403,93. </p><p>As referidas irregularidades s\u00e3o decorrentes de inexecu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, conforme apontado no Parecer submetido ao Diretor do Centro de Planejamento Oscar Niemeyer - Ceplan, com data de 20/3/2014 (pe\u00e7a 14, p. 50-65) , e de recursos n\u00e3o aplicados no elemento de despesa 4490.52- Equipamento e Material Permanente.   </p><p>Em s\u00edntese, com base no Parecer 2/2014 DCF/CEPC, de 3/4/2014 (pe\u00e7a 15, p. 47-54) e no Relat\u00f3rio de TCE 1/2016, com data de 23/6/2016 (pe\u00e7a 2, p. 2-12) , o valor impugnado pela Funda\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia decorre das seguintes constata\u00e7\u00f5es, totalizando impugna\u00e7\u00f5es no valor hist\u00f3rico de R$ 425.403,93:</p><p>recursos n\u00e3o aplicados em equipamentos e material permanente (elemento de despesa 4490.52) : R$ 166.990,00;</p><p>servi\u00e7os n\u00e3o executados, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 planilha or\u00e7ament\u00e1ria da empresa Premium, conforme indicado no Relat\u00f3rio do Ceplan (pe\u00e7a 14, p. 52-56) : R$ 258.405,93;</p><p>pagamento de tarifa DOC/TED eletr\u00f4nico: R$ 8,00.</p><p>Com rela\u00e7\u00e3o ao item 'a', o ent\u00e3o prefeito do Munic\u00edpio de Alto Para\u00edso de Goi\u00e1s/GO, \u00c1lan Gon\u00e7alves Barbosa, por meio do Of\u00edcio 278/2014, de 5/9/2014, informou, em resposta \u00e0 notifica\u00e7\u00e3o na fase interna, que 'os equipamentos e material permanente que deveriam ser adquiridos com os R$ 166.990,00 foram adquiridos diretamente pela FUB-UnB, esvaziando a utiliza\u00e7\u00e3o deste valor dentro do Conv\u00eanio em sua finalidade primitiva, permitindo que fosse utilizado para atendimento das necessidades existentes no cumprimento do objeto do Conv\u00eanio, qual seja, obras de constru\u00e7\u00e3o do CEACER' (pe\u00e7a 15, p. 81) .</p><p>Quanto ao item 'b', referente \u00e0 inexecu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, no valor de R$ 258.405,93, o Relat\u00f3rio do Centro de Planejamento Oscar Niemeyer - Ceplan (pe\u00e7a 14, p. 52) esclarece: 'Para efeito de c\u00e1lculo do valor dos servi\u00e7os n\u00e3o executados foi utilizada a planilha or\u00e7ament\u00e1ria da empresa Premium, executora da primeira fase da obra, por ser esta a proposta compat\u00edvel com o projeto b\u00e1sico'. Os diversos servi\u00e7os identificados como n\u00e3o executados est\u00e3o discriminados no Relat\u00f3rio da Ceplan (pe\u00e7a 14, p. 52-56) , cujo resumo transcreve-se na tabela abaixo:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Item</b></p></td>\t<td><p><b>Valor</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Bloco 1</p></td>\t<td><p> R$ 1.866,36 </p></td></tr><tr>\t<td><p>Bloco \u00bd</p></td>\t<td><p> R$ 4.080,31  </p></td></tr><tr>\t<td><p>Bloco 2</p></td>\t<td><p> R$ 11 .689,63</p></td></tr><tr>\t<td><p>Bloco 3</p></td>\t<td><p> R$ 3.855,15    </p></td></tr><tr>\t<td><p>Bloco 4</p></td>\t<td><p> R$ 22.587,22</p></td></tr><tr>\t<td><p>Bloco 5</p></td>\t<td><p> R$ 26.923 32 </p></td></tr><tr>\t<td><p>Bloco 6</p></td>\t<td><p> R$ 8.072 72 </p></td></tr><tr>\t<td><p>Bloco 7</p></td>\t<td><p> R$ 16.888,71  </p></td></tr><tr>\t<td><p>Bloco 8</p></td>\t<td><p> R$ 14.310,91 </p></td></tr><tr>\t<td><p>Passarela Coberta e \u00c1rea Externa (N\u00facleo 1) </p></td>\t<td><p> R$ 59.164,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>Bloco 9</p></td>\t<td><p> R$ 35.178,21 </p></td></tr><tr>\t<td><p>Bloco 10</p></td>\t<td><p> R$ 4.725 13 </p></td></tr><tr>\t<td><p>Bloco 10/11</p></td>\t<td><p> R$ 3.062,44 </p></td></tr><tr>\t<td><p>Bloco l l</p></td>\t<td><p> R$ 40.865,55 </p></td></tr><tr>\t<td><p>Passarela Coberta e \u00c1rea Externa (N\u00facleo 2) </p></td>\t<td><p> R$ 5.405,67 </p></td></tr><tr>\t<td><p>Total dos servi\u00e7os n\u00e3o executados</p></td>\t<td><p> R$ 258.675,93</p></td></tr></tbody></table><p>Conforme informado pelo Ceplan, foram constatados servi\u00e7os executados sem previs\u00e3o inicial em especifica\u00e7\u00e3o e or\u00e7amento (pe\u00e7a 14, p. 56) . O projeto b\u00e1sico previa as alvenarias aparentes, em tijolos de solo cimento. No entanto todas as paredes foram rebocadas, emassadas e pintadas durante a segunda etapa da obra, executada pela Tescon. </p><p>O Ceplan informa que a empresa Tescon incluiu na sua proposta, no item pintura, os seguintes servi\u00e7os: fundo selador acr\u00edlico, emassamento com massa acr\u00edlica, pintura l\u00e1tex acr\u00edlica e pintura esmalte. Os servi\u00e7os chapisco e reboco, n\u00e3o inclusos na proposta da empresa, foram medidos e pagos, sem refer\u00eancia \u00e0 termos aditivos aos contratos firmados (pe\u00e7a 14, p. 57) . Durante a primeira etapa da obra, executada pela empresa Premium, n\u00e3o foram realizados esses servi\u00e7os.</p><p>A Comiss\u00e3o de TCE da Unb responsabilizou nos autos, pelo d\u00e9bito no valor de R$ 425.403,93, o Sr. \u00c1lan Gon\u00e7alves Barbosa, Prefeito Municipal de Alto Para\u00edso de Goi\u00e1s/GO no per\u00edodo de 3/9/2010 a 31/12/2016, como gestor dos recursos conveniados, em solidariedade com aquela Prefeitura Municipal, sob a alega\u00e7\u00e3o de que a mesma teria sido benefici\u00e1ria dos recursos considerados irregulares neste processo, citando como base legal a Decis\u00e3o Normativa TCU 57, de 5/5/2004 (pe\u00e7a 2, p. 11) .  </p><p>A Controladoria-Geral da Uni\u00e3o emitiu relat\u00f3rio de auditoria, certificou a irregularidade das contas e apresentou Parecer em 2/3/2017 (pe\u00e7a 4, p. 16-21) . </p><p>Em seguida, o Ministro de Estado da Educa\u00e7\u00e3o manifestou, em 11/4/2017, pronunciamento expresso encaminhando este processo de Tomada de Contas Especial ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 17, p. 90) .</p><p>J\u00e1 no \u00e2mbito do TCU, a Secex-BA, que atuou anteriormente no processo, excluiu do valor do d\u00e9bito a glosa do valor de R$ 8,00 decorrente do pagamento da tarifa banc\u00e1ria de DOC/TED, pois contrariava o disposto no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2508/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2508/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Relator Aroldo Cedraz) , que diz que n\u00e3o cabe imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito \u00e0 convenente em raz\u00e3o de despesas banc\u00e1rias decorrentes da simples utiliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os banc\u00e1rios necess\u00e1rios e inevit\u00e1veis para a manuten\u00e7\u00e3o da conta corrente espec\u00edfica e para a execu\u00e7\u00e3o do objeto do conv\u00eanio, que n\u00e3o sejam consequ\u00eancia de comportamento inadequado do titular da conta corrente. </p><p>A Secex-BA concluiu, ainda, pela exclus\u00e3o da responsabilidade solid\u00e1ria da Prefeitura Municipal de Alto Para\u00edso de Goi\u00e1s/GO, al\u00e9m da inclus\u00e3o da empresa Premium Construtora e Empreendimentos Ltda. - ME no rol de respons\u00e1veis.</p><p>Dessa forma, foi proposta a cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria do Sr. \u00c1lan Gon\u00e7alves Barbosa, ex-Prefeito Municipal de Alto Para\u00edso de Goi\u00e1s/GO, e da empresa Premium pelo d\u00e9bito no valor de R$ 258.675,93, referente aos servi\u00e7os pagos e n\u00e3o executados pela empresa Premium, bem como a cita\u00e7\u00e3o individual do Sr. \u00c1lan Gon\u00e7alves Barbosa pelo d\u00e9bito no valor de R$ 166.990,00, referente aos recursos n\u00e3o aplicados em equipamentos e material permanente (pe\u00e7a 22, p. 6-8; pe\u00e7a 23; pe\u00e7a 24) .</p><p>Possuindo delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia conferida pela Exma. Ministra Relatora Ana Arraes, constante da Portaria MIN-AA 1/2014, o Secret\u00e1ria determinou a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, que foram realizadas por meio do Of\u00edcio 2541/2018-TCU/SECEX-BA, de 1/10/2018 (pe\u00e7a 28) , recebido em 14/11/2018 (pe\u00e7a 30) , e pelo Of\u00edcio 0097/2019-TCU/Sec-BA, de 24/1/2019 (pe\u00e7a 45) , recebido em 4/2/2019 (pe\u00e7a 46) . </p><p class=\"list_Paragraph\">Ap\u00f3s analisar a resposta apresentada pelo Sr. \u00c1lan Gon\u00e7alves Barbosa (CPF: XXX.662.601-XX) e considerar revel a empresa Premium Construtora e Empreendimentos Ltda. - ME (CNPJ 06.906.732/0001-21) , a unidade t\u00e9cnica prop\u00f4s o julgamento pela irregularidade das contas dos respons\u00e1veis, condenando-os solidariamente ao d\u00e9bito apurado e aplicando-lhes a multa prevista nos arts. 57 e 58, inciso III, da Lei 8.443/1992 (pe\u00e7as 50, 51 e 52) .</p><p>Entretanto, o representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU - MPTCU, procurador Lucas Rocha Furtado, entendeu que o processo ainda n\u00e3o poderia ser julgado no m\u00e9rito, em raz\u00e3o de v\u00edcio de cita\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 empresa Premium Construtora e Empreendimentos Ltda., haja vista os of\u00edcios citat\u00f3rios dirigidos \u00e0 pessoa jur\u00eddica e ao seu s\u00f3cio-administrador n\u00e3o terem alcan\u00e7ado os destinat\u00e1rios (pe\u00e7a 53) .</p><p>A relatora do presente caso, ent\u00e3o, em respeito \u00e0 garantia da ampla defesa e do contradit\u00f3rio, restituiu o processo \u00e0 SecexTCE para que encaminhasse nova cita\u00e7\u00e3o \u00e0 empresa Premium Construtora e Empreendimentos Ltda. e, em caso de insucesso da via postal, que realizasse a cita\u00e7\u00e3o por meio de edital (pe\u00e7a 54) .</p><p>Novas cita\u00e7\u00f5es foram encaminhadas \u00e0 empresa Premium Construtora e Empreendimentos Ltda. por meio dos Of\u00edcios 0574/2020-Secomp-4 (pe\u00e7a 59) , 0573/2020-Secomp-4 (pe\u00e7a 60) e 0577/2020-Secomp-4 (pe\u00e7a 63) , tendo sido devidamente entregues, conforme avisos de recebimento (AR) juntados aos autos (pe\u00e7as 66, 68 e 72) .</p><p>Entretanto, a empresa permaneceu silente nos autos do presente processo.</p><p>Em 3/3/2020, ap\u00f3s a manifesta\u00e7\u00e3o do MPTCU e do despacho da Ministra-Relatora, o Sr. \u00c1lan Gon\u00e7alves Barbosa protocolou, por meio de seu advogado, uma peti\u00e7\u00e3o em que anexa o parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal oferecido nos autos da A\u00e7\u00e3o de Improbidade Administrativa em tr\u00e2mite no SSJ de Formosa - GO (Processo: 1000833-27.2019.4.01.3506) , que cuida de A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica por atos de improbidade administrativa proposta pela FUB-UnB em face do peticionante decorrentes da aplica\u00e7\u00e3o irregular de recursos federais transferidos ao Munic\u00edpio de Alto Para\u00edso de Goi\u00e1s/GO, para execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio 398/2009, destinado \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de um Centro de Estudos Avan\u00e7ados do Cerrado (pe\u00e7as 69 e 70) .</p><p>Em seu parecer, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal afirma que n\u00e3o h\u00e1, no \u00e2mbito do processo judicial citado acima, ind\u00edcios razo\u00e1veis da exist\u00eancia de atos de improbidade administrativa, raz\u00e3o pela qual a inicial deve ser rejeitada por manifesta aus\u00eancia de justa causa para seu prosseguimento (pe\u00e7a 70, p. 6-7) .</p><p>Diante desse novo fato, o Sr. \u00c1lan Gon\u00e7alves Barbosa requer 'a considera\u00e7\u00e3o das raz\u00f5es apresentadas naqueles autos judiciais pertinentes para o indeferimento da peti\u00e7\u00e3o inicial, ou seja, n\u00e3o aceita\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o de improbidade, como demonstra\u00e7\u00e3o, nesse caso, inequ\u00edvoca de qualquer irregularidade na presta\u00e7\u00e3o de contas do Prefeito' (pe\u00e7a 69, p. 2) .</p><p>Por fim, em 28/9/2020, foi protocolado pedido de informa\u00e7\u00e3o, pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) , acerca do julgamento da presente TCE (pe\u00e7a 74) .</p><h1>EXAME T\u00c9CNICO  </h1><p class=\"list_Paragraph\">Das quest\u00f5es preliminares</p><p>O Sr. \u00c1lan Gon\u00e7alves Barbosa apresentou peti\u00e7\u00e3o a esta Corte (pe\u00e7a 69) , em que requer o julgamento pela regularidade de suas contas, tendo em vista o parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal oferecido nos autos do processo 1000833-27.2019.4.01.3506, em curso na Subse\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria de Formosa/GO, pela rejei\u00e7\u00e3o da inicial por manifesta aus\u00eancia de justa causa para seu prosseguimento (pe\u00e7a 70) .</p><p>Entretanto, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 exist\u00eancia de processo judicial sobre as mesmas irregularidades tratadas no presente processo, ocorridas no mesmo conv\u00eanio, deve-se relatar que n\u00e3o h\u00e1 comunica\u00e7\u00e3o do presente feito com as decis\u00f5es proferidas no \u00e2mbito judicial, visto que a independ\u00eancia das inst\u00e2ncias s\u00f3 deixa de prevalecer quando a decis\u00e3o judicial que declara a inexist\u00eancia do fato ou nega sua autoria \u00e9 proferida em a\u00e7\u00e3o de natureza criminal.</p><p>No presente caso, o documento apresentado pelo respons\u00e1vel se refere ao parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal e n\u00e3o a uma decis\u00e3o judicial.</p><p>Diante do exposto, n\u00e3o merecem prosperar os argumentos apresentados pelo Sr. \u00c1lan Gon\u00e7alves Barbosa em sua peti\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 69) .</p><p>Superada a quest\u00e3o preliminar suscitada, passa-se agora ao exame do m\u00e9rito do presente processo.</p><p class=\"list_Paragraph\">Alega\u00e7\u00f5es de defesa do Sr. \u00c1lan Gon\u00e7alves Barbosa (pe\u00e7as 32 a 39) </p><p>O Sr. \u00c1lan Gon\u00e7alves Barbosa, por meio de seu advogado, alega que o Prefeito Municipal \u00e0 \u00e9poca da assinatura do Conv\u00eanio com a Universidade de Bras\u00edlia era o Sr. Uiter Gomes de Ara\u00fajo, que o assinou no \u00faltimo dia \u00fatil do seu mandato, e apenas ele poderia agir pela prefeitura para questionar os termos do conv\u00eanio assinado e as conformidades entre o plano de trabalho, memorial descritivo e planilhas or\u00e7ament\u00e1rias, o que n\u00e3o o fez, assumindo ele, em nome da Prefeitura Municipal, a concord\u00e2ncia com os termos, projetos, memoriais e planilhas existentes (pe\u00e7a 32, p. 7-8) . </p><p>Segundo o citado, dois dias ap\u00f3s a data da celebra\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio 398/2009 assumiu o mandato de Prefeito Municipal o Sr. Divaldo Willian Rinco, que passou a responder pela Administra\u00e7\u00e3o Municipal, e consequentemente pela gest\u00e3o do referido conv\u00eanio, desde sua posse (1/1/2009) at\u00e9 o dia do seu falecimento (2/9/2010) . Nesse per\u00edodo, o mandat\u00e1rio municipal realizou o processo licitat\u00f3rio 27 da Tomada de Pre\u00e7os 01/2009 visando \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de Empresa para a execu\u00e7\u00e3o da obra do Centro de Estudos Avan\u00e7ado do Cerrado-Ceac/Unb, cujo certame foi homologado e adjudicado em favor da empresa Premium Construtora e Empreendimentos Ltda., com contrato assinado em 6/10/2009, extrapolando o prazo previsto no Termo de doa\u00e7\u00e3o do terreno \u00e0 Fub, o que de in\u00edcio j\u00e1 determinaria a revers\u00e3o da doa\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 32, p. 8) . </p><p>Em 13/10/2009, de acordo com o alegado, foi expedida a Ordem de Servi\u00e7o para a empresa vencedora, com prazo de 240 dias corridos para conclus\u00e3o do objeto do conv\u00eanio. Entretanto, a execu\u00e7\u00e3o da obra sofreu atrasos desde o seu in\u00edcio, o que gerou a notifica\u00e7\u00e3o da empresa por parte dos \u00f3rg\u00e3os da Prefeitura em 30/7/2010, pois a paralisa\u00e7\u00e3o na execu\u00e7\u00e3o da mesma j\u00e1 atingiria cinquenta dias. Concomitante a este procedimento, e pelo fato de a equipe da prefeitura e da empresa j\u00e1 terem identificado incoer\u00eancias e discrep\u00e2ncias entre o projeto licitado, seu memorial descritivo e suas planilhas or\u00e7ament\u00e1rias, o Prefeito municipal fez saber ao Gestor do Conv\u00eanio, Professor Alexandre Bernardino Costa, e \u00e0 CEPLAN/UNB, \u00f3rg\u00e3o t\u00e9cnico da UNB respons\u00e1vel pelo acompanhamento da obra objeto do conv\u00eanio, a exist\u00eancia de servi\u00e7os no Projeto Arquitet\u00f4nico e nas especifica\u00e7\u00f5es fornecidas que n\u00e3o constavam na Planilha Or\u00e7ament\u00e1ria, o que estaria motivando problemas no planejamento da obra (pe\u00e7a 32, p. 8) .</p><p>O Sr. \u00c1lan Gon\u00e7alves Barbosa afirma, por meio de seu advogado, que apesar do reconhecimento de parte dos problemas informados e de sua verifica\u00e7\u00e3o atestada no Of\u00edcio 83/2010 - Ceplan, em resposta ao Of\u00edcio Gab 143/2010, que fora encaminhado pelo prefeito Divaldo em 24/6/2010, nada foi realizado para readequar os instrumentos e formalizar as altera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, a n\u00e3o ser a informa\u00e7\u00e3o constante do of\u00edcio acima, dois meses ap\u00f3s a ci\u00eancia da situa\u00e7\u00e3o, de que as solu\u00e7\u00f5es foram informadas ao respons\u00e1vel t\u00e9cnico da obra e lan\u00e7adas no di\u00e1rio da obra para permitir a avalia\u00e7\u00e3o da planilha or\u00e7ament\u00e1ria pela fiscaliza\u00e7\u00e3o, solu\u00e7\u00e3o insuficiente e inadequada para dar legalidade \u00e0s altera\u00e7\u00f5es de projeto solicitadas pela prefeitura e aprovadas pela equipe t\u00e9cnica da Ceplan/Unb (pe\u00e7a 32, p. 9) .</p><p>At\u00e9 este momento, segundo o citado, a Prefeitura Municipal de Alto Para\u00edso de Goi\u00e1s/GO teve sua atua\u00e7\u00e3o conduzida pelo ent\u00e3o Prefeito Divaldo Willian Rinco, que demonstrou sua boa-f\u00e9 na condu\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o do Conv\u00eanio 398/2009, tendo realizado tr\u00eas medi\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os efetivamente executados, atestados e pagos \u00e0 empresa Premium (pe\u00e7a 32, p. 10) .  </p><p>O ex-Prefeito Municipal \u00c1lan Gon\u00e7alves Barbosa alega que, somente a partir de 4/9/2010, com o falecimento do prefeito Divaldo, assumiu a condu\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Alto Para\u00edso de Goi\u00e1s/GO, e consequentemente a gest\u00e3o do Conv\u00eanio 398/2009. Assim que tomou conhecimento da situa\u00e7\u00e3o problema do conv\u00eanio atrav\u00e9s de relat\u00f3rios da equipe t\u00e9cnica da prefeitura, o prefeito solicitou e participou de reuni\u00e3o entre sua equipe e a equipe do Ceplan/Unb, quando foi solicitado efetivo acompanhamento da obra por parte da equipe t\u00e9cnica da Unb e reafirmados os problemas existentes e a necess\u00e1ria busca de orienta\u00e7\u00f5es e formaliza\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 32, p. 10) .  </p><p>J\u00e1 em 17/11/2010, por meio do Of\u00edcio Gab 240/2010, dois meses ap\u00f3s a sua posse, o prefeito \u00c1lan Gon\u00e7alves Barbosa solicitou a formaliza\u00e7\u00e3o do necess\u00e1rio aditamento do prazo do conv\u00eanio e reafirmava ao Reitor da Unb a exist\u00eancia da omiss\u00e3o de servi\u00e7os na planilha or\u00e7ament\u00e1ria, frente aos servi\u00e7os que foram previstos nas Planilhas do Projeto Padr\u00e3o fornecido pela Ceplan/Unb, que determinou a readequa\u00e7\u00e3o do Projeto como um todo, para satisfazer as necessidades reais da obra. Na sequ\u00eancia, em 1/12/2010, por meio do Of\u00edcio Gab 265/2010, foi encaminhado ao Diretor do Ceplan/Unb of\u00edcio da empresa Premium que solicitava aditivo de remanejamento de verbas para a execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os n\u00e3o or\u00e7ados, e proposta de aditivo financeiro, acompanhado de Relat\u00f3rio T\u00e9cnico elaborado pelo engenheiro respons\u00e1vel pelo acompanhamento da obra por parte da prefeitura, reafirmando a disposi\u00e7\u00e3o em ver ajustadas as incoer\u00eancias anteriormente relatadas e a formaliza\u00e7\u00e3o das necess\u00e1rias readapta\u00e7\u00f5es dos instrumentos orientadores da execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, que estaria a cargo da concedente, e demonstrando a continuidade da boa-f\u00e9 na condu\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o municipal do Conv\u00eanio 398/2009, alegou o ex-Prefeito citado no presente processo  (pe\u00e7a 32, p. 11) .  </p><p>O Sr. \u00c1lan Gon\u00e7alves Barbosa alega, ainda, que, no per\u00edodo do seu mandato, que durou at\u00e9 o dia 31/12/2016, tomou diversas iniciativas para dar conhecimento ao gestor do conv\u00eanio, \u00e0 equipe t\u00e9cnica do Ceplan/Unb e ao Reitor da Unb sobre a continuidade dos problemas inicialmente levantados e as solicita\u00e7\u00f5es de adequa\u00e7\u00f5es e formaliza\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. Nesse contexto \u00e9 que se realizaram os pagamentos questionados pela TCE durante o ano de 2011 (21/3, 28/4, 27/8 e 9/12/2011) . Em 17/2/2011, antes do primeiro pagamento questionado, atrav\u00e9s do Of\u00edcio 36/Ceplan, os t\u00e9cnicos da Unb conclu\u00edram pela apura\u00e7\u00e3o do valor de R$126.607,19 de servi\u00e7os que deveriam ser executados e n\u00e3o constavam do or\u00e7amento, demonstrando reconhecimento das incoer\u00eancias apontadas nos instrumentos do conv\u00eanio (pe\u00e7a 32, p. 12) .  </p><p>Segundo e ex-Prefeito, mesmo reconhecidas em parte, continuaram a ser apontadas \u00e0 Ceplan, pela equipe t\u00e9cnica da prefeitura, a exist\u00eancia de mais incoer\u00eancias e omiss\u00f5es de servi\u00e7os na Planilha Or\u00e7ament\u00e1ria do Conv\u00eanio. Entretanto, somente em 27/12/2011, atrav\u00e9s do Of\u00edcio 1607/2011/FUB-UnB, foi encaminhado \u00e0 prefeitura o 3\u00ba Termo aditivo que informava a prorroga\u00e7\u00e3o do prazo de vig\u00eancia e a repactua\u00e7\u00e3o dos valores ao conv\u00eanio original celebrado, sem apresentar respostas \u00e0s demais quest\u00f5es elencadas como medidas a serem adotadas para readequar e formalizar as necess\u00e1rias mudan\u00e7as nos instrumentos do Conv\u00eanio 398/2009 (pe\u00e7a 32, p. 12-14) . </p><p> Al\u00e9m disso, os advogados do ex-Prefeito \u00c1lan Gon\u00e7alves Barbosa afirmam que as demais a\u00e7\u00f5es realizadas pela Prefeitura Municipal de Alto Para\u00edso de Goi\u00e1s/GO durante os anos de 2012 a 2016 reafirmam a boa-f\u00e9 do gestor municipal e seu desdobramento para ver executado o objeto do Conv\u00eanio celebrado nas melhores condi\u00e7\u00f5es poss\u00edveis (pe\u00e7a 32, p. 14) .</p><p>Por fim, os advogados requerem (pe\u00e7a 32, p. 21-23) :</p><p class=\"list_Paragraph\">que seja desconsiderada a exist\u00eancia da irregularidade referente \u00e0 inexecu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os contratados e pagos \u00e0 empresa Premium Construtora e Empreendimentos Ltda; </p><p class=\"list_Paragraph\">que seja desconsiderada qualquer irregularidade referente a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados, haja vista a efetiva e boa aplica\u00e7\u00e3o de todo o recurso repassado exclusivamente no objeto do Conv\u00eanio 398/2009, restando sem qualquer m\u00e1cula a n\u00e3o formaliza\u00e7\u00e3o do uso de recursos do elemento de despesa Equipamentos e Materiais Permanentes no elemento de despesa Obras e Servi\u00e7os;</p><p class=\"list_Paragraph\">que sejam aprovadas como adequadas as contas e, caso assim n\u00e3o se entenda, aprovadas com ressalvas, conforme preceitua o RI/TCU, a presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio 398/2009.</p><p class=\"list_Paragraph\">An\u00e1lise das alega\u00e7\u00f5es de defesa do Sr. \u00c1lan Gon\u00e7alves Barbosa</p><p>As alega\u00e7\u00f5es do Sr. \u00c1lan Gon\u00e7alves Barbosa se concentraram basicamente na tentativa de demonstrar sua boa-f\u00e9 e de imputar a reponsabilidade \u00e0 Unb por n\u00e3o ter tomado as provid\u00eancias no sentido de fazer os devidos ajustes no Termo de Conv\u00eanio, sem que tenha buscado apresentar qualquer elemento no intuito de demonstrar que executou os servi\u00e7os questionados.</p><p>Segundo o ex-Prefeito, para que fosse poss\u00edvel dar prosseguimento \u00e0 obra, seria necess\u00e1ria a readequa\u00e7\u00e3o dos instrumentos orientadores do Conv\u00eanio, o que foi por diversas vezes solicitada \u00e0 Unb, conforme Of\u00edcios enviados pela prefeitura \u00e0quela institui\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 32, p. 12-13, 23; pe\u00e7a 35, p. 6, 12-13, 20-21) .</p><p>Entretanto, a eventual omiss\u00e3o e/ou demora da Unb em atender \u00e0s solicita\u00e7\u00f5es da Prefeitura n\u00e3o \u00e9 raz\u00e3o para justificar a conduta do ex-Prefeito, citado no presente processo, para a realiza\u00e7\u00e3o de atos que afrontem \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o em vigor, como o disposto na Instru\u00e7\u00e3o Normativa 1, de 15/1/1997, da Secretaria do Tesouro Nacional em seu art. 15, \u00a7 1\u00b0, e no art. 62 da Lei 4.320/1964, bem como o pactuado na cl\u00e1usula primeira e segunda do Termo de Conv\u00eanio (Obriga\u00e7\u00f5es, II, 'a') .</p><p>Conforme demonstrado, as irregularidades consistem no pagamento por servi\u00e7os cuja execu\u00e7\u00e3o n\u00e3o restou comprovada, de modo que poss\u00edvel incoer\u00eancia entre a obra realizada e os planos n\u00e3o elidem as irregularidades, as quais, por si s\u00f3, resultam em dano ao er\u00e1rio, de modo que o gestor deve reparar o dano, mesmo que n\u00e3o tenha agido com m\u00e1-f\u00e9.</p><p>Dessa forma, tendo em vista que todos os pagamentos irregulares ocorreram na gest\u00e3o do Sr. \u00c1lan Gon\u00e7alves Barbosa \u00e0 frente da Prefeitura Municipal de Alto Para\u00edso de Goi\u00e1s/GO, as alega\u00e7\u00f5es apresentadas n\u00e3o foram suficientes para elucidar a irregularidade referente \u00e0 inexecu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os contratados e pagos \u00e0 empresa Premium Construtora e Empreendimentos Ltda.</p><p>Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 segunda irregularidade, que diz respeito aos recursos n\u00e3o aplicados em Equipamentos e Material Permanente (elemento de despesa 4490.52) , em que foi apurado d\u00e9bito no valor hist\u00f3rico de R$ 166.990,00, o Sr. \u00c1lan Gon\u00e7alves Barbosa informa que fez uso desses recursos no elemento de despesa Obras e Servi\u00e7o, mesmo sem a formaliza\u00e7\u00e3o pela Unb do remanejamento dessas rubricas (pe\u00e7a 32, p. 20-22) . </p><p>Entretanto, n\u00e3o ficou evidenciada na resposta do Sr. \u00c1lan Gon\u00e7alves Barbosa \u00e0 cita\u00e7\u00e3o a comprova\u00e7\u00e3o de que o valor no montante de R$ 166.990,00, que deveria ter sido utilizado no elemento de despesa 4490.52, foi realmente aplicado na finalidade do objeto pactuado, de forma que se conclui pela manuten\u00e7\u00e3o desse d\u00e9bito.</p><p>Por fim, verifica-se que n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta do ex-Prefeito, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, nos termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU (Ac\u00f3rd\u00e3os 2.064/2011-TCU-1\u00b0 C\u00e2mara - relator Ubiratan Aguiar, 6.182/2011-TCU-1\u00b0 C\u00e2mara - relator Weber de Oliveira, 4.072/2010-TCU-1\u00b0 C\u00e2mara - Relator Valmir Campelo, 1.189/2009-TCU-1\u00b0 C\u00e2mara - Relator Marcos Bemquerer, 731/2008-TCU-Plen\u00e1rio - Relator Aroldo Cedraz) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Alega\u00e7\u00f5es de defesa da Premium Construtora e Empreendimentos Ltda. - ME</p><p>A cita\u00e7\u00e3o da empresa Premium ocorreu, primeiramente, por meio do Of\u00edcio 0097/2019-TCU/Sec-BA (pe\u00e7a 45) , de 24/1/2019, sendo que a correspond\u00eancia foi entregue em 4/2/2019 (pe\u00e7a 46) .</p><p>Todavia, apesar da comunica\u00e7\u00e3o processual ter sido entregue no endere\u00e7o obtido no sistema da Receita Federal (cf. AR de pe\u00e7a 46) , o envelope com o of\u00edcio retornou ao TCU meses depois, com a indica\u00e7\u00e3o dos Correios assinalando o campo 'desconhecido' (o carimbo n\u00e3o est\u00e1 muito leg\u00edvel na pe\u00e7a 47, mas esse \u00e9 o campo constante do padr\u00e3o dos Correios para esse tipo de carimbo) .</p><p>Dessa forma, a unidade t\u00e9cnica procedeu com a realiza\u00e7\u00e3o de novas cita\u00e7\u00f5es por meio dos Of\u00edcios 0574/2020-Secomp-4 (pe\u00e7a 59) , 0573/2020-Secomp-4 (pe\u00e7a 60) e 0577/2020-Secomp-4 (pe\u00e7a 63) , tendo eles sido devidamente entregues, conforme avisos de recebimento (AR) juntados aos autos (pe\u00e7as 66, 68 e 72) .</p><p>Entretanto, mesmo ap\u00f3s as novas cita\u00e7\u00f5es, n\u00e3o foi obtida nenhuma resposta at\u00e9 a presente data, de forma que se prop\u00f5e a revelia da empresa Premium perante o Tribunal, para todos os efeitos, em conformidade com o art. 12, \u00a7 3\u00b0, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"list_Paragraph\">Nos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor. Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada. </p><p class=\"list_Paragraph\">Ao n\u00e3o apresentar sua defesa, a empresa deixou de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93 do Decreto-Lei 200/67: 'Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.' </p><p class=\"list_Paragraph\">Mesmo as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o sendo apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procurou-se buscar, em documentos da fase interna desta Tomada de Contas Especial, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor. </p><p class=\"list_Paragraph\">Buscou-se aproveitar tamb\u00e9m qualquer eventual alega\u00e7\u00e3o de defesa apresentada pelo Sr. \u00c1lan Gon\u00e7alves Barbosa, co-respons\u00e1vel solid\u00e1rio junto com a Premium.</p><p class=\"list_Paragraph\">Entretanto, nem os documentos da fase interna, nem os argumentos apresentados pelo Sr. \u00c1lan Gon\u00e7alves Barbosa, que poderiam ser aproveitados pela Premium, elidem as irregularidades apontadas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Vale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel. No caso em exame, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que a data da ocorr\u00eancia da primeira irregularidade \u00e9 21/3/2011 e o ato que ordenou a cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 20/9/2018.</p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, n\u00e3o havendo manifesta\u00e7\u00e3o da Premium no presente processo acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta dos respons\u00e1veis, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, nos termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU (Ac\u00f3rd\u00e3os 2.064/2011-TCU-1\u00b0 C\u00e2mara - relator Ubiratan Aguiar, 6.182/2011-TCU-1\u00b0 C\u00e2mara - relator Weber de Oliveira, 4.072/2010-TCU-1\u00b0 C\u00e2mara - Relator Valmir Campelo, 1.189/2009-TCU-1\u00b0 C\u00e2mara - Relator Marcos Bemquerer, 731/2008-TCU-Plen\u00e1rio - Relator Aroldo Cedraz) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Dessa forma, a Premium Construtora e Empreendimentos Ltda. - ME (CNPJ 06.906.732/0001-21) deve ser considerada revel, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992, devendo as contas serem julgadas irregulares, condenando-a solidariamente com o Sr. \u00c1lan Gon\u00e7alves Barbosa, ao d\u00e9bito apurado e aplicando-lhes a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"list_Paragraph\">Do D\u00e9bito</p><p class=\"list_Paragraph\">Em rela\u00e7\u00e3o ao d\u00e9bito decorrente dos servi\u00e7os pagos e n\u00e3o executados pela empresa Premium, cabe salientar que houve um erro no valor apurado pela Funda\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia no montante de R$ 258.675,93 (pe\u00e7a 2, p. 2-12; pe\u00e7a 15, p. 47-54) .</p><p class=\"list_Paragraph\">O valor correto do d\u00e9bito referente a essa irregularidade \u00e9 R$ 278.278,07, conforme notas fiscais emitidas pela empresa Premium (pe\u00e7a 6, p. 60, 66, 76, 82) e demonstrado na tabela abaixo:</p><p class=\"list_Paragraph\"/><table><tbody><tr>\t<td><p><b>VALOR ORIGINAL (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>DATA DA OCORR\u00caNCIA</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>67.266,19 (D) </p></td>\t<td><p>9/12/2011   </p></td></tr><tr>\t<td><p>99.017,39 (D) </p></td>\t<td><p>27/8/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>75.742,25 (D) </p></td>\t<td><p>28/4/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>36.252,24 (D) </p></td>\t<td><p>21/3/2011</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">Esse foi o valor apurado na an\u00e1lise preliminar feita pela Secex-BA (pe\u00e7a 22, p. 7; pe\u00e7a 23; pe\u00e7a 24) e constante dos of\u00edcios enviados ao Sr. \u00c1lan Gon\u00e7alves Barbosa (pe\u00e7a 28) e \u00e0 Premium Construtora e Empreendimentos Ltda. - ME (pe\u00e7a 45) , n\u00e3o havendo, portanto, nenhuma falha na cita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 outra irregularidade, que diz respeito aos recursos n\u00e3o aplicados em equipamentos e material permanente, concorda-se com o valor apurado pela Funda\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia, tendo em vista que n\u00e3o houve a comprova\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o desse montante na finalidade do objeto pactuado.</p><p class=\"list_Paragraph\">Pedido de Informa\u00e7\u00e3o do MPF</p><p class=\"list_Paragraph\">Em 28/9/2020 foi juntado aos autos pedido de informa\u00e7\u00e3o formulado pelo Procurador da Rep\u00fablica, Jo\u00e3o Gabriel Morais de Queiroz, em que solicita, com fulcro no art. 8\u00ba, II, da LC 75/93, no prazo de dez dias \u00fateis, informa\u00e7\u00f5es acerca do julgamento da TCE 23106.018334/2014-61, da Funda\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia, e o envio de c\u00f3pia das decis\u00f5es eventualmente exaradas no referido processo, preferencialmente por meio digital (pe\u00e7a 74) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Diante do pedido, prop\u00f5e-se, uma vez analisado o m\u00e9rito, o envio de c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado, bem como do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentarem, ao supracitado Procurador da Rep\u00fablica, informando-lhe que o inteiro teor da decis\u00e3o pode ser consultado no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos.</p><p class=\"list_Paragraph\">Cabe destacar que, apesar de ter sido juntado aos presentes autos somente em 28/9/2020, o Of\u00edcio 8368/2019/MPF/PRDF/9\u00baCCI \u00e9 datado de 18/10/2019.</p><h1>CONCLUS\u00c3O </h1><p class=\"list_Paragraph\">Verifica-se que, ap\u00f3s a v\u00e1lida e regular cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis nesta inst\u00e2ncia de controle externo, operou em desfavor da empresa Premium Construtora e Empreendimentos Ltda. - ME a revelia.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em rela\u00e7\u00e3o ao Sr. \u00c1lan Gon\u00e7alves Barbosa, Prefeito Municipal de Alto Para\u00edso de Goi\u00e1s/GO no per\u00edodo de 3/9/2010 a 31/12/2016, verificou-se, a partir dos elementos constantes dos autos, que suas alega\u00e7\u00f5es de defesa devem ser rejeitadas, assim como o requerimento constante na peti\u00e7\u00e3o protocolada junto ao TCU em 3/3/2020.</p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, n\u00e3o havendo nos autos elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta dos respons\u00e1veis, pode este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas dos respons\u00e1veis, nos termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU, condenando-os, solidariamente, ao d\u00e9bito apurado e aplicando-lhes a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"list_Paragraph\">Vale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205, do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de 10 anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189, do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel. No caso em exame, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que as irregularidades ocorreram nos exerc\u00edcios de 2011 e 2013 e as cita\u00e7\u00f5es foram ordenadas em 20/9/2018 (pe\u00e7a 24) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Por fim, prop\u00f5e-se, uma vez analisado o m\u00e9rito, o envio de c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado, bem como do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentarem, ao Procurador da Rep\u00fablica, Jo\u00e3o Gabriel Morais de Queiroz, informando-lhe que o inteiro teor da decis\u00e3o pode ser consultado no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos.</p><h1>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO </h1><p class=\"list_Paragraph\">Diante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo: </p><p class=\"list_Paragraph\">considerar revel a Premium Construtora e Empreendimentos Ltda. - ME (CNPJ 06.906.732/0001-21) , para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/92;</p><p class=\"list_Paragraph\">rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa do Sr. \u00c1lan Gon\u00e7alves Barbosa (CPF: XXX.662.601-XX) , Prefeito Municipal de Alto Para\u00edso de Goi\u00e1s/GO no per\u00edodo de 3/9/2010 a 31/12/2016;</p><p class=\"list_Paragraph\">julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea 'c', \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, incisos III, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno/TCU, as contas do Sr. \u00c1lan Gon\u00e7alves Barbosa (CPF XXX.662.601-XX) , Prefeito Municipal de Alto Para\u00edso de Goi\u00e1s/GO no per\u00edodo de 3/9/2010 a 31/12/2016, e da Premium Construtora e Empreendimentos Ltda. - ME (CNPJ: 06.906.732/0001-21) , condenando-os,  individual e solidariamente, conforme o caso, ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculadas a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data do efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhes o prazo de quinze dias, para que comprovem, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias aos cofres da Funda\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea 'a', da citada lei;</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">\tD\u00e9bito solid\u00e1rio do Sr. \u00c1lan Gon\u00e7alves Barbosa (CPF XXX.662.601-XX) e da empresa Premium Construtora e Empreendimentos Ltda. - ME (CNPJ: 06.906.732/0001-21) :</p><p class=\"list_Paragraph\"/><table><tbody><tr>\t<td><p><b>VALOR ORIGINAL (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>DATA DA OCORR\u00caNCIA</b></p></td>\t<td><p><b>MOTIVO</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>67.266,19 (D) </p></td>\t<td><p>9/12/2011   </p></td>\t<td><p>servi\u00e7os pagos e n\u00e3o executados</p></td></tr><tr>\t<td><p>99.017,39 (D) </p></td>\t<td><p>27/8/2011</p></td>\t<td><p>servi\u00e7os pagos e n\u00e3o executados</p></td></tr><tr>\t<td><p>75.742,25 (D) </p></td>\t<td><p>28/4/2011</p></td>\t<td><p>servi\u00e7os pagos e n\u00e3o executados</p></td></tr><tr>\t<td><p>36.252,24 (D) </p></td>\t<td><p>21/3/2011</p></td>\t<td><p>servi\u00e7os pagos e n\u00e3o executados</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">Valor atualizado at\u00e9 1/10/2020: R$ 449.757,44</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">\tD\u00e9bito individual do Sr. \u00c1lan Gon\u00e7alves Barbosa (CPF XXX.662.601-XX) :</p><p class=\"list_Paragraph\"/><table><tbody><tr>\t<td><p><b>VALOR ORIGINAL (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>DATA DA OCORR\u00caNCIA</b></p></td>\t<td><p><b>MOTIVO</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>166.990,00 (D) </p></td>\t<td><p>23/4/2013   </p></td>\t<td><p>recursos n\u00e3o aplicados em equipamentos e material permanente</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">Valor atualizado at\u00e9 1/10/2020: R$ 243.638,41</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">aplicar, individualmente, ao Sr. \u00c1lan Gon\u00e7alves Barbosa (CPF: XXX.662.601-XX) e \u00e0 Premium Construtora e Empreendimentos Ltda. - ME (CNPJ: 06.906.732/0001-21) a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do RI/TCU, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, III, a, do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres da Funda\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o proferido por este Tribunal at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">a) autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">b) autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 26 da Lei 8.443, de 1992 c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 parcelas, incidindo sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar perante o Tribunal o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando os respons\u00e1veis de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal;</p><p class=\"list_Paragraph\">enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado, bem como do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentarem ao Procurador da Rep\u00fablica do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal no Distrito Federal, Jo\u00e3o Gabriel Morais de Queiroz, e ao Procurador-Geral da Rep\u00fablica no Estado de Goi\u00e1s, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis, informando-lhes que o inteiro teor da decis\u00e3o pode ser consultado no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos.\"</p><p>2.\tReproduzo, na sequ\u00eancia, o parecer concordante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU - MPTCU (pe\u00e7a 77) :</p><p>\"Trata-se de Tomada de Contas Especial instaurada pela Funda\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia, em raz\u00e3o de inexecu\u00e7\u00e3o parcial do Conv\u00eanio 398/2009, celebrado em 30/12/2008 entre a Funda\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia e a Prefeitura Municipal de Alto Para\u00edso de Goi\u00e1s/GO, que tinha por objeto a constru\u00e7\u00e3o do Centro de Estudos Avan\u00e7ados do Cerrado.</p><p>Ap\u00f3s a regulariza\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o de um dos respons\u00e1veis, conforme determinado por Vossa Excel\u00eancia (pe\u00e7a 54) , ao acolher preliminar suscitada por este representante do MP/TCU (pela 53) , o feito teve regular andamento, at\u00e9 a nova manifesta\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito da unidade t\u00e9cnica. </p><p>A proposta contida na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 74, com a anu\u00eancia do corpo dirigente da SecexTCE (pe\u00e7as 75 e 76) , \u00e9 no sentido de julgar irregulares as contas e condenar o ex-prefeito, Sr. \u00c1lan Gon\u00e7alves Barbosa, e a empresa que executou parte da obra, Premium Construtora e Empreendimentos Ltda., a ressarcirem, solidariamente, os cofres p\u00fablicos em raz\u00e3o de servi\u00e7os pagos e n\u00e3o executados. O Sr. \u00c1lan responde, ainda, por valores em d\u00e9bito decorrentes de materiais e equipamentos n\u00e3o adquiridos.</p><p>A princ\u00edpio, manifesto-me de acordo com a sugest\u00e3o de encaminhamento da SecexTCE. Apenas divirjo quanto ao fundamento para se analisar a ocorr\u00eancia ou n\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o punitiva.</p><p>Avalio que o tema comporta nova discuss\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o ao prazo em que ocorre a prescri\u00e7\u00e3o para fins de aplica\u00e7\u00e3o de multa. Atualmente vigora no \u00e2mbito do TCU o prazo de dez anos da lei civil, conforme decidido no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>. Ocorre que o STF, ao apreciar processos que versaram especificamente acerca de decis\u00f5es proferidas pelo TCU no \u00e2mbito da tomada de contas especial n\u00ba TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3022920154\" target=\"_blank\">Processo 030.229/2015-4</a>, reconheceu a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o, <b>em cinco anos, nos termos da Lei 9.873/1999. </b>Refiro-me ao Mandado de Seguran\u00e7a 35.512/DF e da correspondente Reclama\u00e7\u00e3o n\u00ba 39.497/DF (decidida monocraticamente em 30/6/2020 e, colegiadamente, em sede de agravo, em 9/10/2020) . O mesmo entendimento da Suprema Corte j\u00e1 fora proferido no MS 32.201/DF, em que o STF, ap\u00f3s examinar os fundamentos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, manifestou-se nos termos da seguinte ementa:</p><p><i>'Direito administrativo. Mandado de seguran\u00e7a. Multas aplicadas pelo TCU. Prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva. Exame de legalidade.</i></p><p><i>1. A prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU \u00e9 regulada integralmente pela Lei n\u00ba 9.873/1999, seja em raz\u00e3o da interpreta\u00e7\u00e3o correta e da aplica\u00e7\u00e3o direta desta lei, seja por analogia. (...) .'</i></p><p>Recordo que, antes da uniformiza\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia definida no citado <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, sempre defendi o prazo de cinco anos para fins da aferi\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o punitiva no \u00e2mbito do TCU. Tendo em vista as recentes decis\u00f5es do STF acerca do tema, acima citadas, sinto-me confort\u00e1vel em voltar a advogar que <b>a pretens\u00e3o punitiva da Corte de Contas prescreve em cinco anos</b>, observado o regime definido na Lei 9.873/1999.</p><p>N\u00e3o obstante a digress\u00e3o anterior seja relevante para balizar, doravante, o entendimento deste representante do MP/TCU acerca da prescri\u00e7\u00e3o punitiva do TCU, anoto que, para os fins do caso concreto sob an\u00e1lise no presente processo, considerando qualquer das duas \u00f3ticas - dez anos, nos moldes do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, ou cinco anos, nos termos da Lei 9.873/1999 e das mencionadas decis\u00f5es do STF -, a prescri\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorreu.</p><p>Na situa\u00e7\u00e3o sob exame, n\u00e3o teria ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o com base na lei civil, uma vez que as irregularidades ocorreram nos exerc\u00edcios de 2011 e 2013 e as cita\u00e7\u00f5es foram ordenadas em 20/9/2018 (pe\u00e7a 24) .</p><p>Por sua vez, para fins de interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o punitiva segundo o regime fixado pela Lei 9.873/1999, consoante seu art. 2\u00ba, inciso II, deve ser registrado que o \u00f3rg\u00e3o concedente realizou verifica\u00e7\u00e3o da obra, conforme relat\u00f3rio de 23/3/2014 (cf. pe\u00e7a 14) em que j\u00e1 fora registrada a ocorr\u00eancia do dano, ou seja, em prazo inferior a cinco anos, o que configura ato inequ\u00edvoco que importa apura\u00e7\u00e3o do fato, apto a interromper o prazo prescricional.  </p><p>Feitas essas considera\u00e7\u00f5es, manifesto-me de acordo com a proposta de encaminhamento constante do item 80 da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 74.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Robinson Neves Filho (OAB/DF 8.067) e outros representando \u00c1lan Gon\u00e7alves Barbosa; Soraya Marciano Silva de Carvalho (OAB/DF 34.908) representando a Funda\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia. ", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-geral Lucas Rocha Furtado.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONV\u00caNIO. INEXECU\u00c7\u00c3O PARCIAL. CITA\u00c7\u00c3O. REJEI\u00c7\u00c3O DAS ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA DO EX-PREFEITO. REVELIA DE UM RESPONS\u00c1VEL. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. MULTA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial - SecexTCE.", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Est\u00e1 em aprecia\u00e7\u00e3o tomada de contas especial instaurada pela Funda\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia - FUB em raz\u00e3o de inexecu\u00e7\u00e3o parcial do Conv\u00eanio 398/2009, celebrado em 30/12/2008 entre a entidade e o Munic\u00edpio de Alto Para\u00edso de Goi\u00e1s/GO, que objetivou a constru\u00e7\u00e3o do Centro de Estudos Avan\u00e7ados do Cerrado, com recursos previstos no valor de R$ 1.792.376,69.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tO ajuste tinha como vig\u00eancia inicial o per\u00edodo entre 31/12/2008 (data da publica\u00e7\u00e3o no DOU) e 30/12/2010 (extrato \u00e0 pe\u00e7a 4, p. 11) , mas foi prorrogado at\u00e9 30/6/2013 (pe\u00e7a 2, p. 25; pe\u00e7a 4, p. 16) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tA obra foi realizada por duas empresas: primeiramente pela Premium Construtora e Empreendimentos Ltda., que teve o contrato assinado em 6/10/2009 (pe\u00e7a 8, p. 11-20) e rescindido amigavelmente em 9/2/2012 (pe\u00e7a 7, p. 21-20) ; e, em seguida, pela empresa Tescon Engenharia Ltda., cujo contrato foi assinado em 22/6/2012 (pe\u00e7a 7, p. 10-20) , com valor previsto de R$ 843.090,69 para a conclus\u00e3o dos servi\u00e7os.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tNo \u00e2mbito desta Corte, foram promovidas: a cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria de \u00c1lan Gon\u00e7alves Barbosa, ex-prefeito municipal de Alto Para\u00edso de Goi\u00e1s/GO (per\u00edodo de 3/9/2010 a 31/12/2016) , e da empresa Premium, pelo d\u00e9bito no valor de R$ 258.675,93, referente a servi\u00e7os pagos e n\u00e3o executados pela empresa; e a cita\u00e7\u00e3o individual de \u00c1lan Gon\u00e7alves Barbosa pelo d\u00e9bito no valor de R$ 166.990,00, relativo a recursos n\u00e3o aplicados em equipamentos e material permanente (pe\u00e7a 22, p. 6-8; pe\u00e7as 23 e 24) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tO ex-prefeito apresentou suas alega\u00e7\u00f5es de defesa \u00e0s pe\u00e7as 32 a 39 e novos elementos \u00e0s pe\u00e7as 69 e 70. J\u00e1 a Premium n\u00e3o apresentou suas alega\u00e7\u00f5es de defesa nem recolheu a import\u00e2ncia devida, de modo que se operaram sobre ela os efeitos da revelia, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, o que d\u00e1 ensejo ao prosseguimento do feito com a an\u00e1lise dos documentos constantes do processo. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tEm sua derradeira instru\u00e7\u00e3o, a Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial - SecexTCE, com o apoio do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU - MPTCU, prop\u00f4s julgar irregulares as contas e condenar o ex-prefeito e a empresa a ressarcirem, solidariamente, os cofres p\u00fablicos, em raz\u00e3o de servi\u00e7os pagos, e n\u00e3o executados, al\u00e9m de mult\u00e1-los. \u00c1lan Gon\u00e7alves Barbosa responde, ainda, por valores em d\u00e9bito decorrentes de materiais e equipamentos n\u00e3o adquiridos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tAdoto tais manifesta\u00e7\u00f5es como raz\u00f5es de decidir este processo, sem preju\u00edzo das considera\u00e7\u00f5es que farei na sequ\u00eancia.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tEm seus argumentos, o ex-gestor tentou demonstrar sua boa-f\u00e9 e imputou a reponsabilidade \u00e0 UnB, por n\u00e3o ter tomado as provid\u00eancias no sentido de fazer os devidos ajustes no termo de conv\u00eanio, mas n\u00e3o apresentou qualquer elemento no intuito de demonstrar que executou os servi\u00e7os questionados. Aduziu, para que fosse poss\u00edvel dar prosseguimento \u00e0 obra, que seria necess\u00e1ria a readequa\u00e7\u00e3o dos instrumentos orientadores da aven\u00e7a, o que foi, por diversas vezes, solicitado \u00e0 entidade, conforme of\u00edcios enviados pelo munic\u00edpio \u00e0quela institui\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 32, p. 12-13, 23; pe\u00e7a 35, p. 6, 12-13, 20-21) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.\tNo que tange a esse ponto, transcrevo trecho do exame da SecexTCE (pe\u00e7a 74) : </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"50. Entretanto, a <b>eventual omiss\u00e3o e/ou demora da Unb em atender \u00e0s solicita\u00e7\u00f5es da Prefeitura n\u00e3o \u00e9 raz\u00e3o para justificar a conduta do ex-Prefeito</b>, citado no presente processo, <b>para a realiza\u00e7\u00e3o de atos que afrontem \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o em vigor</b>, como o disposto na Instru\u00e7\u00e3o Normativa 1, de 15/1/1997, da Secretaria do Tesouro Nacional em seu art. 15, \u00a7 1\u00b0, e no art. 62 da Lei 4.320/1964, bem como o pactuado na cl\u00e1usula primeira e segunda do Termo de Conv\u00eanio (Obriga\u00e7\u00f5es, II, 'a') .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">51.\t Conforme demonstrado, as irregularidades consistem no pagamento por servi\u00e7os cuja execu\u00e7\u00e3o n\u00e3o restou comprovada, de modo que <b>poss\u00edvel incoer\u00eancia entre a obra realizada e os planos n\u00e3o elidem as irregularidades, as quais, por si s\u00f3, resultam em dano ao er\u00e1rio, de modo que o gestor deve reparar o dano, mesmo que n\u00e3o tenha agido com m\u00e1-f\u00e9.</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">52.\tDessa forma, tendo em vista que <b>todos os pagamentos irregulares ocorreram na gest\u00e3o do Sr. \u00c1lan Gon\u00e7alves Barbosa \u00e0 frente da Prefeitura Municipal</b> de Alto Para\u00edso de Goi\u00e1s/GO, as alega\u00e7\u00f5es apresentadas n\u00e3o foram suficientes para elucidar a irregularidade referente \u00e0 inexecu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os contratados e pagos \u00e0 empresa Premium Construtora e Empreendimentos Ltda.\" (grifei) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.\tEm rela\u00e7\u00e3o aos recursos n\u00e3o aplicados em equipamentos e material permanente (elemento de despesa 4490.52) , o ex-prefeito afirmou ter feito uso desses recursos no elemento de despesa \"obras e servi\u00e7o\", mesmo sem a formaliza\u00e7\u00e3o pela UnB do remanejamento dessas rubricas (pe\u00e7a 32, p. 20-22) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.\tTodavia, em suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, n\u00e3o logrou comprovar que o valor de R$ 166.990,00, o qual deveria ter sido utilizado no elemento de despesa 4490.52, foi realmente aplicado na finalidade do objeto pactuado, de forma que se conclui pela manuten\u00e7\u00e3o desse d\u00e9bito.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.\tNos novos elementos, \u00c1lan Barbosa apresentou peti\u00e7\u00e3o a esta Corte (pe\u00e7a 69) , em que requereu o julgamento pela regularidade de suas contas, tendo em vista o parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal oferecido nos autos do Processo 1000833-27.2019.4.01.3506, em curso na Subse\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria de Formosa/GO, pela rejei\u00e7\u00e3o da inicial, por manifesta aus\u00eancia de justa causa para seu prosseguimento (pe\u00e7a 70) . Referido feito cuida de a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica por atos de improbidade administrativa proposta pela FUB-UnB, em face do peticionante, decorrentes da aplica\u00e7\u00e3o irregular de recursos federais transferidos ao Munic\u00edpio de Alto Para\u00edso de Goi\u00e1s, para execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio 398/2009. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.\tDestaco que a exce\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da independ\u00eancia das inst\u00e2ncias \u00e9 a senten\u00e7a proferida em ju\u00edzo penal, que decide pela inexist\u00eancia do fato ou pela negativa de autoria, o que n\u00e3o se verifica no presente caso. Desse modo, de forma independente, cumpre ao TCU exercer sua compet\u00eancia constitucional e legal de julgar as contas daqueles que derem causa a perda, extravio ou qualquer outra irregularidade de que resulte dano ao er\u00e1rio.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14.\tCumpre esclarecer que o \u00f4nus da prova em mat\u00e9ria de aplica\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos \u00e9 invertido: compete aos respons\u00e1veis demonstrarem sua correta destina\u00e7\u00e3o, consoante jurisprud\u00eancia pacificada neste Tribunal de Contas e no Supremo Tribunal Federal.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.\tEm face da inexist\u00eancia de elementos que permitam concluir pela boa-f\u00e9 de \u00c1lan Gon\u00e7alves Barbosa, uma vez que lhe coube o dever de evidenciar o adequado emprego dos recursos p\u00fablicos federais repassados, estes autos est\u00e3o conclusos para julgamento de m\u00e9rito, a teor do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">16.\tCabe informar que a boa-f\u00e9 somente pode ser analisada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 conduta humana, n\u00e3o podendo ser avaliada em rela\u00e7\u00e3o a pessoas jur\u00eddicas (Ac\u00f3rd\u00e3os 1.600/2011, 877 e 1.517/2012 e 4.274/2013, todos da 1\u00aa C\u00e2mara) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">17.\tDesse modo, \u00c1lan Gon\u00e7alves Barbosa e a Premium Construtora e Empreendimentos Ltda. devem ter suas contas julgadas irregulares, ser condenados em d\u00e9bito e multados.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">18.\tQuanto \u00e0 dosimetria da pena, segundo disp\u00f5e o art. 22, \u00a7 2\u00ba, da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro, na aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es, ser\u00e3o consideradas a natureza e a gravidade da infra\u00e7\u00e3o cometida, os danos que dela provierem para a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, as circunst\u00e2ncias agravantes ou atenuantes e os antecedentes do agente. Observa-se que ex-prefeito, apesar de constar como respons\u00e1vel em outros processos no TCU, n\u00e3o foi condenado ainda no \u00e2mbito deste Tribunal e executou parte do ajuste. Assim, ao considerar atenuantes, o montante da multa deve ficar em patamar pr\u00f3ximo de 10% do valor atualizado do d\u00e9bito a ele imputado (R$ 70.000,00) , em conson\u00e2ncia com os par\u00e2metros estabelecidos no art. 267 do Regimento Interno do TCU. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">19.\tA san\u00e7\u00e3o aplicada \u00e0 empresa deve ser inferior \u00e0 infligida ao ex-prefeito, pelo d\u00e9bito a ela atribu\u00eddo possuir um valor menor. Ademais, n\u00e3o foram encontrados outros processos em que a Premium conste como respons\u00e1vel neste Tribunal. Portanto, aplico a esta \u00faltima multa de R$ 45.000,00.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAnte o exposto, voto por que seja adotada a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 24 de novembro de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">ANA ARRAES </p><p class=\"body_Text\">Relatora</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=728834", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=728834", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "57278935"}