{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2443206", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 13606/2020 ATA 43/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "13606", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "43/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13606/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13606/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>\tOs ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, de acordo com os pareceres emitidos nos autos e com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do Regimento Interno, em considerar legais, para fins de registro, os atos de concess\u00e3o de aposentadoria aos interessados a seguir relacionados.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1.Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3825320208\" target=\"_blank\">Processo 038.253/2020-8</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">       1.1. Classe de Assunto: V.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Interessados: Chesira Rodrigues Alves Correa (CPF XXX.578.747-XX) ; Haroldo Sena Cavalca (CPF XXX.666.257-XX) ; Isabel Maria da Costa Afonso (CPF XXX.960.607-XX) ; Messod Azulay (CPF XXX.477.217-XX) ; Nely Mendes Correa (CPF XXX.334.807-XX) ; Romario Dias Gomes (CPF XXX.317.517-XX) ; Rosalina Pereira de Oliveira Silva (CPF XXX.271.407-XX) ; Rosangela Carlos Barrozo (CPF XXX.222.577-XX) ; Solange Cavalcante da Motta (CPF XXX.917.387-XX) e Vania Ferreira Antunes (CPF XXX.363.457-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Unidade: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relatora: ministra Ana Arraes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "01/12/2020", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.", "INTERESSADOS": " Chesira Rodrigues Alves Correa (CPF XXX.578.747-XX); Haroldo Sena Cavalca (CPF XXX.666.257-XX); Isabel Maria da Costa Afonso (CPF XXX.960.607-XX); Messod Azulay (CPF XXX.477.217-XX); Nely Mendes Correa (CPF XXX.334.807-XX); Romario Dias Gomes (CPF XXX.317.517-XX); Rosalina Pereira de Oliveira Silva (CPF XXX.271.407-XX); Rosangela Carlos Barrozo (CPF XXX.222.577-XX); Solange Cavalcante da Motta (CPF XXX.917.387-XX) e Vania Ferreira Antunes (CPF XXX.363.457-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03825320208\" target=\"_blank\">038.253/2020-8</a>", "RELATOR": "ANA ARRAES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=21644416", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=21644416", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "66186938"}