{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2439847", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 13675/2020 ATA 43/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "13675", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "43/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13675/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13675/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Vistos estes autos de representa\u00e7\u00e3o da Reflorestar Ambiental Ltda. - ME a respeito de poss\u00edveis irregularidades ocorridas no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 17/2020, conduzido pela Funda\u00e7\u00e3o Escola Nacional de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica - Enap, cujo objeto \u00e9 a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de jardinagem e paisagismo com fornecimento de m\u00e3o-de-obra n\u00e3o exclusiva, material e insumos, a serem prestados nas depend\u00eancias da Escola Nacional de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica - Enap, com vig\u00eancia de 12 (doze) meses prorrog\u00e1vel e valor estimado de R$ 579.898,82.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Considerando que, em suma, o representante alegou:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">i) foi vencedor do preg\u00e3o em quest\u00e3o com a melhor oferta. Foram solicitados documentos complementares, que foram satisfeitos. Na data de hoje (23/10/2020) , sem nenhum aviso, foi desclassificado do certame, conforme relato do chat;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">ii) \u00e9 necess\u00e1ria a provoca\u00e7\u00e3o deste Egr\u00e9gio Tribunal para a devida aprecia\u00e7\u00e3o da licitude dos procedimentos adotados, com o fim de resguardar o interesse p\u00fablico; e</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">iii) em vista dos fatos, pugna pela suspens\u00e3o do preg\u00e3o em comento, com a devida apura\u00e7\u00e3o dos procedimentos adotados pelo pregoeiro e \u00e1rea t\u00e9cnica da Enap;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">considerando que a an\u00e1lise da Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas - Selog, demonstrou que:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">i) o representante n\u00e3o apresentou elementos m\u00ednimos que demonstrassem a suposta ocorr\u00eancia de irregularidades no certame, entre elas, sua indevida desclassifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">ii) o representante foi desclassificado porque, mesmo ap\u00f3s dilig\u00eancia, n\u00e3o logrou \u00eaxito em comprovar os dados contidos no Atestado de Capacidade T\u00e9cnica, bem como n\u00e3o comprovou a exequibilidade da proposta para o item 03;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">iii) o representante n\u00e3o recorreu da decis\u00e3o junto \u00e0 Enap, optando por provocar este Tribunal para alegar ilegalidade do pregoeiro, sem juntar qualquer ind\u00edcio de irregularidade;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">iv) n\u00e3o se verifica a presen\u00e7a de interesse p\u00fablico, tendo em vista que o autor da representa\u00e7\u00e3o n\u00e3o conseguiu comprovar qualquer irregularidade ou ilegalidade no procedimento licitat\u00f3rio em an\u00e1lise, concluindo-se que a quest\u00e3o se reveste somente de interesse privado;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">v) este Tribunal j\u00e1 firmou jurisprud\u00eancia no sentido de que a proced\u00eancia de representa\u00e7\u00f5es formuladas com base no \u00a7 1\u00ba do art. 113 da Lei 8.666/1993 deve ser fundada no resguardo do interesse p\u00fablico, de forma a evitar a atua\u00e7\u00e3o do TCU na defesa de interesses meramente individuais junto \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">considerando que a representa\u00e7\u00e3o n\u00e3o preenche todos os requisitos de admissibilidade constantes no art. 235 do Regimento Interno do TCU, porque, apesar de a mat\u00e9ria ser de compet\u00eancia do Tribunal, referir-se a respons\u00e1vel sujeito a sua jurisdi\u00e7\u00e3o, estar redigida em linguagem clara e objetiva, <b>n\u00e3o cont\u00e9m ind\u00edcios concernentes \u00e0s irregularidades ou ilegalidades apontadas</b>;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">considerando os pareceres uniformes da Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas - Selog;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">considerando finalmente o disposto no inciso III do art. 143 do Regimento Interno do TCU;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade e com fundamento nos arts. 103, \u00a71\u00ba, e 105, par\u00e1grafo \u00fanico, da Resolu\u00e7\u00e3o 259/2014 e 169, inciso V, do Regimento Interno do TCU, em:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">a) n\u00e3o conhecer desta representa\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">b) dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, bem como da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica \u00e0 pe\u00e7a 12, \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Escola Nacional de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e \u00e0 representante; e</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">c) arquivar o presente processo.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3737320200\" target=\"_blank\">Processo 037.373/2020-0</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.1. Classe de Assunto: VI.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.2. Representante: Reflorestar Ambiental Ltda. (CNPJ 08.145.897/0001-53) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.3. Unidade: Funda\u00e7\u00e3o Escola Nacional de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.4. Relatora: ministra Ana Arraes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.6. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: Marco Tulio Marchesini (OAB/MG 114.819) e outra, representando Reflorestar Ambiental Ltda..</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.8. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "01/12/2020", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Escola Nacional de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.", "INTERESSADOS": " Reflorestar Ambiental Ltda. (CNPJ 08.145.897/0001-53).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03737320200\" target=\"_blank\">037.373/2020-0</a>", "RELATOR": "ANA ARRAES", "ADVOGADO": " Marco Tulio Marchesini (OAB/MG 114.819) e outra, representando Reflorestar Ambiental Ltda..", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=21593563", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=21593563", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "66145839"}