{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2441086", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 13894/2020 ATA 43/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "13894", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "43/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes Embargos de Declara\u00e7\u00e3o opostos por Jos\u00e9 Fernando Zabenatti Camargo contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12270/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12270/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que rejeitou pedido de reexame relacionado ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1438/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1438/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Rel. Min. Augusto Nardes) que considerou ilegal o ato de concess\u00e3o de sua aposentadoria;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, com fulcro com fulcro nos arts. 32, inciso II, e 34 da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 277, inciso III, e 287 do Regimento Interno do TCU e diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer dos Embargos de Declara\u00e7\u00e3o opostos por Jos\u00e9 Fernando Zabenatti Camargo para, no m\u00e9rito, rejeit\u00e1-los;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o aos interessados.</p>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Jose Fernando Zabenatti Camargo contra os termos do Ac\u00f3rd\u00e3o 12.270/2020 - TCU - Segunda C\u00e2mara", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "01/12/2020", "ENTIDADE": " Tribunal Regional do Trabalho da 15\u00aa Regi\u00e3o - Campinas/SP.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessado: Jos\u00e9 Fernando Zabenatti Camargo (XXX.837.958-XX).<br>3.2. Recorrente: Jos\u00e9 Fernando Zabenatti Camargo (XXX.837.958-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03128020196\" target=\"_blank\">031.280/2019-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz (Relator) e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Aroldo Cedraz.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Trata-se de Embargos de Declara\u00e7\u00e3o opostos por Jos\u00e9 Fernando Zabenatti Camargo (pe\u00e7a 31) contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12270/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12270/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que rejeitou pedido de reexame relacionado ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1438/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1438/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Rel. Min. Augusto Nardes) que considerou ilegal o ato de concess\u00e3o de sua aposentadoria.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2. \tIrresignado, o benefici\u00e1rio op\u00f4s os presentes Embargos, dos quais destaco o que segue: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Como visto, sobreveio o Acord\u00e3o negando provimento ao recurso por entender que o ato em reexame ofendeu a Emenda Constitucional 20/1998; n\u00e3o houve viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica; n\u00e3o houve viola\u00e7\u00e3o ao direito adquirido; n\u00e3o houve viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da irredutibilidade vencimentos (proventos) ; n\u00e3o houve aplica\u00e7\u00e3o retroativa indevida de nova interpreta\u00e7\u00e3o e n\u00e3o deve ser feita a modula\u00e7\u00e3o dos efeitos do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido; e, por fim, n\u00e3o se vislumbra necessidade de sobrestar o julgamento do ato em quest\u00e3o neste processo.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Muito embora a decis\u00e3o tenha sido analiticamente constru\u00edda, o julgado deixou de se manifestar sobre o princ\u00edpio do tempus regit actum levantado no pedido de reexame a descaracterizar todo o racioc\u00ednio que erigiu as conclus\u00f5es do ac\u00f3rd\u00e3o pautado inicialmente nos efeitos da reda\u00e7\u00e3o do \u00a72\u00ba do art. 40 dada pela EC 20/98. Ocorre que n\u00e3o foram analisados os argumentos sobre a impossibilidade de se exigir retroativamente contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias sobre a parcela op\u00e7\u00e3o quando vigorava a aposentadoria por tempo de servi\u00e7o no sistema previdenci\u00e1rio at\u00e9 a EC 20/98.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Logo, a incorpora\u00e7\u00e3o da parcela op\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser condicionada ao recolhimento de contribui\u00e7\u00e3o no per\u00edodo pret\u00e9rito ao exigido em lei, abstendo-se de aplicar retroativamente a lei, o que invariavelmente conduz ao reconhecimento do direito adquirido do recorrente. No recurso interposto, expomos que originalmente:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">o artigo 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal sistematizava as regras para que servidores p\u00fablicos pudessem se aposentar por tempo de servi\u00e7o, e proventos calculados com base na \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o recebida na atividade. Foi apenas com a Emenda Constitucional n\u00ba 20, de 1998, que o sistema previdenci\u00e1rio passou a ter car\u00e1ter contributivo, de modo que o tempo de servi\u00e7o deu lugar ao tempo de contribui\u00e7\u00e3o ao Regime Pr\u00f3prio de Previd\u00eancia Social. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Assim, n\u00e3o pode este Tribunal passar a exigir requisito extempor\u00e2neo dos servidores que \u00e0 \u00e9poca, como j\u00e1 afirmado, preencheram todos os requisitos legais para o recebimento da parcela durante a aposentadoria, de modo que o direito ao pagamento da op\u00e7\u00e3o do artigo 193, foi incorporado ao patrim\u00f4nio jur\u00eddico do interessado assim que preenchidos os requisitos legais. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ou seja, n\u00e3o h\u00e1 como exigir do servidor a contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre a parcela que originou o pagamento atual da op\u00e7\u00e3o do artigo 193, pois \u00e0 \u00e9poca que se deu o exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o ou cargo em comiss\u00e3o, o pr\u00f3prio sistema previdenci\u00e1rio vigente n\u00e3o fazia tal exig\u00eancia. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Logo, \u00e9 irrefut\u00e1vel o fato de que, ao tempo em que o servidor esteve exercendo a fun\u00e7\u00e3o ou cargo em comiss\u00e3o vigoravam as regras de aposentadoria por tempo de servi\u00e7o. Por conseguinte, \u00e9 dispens\u00e1vel - e ilegal - qualquer exig\u00eancia no sentido de comprova\u00e7\u00e3o de recolhimento das contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias, sobre a parcela em quest\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Assim, mostra-se que o pagamento da parcela questionada pelo Acord\u00e3o 458, de 2020, constitui direito adquirido do servidor, que n\u00e3o pode ser mitigado nem mesmo por altera\u00e7\u00f5es constitucionais, como \u00e9 o caso do \u00a7 2\u00ba, do artigo 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal - tanto na sua reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda 20, quanto pela reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda 103.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Al\u00e9m dessa omiss\u00e3o, o iminente Julgador incorreu em contradi\u00e7\u00e3o e omiss\u00e3o na aprecia\u00e7\u00e3o da causa pois deixa de considerar a aplica\u00e7\u00e3o do entendimento do Ac\u00f3rd\u00e3o 2.076/2005 ap\u00f3s a EC 20/98 durante mais de 14 anos pelo pr\u00f3prio \u00f3rg\u00e3o de controle a consolidar uma situa\u00e7\u00e3o est\u00e1vel para a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica manter o pagamento da parcela op\u00e7\u00e3o na aposentadoria de servidores independente de os requisitos da inatividade terem sido preenchidos at\u00e9 18 de janeiro de 1995 conforme art. 193 da Lei 8.112/90, que fixou importantes par\u00e2metros para aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica frente a qualquer altera\u00e7\u00e3o de interpreta\u00e7\u00e3o sobre determinada mat\u00e9ria.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Assim, apesar de se reconhecer que o ato de aposentadoria possui natureza complexa, tornando-se perfeito apenas ap\u00f3s o registro pelo Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, isso n\u00e3o significa que a seguran\u00e7a jur\u00eddica e a veda\u00e7\u00e3o \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de interpreta\u00e7\u00e3o retroativa n\u00e3o devem ser consideradas para resolu\u00e7\u00e3o do caso como se a disposi\u00e7\u00e3o sobre coisa julgada administrativa prevista no art. 260, \u00a72\u00ba do Regimento Interno do TCU pudesse derrogar a aplica\u00e7\u00e3o do art. 2\u00ba, par\u00e1grafo \u00fanico, XIII da Lei 9.784/99 tratando da veda\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00e3o retroativa de interpreta\u00e7\u00e3o nova. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Isso porque o pr\u00f3prio ac\u00f3rd\u00e3o assinala que ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional n\u00ba 20, de 1998, o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o havia firmado entendimento no sentido de que restaria mantido o direito do servidor ao pagamento da op\u00e7\u00e3o, desde que preenchidos os requisitos temporais previstos no art. 193, at\u00e9 a sua revoga\u00e7\u00e3o, para que, na inativa\u00e7\u00e3o, pudesse fazer jus \u00e0 parcela op\u00e7\u00e3o. Trata-se do <acordao_decisao_tcu colegiado=\"Plen\u00e1rio\" numero=\"2076\" ano=\"\" >Ac\u00f3rd\u00e3o n\u00ba 2076, de 2005, do Plen\u00e1rio</acordao_decisao_tcu>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Foi com base nesse entendimento que j\u00e1 vigorava h\u00e1 mais de 14 anos, que a aposentadoria teve inclu\u00edda a parcela \"op\u00e7\u00e3o\", parcela significativa de seus ganhos, que n\u00e3o pode ser agora abruptamente suprimida, com fundamento em nova intepreta\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Por entender que essa brusca altera\u00e7\u00e3o de interpreta\u00e7\u00e3o violava o direito adquirido, a seguran\u00e7a jur\u00eddica, retroagindo ilegalmente a aplica\u00e7\u00e3o de entendimento novo e violando a irredutibilidade de vencimentos, o Sindicato dos Servidores da Justi\u00e7a do Trabalho da 15\u00aa Regi\u00e3o - Sindiquinze, ingressou com a\u00e7\u00e3o judicial n\u00ba 1047485-95.2020.4.01.3400 em tr\u00e2mite na 4 Vara Federal da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Distrito Federal e Territ\u00f3rios, sustentando o direito dos substitu\u00eddos, que preencheram os requisitos temporais previstos no artigo 193 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990, ao pagamento da parcela op\u00e7\u00e3o, independentemente da data em que preencheram os requisitos para a aposentadoria. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">No bojo dessa a\u00e7\u00e3o judicial, foi concedida tutela provis\u00f3ria de urg\u00eancia para salvaguardar a manuten\u00e7\u00e3o da parcela op\u00e7\u00e3o nas aposentadorias de servidores p\u00fablicos federais representados pelo SINDIQUINZE, nesses termos:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Assim, DEFIRO A TUTELA DE URG\u00caNCIA e suspendo a aplica\u00e7\u00e3o do entendimento firmado no <acordao_decisao_tcu colegiado=\"Plen\u00e1rio\" numero=\"1599\" ano=\"2019\" >Ac\u00f3rd\u00e3o 1.599/2019 - Plen\u00e1rio</acordao_decisao_tcu>/TCU segundo o qual: \u00e9 vedado o pagamento das vantagens oriundas do art. 193 da Lei 8.112/1990, inclusive o pagamento parcial da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o (\"op\u00e7\u00e3o\") , aos servidores que implementaram os requisitos de aposentadoria Para verificar as assinaturas, acesse www.tcu.gov.br/autenticidade, informando o c\u00f3digo 66323301. ap\u00f3s 16/12/1998\" e determino a ado\u00e7\u00e3o da regras e crit\u00e9rios aplicados desde 2005, firmado por meio do Ac\u00f3rd\u00e3o 2.076, de 2005.</p><p>Bras\u00edlia, 26 de agosto de 2020. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A decis\u00e3o adotou como seu o entendimento da Desembargadora Federal Gilda Sigmaringa Seixas, no julgamento do Agravo de Instrumento n\u00ba 1041687- 08.2019.4.01.0000 (anexo 4) , que tamb\u00e9m concedeu a tutela recursal para determinar a suspens\u00e3o do entendimento firmado no Acord\u00e3o n\u00ba 1.599, de 2019, do Plen\u00e1rio do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o:</p><p> (...) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Na decis\u00e3o, a desembargadora observou que a mudan\u00e7a no entendimento do TCU se deu sem qualquer altera\u00e7\u00e3o legislativa ou fato novo que a justificasse e ressaltou que os administrados n\u00e3o devem ser submetidos a redu\u00e7\u00e3o de proventos quando o ato de aposentadoria foi concedido em conformidade com o entendimento desta Corte na \u00e9poca da aposentadoria:</p><p> (...) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A decis\u00e3o ainda ressaltou que o novo entendimento adotado por este Tribunal acarreta evidente viola\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a leg\u00edtima. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">E \u00e9 justamente por isso que se sustenta haver viola\u00e7\u00e3o \u00e0 seguran\u00e7a jur\u00eddica. Imposs\u00edvel que os administrados confiem minimamente nas posi\u00e7\u00f5es exaradas pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica se, sem a exist\u00eancia nenhum fato novo que justifique, seja poss\u00edvel a altera\u00e7\u00e3o de sua orienta\u00e7\u00e3o de forma t\u00e3o significativa. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Nesse contexto, eventual altera\u00e7\u00e3o de entendimento sobre determinada mat\u00e9ria, como \u00e9 o caso, deve obrigatoriamente resguardar a seguran\u00e7a jur\u00eddica e a leg\u00edtima confian\u00e7a que os servidores depositam nos atos administrativos e na jurisprud\u00eancia consolidada. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Isso porque os atos do poder p\u00fablico devem buscar a \"fiabilidade, racionalidade e transpar\u00eancia\", de forma que em rela\u00e7\u00e3o a eles \"o cidad\u00e3o veja garantida a seguran\u00e7a nas suas disposi\u00e7\u00f5es pessoais e nos efeitos jur\u00eddicos de seus pr\u00f3prios atos\". 2 O que n\u00e3o se observa no caso. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Assim, eventual altera\u00e7\u00e3o de entendimento sobre determinada mat\u00e9ria, como \u00e9 o caso, deve obrigatoriamente resguardar a seguran\u00e7a jur\u00eddica e a leg\u00edtima confian\u00e7a que os servidores depositam nos atos administrativos e na jurisprud\u00eancia consolidada. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">N\u00e3o foi outra a linha de entendimento firmado pelo Supremo Tribunal Federal no recente julgamento dos ED-ED-RE 638.115, com Repercuss\u00e3o Geral reconhecida, atrav\u00e9s do qual o pagamento de quintos incorporados ap\u00f3s 2 de abril de 1998 foi considerado inconstitucional. Entretanto, a Suprema Corte modulou os efeitos da decis\u00e3o para garantir a continuidade do pagamento da parcela at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o por reajustes futuros \u00e0queles servidores que a recebiam em decorr\u00eancia de decis\u00f5es administrativas ou judiciais n\u00e3o transitadas em julgado:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t(...) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Al\u00e9m disso, no julgamento do Agravo Regimental no MS 36869, o Supremo Tribunal Federal voltou a refor\u00e7ar seu entendimento quanto a necessidade de observ\u00e2ncia dos par\u00e2metros de aplica\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a jur\u00eddica, fixados no julgamento dos ED-ED-RE 638.115. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Naquele caso, a Suprema Corte determinou que o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o reavalie o a decis\u00e3o tomada nos autos do processo de Tomada de Contas (TC) n\u00ba <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2629420168\" target=\"_blank\">Processo 026.294/2016-8</a>, para que analise novamente o caso observando, dessa vez, a nova orienta\u00e7\u00e3o firmada no RE 638.115-ED-ED. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 exatamente esta a situa\u00e7\u00e3o enfrentada, vez que o entendimento firmado no Acord\u00e3o n\u00ba 2.076, de 2005, h\u00e1 muito j\u00e1 se consolidou no tempo. Como se viu, por quase 15 anos, os servidores foram beneficiados pelo entendimento favor\u00e1vel do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, tendo seus atos de aposentadoria julgados pela legalidade mesmo que o pagamento da parcela op\u00e7\u00e3o fosse resultado de uma aposentadoria adquirida ap\u00f3s a Emenda 20.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A omiss\u00e3o da decis\u00e3o embargada consiste em deixar de ponderar como situa\u00e7\u00e3o consolidada os registros pelo TCU de aposentadorias ratificando a incorpora\u00e7\u00e3o da parcela op\u00e7\u00e3o e gerando assim uma previsibilidade para as rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas futuras que fossem semelhantes. Logo, a decis\u00e3o \u00e9 eivada de omiss\u00e3o ao n\u00e3o enfrentar as consequ\u00eancias jur\u00eddicas da continuidade e estabilidade no tempo do entendimento firmado no Ac\u00f3rd\u00e3o 2.076/2005, originando no m\u00ednimo o dever de preservar situa\u00e7\u00f5es consolidadas que administrativamente j\u00e1 haviam sido deflagradas com base nessa interpreta\u00e7\u00e3o administrativa da Corte de Contas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Mesmo que se trate de um ato complexo, n\u00e3o pode esta Corte surpreender os administrados e tomar por inexistentes uma s\u00e9rie de atos de aposentadorias que respeitaram e restringiram-se a aplicar - na sua contemporaneidade - o posicionamento que o TCU sustentou por tanto tempo. Orienta\u00e7\u00e3o que ainda estava sendo aplicada por este Tribunal quando ocorreu a concess\u00e3o da aposentadoria do embargante e que deve ter seu regime de transi\u00e7\u00e3o minimamente assegurado ante nova interpreta\u00e7\u00e3o administrativa. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Tanto o \u00e9 que, ao observar a poss\u00edvel viola\u00e7\u00e3o \u00e0 seguran\u00e7a jur\u00eddica resultante da mudan\u00e7a de entendimento do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, no Exame T\u00e9cnico que instruiu o Acord\u00e3o n\u00ba 1.599, de 2019, a pr\u00f3pria Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) prop\u00f5e a n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o do novo entendimento aos atos de aposentadoria concedidos com base no Acord\u00e3o n\u00ba 2.076, de 2005, e publicados no \u00f3rg\u00e3o de imprensa oficial at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o daquela decis\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Importante observar que, ao contr\u00e1rio do que prop\u00f5e a secretaria, em momento algum a recente decis\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o buscou resguardar a seguran\u00e7a jur\u00eddica e a confian\u00e7a que o administrado possu\u00eda. Sem a superveni\u00eancia de qualquer altera\u00e7\u00e3o legislativa ou fato relevante, submeteu o servidor a uma abrupta mudan\u00e7a do entendimento j\u00e1 consolidado h\u00e1 14 anos. Assim, como se viu, o direito de o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o rever seu posicionamento deve ser realizado observando a seguran\u00e7a jur\u00eddica </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Pelas raz\u00f5es aqui expostas, os presentes Embargos de Declara\u00e7\u00e3o merecem ser acolhidos, com a atribui\u00e7\u00e3o de efeitos infringentes, com o conhecimento e provimento do pedido de reexame para reconhecer o direito do embargado a manuten\u00e7\u00e3o do pagamento da parcela op\u00e7\u00e3o, conforme entendimento consolidado no Ac\u00f3rd\u00e3o 2.076/2005 cuja aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 determinada judicialmente na tutela provis\u00f3ria de urg\u00eancia concedida no bojo da a\u00e7\u00e3o coletiva n\u00ba 1047485-95.2020.4.01.3400 em tr\u00e2mite na 4 Vara Federal da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Distrito Federal e Territ\u00f3rios ajuizada pelo Sindicato dos Servidores da Justi\u00e7a do Trabalho da 15\u00aa Regi\u00e3o - Sindiquinze (DOC. 1) .</p><p>\tDO PEDIDO:</p><p>\tAnte o exposto, requer o conhecimento e o provimento dos presentes Embargos de Declara\u00e7\u00e3o, para: </p><p> (a) determinar a atribui\u00e7\u00e3o de efeito suspensivo, conforme prev\u00ea o artigo 34, \u00a7 2\u00ba, Lei n\u00b0 8.443, de 1992, bem como a expedi\u00e7\u00e3o de certid\u00e3o de suspens\u00e3o da decis\u00e3o recorrida; </p><p> (b) acolher as raz\u00f5es exaradas a fim de que seja mantido nos proventos de aposentadoria a parcela op\u00e7\u00e3o (art. 193, da Lei 8.112/90) , nos termos da decis\u00e3o interlocut\u00f3ria proferida pelo D. Ju\u00edzo da 4\u00aa Vara Federal da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Distrito Federal e Territ\u00f3rios nos autos do processo n\u00ba 1047485-95.2020.4.01.3400 (DOC. 1) que suspende a aplica\u00e7\u00e3o do entendimento firmado no <acordao_decisao_tcu colegiado=\"Plen\u00e1rio\" numero=\"1599\" ano=\"2019\" >Ac\u00f3rd\u00e3o 1.599/2019- Plen\u00e1rio</acordao_decisao_tcu>/TCU; </p><p> (c) em decorr\u00eancia do item \"a\", seja a ato de aposentadoria da interessada embargante reputado v\u00e1lido;</p><p>\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "  <br>8.1. Jean Paulo Ruzzarin (21.006/OAB-DF) e outros, representando Jose Fernando Zabenatti Camargo. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIA. INCORPORA\u00c7\u00c3O DA VANTAGEM \"OP\u00c7\u00c3O\" AP\u00d3S A EMENDA CONSTITUCIONAL 20/1998. ILEGALIDADE E NEGATIVA DE REGISTRO. PEDIDO DE REEXAME. CONHECIMENTO. RAZ\u00d5ES INSUFICIENTES PARA ALTERAR O JU\u00cdZO. N\u00c3O PROVIMENTO. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. AUS\u00caNCIA DE OBSCURIDADE OU OMISS\u00c3O. REJEI\u00c7\u00c3O.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "VOTO": "<p class=\"list_Paragraph\">\tTrata-se de Embargos de Declara\u00e7\u00e3o opostos por Jos\u00e9 Fernando Zabenatti Camargo (pe\u00e7a 31) contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12270/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12270/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que rejeitou pedido de reexame relacionado ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1438/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1438/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Rel. Min. Augusto Nardes) que considerou ilegal o ato de concess\u00e3o de sua aposentadoria.</p><p class=\"list_Paragraph\">Conhe\u00e7o os presentes Embargos de Declara\u00e7\u00e3o, eis que satisfeitos os requisitos de admissibilidade previstos nos artigos 32, inciso II, e 34 da Lei Org\u00e2nica do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em seu arrazoado, o respons\u00e1vel alega omiss\u00f5es e contradi\u00e7\u00f5es nas raz\u00f5es que sustentam o ac\u00f3rd\u00e3o citado. </p><p class=\"list_Paragraph\">Segundo ele, o TCU teria deixado de se manifestar \"sobre o princ\u00edpio do <b>tempus regit actum</b> levantado no pedido de reexame a descaracterizar todo o racioc\u00ednio que erigiu as conclus\u00f5es do ac\u00f3rd\u00e3o pautado inicialmente nos efeitos da reda\u00e7\u00e3o do \u00a72\u00ba do art. 40 dada pela EC 20/98. Ocorre que n\u00e3o foram analisados os argumentos sobre a impossibilidade de se exigir retroativamente contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias sobre a parcela op\u00e7\u00e3o quando vigorava a aposentadoria por tempo de servi\u00e7o no sistema previdenci\u00e1rio at\u00e9 a EC 20/98.\"</p><p class=\"list_Paragraph\">Alega o recorrente, que \"a incorpora\u00e7\u00e3o da parcela op\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser condicionada ao recolhimento de contribui\u00e7\u00e3o no per\u00edodo pret\u00e9rito ao exigido em lei, abstendo-se de aplicar retroativamente a lei, o que invariavelmente conduz ao reconhecimento do direito adquirido do recorrente\".</p><p class=\"list_Paragraph\">Al\u00e9m disso, sustenta que houve omiss\u00e3o, uma vez que n\u00e3o se discorreu sobre a situa\u00e7\u00e3o consolidada de aposentadorias, \"ratificando a incorpora\u00e7\u00e3o da parcela op\u00e7\u00e3o e gerando assim uma previsibilidade para as rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas futuras que fossem semelhantes.\"</p><p class=\"list_Paragraph\">Passo a decidir.</p><p class=\"list_Paragraph\">Verifico que os argumentos apresentados n\u00e3o s\u00e3o novos. </p><p class=\"list_Paragraph\">A quest\u00e3o da n\u00e3o contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre a referida parcela foi devidamente abordada tanto no relat\u00f3rio da unidade instrutiva, cujos fundamentos incorporei \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir, quanto no Voto que sustentou o ac\u00f3rd\u00e3o questionado, no seu item 9:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em rela\u00e7\u00e3o aos segundo e terceiro argumentos, \u00e9 necess\u00e1rio salientar que, quando a avalia\u00e7\u00e3o do presente ato aposentadoria foi realizada, a jurisprud\u00eancia majorit\u00e1ria desta Corte de Contas j\u00e1 apontava o entendimento quanto \u00e0 ilegalidade da incorpora\u00e7\u00e3o, aos proventos de aposentadoria, de parcela (vantagem \"op\u00e7\u00e3o\") sobre a qual n\u00e3o houve incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria, bem como concorrendo para ultrapassar o limite que se encontra estabelecido pela \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o do cargo no qual se deu a aposenta\u00e7\u00e3o (e.g <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> [Rel. Min. Ana Arraes]  e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> [Rel. Mim Benjamim Zymler] ) . Assim verifico que n\u00e3o ocorreu retroatividade da interpreta\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">A omiss\u00e3o alegada tamb\u00e9m n\u00e3o procede. Como se v\u00ea adiante o assunto foi tratado no Voto que proferi na ocasi\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12. Como lembra a unidade instrutiva, sendo o ato de aposentadoria complexo, este somente passa a estar plenamente formado (perfeito) , v\u00e1lido (aferi\u00e7\u00e3o da legalidade com reflexo de definitividade perante a Administra\u00e7\u00e3o) e eficaz (plenamente opon\u00edvel a terceiros, deixando de apresentar executoriedade provis\u00f3ria) quando recebe o registro pela Corte de Contas. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13. Esse entendimento est\u00e1 em linha com a jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal, o qual classifica como ato complexo a concess\u00e3o de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o, consoante os seguintes julgados (RMS 3881/SP, MS 19875/DF, RE 195861/ES e MS 23665/DF) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14. Nessa perspectiva, \u00e9 correta a conclus\u00e3o de que o referido ato possui natureza prec\u00e1ria, raz\u00e3o pela qual, at\u00e9 que haja o efetivo julgamento e o consequente registro pela Corte de Contas, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em direito adquirido, ato jur\u00eddico perfeito, prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a, ou em irredutibilidade dos proventos (quarto argumento) , tendo em vista a aus\u00eancia de aperfei\u00e7oamento e definitividade do ato.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15. Relevante citar que nos termos do art. 7\u00ba da Lei 9.624/1998, o direito \u00e0 vantagem de que trata o art. 193 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990, s\u00f3 \u00e9 assegurado aos servidores que, at\u00e9 19 de janeiro de 1995, tenham completado todos os requisitos para obten\u00e7\u00e3o de aposentadoria dentro das normas at\u00e9 ent\u00e3o vigentes, o que refor\u00e7a o n\u00e3o reconhecimento do suposto direito ora pleiteado.</p><p class=\"list_Paragraph\">Quanto \u00e0 citada decis\u00e3o interlocut\u00f3ria proferida nos autos do processo 1047485-95.2020.4.01.3400, que suspende a aplica\u00e7\u00e3o do entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>/TCU, percebe-se que n\u00e3o discorreu ou afastou outras irregularidades, que, igualmente, macularam a concess\u00e3o emitida, tais como a impossibilidade de percep\u00e7\u00e3o de \"quintos\" incorporados de forma concomitante com a parcela \"op\u00e7\u00e3o\" e o carreamento para os proventos da aposentadoria de parcela da remunera\u00e7\u00e3o sobre a qual n\u00e3o incidiu desconto previdenci\u00e1rio.</p><p class=\"list_Paragraph\">Uma vez inexistentes as omiss\u00f5es e contradi\u00e7\u00f5es arguidas, nota-se apenas a inten\u00e7\u00e3o de rediscutir o m\u00e9rito da quest\u00e3o, o que n\u00e3o cabe na via estreita dos Embargos de Declara\u00e7\u00e3o, de modo que os presentes Embargos de Declara\u00e7\u00e3o devem ser rejeitados.</p><p class=\"list_Paragraph\">\tEm face do exposto, VOTO para que o Tribunal adote a minuta de Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 1 de dezembro de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AROLDO CEDRAZ </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220919", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=729911", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=729911", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}