{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2395274", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1431/2020 ATA 6/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1431", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "6/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o total das despesas realizadas com os recursos oriundos do Conv\u00eanio 1411/2001, celebrado entre a Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade e o Munic\u00edpio de Cachoeirinha/TO visando \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de sistema de esgotamento sanit\u00e1rio na municipalidade,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. excluir a empresa Compactel Incorporadora e Constru\u00e7\u00f5es Ltda. do rol de respons\u00e1veis desta tomada de contas especial;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. acolher as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Z\u00e9lio Herculano de Castro;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. julgar regulares as presentes contas, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso I, 17 e 23, inciso I, da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, 207 e 214, inciso I, do Regimento Interno do TCU, dando ao respons\u00e1vel quita\u00e7\u00e3o plena;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao respons\u00e1vel, ao Munic\u00edpio de Cachoeirinha/TO e \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade.</p>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o total das despesas realizadas com os recursos oriundos do Conv\u00eanio 1411/2001, celebrado entre a Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade e o Munic\u00edpio de Cachoeirinha/TO visando \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de sistema de esgotamento sanit\u00e1rio na municipalidade", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "10/03/2020", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Cachoeirinha/TO.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Superintend\u00eancia Estadual da Funasa no Tocantins (26.989.350/0614-17).<br>3.2. Respons\u00e1veis: Compactel Incorporadora e Constru\u00e7\u00f5es Ltda (05.110.181/0001-22); Z\u00e9lio Herculano de Castro (XXX.945.501-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00817620175\" target=\"_blank\">008.176/2017-5</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Augusto Nardes (Relator), Aroldo Cedraz e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "RELATORIO": "<p>\tTranscrevo, a seguir, o exame empreendido pelo auditor encarregado do exame do feito no \u00e2mbito da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (pe\u00e7a 67) : </p><p>\u201c<b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p><i>Cuidam os autos de Tomada de Contas Especial instaurada pela Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade (Funasa) , em desfavor do Sr. Z\u00e9lio Herculano de Castro (CPF: XXX.945.501-XX) , na condi\u00e7\u00e3o ex-prefeito (gest\u00e3o 2001-2004) , solidariamente com a Compactel Incorporadora e Constru\u00e7\u00f5es Ltda. (CNPJ: 05.110.181/0001-22) , na condi\u00e7\u00e3o de empresa contratada pelo poder p\u00fablico, em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o total das despesas realizadas com os recursos p\u00fablicos repassados por for\u00e7a do Conv\u00eanio 1411/2001 (Siafi 450287) , celebrado entre o munic\u00edpio de Cachoerinha/TO e a referida funda\u00e7\u00e3o.</i></p><p><b><i>HIST\u00d3RICO</i></b></p><p><i>De acordo com as informa\u00e7\u00f5es colhidas do ajuste (pe\u00e7a 1, p. 32-39) e do respectivo plano de trabalho (pe\u00e7a 1, p. 20-22) , o objeto pactuado entre as partes foi a execu\u00e7\u00e3o de sistema de esgotamento sanit\u00e1rio naquela municipalidade, com 5.364 metros de rede coletora, 281 metros de linha de recalque, uma esta\u00e7\u00e3o elevat\u00f3ria, 265 liga\u00e7\u00f5es domiciliares e uma esta\u00e7\u00e3o de tratamento, composta de lagoa anaer\u00f3bia e facultativa, bem como o desenvolvimento de Programa de Educa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade e Mobiliza\u00e7\u00e3o Social (PESMS) .</i></p><p><i>A vig\u00eancia estabelecida inicialmente foi de 31/12/2001 a 30/9/2002, de acordo com a cl\u00e1usula nona (pe\u00e7a 1, p. 37) . Ap\u00f3s sucessivas prorroga\u00e7\u00f5es, a execu\u00e7\u00e3o se estendeu at\u00e9 18/9/2004, conforme aditivos firmados devido a atrasos nas libera\u00e7\u00f5es de recursos e altera\u00e7\u00f5es no plano de trabalho (pe\u00e7a 1, p. 60, 67, 81, 113, 124, 128-129) , com prazo final para presta\u00e7\u00e3o de contas a ser apresentada na forma da legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel em sessenta dias, at\u00e9 17/11/2004 (pe\u00e7a 1, p. 37) .</i></p><p><i>Para execut\u00e1-lo, conforme o disposto nas cl\u00e1usulas terceira e quarta (pe\u00e7a 1, p. 35) , foram previstos R$ 1.029.399,17, sendo R$ 977.929,21 a cargo da Uni\u00e3o e R$ 51.469,96 a t\u00edtulo de contrapartida municipal. Os recursos federais, por sua vez, foram repassados em tr\u00eas parcelas, no montante integralmente pactuado, da seguinte forma:</i></p><p><b><i>Tabela 1 \u2013 Repasses da Funasa</i></b></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Ordem Banc\u00e1ria</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Data de emiss\u00e3o</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2002OB005730</i></p></td>\t<td><p><i>4/6/2002</i></p></td>\t<td><p><i>325.976,40</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2002OB011294</i></p></td>\t<td><p><i>1\u00ba/10/2002</i></p></td>\t<td><p><i>325.976,40</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2002OB014467</i></p></td>\t<td><p><i>26/12/2002</i></p></td>\t<td><p><i>325.976,41</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Total</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>977.929,21</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Fonte:</i></b><i> lista de ordens banc\u00e1rias (pe\u00e7a 1, p. 15) .</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>No decorrer da execu\u00e7\u00e3o do ajuste, em um primeiro momento, a Divis\u00e3o de Engenharia e Sa\u00fade P\u00fablica (Diesp) da Coordena\u00e7\u00e3o Regional da Funasa em Tocantins (Core-TO) , em visita t\u00e9cnica realizada em 16/7/2002, informou que as obras previstas no conv\u00eanio foram iniciadas em 14/6/2001, a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica se encontrava com 20% do objeto previsto at\u00e9 aquela data, nos termos do Parecer T\u00e9cnico, de 21/7/2002 (pe\u00e7a 1, p. 55) .</i></p><p><i>Em despacho da Coordena\u00e7\u00e3o Geral de Conv\u00eanios da Funasa de 19/12/2002 (pe\u00e7a 1, p. 64) , consta que houve aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas parcial apresentada pela Prefeitura de Cachoeirinha por meio do Of\u00edcio n\u00ba 91/2002, de 18/10/2002 (pe\u00e7a 1, p. 131) .</i></p><p><i>O Relat\u00f3rio de Visita T\u00e9cnica 2/2003, realizada em 6/2/2003, esclareceu que a obra vinha sendo executada em conformidade com o especificado no projeto e os diversos servi\u00e7os discriminados apresentavam diferentes percentuais de execu\u00e7\u00e3o, sendo que a constru\u00e7\u00e3o da rede coletora j\u00e1 havia sido conclu\u00edda em 40% (pe\u00e7a 1, p. 75) . Esse percentual de execu\u00e7\u00e3o da rede coletora elevou-se para 60% no Relat\u00f3rio de Visita T\u00e9cnica 3/2003, realizada em 6/4/2003 (pe\u00e7a 1, p. 76) e para 80% no relat\u00f3rio de Visita T\u00e9cnica 4/2003, realizada em 9/5/2003 (pe\u00e7a 1, p. 84) .</i></p><p><i>Ainda no Relat\u00f3rio de Visita T\u00e9cnica 4/2003, constou alerta ao gestor municipal para a necessidade de encaminhar \u00e0 Funasa solicita\u00e7\u00e3o de substitui\u00e7\u00e3o do sistema de tratamento, em fun\u00e7\u00e3o da inviabilidade do local escolhido para a implanta\u00e7\u00e3o das lagoas (pe\u00e7a 1, p. 84) .</i></p><p><i>Em rela\u00e7\u00e3o a essa quest\u00e3o, em 29/8/2002, a Prefeitura de Cachoeirinha (TO) j\u00e1 havia encaminhado justificativa t\u00e9cnica para mudan\u00e7a de concep\u00e7\u00e3o do sistema de tratamento de esgoto do projeto, que sugeria a substitui\u00e7\u00e3o da lagoa anaer\u00f3bia/facultativa por sistema de reator anaer\u00f3bio de fluxo ascendente seguido de filtro biol\u00f3gico e leito de secagem, que apresentaria os seguintes pontos positivos: ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1rea menor; menor volume de escava\u00e7\u00f5es; menor custo para implanta\u00e7\u00e3o; comprovada efici\u00eancia t\u00e9cnica.</i></p><p><i>O documento tamb\u00e9m esclarecia que a \u00e1rea prevista no projeto original n\u00e3o era suscet\u00edvel de desapropria\u00e7\u00e3o, por se encontrar em lit\u00edgio judicial. O saldo positivo de recursos decorrentes da substitui\u00e7\u00e3o, da ordem de R$ 65.367,95, acrescido dos rendimentos decorrentes da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Funasa, no valor de R$ 20.613,69, passariam a ser investidos na amplia\u00e7\u00e3o das metas inicialmente previstas, conforme Tabela 2 (pe\u00e7a 1, p. 95-96) .</i></p><p><b><i>Tabela 1 \u2013 Planilha or\u00e7ament\u00e1ria \u2013 amplia\u00e7\u00e3o fases/metas</i></b></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Item</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Discrimina\u00e7\u00e3o</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Quant.</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor unit\u00e1rio (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor total (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>1</i></p></td>\t<td><p><i>Ampliar a rede coletora de esgoto pvc/ocre Dn. 150mm incluindo todos os servi\u00e7os</i></p></td>\t<td><p><i>1.398 metros</i></p></td>\t<td><p><i>56,46</i></p></td>\t<td><p><i>78.924,04</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2</i></p></td>\t<td><p><i>Implantar ramal domiciliar para rede coletora de esgoto incl. caixa de passagem</i></p></td>\t<td><p><i>40 unid.</i></p></td>\t<td><p><i>176,44</i></p></td>\t<td><p><i>7.057,60</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Total</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>85.981,64</i></b></p></td></tr></tbody></table><p><b><i>Fonte:</i></b><i> Justificativa t\u00e9cnica encaminhada pela Prefeitura de Cachoeirinha (TO) (pe\u00e7a 1, p. 95-96) .</i></p><p><b><i>Nota:</i></b><i> Conforme se pode observar a partir da leitura do \u00a7 17, a seguir, outros ajustes, al\u00e9m dos expressos nesta tabela, acabaram sendo realizados no plano de trabalho.\t\t\t\t</i></p><p><i>Em 7/11/2003, ap\u00f3s solucionadas pend\u00eancias apontadas pela Coordena\u00e7\u00e3o de Engenharia da Funasa (pe\u00e7a 1, p. 99-100) , a proposta de substitui\u00e7\u00e3o apresentada pela prefeitura recebeu parecer t\u00e9cnico favor\u00e1vel do Departamento de Engenharia e Sa\u00fade P\u00fablica daquela funda\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 1, p. 107) e foi aprovada pela Diesp da Core-TO em 18/11/2003 (pe\u00e7a 1, p. 109) .</i></p><p><i>\u00c0 pe\u00e7a 1, p. 119 a 121, foi acostado o novo plano de trabalho, subscrito em 14/8/2003, com as altera\u00e7\u00f5es incorporadas. No campo descri\u00e7\u00e3o sint\u00e9tica do objeto, consta a informa\u00e7\u00e3o de que \u201ccom os recursos da aplica\u00e7\u00e3o financeira aumentar\u00e1 mais 40 liga\u00e7\u00f5es domiciliares, 1.585 m de rede coletora e 271 m de linha de recalque, beneficiando assim mais 40 fam\u00edlias e 150 benefici\u00e1rios diretos\u201d.</i></p><p><b><i>Tabela 2 \u2013 Especifica\u00e7\u00e3o do plano de trabalho</i></b></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Meta</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Etapa/ fase</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Especifica\u00e7\u00e3o</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Un.</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Quant.</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>1</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><b><i>Sistema de esgotamento sanit\u00e1rio</i></b></p></td>\t<td></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>1.1</i></p></td>\t<td><p><i>Servi\u00e7os preliminares</i></p></td>\t<td><p><i>unid.</i></p></td>\t<td><p><i>1</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>1.2</i></p></td>\t<td><p><i>Tratamento preliminar</i></p></td>\t<td><p><i>unid.</i></p></td>\t<td><p><i>1</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>1.3</i></p></td>\t<td><p><i>Rede coletora</i></p></td>\t<td><p><i>metro</i></p></td>\t<td><p><i>6.949</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>1.4</i></p></td>\t<td><p><i>Linha de recalque</i></p></td>\t<td><p><i>metro</i></p></td>\t<td><p><i>552</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>1.5</i></p></td>\t<td><p><i>Elevat\u00f3ria</i></p></td>\t<td><p><i>unid.</i></p></td>\t<td><p><i>2</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>1.6</i></p></td>\t<td><p><i>Emiss\u00e1rios</i></p></td>\t<td><p><i>metro</i></p></td>\t<td><p><i>449</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>1.7</i></p></td>\t<td><p><i>Reator anaer\u00f3bio</i></p></td>\t<td><p><i>unid.</i></p></td>\t<td><p><i>1</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>1.8</i></p></td>\t<td><p><i>Filtro biol\u00f3gico</i></p></td>\t<td><p><i>unid.</i></p></td>\t<td><p><i>1</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>1.9</i></p></td>\t<td><p><i>Leito de secagem</i></p></td>\t<td><p><i>unid.</i></p></td>\t<td><p><i>1</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>1.10</i></p></td>\t<td><p><i>Liga\u00e7\u00f5es domiciliares</i></p></td>\t<td><p><i>unid.</i></p></td>\t<td><p><i>305</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>1.11</i></p></td>\t<td><p><i>Casa do operador</i></p></td>\t<td><p><i>unid. </i></p></td>\t<td><p><i>1</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2</i></p></td>\t<td><p><i>1.1</i></p></td>\t<td><p><i>Programa de Educa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade e Mobiliza\u00e7\u00e3o Social</i></p></td>\t<td><p><i>progr.</i></p></td>\t<td><p><i>1</i></p></td></tr></tbody></table><p><b><i>Fonte:</i></b><i> Plano de Trabalho \u2013 Anexo V \u2013 Cronograma de Execu\u00e7\u00e3o e Plano de Aplica\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 1, p. 120) .</i></p><p><i>Em 15/2/2005, a Coordena\u00e7\u00e3o Regional da Funasa em Tocantins, por meio do Of\u00edcio 110/ASCOM/CORETO/FUNASA, requereu ao munic\u00edpio de Cachoeirinha/TO o encaminhamento de relat\u00f3rio para viabilizar a an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas da execu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica do Programa de Educa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade e Mobiliza\u00e7\u00e3o Social (PESMS) , que integra o Plano de Trabalho (pe\u00e7a 1, p. 133) .</i></p><p><i>Em conson\u00e2ncia com o Relat\u00f3rio de Visita T\u00e9cnica 1/2005, realizada em 28/4/2005 Consta da pe\u00e7a 1, p. 134 a 137, com exce\u00e7\u00e3o do PESMS, todos os servi\u00e7os discriminados na planilha or\u00e7ament\u00e1ria reformulada apresentavam percentual de execu\u00e7\u00e3o de 100%. O relat\u00f3rio esclareceu que, \u201cquanto ao objeto pactuado, no aspecto de engenharia as metas foram alcan\u00e7adas em sua plenitude\u201d. Assinalou, entretanto, que se fazia necess\u00e1ria a conclus\u00e3o das liga\u00e7\u00f5es intradocimiciliares, tendo em vista que apenas 38 haviam sido executadas, e a manuten\u00e7\u00e3o do sistema implantado. Ressaltou, ainda, a necessidade de que a Funasa disponibilizasse recursos financeiros para a execu\u00e7\u00e3o das liga\u00e7\u00f5es intradomiciliares faltantes. Em mesmo relat\u00f3rio, foram relacionados os seguintes documentos, que deveriam ser apresentados para possibilitar a emiss\u00e3o do Parecer T\u00e9cnico Conclusivo:</i></p><p>a) <i>termo de recebimento definitivo das obras;</i></p><p>b) <i>licen\u00e7a de opera\u00e7\u00e3o expedida pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental (Naturatins) ;</i></p><p>c) <i>proposta com cronograma para execu\u00e7\u00e3o das liga\u00e7\u00f5es intradomiciliares;</i></p><p>d) <i>cadastro t\u00e9cnico de todos os servi\u00e7os executados;</i></p><p>e) <i>projeto de sustentabilidade das a\u00e7\u00f5es implantadas, pois o munic\u00edpio n\u00e3o havia implantado sistema tarif\u00e1rio e ainda n\u00e3o havia sido criado o Servi\u00e7o Aut\u00f4nomo de \u00c1gua e Esgoto - SAAE, conforme proposta apresentada na assinatura do conv\u00eanio (n\u00e3o presente nos autos) .</i></p><p><i>A presta\u00e7\u00e3o de contas final do conv\u00eanio, que teria sido encaminhada pelo convenente por meio do of\u00edcio GAB 52/04, de 14/1/2004 (pe\u00e7a 1, p. 144) , n\u00e3o consta dos autos. N\u00e3o obstante, \u00e9 poss\u00edvel localizar a documenta\u00e7\u00e3o referente \u00e0 an\u00e1lise realizada pela Coordena\u00e7\u00e3o de Presta\u00e7\u00e3o de Contas (Copon) da Funasa em 8/5/2006 (pe\u00e7a 1, p. 139-146) . O Parecer Financeiro 52/06, que integra esta documenta\u00e7\u00e3o, listou variadas impropriedades/irregularidades relacionadas a incorre\u00e7\u00f5es no preenchimento dos formul\u00e1rios encaminhados, extratos banc\u00e1rios incompletos, documentos n\u00e3o apresentados, assim como consignou a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica de 100% do objeto previsto, com funcionalidade de 0%, ante a falta da conclus\u00e3o das liga\u00e7\u00f5es intradomiciliares.</i></p><p><i> As pend\u00eancias identificadas foram comunicadas pela Coordena\u00e7\u00e3o Regional da Funasa ao Sr. Messias Pereira de Oliveira, ent\u00e3o Prefeito de Cachoeirinha/TO, por meio da Notifica\u00e7\u00e3o 54/06 GAB/COORD/EQ. DE CONV\u00caNIO/CORETO, de 8/5/2006, que estabeleceu prazo de quinze dias para sua regulariza\u00e7\u00e3o, sob pena de inscri\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio no cadastro de inadimplentes do SIAFI, de instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial e posterior registro no Cadin (pe\u00e7a 1, p. 147-149) .</i></p><p><i>A Notifica\u00e7\u00e3o 55/06 GAB/COORD/EQ. DE CONV\u00caNIO/CORETO, de mesmo teor e data da mencionada acima foi dirigida ao ex-prefeito, Sr. Z\u00e9lio Herculano de Castro (pe\u00e7a 1, p. 150-152) . Entretanto, o documento foi devolvido pelos Correios ao remetente sem comprova\u00e7\u00e3o de entrega ao destinat\u00e1rio (pe\u00e7a 1, p. 153-154) .</i></p><p><i>Em resposta \u00e0 Notifica\u00e7\u00e3o 54/06, em 25/7/2006, os procuradores do Munic\u00edpio de Cachoeirinha/TO encaminharam of\u00edcio ao Coordenador Regional da Funasa em Tocantins informando que a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica do munic\u00edpio n\u00e3o possu\u00eda qualquer documento relacionado ao Conv\u00eanio 1411/2001, raz\u00e3o pela qual se viu obrigada a adotar medidas judiciais contra o ex-prefeito, Sr. Z\u00e9lio Herculano de Castro. O of\u00edcio requereu, ainda, a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial, se fosse o caso, e a suspens\u00e3o de qualquer restri\u00e7\u00e3o cadastral contra o referido munic\u00edpio (pe\u00e7a 1, p. 157) .</i></p><p><i>Transcorridos nove anos desde a \u00faltima visita t\u00e9cnica realizada, a Diesp da Funasa promoveu inspe\u00e7\u00e3o conjunta dos Conv\u00eanios 1411/2001 e 1145/2004 em Cachoeirinha/TO, tomando como base as metas e etapas neles pactuadas. Nos termos do Relat\u00f3rio de Inspe\u00e7\u00e3o 03/2014-TO, datado de 24/10/2014, em rela\u00e7\u00e3o ao instrumento de repasse em deslinde nestes autos, a vistoria verificou que foram constru\u00eddos tanques em lugar de lagoas, assim como explicitou diversas constata\u00e7\u00f5es sem especificar o conv\u00eanio a que se referiam. Podem ser destacadas as seguintes: houve in\u00fameras altera\u00e7\u00f5es no plano de trabalho sem anu\u00eancia da Funasa; a rede coletora apresenta afundamento em alguns trechos das ruas; o objeto do conv\u00eanio n\u00e3o foi executado conforme pactuado; os servi\u00e7os n\u00e3o foram conclu\u00eddos; o esgoto n\u00e3o est\u00e1 sendo tratado; os objetivos do conv\u00eanio n\u00e3o foram alcan\u00e7ados.</i></p><p><i>Ademais, segundo consta de peti\u00e7\u00e3o inicial de a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica movida pela Prefeitura de Cachoeirinha (TO) contra o ex-administrador municipal, Sr. Z\u00e9lio Herculano de Castro, e sua vice-prefeita, Sra. Simone Alice Miranda Almeida, na gest\u00e3o 2009-2012, o Conv\u00eanio 1145/2004 trataria da amplia\u00e7\u00e3o do sistema implantado pelo Conv\u00eanio 1411/2001, com a execu\u00e7\u00e3o de 2.628 metros de rede coletora, 600 liga\u00e7\u00f5es domiciliares, 54 metros de linha de recalque e uma esta\u00e7\u00e3o elevat\u00f3ria. Este teria sido, ainda, complementado pelo Conv\u00eanio 596/2007, que tamb\u00e9m diz respeito a sistema de esgotamento sanit\u00e1rio (pe\u00e7a 1, p. 202, e pe\u00e7a 2, p. 1-36) .</i></p><p><i>O relat\u00f3rio de vistoria foi sucedido pelo Parecer Financeiro Final 671/2014, datado de 21/11/2014 (pe\u00e7a 1, p. 166-168) , que se constituiu na rean\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas final do conv\u00eanio 1411/2001. Das impropriedades e irregularidades constatadas na primeira an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas final, constantes do Parecer Financeiro 52/06, ficou esclarecido que houve a regulariza\u00e7\u00e3o apenas da pend\u00eancia relacionada ao PESMS, com a aprova\u00e7\u00e3o pela \u00e1rea pertinente. O parecer reproduziu trechos do Relat\u00f3rio de Inspe\u00e7\u00e3o 03/2014-TO e concluiu que como \u201cos servi\u00e7os foram pagos e n\u00e3o executados pela empresa respons\u00e1vel pela obra, restou caracterizado o dano ao er\u00e1rio, uma vez que o objetivo n\u00e3o foi alcan\u00e7ado\u201d e, em raz\u00e3o disso, posicionou-se pela n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas e pela responsabilidade do ex-prefeito, Sr. Z\u00e9lio Herculano de Castro, diante do preju\u00edzo causado ao er\u00e1rio, em solidariedade com a empresa Compactel Incorporadora e Constru\u00e7\u00f5es Ltda.</i></p><p><i>Diante disso, o Presidente da Funasa resolveu n\u00e3o aprovar a presta\u00e7\u00e3o de contas final do conv\u00eanio, no montante de R$ 977.929,21 relativos aos recursos por ela repassados, nos termos do despacho de 25/11/2014, (pe\u00e7a 1, p. 181) .</i></p><p><i>Na oportunidade, a glosa do valor total do conv\u00eanio e a necessidade de devolu\u00e7\u00e3o dos valores repassados atualizados foram notificadas ao ex-Prefeito, Sr. Z\u00e9lio Herculano de Castro e ao administrador da empresa Compactel Incorporadora e Constru\u00e7\u00f5es Ltda. por meio das notifica\u00e7\u00f5es n\u00ba 461/COPON/CGCON/DEADM e 464/COPON/CGCON/DEADM (pe\u00e7a 1, p. 169-178) , respectivamente, ambas de 19/11/2014. A primeira foi recebida em 22/12/2014 e a segunda em 9/12/2014 (pe\u00e7a 1, p. 182-183) . Ambas foram reiteradas, em 23/3/2015, por meio das notifica\u00e7\u00f5es 101/COPON/CGCON/DEADM e 102/COPON/CGCON/DEADM (pe\u00e7a 1, p. 184-196) . Como essas \u00faltimas n\u00e3o puderam ser entregues pelo Correio, a Funasa publicou convoca\u00e7\u00e3o para retirada das notifica\u00e7\u00f5es no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o de 28/8/2015 (pe\u00e7a 198-200) .</i></p><p><i>\u00c9 interessante observar que no demonstrativo de d\u00e9bito anexado \u00e0 reitera\u00e7\u00e3o encaminhada para a empresa Compactel Incorporadora e Constru\u00e7\u00f5es Ltda. houve uma redu\u00e7\u00e3o de valor em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 notifica\u00e7\u00e3o inicial, que previa um d\u00e9bito de R$ 4.355.564,65, correspondente aos valores totais repassados pelo concedente, devidamente atualizados e acrescidos de juros at\u00e9 20/11/2014. Na reitera\u00e7\u00e3o, o valor total do d\u00e9bito, atualizado e acrescido de juros at\u00e9 23/3/2015, atingiu o montante de R$ 2.353.662,29.</i></p><p><i>Novas notifica\u00e7\u00f5es foram expedidas aos respons\u00e1veis em 2/2/2016. A de n\u00ba 07/2016 SUEST/SERVI\u00c7O DE CONV\u00caNIOS, dirigida ao Sr. Z\u00e9lio Herculano de Castro deixou claro que a sua responsabilidade reca\u00eda sobre 100% dos valores do conv\u00eanio 1411/01, correspondente ao valor original de R$ 997.929,21. E a de n\u00ba 08/2015 SUEST/SERVI\u00c7O DE CONV\u00caNIOS, dirigida \u00e0 empresa Compactel Incorporadora e Constru\u00e7\u00f5es Ltda., esclareceu que o preju\u00edzo a ser ressarcido correspondia, na sua origem, a R$ 579.403,65 (pe\u00e7a 2, p. 37-51) . Em 13/4/2016, a Funasa publicou editais para que os respons\u00e1veis se dirigissem \u00e0quela funda\u00e7\u00e3o para retirar as mencionadas notifica\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 2, p. 66) .</i></p><p><i>Consta dos autos certid\u00e3o emitida pela Receita Federal do Brasil de baixa de inscri\u00e7\u00e3o da Empresa Compactel Incorporadora e Constru\u00e7\u00f5es Ltda. no Cadastro Nacional da Pessoa Jur\u00eddica (CNPJ) , realizada em 9/2/2015 (pe\u00e7a 2, p. 67) .</i></p><p><i>Caracterizadas as irregularidades e esgotadas as medidas administrativas internas sem a obten\u00e7\u00e3o do ressarcimento do d\u00e9bito causado aos cofres da Uni\u00e3o, o \u00f3rg\u00e3o instaurador, em seu Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial, emitido em 15/7/2016 (pe\u00e7a 2, p. 81-90) , com a indica\u00e7\u00e3o circunstanciada das provid\u00eancias adotadas pela autoridade administrativa no instrumento de repasse em quest\u00e3o, pugnou pela imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito, no montante original de R$ 977.929,21, ao Sr. Z\u00e9lio Herculano de Castro, ent\u00e3o Prefeito do Munic\u00edpio de Cachoeirinha/TO, solidariamente com a Construtora Compactel Incorporadora e Constru\u00e7\u00f5es Ltda., na condi\u00e7\u00e3o de empresa contratada pelo poder p\u00fablico, em raz\u00e3o da n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas final ocasionada pela impugna\u00e7\u00e3o total das despesas realizadas com os recursos p\u00fablicos repassados por for\u00e7a do Conv\u00eanio 1411/2001 (Siafi 450287) .</i></p><p><i>O Relat\u00f3rio de Auditoria 84/2017 (pe\u00e7a 2, p. 111-115) cont\u00e9m a devida manifesta\u00e7\u00e3o acerca dos quesitos mencionados no art. 4\u00ba, inciso V e \u00a7 1\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa \u2013 TCU 71, de 28 de novembro de 2012, tendo conclu\u00eddo aquela inst\u00e2ncia de controle pela irregularidade das contas em conson\u00e2ncia com o entendimento adotado pelo tomador, conforme Certificado de Auditoria 84/2017 (pe\u00e7a 2, p. 116) e Parecer do Dirigente do \u00d3rg\u00e3o de Controle Interno 84/2017 (pe\u00e7a 2, p. 117) .</i></p><p><i>Ademais, restou consignado que houve excessiva demora para a ado\u00e7\u00e3o das medidas administrativas por parte da Funasa, considerando que a vig\u00eancia do conv\u00eanio havia expirado em setembro de 2004, e a \u00faltima inspe\u00e7\u00e3o foi realizada em mar\u00e7o de 2014, sendo que, somente em 20/6/2016, foi designado um servidor para elaborar a tomada de contas especial.</i></p><p><i>Em Pronunciamento Ministerial de pe\u00e7a 2, p. 118, o Ministro de Estado da Sa\u00fade, na forma do art. 52, da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992, atesta haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es do Controle Interno, em obedi\u00eancia aos ditames previstos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa \u2013 TCU 71, de 28 de novembro 2012.</i></p><p><i>Uma vez remetidos os autos a este Tribunal para fins de aprecia\u00e7\u00e3o e julgamento em conson\u00e2ncia com ditames previstos na IN/TCU 71/2012, em sede de instru\u00e7\u00e3o preliminar (pe\u00e7a 4) , a an\u00e1lise perfunct\u00f3ria do auditor-instrutor concluiu pela necessidade de dilig\u00eancias junto \u00e0 Superintend\u00eancia Estadual da Funasa em Tocantins, com vistas \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e documentos necess\u00e1rios ao saneamento dos autos, e \u00e0 Controladoria Regional da Uni\u00e3o do Estado de Tocantins (CGU/TO) e ao Departamento de Pol\u00edcia Federal, com o prop\u00f3sito de levantar o que foi apurado em rela\u00e7\u00e3o ao ajuste em deslinde no \u00e2mbito da Opera\u00e7\u00e3o Covil (pe\u00e7a 4, p. 14-15) .</i></p><p><i>Em seguida, o diretor da ent\u00e3o Secex-SC (pe\u00e7a 5) , com a anu\u00eancia do secret\u00e1rio (pe\u00e7a 6) , ao dissentir da referida proposta, manifestou-se pelo arquivamento do processo, sem julgamento de m\u00e9rito, em face da aus\u00eancia de pressupostos de sua constitui\u00e7\u00e3o e de seu desenvolvimento v\u00e1lido e regular, nos termos dos arts. 169, inciso II, e 212 do Regimento Interno do TCU (pe\u00e7as 5 e 6) .</i></p><p><i>Por seu turno, o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, representado pelo procurador S\u00e9rgio Carib\u00e9 (pe\u00e7a 7) , e o ministro-relator Augusto Nardes (pe\u00e7a 8) dissentiram da posi\u00e7\u00e3o dos dirigentes da Secex-SC e acompanharam a proposta do auditor-instrutor, raz\u00e3o pela qual foram promovidas as respectivas dilig\u00eancias (pe\u00e7as 9-14) .</i></p><p><i>Em resposta, nos termos do Of\u00edcio 2500/2017 \u2013 IPL 0148/2008-4 SR/PF/TO, de 29/11/2007, a Pol\u00edcia Federal informou que o inqu\u00e9rito referente \u00e0 Opera\u00e7\u00e3o Covil j\u00e1 havia sido conclu\u00eddo e enviado \u00e0 4\u00aa Vara Federal da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria da Justi\u00e7a Federal do Tocantins e, por essa raz\u00e3o, a solicita\u00e7\u00e3o de documentos deveria ser feita \u00e0quele ju\u00edzo (pe\u00e7a 23) .</i></p><p><i>J\u00e1 a CGU/TO, consoante o Of\u00edcio 22662/2017/Regional/TO-CGU, de 14/12/2017, respondeu que n\u00e3o existe a\u00e7\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o daquela unidade relacionada, especificamente, ao Conv\u00eanio 1411/2001 (pe\u00e7a 21) .</i></p><p><i>Por \u00faltimo, a Funasa, por meio de sua superintend\u00eancia estadual, nos termos do Of\u00edcio 410/2017/Servi\u00e7o de Conv\u00eanios/Suest-TO, de 4/12/2017, trouxe \u00e0 baila diversas dificuldades operacionais envolvidas para o cumprimento da solicita\u00e7\u00e3o do TCU, tais como realiza\u00e7\u00e3o de visita in loco; a designa\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos para aferir a compatibilidade do percentual de execu\u00e7\u00e3o declarado no Relat\u00f3rio de Visita T\u00e9cnica 001/2005; apontamento da responsabilidade da construtora arrolada como respons\u00e1vel solid\u00e1ria; como tamb\u00e9m acesso aos originais da presta\u00e7\u00e3o de contas, que estariam arquivados na sede do convenente.</i></p><p><i>N\u00e3o obstante o pedido de dila\u00e7\u00e3o do prazo apreciado e conferido (pe\u00e7as 9 e 15) , inclusive com a extens\u00e3o do cumprimento por mais sessenta dias pelo ministro-relator (pe\u00e7a 20) , na sequ\u00eancia, a Funasa limitou-se a responder que n\u00e3o houve necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de visita in loco, em fun\u00e7\u00e3o do que consta no Relat\u00f3rio de Inspe\u00e7\u00e3o 03/2014, que fora digitalizado e anexado \u00e0 resposta (pe\u00e7a 26) , acompanhado dos demais documentos pertinentes (pe\u00e7as 27-42) .</i></p><p><i>Em nova an\u00e1lise preliminar (pe\u00e7a 43) , o auditor-instrutor considerou que as informa\u00e7\u00f5es e os documentos fornecidos pela Funasa n\u00e3o atenderam ao solicitado pelo TCU, pois n\u00e3o informaram o efetivo percentual de execu\u00e7\u00e3o das obras previstas no Conv\u00eanio 1411/2001, tampouco esclareceram a contradi\u00e7\u00e3o presente nos autos acerca da responsabilidade atribu\u00edda \u00e0 empresa Compactel Incorporadora e Constru\u00e7\u00f5es Ltda., que, no processo de TCE, ora foi apontada como respons\u00e1vel solid\u00e1ria pela totalidade dos recursos, ora por parte destes. Com isso foi proposta nova dilig\u00eancia junta \u00e0 Superintend\u00eancia Estadual da Funasa em Tocantins, com a solicita\u00e7\u00e3o das seguintes informa\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 43) :</i></p><p><i>a) o efetivo percentual de execu\u00e7\u00e3o das obras previstas no Conv\u00eanio 1411/2001, Siafi n\u00ba 450287 (Processo 25167.000.679/2016-31) , firmado com o Munic\u00edpio de Cachoeirinha (TO) , em termos de servi\u00e7os executados e valores correspondentes, apontando eventuais itens n\u00e3o executados, executados em desacordo com o que foi pactuado, ou com v\u00edcios que possam impedir seu aproveitamento, deixando claro se confirma o conte\u00fado do Relat\u00f3rio de Visita T\u00e9cnica n\u00ba 01/2005, realizada em 28/4/2005;</i></p><p><i>b) em caso de constata\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o parcial, em desacordo com o que foi pactuado ou com v\u00edcios construtivos, aponte as parcelas de responsabilidade da empresa Compactel Incorporadora e Constru\u00e7\u00f5es Ltda.</i></p><p><i>A proposta, no entanto, n\u00e3o foi acompanhada pelo diretor e pelo secret\u00e1rio da unidade t\u00e9cnica deste Tribunal que propuseram o arquivamento dos autos em face da aus\u00eancia de pressupostos de sua constitui\u00e7\u00e3o e de seu desenvolvimento v\u00e1lido e regular, com fulcro nos arts. 169, inciso II, e 212 do Regimento Interno/TCU, c/c os arts. 6\u00ba, inciso II, e 19 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 71/2012 (pe\u00e7as 44 e 45) .</i></p><p><i>O Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU concordou com a proposta da ent\u00e3o Secex-SC (pe\u00e7a 46) . Entretanto, o ministro-relator, dissentindo da proposta da unidade t\u00e9cnica e do Minist\u00e9rio P\u00fablico, determinou a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia nos termos propostos pelo auditor-instrutor (pe\u00e7a 47) e transcritos no item 20 acima.</i></p><p><i>Realizada a dilig\u00eancia (pe\u00e7as 48-49) , tomando como base o Parecer T\u00e9cnico 6/2018, emitido em 15/6/2018 (pe\u00e7a 50) , a auditora-instrutora, ap\u00f3s as considera\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas acerca da apura\u00e7\u00e3o dos fatos, identifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis e quantifica\u00e7\u00e3o do dano para fins de ressarcimento, pugnou pela cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria do Sr. Z\u00e9lio Herculano de Castro (prefeito do munic\u00edpio de Cachoeirinha/TO no per\u00edodo de 2001 a 2004) e da Compactel Incorporadora e Constru\u00e7\u00f5es Ltda. (empresa contratada) , nos seguintes termos, ipssis litteris (pe\u00e7a 51) :</i></p><p><b><i>Irregularidade:</i></b><i> n\u00e3o conclus\u00e3o dos servi\u00e7os/obras previstos no Conv\u00eanio 1411/2001, o que gerou a imprestabilidade da parcela executada, devido \u00e0 n\u00e3o efetiva implanta\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o do sistema de esgotamento sanit\u00e1rio do munic\u00edpio de Cachoeirinha (TO) ;</i></p><p><i>\t</i><b><i>Quantifica\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito:</i></b></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>VALOR ORIGINAL (Real) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>DATA DA OCORR\u00caNCIA</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>D\u00c9BITO/CREDITO</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>325.976,40</i></p></td>\t<td><p><i>4/6/2002</i></p></td>\t<td><p><i>D\u00e9bito</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>325.976,40</i></p></td>\t<td><p><i>1/10/2002</i></p></td>\t<td><p><i>D\u00e9bito</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>325.976,40</i></p></td>\t<td><p><i>26/12/2002</i></p></td>\t<td><p><i>D\u00e9bito</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>\tValor total do d\u00e9bito atualizado at\u00e9 xx/2/2019: R$</i></p><p><b><i>Cofre credor:</i></b><i> Funasa;</i></p><p><b><i>Respons\u00e1vel:</i></b><i> Z\u00e9lio Herculano de Castro, CPF XXX.945.501-XX, ex-prefeito do munic\u00edpio de Cachoeirinha (TO) (gest\u00e3o 2001/2004) ;</i></p><p><b><i>Dispositivos violados: </i></b><i>art. 37, caput, c/c art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal; art. 93 do Decreto-Lei 200/67; cl\u00e1usula segunda, item II, letra \u201cb\u201d e subcl\u00e1usulas terceira e quinta; e cl\u00e1usula d\u00e9cima, ambas do Termo de Conv\u00eanio 1411/2001;</i></p><p><b><i>Conduta: </i></b><i>n\u00e3o concluir a execu\u00e7\u00e3o do objeto do Conv\u00eanio 1411/2001, quando deveria ter executado fielmente as etapas previstas no plano de trabalho do Termo de Conv\u00eanio; e n\u00e3o atingir os objetivos pactuados no ajuste, com a consequente perda da funcionalidade social da parcela de obras/servi\u00e7os executados;</i></p><p><b><i>Nexo de causalidade: </i></b><i>a n\u00e3o conclus\u00e3o do objeto acordado e o n\u00e3o atingimento dos objetivos previstos no Conv\u00eanio 1411/2001 resulta em presun\u00e7\u00e3o de dano ao er\u00e1rio pelo valor total repassado;</i></p><p><b><i>Culpabilidade: </i></b><i>\u00e9 poss\u00edvel afirmar que era exig\u00edvel do respons\u00e1vel conduta diversa, pois deveria, na qualidade de signat\u00e1rio e gestor do Conv\u00eanio 1411/2001, providenciar a conclus\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do objeto acordado e o aproveitamento da parcela das obras/servi\u00e7os executados em prol dos moradores do munic\u00edpio de Cachoeirinha (TO) ;</i></p><p><b><i>Respons\u00e1vel:</i></b><i> Empresa Compactel Incorporadora e Constru\u00e7\u00f5es Ltda., CNPJ05.110.181/0001-22;</i></p><p><b><i>Dispositivos violados empresa: \t</i></b><i>Lei 8.666/93, art. 66;</i></p><p><b><i>Conduta empresa: </i></b><i>n\u00e3o cumprir o previsto no contrato firmado com a Prefeitura de Cachoeirinha (TO) para a execu\u00e7\u00e3o do objeto do Conv\u00eanio 1411/2001, quando deveria ter executado fielmente os servi\u00e7os e obras previstos no Plano de Trabalho para o alcance da finalidade social do conv\u00eanio;</i></p><p><b><i>Nexo de causalidade: </i></b><i>a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da conclus\u00e3o dos servi\u00e7os/obras previstos na execu\u00e7\u00e3o no objeto do Conv\u00eanio 1411/2001 e a n\u00e3o consecu\u00e7\u00e3o da finalidade p\u00fablica prevista resulta em presun\u00e7\u00e3o de dano ao er\u00e1rio pelo valor total recebido</i></p><p><i>N\u00e3o obstante as raz\u00f5es aduzidas, considerando o contexto processual delineado e as dilig\u00eancias j\u00e1 promovidas, o diretor, com a anu\u00eancia do secret\u00e1rio da unidade t\u00e9cnica deste Tribunal, posicionou-se, contudo, de forma divergente no sentido de arquivar os autos em face da aus\u00eancia de pressupostos de sua constitui\u00e7\u00e3o e de seu desenvolvimento v\u00e1lido e regular, com fulcro nos arts. 169, inciso II, e 212 do Regimento Interno/TCU, c/c os arts. 6\u00ba, inciso II, e 19 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 71/2012 (pe\u00e7as 52-53) .</i></p><p><i>Ato cont\u00ednuo, o Parquet de Contas, ao ponderar o cen\u00e1rio dissonante das an\u00e1lises pret\u00e9ritas, manifestou-se de acordo com a proposta preliminar de cita\u00e7\u00e3o, nos termos do item 23 acima, pugnando, no entanto, pela exclus\u00e3o da empresa Compactel Incorporadora e Constru\u00e7\u00f5es Ltda. do rol de respons\u00e1veis (pe\u00e7a 54) , cujo entendimento foi acatado pelo ministro-relator Augusto Nardes no sentido de autorizar a promo\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o do Sr. Z\u00e9lio Herculano de Castro nos moldes sugeridos, conforme o despacho de 22/3/2019 (pe\u00e7a 55) .</i></p><p><i>Sendo assim, partindo dessas premissas, procedeu-se ao devido enquadramento do Sr. Z\u00e9lio Herculano de Castro para fins de cita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 56-57) , com os elementos que caracterizam a responsabiliza\u00e7\u00e3o na forma configurada na instru\u00e7\u00e3o preliminar de pe\u00e7a 51, p. 6-7, e transcrita no Ap\u00eandice I desta instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>N\u00e3o obstante a tentativa infrut\u00edfera de cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel por interm\u00e9dio do Of\u00edcio 77/2019-TCU/Sec-SC (pe\u00e7a 59) , conforme evidencia o respectivo aviso de recebimento (pe\u00e7a 60) , constata-se o seu comparecimento espont\u00e2neo por interm\u00e9dio de habilita\u00e7\u00e3o de seu representante legal (pe\u00e7a 63) , raz\u00e3o pela qual se tornam supridas eventuais falhas e at\u00e9 mesmo a falta de cita\u00e7\u00e3o deste Tribunal sem preju\u00edzo do direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, com fundamento no art. 179, \u00a7 4\u00ba, do Regimento Interno deste Tribunal, bem como no art. 239, \u00a7 1\u00ba, do C\u00f3digo de Processo Civil, aplicado subsidiariamente aos processos de controle externo.</i></p><p><i>Compulsando os autos, observam-se as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Z\u00e9lio Herculano de Castro, em 15/5/2019, por interm\u00e9dio de seu procurador (pe\u00e7a 66) , ap\u00f3s o deferimento de pedido de dila\u00e7\u00e3o de prazo solicitado (pe\u00e7as 64-65) .</i></p><p><i>Assim, autos foram, ent\u00e3o, encaminhados \u00e0 unidade t\u00e9cnica para fins de instru\u00e7\u00e3o e consequente aprecia\u00e7\u00e3o no m\u00e9rito pelo Tribunal, ap\u00f3s a pr\u00e9via manifesta\u00e7\u00e3o do Parquet de Contas.</i></p><p><b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></b></p><p><i>O exame t\u00e9cnico ora proposto compreende a an\u00e1lise das alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo respons\u00e1vel notificado em sede de cita\u00e7\u00e3o, tomando como base a irregularidade a ele atribu\u00edda em espec\u00edfico, no \u00e2mbito da preliminar, em cotejo com os argumentos e elementos comprobat\u00f3rios por eles colacionados assim como aqueles j\u00e1 constantes dos autos.</i></p><p><b><i>Respons\u00e1vel (nome/CPF/fun\u00e7\u00e3o/gest\u00e3o) :</i></b><i> Sr. Z\u00e9lio Herculano de Castro, XXX.945.501-XX, Prefeito do munic\u00edpio de Cachoeirinha/TO, de 2001 a 2004.</i></p><p><b><i>Irregularidade atribu\u00edda para fins de cita\u00e7\u00e3o: </i></b><i>n\u00e3o conclus\u00e3o dos servi\u00e7os/obras previstos no Conv\u00eanio 1411/2001, o que gerou a imprestabilidade da parcela executada, devido \u00e0 n\u00e3o efetiva implanta\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o do sistema de esgotamento sanit\u00e1rio do munic\u00edpio de Cachoeirinha (TO) , cujo d\u00e9bito original apurado foi de R$ 977.929,21, correspondente \u00e0 monta integralmente repassada ao ente convenente;</i></p><p><b><i>Dispositivos violados: </i></b><i>art. 37, caput, c/c art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal; art. 93 do Decreto-Lei 200/67; cl\u00e1usula segunda, item II, letra \u201cb\u201d e subcl\u00e1usulas terceira e quinta; e cl\u00e1usula d\u00e9cima, ambas do Termo de Conv\u00eanio 1411/2001;</i></p><p><b><i>Conduta: </i></b><i>n\u00e3o concluir a execu\u00e7\u00e3o do objeto do Conv\u00eanio 1411/2001, quando deveria ter executado fielmente as etapas previstas no plano de trabalho do Termo de Conv\u00eanio; e n\u00e3o atingir os objetivos pactuados no ajuste, com a consequente perda da funcionalidade social da parcela de obras/servi\u00e7os executados;</i></p><p><b><i>Nexo de causalidade: </i></b><i>a n\u00e3o conclus\u00e3o do objeto acordado e o n\u00e3o atingimento dos objetivos previstos no Conv\u00eanio 1411/2001 resulta em presun\u00e7\u00e3o de dano ao er\u00e1rio pelo valor total repassado;</i></p><p><b><i>Culpabilidade: </i></b><i>\u00e9 poss\u00edvel afirmar que era exig\u00edvel do respons\u00e1vel conduta diversa, pois deveria, na qualidade de signat\u00e1rio e gestor do Conv\u00eanio 1411/2001, providenciar a conclus\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do objeto acordado e o aproveitamento da parcela das obras/servi\u00e7os executados em prol dos moradores do munic\u00edpio de Cachoeirinha (TO) .</i></p><p><b><i>Das alega\u00e7\u00f5es de defesa do Sr. Z\u00e9lio Herculano de Castro (pe\u00e7a 66) , acompanhadas das respectivas an\u00e1lises.</i></b></p><p><i>Argumenta\u00e7\u00e3o de defesa</i></p><p>32.1 <i>. Ap\u00f3s a contextualiza\u00e7\u00e3o f\u00e1tica dos pontos processuais mais relevantes, o respons\u00e1vel, por meio de seu bastante procurador, sustenta que, at\u00e9 o t\u00e9rmino da vig\u00eancia em setembro de 2004, foram realizadas tr\u00eas vistorias t\u00e9cnicas in loco que, ao final, comprovaram a regular execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica de 80% das obras previstas. Ap\u00f3s deixar a administra\u00e7\u00e3o do ente municipal convenente, em dezembro de 2014, a \u00faltima vistoria da Funasa, em 28/4/2015, constatou a integralidade da execu\u00e7\u00e3o do sistema de esgotamento sanit\u00e1rio previsto no instrumento de repasse em quest\u00e3o.</i></p><p>32.2 <i>. No entanto, a defesa assevera que, passados nove anos, a Funasa simplesmente ignora todas as vistorias t\u00e9cnicas realizadas e identifica o dano ao er\u00e1rio sem uma an\u00e1lise pormenorizada e espec\u00edfica de dois conv\u00eanios distintos, atribuindo a inexecu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio de forma gen\u00e9rica e sem individualiza\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que no in\u00edcio do Relat\u00f3rio de Inspe\u00e7\u00e3o 3/2014-TO fez-se men\u00e7\u00e3o ao Conv\u00eanios 1141/2001 e 1145/2004 e, contudo, na conclus\u00e3o, n\u00e3o se sabe a que conv\u00eanio foi atribu\u00edda a inexecu\u00e7\u00e3o aventada (pe\u00e7a 66, p. 9-10) .</i></p><p><i>ORA, a FUNASA ent\u00e3o </i><b><i>n\u00e3o sabe explicar qual o percentual executado e se a obra foi conclu\u00edda</i></b><i>, e da\u00ed numa confus\u00e3o em face de um processo de 2004 insere o conv\u00eanio de 2001 no meio e atribui a ele a n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o?</i></p><p><i>Totalmente injusta a an\u00e1lise, e a FUNASA age em total neglig\u00eancia, pois n\u00e3o analisou a presta\u00e7\u00e3o de contas no prazo devido e, depois de quase 15 anos, cita o requerido e requer apenas a devolu\u00e7\u00e3o de quase 5 milh\u00f5es, por uma obra comprovadamente executada!</i></p><p><i>Mais absurdo imposs\u00edvel! Assim como pode-se ignorar tudo o que foi apresentado anteriormente, simplesmente atribuindo a um convenio a sua n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o, ignorando toda a presta\u00e7\u00e3o de contas enviada, todos os pagamentos, relat\u00f3rios, an\u00e1lises?</i></p><p><i>Ent\u00e3o apenas o parecer gen\u00e9rico feito 09 anos depois \u00e9 suficiente para eliminar todo o processo administrativo realizado desde 2001?</i></p><p>32.3 <i>. Ap\u00f3s demonstrar a presta\u00e7\u00e3o de contas parcial aprovada para fins de libera\u00e7\u00e3o de recursos, a defesa questiona os motivos que levaram a Funasa a ignorar a presta\u00e7\u00e3o de contas final encaminhada, com extratos banc\u00e1rios, notas fiscais e rela\u00e7\u00e3o de pagamentos, e, no entanto, n\u00e3o analisada, tomando como base de suas conclus\u00f5es de preju\u00edzo ao er\u00e1rio t\u00e3o somente um parecer gen\u00e9rico com informa\u00e7\u00f5es totalmente equivocadas, no seu entender.</i></p><p>32.4 <i>. Aduz a defesa que, ap\u00f3s o encaminhamento da documenta\u00e7\u00e3o por parte do coordenador-geral da Funasa em Tocantins para an\u00e1lise, nos termos do Of\u00edcio 009 ASGAB/CORETO/FUNASA, de 27/1/2005 (pe\u00e7a 66, p. 19) , e o pedido de parecer t\u00e9cnico f\u00edsico conclusivo previsto no Despacho/DICON/MS/TO 04/2005, de 18/1/2005 (pe\u00e7a 66, p. 20) , o processo permaneceu paralisado at\u00e9 2014, ocasi\u00e3o em que foi exarado o mencionado parecer gen\u00e9rico sob provoca\u00e7\u00e3o do TCU, que, mediante o Ac\u00f3rd\u00e3o 1704/2013, conferiu urg\u00eancia nos processos que estavam sob an\u00e1lise da Opera\u00e7\u00e3o Covil.</i></p><p>32.5 <i>. Ademais, o respons\u00e1vel demonstra que a notifica\u00e7\u00e3o do Sr. Z\u00e9lio Herculano de Castro encaminhada em meados de maio de 2006 n\u00e3o foi recebida de forma v\u00e1lida, conforme evidencia o respectivo aviso de recebimento (pe\u00e7a 66, p. 21-22) , raz\u00e3o pela qual o respons\u00e1vel somente fora novamente notificado em 22/12/2018 (pe\u00e7a 66, p. 23) , comprovando-se, dessa forma, que a ele n\u00e3o foi dada a oportunidade de se manifestar nem do referido parecer em 2014 que lhe atribu\u00eda gravosa penalidade.</i></p><p>32.6 <i>. Em seguida, a defesa assevera que, passados mais de quinze anos dos fatos, o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, em raz\u00e3o disso, manifestou-se pelo arquivamento do processo, a despeito de n\u00e3o acatado, mesmo sendo incontroversa a prescri\u00e7\u00e3o de mais de dez anos configurada nos autos. Destaca ainda que, nesta an\u00e1lise, ficou demonstrada a execu\u00e7\u00e3o integral da obra do Conv\u00eanio 1411/2001, assim como restou consignado que as liga\u00e7\u00f5es intradomiciliares n\u00e3o fizeram parte desse ajuste, mas sim diziam respeito ao objeto previsto no instrumento de repasse de 2004.</i></p><p>32.7 <i>. Por \u00faltimo, ao reiterar a conclus\u00e3o do objeto na \u00e9poca oportuna atestada pela Funasa ainda em 2005 e refutar as constata\u00e7\u00f5es equivocadas em vistoria realizada ap\u00f3s quase dez anos, a defesa finaliza seus argumentos da seguinte forma, com ajustes de estilo (pe\u00e7a 66, p. 27-28) :</i></p><p><b><i>ANTE AO EXPOSTO</i></b><i>, o requerido apresenta suas raz\u00f5es de defesa, reiterando toda a documenta\u00e7\u00e3o apresentada ainda em 2004 \u00e0 FUNASA, e conclui pela execu\u00e7\u00e3o total do objeto do convenio 1411/2001, </i><b><i>inexistindo qualquer debito a ser ressarcido ou qualquer servi\u00e7o descrito no objeto do convenio que n\u00e3o tenha sido realizado</i></b><i>, devendo o presente feito ser arquivado, por completa aus\u00eancia de conduta ou nexo de causalidade praticado em contrariedade aos termos do convenio celebrado.</i></p><p><i>Se existir alguma condena\u00e7\u00e3o, esta dever\u00e1 recair sobre a FUNASA pois altera o processo administrativo sob a \u00e9gide ele sua torpeza, modificando completamente a verdade dos fatos, ignorando as vistorias t\u00e9cnicas e ofendendo por completo o contradit\u00f3rio.</i></p><p><i>Diante da comprovada aus\u00eancia de dano ao er\u00e1rio ou valor a ser ressarcido, \u00e9 for\u00e7oso reconhecer a </i><b><i>prescri\u00e7\u00e3o de mais de 10 anos entre a data dos fatos</i></b><i> (execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio em 2004) e a abertura da tomada de contas especial (2016) , bem como a cita\u00e7\u00e3o do requerido, que ocorreu apenas 14 anos depois que prestou contas ao \u00f3rg\u00e3o!</i></p><p><i>Logo, a demora na an\u00e1lise de um processo que remota ao ano de 2001 n\u00e3o pode prosseguir, devendo, por seguran\u00e7a jur\u00eddica, ser arquivado, ante a manifesta prescri\u00e7\u00e3o configurada.</i></p><p><i>Junta-se em anexo, CD contendo 04 volumes do processo administrativo junto a FUNASA, onde todos os documentos da presta\u00e7\u00e3o de contas est\u00e3o colacionados, em ordem num\u00e9rica e cronol\u00f3gica, e comprovadamente, n\u00e3o analisados pelo \u00f3rg\u00e3o.</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p>32.8 <i>. Os argumentos apresentados pelo Sr. Z\u00e9lio Herculano de Castro, por interm\u00e9dio de seu representante legal, n\u00e3o s\u00e3o suficientes para afastar a irregularidade a ele atribu\u00edda quando da gest\u00e3o dos recursos p\u00fablicos federais repassados por for\u00e7a do Conv\u00eanio 1411/2001 (Siafi 450287) , pelas raz\u00f5es f\u00e1ticas e jur\u00eddicas a seguir delineadas.</i></p><p><b><i>Sobre a prescri\u00e7\u00e3o de mais de dez anos</i></b></p><p>32.9 <i>. A quest\u00e3o da prescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento por danos causados ao er\u00e1rio foi objeto de incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia suscitado no \u00e2mbito desta Corte de Contas, o qual foi julgado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2709/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2709/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler, no bojo do processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/537820002\" target=\"_blank\">Processo 005.378/2000-2</a>.</i></p><p>32.10 <i>Por meio desse decisum, firmou-se o entendimento segundo o qual s\u00e3o imprescrit\u00edveis as a\u00e7\u00f5es de ressarcimento por preju\u00edzos gerados ao er\u00e1rio, em conson\u00e2ncia com posicionamento do Plen\u00e1rio do Supremo Tribunal Federal, exarado em sede de Mandado de Seguran\u00e7a (MS 26.210-9/DF) da relatoria do Ministro Ricardo Lewandowski, nos seguintes termos:</i></p><p><i>9.1. deixar assente no \u00e2mbito desta Corte que o art. 37 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal conduz ao entendimento de que as a\u00e7\u00f5es de ressarcimento movidas pelo Estado contra os agentes causadores de danos ao er\u00e1rio s\u00e3o imprescrit\u00edveis, ressalvando a possibilidade de dispensa de instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial prevista no \u00a74\u00ba do art. 5\u00ba da IN TCU n\u00ba 56/2007 [vigente \u00e0 \u00e9poca; sucedida pela IN TCU n\u00ba 71/2012];</i></p><p>32.11 <i>O instituto da prescri\u00e7\u00e3o nos processos do TCU obedece ao art. 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no tocante ao ressarcimento do preju\u00edzo ao er\u00e1rio, e ao art. 205 da Lei 10.406/2002 (C\u00f3digo Civil) , no que se refere \u00e0 pretens\u00e3o punitiva. Assim, quanto ao d\u00e9bito, a a\u00e7\u00e3o ressarcit\u00f3ria \u00e9 imprescrit\u00edvel, e quanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es, ela prescreve em dez anos a contar da data de ocorr\u00eancia das irregularidades, consoante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/374/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 374/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Bruno Dantas.</i></p><p>32.12 <i>A condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito em processo de TCE n\u00e3o tem car\u00e1ter punitivo, possuindo, essencialmente, natureza jur\u00eddica de repara\u00e7\u00e3o civil pelo preju\u00edzo causado ao er\u00e1rio, n\u00e3o sendo alcan\u00e7ada, portanto, pelo instituto da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, conforme preconiza a S\u00famula TCU 282.</i></p><p>32.13 <i>Dessa forma, n\u00e3o se aplica ao caso concreto (pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em il\u00edcito administrativo) a decis\u00e3o invocada pelo respons\u00e1vel por meio da qual o Plen\u00e1rio do STF, no julgamento do Recurso Extraordin\u00e1rio 669.069/MG, de relatoria do Ministro Teori Zavascki, fixou a seguinte tese: \u201c\u00c9 prescrit\u00edvel a a\u00e7\u00e3o de repara\u00e7\u00e3o de danos \u00e0 Fazenda P\u00fablica decorrente de il\u00edcito civil\u201d, cujo ac\u00f3rd\u00e3o fora lavrado em 3/2/2016.</i></p><p>32.14 <i>Conforme os esclarecimentos do Ministro Benjamin Zymler, consignados no voto que fundamentou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/15686/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 15686/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>: \u201cEmbora os membros da Corte Suprema tenham debatido a aplica\u00e7\u00e3o do art. 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o \u00e0s a\u00e7\u00f5es de improbidade administrativa, a quest\u00e3o n\u00e3o foi resolvida pelo Colegiado do STF, que optou em enfrentar apenas a prescritibilidade de il\u00edcito civil, como o ocorrido em acidente de tr\u00e2nsito, que era o caso concreto que subsidiou a Repercuss\u00e3o Geral 666\".</i></p><p>32.15 <i>Ainda sobre o tema, no julgamento do Recurso Extraordin\u00e1rio (RE) 852475, com repercuss\u00e3o geral reconhecida (tema 897: prescritibilidade da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio em face de agentes p\u00fablicos por ato de improbidade administrativa) , o Plen\u00e1rio do Supremo Tribunal Federal (STF) , por maioria de votos, reconheceu a imprescritibilidade de a\u00e7\u00f5es de ressarcimento de danos ao er\u00e1rio decorrentes de ato doloso de improbidade administrativa. O caso representativo da controv\u00e9rsia foi o RE 852475, julgado na Sess\u00e3o de 8/8/2018, cujo redator do ac\u00f3rd\u00e3o foi o Ministro Edson Fachin, conforme publica\u00e7\u00e3o de seu teor em 25/3/2019 no Di\u00e1rio da Justi\u00e7a Eletr\u00f4nico n\u00ba 58.</i></p><p>32.16 <i>Ademais, h\u00e1 repercuss\u00e3o geral reconhecida, mas ainda pendente de julgamento pelo STF especificamente quanto \u00e0 prescritibilidade ou n\u00e3o da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas (tema 899) . Nesse contexto, enquanto n\u00e3o sobrevier julgado da Suprema Corte que limite a atua\u00e7\u00e3o do controle externo na persecu\u00e7\u00e3o do ressarcimento ao er\u00e1rio, inclusive pela via da tomada de contas especial, deve prevalecer a orienta\u00e7\u00e3o consignada na S\u00famula TCU 282, qual seja: as a\u00e7\u00f5es de ressarcimento movidas pelo Estado contra os agentes causadores de danos ao er\u00e1rio s\u00e3o imprescrit\u00edveis.</i></p><p>32.17 <i>Por derradeiro, julgado recente deste Tribunal tamb\u00e9m se posicionou no seguinte sentido (com destaques inseridos) :</i></p><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1267/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1267/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> | Relator: Ministro Aroldo Cedraz</i></p><p><i>A suspens\u00e3o pelo STF das demandas nas quais esteja em quest\u00e3o a prescritibilidade da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio com base em decis\u00e3o de tribunal de contas (RE 636.886/STF) </i><b><i>alcan\u00e7a t\u00e3o somente a fase judicial de cobran\u00e7a do t\u00edtulo extrajudicial</i></b><i>, </i><b><i>n\u00e3o atingindo os processos de controle externo em tr\u00e2mite</i></b><i>. </i><b><i>At\u00e9 julgamento definitivo em contr\u00e1rio pelo STF, permanece o entendimento do TCU acerca da imprescritibilidade das pretens\u00f5es de ressarcimento decorrentes de tomadas de contas especiais.</i></b></p><p>32.18 <i>Ante o exposto, n\u00e3o se vislumbram plaus\u00edveis os pedidos das defesas para arquivar os presentes autos, com base no instituto da prescri\u00e7\u00e3o administrativa, haja vista que a pretens\u00e3o do TCU de buscar o ressarcimento de dano causado ao er\u00e1rio \u00e9 imprescrit\u00edvel.</i></p><p>32.19 <i>Por outro lado, no que se refere \u00e0 ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, consoante o incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia deliberado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, aplica-se o prazo prescricional de dez anos previsto no art. 205 do C\u00f3digo Civil vigente, a contar da data de ocorr\u00eancia do fato tido por irregular.</i></p><p>32.20 <i>No presente caso, considera-se o ato irregular praticado em 17/11/2004, adotando-se como par\u00e2metro o prazo final para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos repassados por for\u00e7a do ajuste (pe\u00e7a 1, p. 37) . Isso porque o preju\u00edzo ao er\u00e1rio decorre de irregularidades atinentes \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os em conformidade com as especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e de projeto. Embora a data de ocorr\u00eancia do dano corresponda \u00e0s datas dos repasses mediante ordens banc\u00e1rias, poderia ter promovido a regulariza\u00e7\u00e3o das obras at\u00e9 o momento em que houve a presta\u00e7\u00e3o de contas junto ao repassador. A partir da presta\u00e7\u00e3o de contas, nasceu para a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica a pretens\u00e3o para sancionar o gestor por irregularidades constatadas na execu\u00e7\u00e3o do ajuste.</i></p><p>32.21 <i>J\u00e1 o ato que ordenou a cita\u00e7\u00e3o do arrolado ocorreu em 22/3/2019, nos termos do despacho do relator (pe\u00e7a 55) , operando-se, no entanto, o transcurso de dez anos entre esse ato e os fatos impugnados e uma vez configurado o esgotamento do prazo prescricional, deve-se reconhecer no presente processo, com fundamento no art. 205 do C\u00f3digo Civil vigente, a prescri\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o punitiva por parte deste Tribunal, devendo ser acolhidas as alega\u00e7\u00f5es de defesa nesse ponto em particular pela n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o da respectiva san\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria.</i></p><p><b><i>Sobre o transcurso de mais de dez anos entre a data do fato gerador e a primeira notifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel</i></b></p><p>32.22 <i>A despeito de o art. 6\u00ba, inciso II, da IN/TCU 71/2012 estabelecer que \u201csalvo determina\u00e7\u00e3o em contr\u00e1rio do Tribunal, fica dispensada a instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial ap\u00f3s transcorridos dez anos desde o fato gerador\u201d, cabe esclarecer que esse dispositivo n\u00e3o determina o arquivamento sum\u00e1rio do processo, e como se depreende da ressalva inicial (\u201csalvo determina\u00e7\u00e3o em contr\u00e1rio\u201d) , o TCU pode, ao analisar o caso concreto, decidir de forma diversa, dando prosseguimento aos autos.</i></p><p>32.23 <i>Nesse contexto, a jurisprud\u00eancia desta Corte \u00e9 de que somente o longo decurso de tempo entre a data da transfer\u00eancia dos recursos e a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial n\u00e3o \u00e9 suficiente para o trancamento das contas, a qual s\u00f3 ocorrer\u00e1 ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o de que o lapso temporal tenha prejudicado efetivamente o exerc\u00edcio, pelo respons\u00e1vel, do direito \u00e0 ampla defesa e ao contradit\u00f3rio.</i></p><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1258/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1258/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> | Relator: Ministro Bruno Dantas</i></p><p><i>O mero transcurso do tempo n\u00e3o acarreta, em toda e qualquer situa\u00e7\u00e3o, preju\u00edzo \u00e0 ampla defesa ou \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o do contradit\u00f3rio, </i><b><i>devendo a configura\u00e7\u00e3o de tal preju\u00edzo ser analisada em cada caso concreto, sob pena de violar-se a regra da imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de cobran\u00e7a de dano ao er\u00e1rio</i></b><i>. (destaques inseridos) </i></p><p>32.24 <i>Trata-se apenas de uma presun\u00e7\u00e3o relativa de que, ap\u00f3s o transcurso do tempo de dez anos, restaria comprometido o exerc\u00edcio da ampla defesa por parte do respons\u00e1vel. Tal posicionamento justifica-se, principalmente, pelo fato de o TCU n\u00e3o poder se furtar a analisar casos de les\u00e3o aos cofres da Uni\u00e3o quando, tendo sido resguardados os direitos processuais do jurisdicionado, se fizerem presentes elementos suficientes para a identifica\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito e da responsabilidade dos gestores envolvidos.</i></p><p>32.25 <i>Essa linha de entendimento, portanto, resguarda o reconhecimento da imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio, conforme enunciado da S\u00famula de jurisprud\u00eancia 282 deste Tribunal, exarada em conson\u00e2ncia com o posicionamento do Supremo Tribunal Federal no bojo do Mandado de Seguran\u00e7a 26.210/DF, no Di\u00e1rio de Oficial da Uni\u00e3o de 10/10/2008.</i></p><p>32.26 <i>No bojo destes autos, inclusive, essa quest\u00e3o j\u00e1 foi amplamente discutida em sede de preliminares deste Tribunal e ao final superada com a determina\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel por parte do relator (pe\u00e7a 55) , cuja decis\u00e3o tomou como fundamento o posicionamento do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, nos seguintes termos (pe\u00e7a 54) :</i></p><p><i>7. Al\u00e9m disso, cumpre esclarecer que o Sr. Z\u00e9lio Herculano de Castro tomou ci\u00eancia, em 31/5/2006, das irregularidades motivadoras da glosa de recursos e foi chamado a apresentar esclarecimentos, conforme noticiado no expediente na pe\u00e7a 37, p. 19, elaborado pelos servidores que se encarregaram de entregar pessoalmente a correspond\u00eancia de notifica\u00e7\u00e3o. N\u00e3o obstante a recusa do ex-prefeito em receber o documento ou registrar o ciente, o inteiro teor foi lido pelos servidores, possibilitando-lhe o conhecimento sobre os fatos.</i></p><p><i>8. Em mar\u00e7o de 2007, o gestor chegou a constituir advogado para defend\u00ea-lo e a solicitar, por meio do caus\u00eddico, vista e c\u00f3pia dos autos, mas deixou de se manifestar acerca das irregularidades apontadas pelo concedente (pe\u00e7a 37, p. 21-22) .</i></p><p><i>9. Trago as informa\u00e7\u00f5es acima para consignar que a ci\u00eancia das irregularidades durante a fase de an\u00e1lise de presta\u00e7\u00e3o de contas \u00e9 fator a ser levado em considera\u00e7\u00e3o na avalia\u00e7\u00e3o do preju\u00edzo ao contradit\u00f3rio, visto que, nesse contexto, cabia ao ex-prefeito buscar documentos e informa\u00e7\u00f5es em per\u00edodo mais contempor\u00e2neo \u00e0 execu\u00e7\u00e3o da aven\u00e7a, a fim de viabilizar seu direito de defesa.</i></p><p>32.27 <i>J\u00e1 naquela ocasi\u00e3o o respons\u00e1vel n\u00e3o s\u00f3 tomou conhecimento das irregularidades formais atinentes a pend\u00eancias constantes na presta\u00e7\u00e3o de contas, como tamb\u00e9m foi apontada a funcionalidade nula da obra decorrente da n\u00e3o conclus\u00e3o das liga\u00e7\u00f5es intradomiciliares, que, apesar de n\u00e3o atinentes ao conv\u00eanio em tela, deu causa \u00e0 imprestabilidade do sistema em discuss\u00e3o e foi ocasionada pelo Sr. Z\u00e9lio Herculano de Castro, como explicitado mais adiante nesta instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p>32.28 <i>Por \u00faltimo, no caso em apre\u00e7o, considerando que as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o aponta nenhuma circunst\u00e2ncia que permita dizer que o Sr. Z\u00e9lio Herculano de Castro foi prejudicado ao tentar produzir algum tipo de prova acerca das irregularidades apuradas nos autos, de sorte a poder demonstrar o efetivo preju\u00edzo ao direito de defesa na sua dimens\u00e3o substancial, mas t\u00e3o somente limita-se a apontar os elementos constantes da presta\u00e7\u00e3o de contas e j\u00e1 colacionados a estes autos e, inclusive, levados a efeito em an\u00e1lises pret\u00e9ritas preliminares.</i></p><p>32.29 <i>Assim, ante a aus\u00eancia de provas aptas a demonstrar o preju\u00edzo \u00e0 ampla defesa, as irregularidades presentes nestes autos constituem motivo suficiente para proposta de julgamento destas contas pela irregularidade, com a consequente imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito.</i></p><p><b><i>Sobre a execu\u00e7\u00e3o do sistema de esgotamento sanit\u00e1rio previsto no Conv\u00eanio 1411/2001</i></b></p><p>32.30 <i>De pronto, j\u00e1 no in\u00edcio destes autos, havia razo\u00e1vel suspeita acerca da validade dos laudos que atestaram a execu\u00e7\u00e3o do objeto em deslinde, com informa\u00e7\u00f5es supostamente falsas, uma vez que, no \u00e2mbito da Opera\u00e7\u00e3o Covil, realizada conjuntamente pela Pol\u00edcia Federal (PF) e pela Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (CGU) , fraudes semelhantes foram detectadas por parte do mesmo perito respons\u00e1vel da Funasa em outros conv\u00eanios (pe\u00e7a 4, p. 9-12) .</i></p><p>32.31 <i>Contudo, restou afastada a preocupa\u00e7\u00e3o esposada pelo auditor (pe\u00e7a 4) e pelo membro do Parquet de Contas (pe\u00e7a 7) quanto \u00e0 possibilidade de haver outros fatos relacionados ao Conv\u00eanio 1.411/2001, investigados pela PF e pela CGU, n\u00e3o constantes destes autos. Ap\u00f3s a dilig\u00eancia aventada junto a esses \u00f3rg\u00e3os, a an\u00e1lise contida na instru\u00e7\u00e3o do auditor (pe\u00e7a 43) assim consignou (com destaques inseridos) :</i></p><p><i>9. N\u00e3o obstante a Pol\u00edcia Federal n\u00e3o ter sido capaz de fornecer maiores esclarecimentos sobre o que foi apurado no inqu\u00e9rito policial n\u00ba 148/2008-SR/PF/TO, relativo \u00e0 Opera\u00e7\u00e3o Covil, dado que j\u00e1 havia sido remetido ao ju\u00edzo (pe\u00e7a 26) , </i><b><i>a resposta formulada pela Controladoria Geral da Uni\u00e3o (CGU) , Regional Tocantins, ao esclarecer que a a\u00e7\u00e3o fiscalizat\u00f3ria n\u00e3o foi realizada tendo como base o Conv\u00eanio 1411/2001, afastou a preocupa\u00e7\u00e3o de terem sido apurados fatos adicionais sobre conv\u00eanio, n\u00e3o presentes nestes autos. O of\u00edcio da CGU \u00e9 expl\u00edcito nesse sentido, quando afirma que \u201cn\u00e3o existe a\u00e7\u00e3o de controle, desta CGU, em rela\u00e7\u00e3o ao Conv\u00eanio 1411/2001, apenas men\u00e7\u00e3o ao mesmo</i></b><i>, quando da an\u00e1lise do Conv\u00eanio 549/2003, por meio do Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o n\u00ba 202338\u201d (pe\u00e7a 21) .</i></p><p>32.32 <i>No que se refere \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do objeto conveniado propriamente dita, consoante as informa\u00e7\u00f5es coligidas dos autos, observa-se que, no decorrer da an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas do ajuste em quest\u00e3o, a Funasa, representada por sua superintend\u00eancia no estado de Tocantins, expediu variados relat\u00f3rios de visita t\u00e9cnica, relat\u00f3rios de inspe\u00e7\u00e3o e pareceres t\u00e9cnicas acerca da execu\u00e7\u00e3o da rede coletora, liga\u00e7\u00f5es domiciliares e esta\u00e7\u00e3o de tratamento de efluentes previstas no objeto pactuado.</i></p><p>32.33 <i>Como se observa nas instru\u00e7\u00f5es pret\u00e9ritas proferidas no \u00e2mbito deste Tribunal (pe\u00e7as 4 e 43) , desde ent\u00e3o, havia razo\u00e1vel incerteza quanto \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o da irregularidade, ao valor do d\u00e9bito e \u00e0 defini\u00e7\u00e3o da responsabilidade, se individual (apenas do ex-prefeito) ou solid\u00e1ria (com a empresa executora da obra) e, neste caso, em que medida.</i></p><p>32.34 <i>Em \u00faltima an\u00e1lise, j\u00e1 decorrente de provoca\u00e7\u00e3o deste Tribunal em sede de dilig\u00eancia \u00e0 Funasa, foi colacionado aos autos o Parecer T\u00e9cnico 6/2018 (pe\u00e7a 50) , cuja resposta aos questionamentos foi inconclusiva no que diz respeito ao percentual inexecutado, conforme bem delimitado na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 51, nos seguintes termos (com destaques inseridos) :</i></p><p><i>25.\tSobre o Conv\u00eanio 1411/2001, faz um breve relato dos diversos relat\u00f3rios de visita t\u00e9cnicas, relat\u00f3rios de inspe\u00e7\u00e3o e pareceres t\u00e9cnicos emitidos pela Funasa/TO, no curso da an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas, a saber:</i></p><p><i>a) Relat\u00f3rio de Visita T\u00e9cnica de 4/5/2005: quantificou em 100% a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto pactuado, mas ressaltou a funcionalidade reduzida das obras, tendo em vista a baixa ades\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s das liga\u00e7\u00f5es intradomiciliares;</i></p><p><i>b) Relat\u00f3rio de Inspe\u00e7\u00e3o 3/2014: constatou a n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o do objeto conforme pactuado e a n\u00e3o conclus\u00e3o dos servi\u00e7os. Ressaltou que os objetivos do Conv\u00eanio 1411/2001 n\u00e3o foram alcan\u00e7ados e apontou a necessidade de glosa do valor total repassado;</i></p><p><i>c) Parecer T\u00e9cnico 2/2015: apontou que a esta\u00e7\u00e3o de tratamento antiga havia sido desativada e que os efluentes que ali chegavam estavam sendo acumulados em uma vala improvisada e, posteriormente, retirados com caminh\u00f5es limpa-fossa ou lan\u00e7ados, sem tratamento, no c\u00f3rrego mais pr\u00f3ximo. Ressaltou que foram implantadas redes coletoras no \u00e2mbito do Conv\u00eanio 1411/2001, mas registrou a impossibilidade de identificar onde seriam estes trechos em fun\u00e7\u00e3o da n\u00e3o pavimenta\u00e7\u00e3o criteriosa das vias p\u00fablicas, o que acabou por lacrar muitos po\u00e7os de visita que permitiriam acesso \u00e0 rede coletora. Apontou, ainda, que nem todos os domic\u00edlios estavam conectados \u00e0 rede coletora e que as caixas de inspe\u00e7\u00e3o de liga\u00e7\u00f5es domiciliares haviam sido soterradas ou lacradas.</i></p><p><i>26.\tO Parecer T\u00e9cnico 6/2018 esclarece que o Relat\u00f3rio de Inspe\u00e7\u00e3o 3/2014, em alguns pontos, apresenta fotos do Termo de Compromisso PAC 596/2007 atribuindo-as ao Conv\u00eanio 1411/2001 e que tal fato pode ter influenciado a conclus\u00e3o final do relat\u00f3rio.</i></p><p><i>27.\tO parecer afirma que existem obras executadas no \u00e2mbito do Conv\u00eanio 1411/2001, mas que n\u00e3o foi poss\u00edvel quantific\u00e1-las, pois no decorrer de mais de uma d\u00e9cada, a falta de manuten\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00f5es urbanas sem crit\u00e9rio culminaram no abandono, deteriora\u00e7\u00e3o e desativa\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o de tratamento de esgoto e no soterramento dos po\u00e7os de visita e caixas de inspe\u00e7\u00e3o da rede coletora e das liga\u00e7\u00f5es domiciliares. Em adi\u00e7\u00e3o, esclarece que tamb\u00e9m n\u00e3o foi poss\u00edvel apontar a parcela de responsabilidade da empresa Compactel Incorporadora e Constru\u00e7\u00f5es Ltda.</i></p><p><i>28.\tPor fim, destaca que, apesar de ter havido execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica no \u00e2mbito do Conv\u00eanio 1411/2001, os objetivos pactuados n\u00e3o foram atingidos e as obras realizadas n\u00e3o cumprem sua funcionalidade, pois est\u00e3o soterradas ou com alto grau de degrada\u00e7\u00e3o, e que, por isso, a quantifica\u00e7\u00e3o da parcela executada \u00e9 imposs\u00edvel.</i></p><p>32.35 <i>Consoante a escorreita an\u00e1lise instrucional do auditor (pe\u00e7a 4) , al\u00e9m de irregularidades eminentemente formais, foi apontada a funcionalidade nula da obra, por falta das liga\u00e7\u00f5es intradomiciliares, a despeito da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica de 100% do objeto do conveniado. Como detalhado em mesma an\u00e1lise, as referidas liga\u00e7\u00f5es intradomiciliares n\u00e3o faziam parte do objeto do conv\u00eanio em quest\u00e3o, mas sim do Conv\u00eanio 1.145/2004 (pe\u00e7a 4, p. 7-9) .</i></p><p>32.36 <i>Importa consignar, no entanto, que outros ind\u00edcios de malversa\u00e7\u00e3o de recursos disponibilizados pela Funasa refor\u00e7am que, no \u00e2mbito da Opera\u00e7\u00e3o Covil, realizada pela Pol\u00edcia Federal, identificou-se esquema de desvio de valores repassados pela Funda\u00e7\u00e3o a munic\u00edpios do Estado de Tocantins, bem como a exist\u00eancia de outras TCE atinentes a preju\u00edzos causados pelo Sr. Z\u00e9lio Herculano de Castro na utiliza\u00e7\u00e3o de recursos destinados \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do sistema de esgotamento sanit\u00e1rio em Cachoeirinha/TO.</i></p><p>32.37 <i>Um dos processos, sob o registro TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2112820162\" target=\"_blank\">Processo 021.128/2016-2</a>, refere-se ao Conv\u00eanio 1.145/2004, cujo objeto inclu\u00eda a constru\u00e7\u00e3o das liga\u00e7\u00f5es intradomiciliares, consideradas fundamentais para a funcionalidade plena do sistema objeto do Conv\u00eanio 1.411/2001. Naqueles autos, foi proferido o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2266/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2266/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Andr\u00e9 de Carvalho, condenando o Sr. Z\u00e9lio Herculano de Castro \u00e0 restitui\u00e7\u00e3o do montante de R$ 235.711,99, em face da constata\u00e7\u00e3o de que cerca de cinco meses ap\u00f3s o pagamento \u00e0 empresa contratada nada tinha sido feito, entre outras irregularidades graves que ocasionaram, inclusive, a sua inabilita\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio de cargo em cargo em comiss\u00e3o e de fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a no \u00e2mbito da administra\u00e7\u00e3o federal pelo per\u00edodo de seis anos.</i></p><p>32.38 <i>Isso implica dizer que o Sr. Z\u00e9lio Herculano de Castro, ao n\u00e3o concretizar as liga\u00e7\u00f5es intradomiciliares pactuadas no Conv\u00eanio 1.145/2004 tamb\u00e9m sob sua gest\u00e3o, imprescind\u00edveis ao pleno funcionamento do sistema de esgotamento sanit\u00e1rio previsto no Conv\u00eanio 1.411/2001, deu causa \u00e0 imprestabilidade total do objeto ora tratado, com a aus\u00eancia de operabilidade e funcionalidade, que culminou no abandono, deteriora\u00e7\u00e3o e desativa\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o de tratamento de esgoto e no soterramento dos po\u00e7os de visita e caixas de inspe\u00e7\u00e3o da rede coletora e das liga\u00e7\u00f5es domiciliares, conforme constatado pela Funasa em \u00faltima inspe\u00e7\u00e3o. Trata-se, portanto, de uma rela\u00e7\u00e3o de causa e efeito atribu\u00edda a um mesmo gestor.</i></p><p>32.39 <i>Conforme relatado no Parecer T\u00e9cnico 6/2018, j\u00e1 no Relat\u00f3rio de Visita T\u00e9cnica, de 4/5/2005 (pe\u00e7a 50, p. 10) , a Funasa ressaltou que, apesar de quantificada em 100% a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto conveniado em discuss\u00e3o, a funcionalidade das obras era bastante reduzida justamente em decorr\u00eancia da baixa ades\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o por meio das liga\u00e7\u00f5es intradomiciliares frustradas que tornariam o sistema operante e \u00fatil.</i></p><p>32.40 <i>N\u00e3o se pode olvidar que a jurisprud\u00eancia deste Tribunal \u00e9 un\u00edssona no sentido de que a imprestabilidade de toda a parcela executada para o fim conveniado, por culpa do gestor, implica a imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito no valor total despendido, pois a utiliza\u00e7\u00e3o de parte dos recursos federais transferidos por for\u00e7a de conv\u00eanio, se n\u00e3o contribuir para o alcance do objeto pactuado, n\u00e3o permite o abatimento do valor a ser ressarcido e somente n\u00e3o se imputa d\u00e9bito \u00e0 parcela de obra executada e com potencial de destina\u00e7\u00e3o \u00fatil \u00e0 sociedade.</i></p><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2793/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2793/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> | Relator: Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro</i></p><p><i>A completa frustra\u00e7\u00e3o dos objetivos do conv\u00eanio importa a condena\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel \u00e0 devolu\u00e7\u00e3o integral dos recursos federais transferidos, ainda que parte ou a totalidade dos recursos repassados tenha sido aplicada no objeto do conv\u00eanio.</i></p><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2812/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2812/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> | Relator: Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro</i></p><p><i>Considera-se como preju\u00edzo em valores integrais a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do conv\u00eanio em objeto que se revela inserv\u00edvel ou sem funcionalidade ap\u00f3s a sua execu\u00e7\u00e3o, completa ou parcial.</i></p><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/549/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 549/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> | Relator: Augusto Sherman</i></p><p><i>A completa frustra\u00e7\u00e3o dos objetivos do conv\u00eanio importa a condena\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel \u00e0 devolu\u00e7\u00e3o integral dos recursos transferidos, ainda que parte ou a totalidade dos valores repassados tenha sido aplicada no objeto do ajuste. A mera execu\u00e7\u00e3o do objeto n\u00e3o \u00e9 suficiente para comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, \u00e9 imprescind\u00edvel que tamb\u00e9m se demonstre a sua funcionalidade em benef\u00edcio da popula\u00e7\u00e3o alvo.</i></p><p>32.41 <i>Em outras palavras, a utilidade do sistema de esgotamento sanit\u00e1rio previsto no Conv\u00eanio 1.411/2001 \u2013 tratado nestes autos \u2013, dependia, sobremaneira, da execu\u00e7\u00e3o das liga\u00e7\u00f5es intradomiciliares pactuadas no Conv\u00eanio 1.145/2004 (objeto do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2266/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2266/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>) . Neste particular, no entanto, os argumentos de defesa s\u00e3o silentes e at\u00eam-se ao transcurso de prazo j\u00e1 abordado acima, a imprecis\u00f5es nas an\u00e1lises da Funasa e a elementos constantes da presta\u00e7\u00e3o de contas, sem enfrentar e superar as raz\u00f5es que deram causa \u00e0 imprestabilidade total do sistema de esgotamento sanit\u00e1rio ante \u00e0 aus\u00eancia de funcionalidade e \u00e0 inoper\u00e2ncia.</i></p><p><i>Em face do esposado, inexistindo elementos novos, tampouco provas robustas a elidir os fatos irregulares constatados, as alega\u00e7\u00f5es de defesa do Sr. Z\u00e9lio Herculano de Castro devem ser parcialmente rejeitadas e suas contas julgadas irregulares, condenando-o ao pagamento do d\u00e9bito apurado, com o reconhecimento da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva por parte deste Tribunal.</i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p><i>Em face da an\u00e1lise promovida, conclui-se que os atos praticados pelo Sr. Z\u00e9lio Herculano de Castro configuraram dano aos cofres p\u00fablicos federais, no montante original de R$ 977.929,20, devido a n\u00e3o conclus\u00e3o dos servi\u00e7os/obras previstos no Conv\u00eanio 1411/2001, o que gerou a imprestabilidade da parcela executada, devido \u00e0 n\u00e3o efetiva implanta\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o do sistema de esgotamento sanit\u00e1rio do munic\u00edpio de Cachoeirinha/TO.</i></p><p><i>A boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis deve ser objetivamente analisada e provada no caso concreto, considerando-se a pr\u00e1tica efetiva e as consequ\u00eancias de determinado ato \u00e0 luz de um modelo de conduta comum do homem m\u00e9dio.</i></p><p><i>Ouvido o respons\u00e1vel, foram apresentadas alega\u00e7\u00f5es de defesa improcedentes e incapazes de elidir as irregularidades cometidas, n\u00e3o sendo poss\u00edvel ser reconhecida a boa-f\u00e9 dos referidos respons\u00e1veis. Relativamente a esse aspecto, o Plen\u00e1rio desta Casa sedimentou entendimento de que se tratando de processos atinentes ao exerc\u00edcio do controle financeiro da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, tais como o que ora se examina, a boa-f\u00e9 n\u00e3o pode ser presumida, devendo ser demonstrada e comprovada a partir dos elementos que integram os autos.</i></p><p><i>Tal interpreta\u00e7\u00e3o decorre da compreens\u00e3o de que, relativamente \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o dos gastos p\u00fablicos, privilegia-se como princ\u00edpio b\u00e1sico a invers\u00e3o do \u00f4nus da prova, pois cabe ao gestor comprovar a boa aplica\u00e7\u00e3o dos dinheiros e valores p\u00fablicos sob sua responsabilidade.</i></p><p><i>Destarte, desde logo, devem as contas do Sr. Z\u00e9lio Herculano de Castro ser julgadas irregulares, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \u201cc\u201d, e \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso III e \u00a7 5\u00ba, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno deste Tribunal, procedendo-se \u00e0 condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito, com, no entanto, o reconhecimento da prescri\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o punitiva por parte deste Tribunal, com fundamento no art. 205 do C\u00f3digo Civil vigente e consoante o incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia deliberado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler.</i></p><p><i>Por \u00faltimo, observa-se que a an\u00e1lise contida no parecer do Parquet de Contas (pe\u00e7a 54) , a qual serviu de fundamento para o despacho do ministro relator (pe\u00e7a 55) , concluiu pelo afastamento da responsabilidade da empresa Compactel Incorporadora e Constru\u00e7\u00f5es Ltda. frente \u00e0s irregularidades tratadas nestes autos, raz\u00e3o pela que se prop\u00f5e a exclus\u00e3o do rol de respons\u00e1veis.</i></p><p><b><i>INFORMA\u00c7\u00d5ES ADICIONAIS</i></b></p><p><i>Informa-se a exist\u00eancia de processo conexo, sob o registro TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2112820162\" target=\"_blank\">Processo 021.128/2016-2</a>, que trata de tomada de contas especial instaurada em decorr\u00eancia da n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o das liga\u00e7\u00f5es intradomiciliares previstas no Conv\u00eanio 1145/2004, celebrado entre a Funasa e o Munic\u00edpio de Cachoeirinha (TO) , com julgamento pela irregularidade das contas do Sr. Z\u00e9lio Herculano de Castro e do Sr. Marco Ant\u00f4nio Oliveira Prado, condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito, aplica\u00e7\u00e3o de multa e inabilita\u00e7\u00e3o de ambos os respons\u00e1veis para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o e de fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a no \u00e2mbito da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal pelo per\u00edodo de seis anos, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2266/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2266/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do ministro Andr\u00e9 de Carvalho. N\u00e3o houve recurso e o processo se encontra encerrado.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p><i>Diante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</i></p><p><i> excluir a empresa Compactel Incorporadora e Constru\u00e7\u00f5es Ltda. (CNPJ: 05.110.181/0001-22) do rol de respons\u00e1veis desta tomada de contas especial;</i></p><p><i> rejeitar parcialmente as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Z\u00e9lio Herculano de Castro (CPF: XXX.945.501-XX) ;</i></p><p><i> com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \u201cc\u201d e \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso III e \u00a7 5\u00ba, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno deste Tribunal, que sejam julgadas irregulares as contas do Sr. Z\u00e9lio Herculano de Castro (CPF: XXX.945.501-XX) , na condi\u00e7\u00e3o Prefeito do Munic\u00edpio de Cachoeirinhas/TO (gest\u00e3o 2001-2004) ; e conden\u00e1-lo ao pagamento das quantias a seguir especificada (s) , com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \u201ca\u201d, do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres da Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir da data discriminada, at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Valor original (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Data da ocorr\u00eancia</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>325.976,40</i></p></td>\t<td><p><i>4/6/2002</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>325.976,40</i></p></td>\t<td><p><i>1\u00ba/10/2002</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>325.976,40</i></p></td>\t<td><p><i>26/12/2002</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>Valor atualizado at\u00e9 20/1/2020: R$ 2.707.558,40</i></p><p><i>autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</i></p><p><i>autorizar, caso solicitado, o pagamento da d\u00edvida do respons\u00e1vel em at\u00e9 36 parcelas mensais e consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217 do Regimento Interno, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar perante o Tribunal o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar o recolhimento das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><p><i>alertar ao respons\u00e1vel que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal;</i></p><p><i>enviar c\u00f3pia do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade e ao respons\u00e1vel para ci\u00eancia, informando que a delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do relat\u00f3rio e voto que a fundamentarem, estar\u00e1 dispon\u00edvel para consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer as correspondentes c\u00f3pias, em m\u00eddia impressa, aos interessados e aos respons\u00e1veis arrolados nestes autos;</i></p><p><i>encaminhar c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Tocantins, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis, informando-lhe que o inteiro teor da delibera\u00e7\u00e3o pode ser consultado no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos</i>\u201d.</p><p>2.\tDivergindo do auditor, o diretor manifestou-se, com a anu\u00eancia do titular da unidade t\u00e9cnica, pelo acatamento das alega\u00e7\u00f5es de defesa e consequente julgamento pela regularidade das contas, com quita\u00e7\u00e3o plena, nos seguintes termos (pe\u00e7a 68) :</p><p>\u201c<i>A instru\u00e7\u00e3o anterior apresenta excelente qualidade em todos os aspectos. H\u00e1, entretanto, uma quest\u00e3o pol\u00eamica que merece ser melhor debatida. Desta forma, apresento a seguir, manifesta\u00e7\u00e3o divergente quanto ao m\u00e9rito.</i></p><p><i>Antes disso, necess\u00e1rio abordar outra quest\u00e3o, formal, relativa \u00e0 exist\u00eancia ou n\u00e3o de preju\u00edzo \u00e0 defesa do respons\u00e1vel (itens 3 a 15 a seguir) .</i></p><p><i>Coincidentemente, fui o Diretor respons\u00e1vel pelo processo desde sua instru\u00e7\u00e3o inicial, ainda no \u00e2mbito da Secex-SC.</i></p><p><i>Desde o primeiro pronunciamento (pe\u00e7a 5) , entendi que, em 2006, o respons\u00e1vel havia sido ouvido sobre irregularidade bastante diversa da que constaria do futuro of\u00edcio de cita\u00e7\u00e3o. Enquanto em 2006 ele fora ouvido pela aus\u00eancia de funcionalidade da obra em decorr\u00eancia da falta da conclus\u00e3o das liga\u00e7\u00f5es intradomiciliares (pe\u00e7a 37, p. 17) , que n\u00e3o faziam parte do conv\u00eanio de que trata esta TCE (instru\u00e7\u00e3o precedente, subitem 32.27) , em 2017, a poss\u00edvel cita\u00e7\u00e3o seria decorrente de inexecu\u00e7\u00e3o total ou parcial </i><b><i>da pr\u00f3pria obra</i></b><i> de que trata o conv\u00eanio em tela, em caso de comprovada, em dilig\u00eancia sugerida pelo auditor naquele momento, fraude do perito que atestara a sua execu\u00e7\u00e3o em 100% (pe\u00e7a 5, itens 5 e 11) .</i></p><p><i>Ao meu ver, a necessidade de se defender da acusa\u00e7\u00e3o de inexecu\u00e7\u00e3o de uma obra que fora considerada 100% conclu\u00edda \u00e9 bastante prejudicada pelo decurso do prazo entre o ano de 2005, quando houve a atesta\u00e7\u00e3o, e o ano de 2017, 2018 ou 2019, quando o respons\u00e1vel teria que se defender, dependendo da demora nas dilig\u00eancias.</i></p><p><i>Considero que a presun\u00e7\u00e3o relativa de preju\u00edzo deveria ser respeitada, a n\u00e3o ser que o Tribunal tivesse alguma evid\u00eancia de que, nesse caso concreto, o preju\u00edzo n\u00e3o se consumou. N\u00e3o encontrei, nos autos, qualquer fundamenta\u00e7\u00e3o que sustentasse a tese de que, nesse caso concreto, o decurso de mais de 10 anos n\u00e3o teria sido prejudicial \u00e0 defesa do respons\u00e1vel. Considero que uma pessoa que tem, em seu benef\u00edcio, a presun\u00e7\u00e3o relativa de um fato, n\u00e3o \u00e9 a respons\u00e1vel por obter prova de que tal presun\u00e7\u00e3o deve se efetivar, mas sim o contr\u00e1rio: aquele que n\u00e3o deseja a consuma\u00e7\u00e3o da presun\u00e7\u00e3o relativa \u00e9 que deve provar que, no caso espec\u00edfico, ela deve ser desconsiderada. E a sociedade, representada pelos servidores do Tribunal e suas autoridades, n\u00e3o conseguiu fazer tal prova.</i></p><p><i>Entendo, por\u00e9m, a cautela motivadora da continuidade do processo, decorrente do fato de o respons\u00e1vel estar envolvido em opera\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Federal.</i></p><p><i>A tese do arquivamento foi repetida em outras ocasi\u00f5es, com endosso do Secret\u00e1rio da Secex-SC: setembro de 2017 (pe\u00e7a 44) , por ocasi\u00e3o de sugest\u00e3o de nova dilig\u00eancia por parte do auditor e fevereiro de 2019 (pe\u00e7a 52) , por ocasi\u00e3o da proposta de cita\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>Por for\u00e7a da determina\u00e7\u00e3o do Relator do processo, Ministro Augusto Nardes, haja vista o respons\u00e1vel ser parte em opera\u00e7\u00e3o da pol\u00edcia federal que possivelmente abrangia o conv\u00eanio em quest\u00e3o, as dilig\u00eancias e, posteriormente, a cita\u00e7\u00e3o foram realizadas, apontando-se, nesta \u00faltima, a seguinte conduta e o seguinte nexo de causalidade (pe\u00e7a 59) :</i></p><p><i>c) </i><b><i>Conduta:</i></b><i> n\u00e3o concluir a execu\u00e7\u00e3o do objeto do Conv\u00eanio 1411/2001, quando deveria ter executado fielmente as etapas previstas no plano de trabalho do Termo de Conv\u00eanio; e n\u00e3o atingir os objetivos pactuados no ajuste, com a consequente perda da funcionalidade social da parcela de obras/servi\u00e7os executados;</i></p><p><i>d) </i><b><i>Nexo de causalidade</i></b><i>: a n\u00e3o conclus\u00e3o do objeto acordado e o n\u00e3o atingimento dos objetivos previstos no Conv\u00eanio 1411/2001 resulta em presun\u00e7\u00e3o de dano ao er\u00e1rio pelo valor total repassado;</i></p><p><i>Observa-se do texto acima que o respons\u00e1vel foi finalmente citado, em 2019, 15 anos ap\u00f3s a obra, por conduta consistente na inexecu\u00e7\u00e3o do objeto do Conv\u00eanio 1411/2001, de que trata a presente TCE, sem que ele jamais tivesse tido not\u00edcia de que houvesse suspeita de que a referida obra n\u00e3o estivesse 100% executada, visto que a comunica\u00e7\u00e3o de 2006 assim disp\u00f4s (pe\u00e7a 37, p. 17) :</i></p><p><i>...atrav\u00e9s do Relat\u00f3rio de Visita T\u00e9cnica n\u00ba 01/05 \u2013 Visita T\u00e9cnica Intermedi\u00e1ria, de 04/05/05, apresenta o percentual de execu\u00e7\u00e3o da Meta 1-Constru\u00e7\u00e3o, </i><b><i>em 100% com funcionalidade de 0%, comprometida por falta da conclus\u00e3o das liga\u00e7\u00f5es intradomiciliares</i></b><i>...</i></p><p><i>Lembra-se que as liga\u00e7\u00f5es intradomiciliares (liga\u00e7\u00f5es totalmente dentro das casas dos benefici\u00e1rios) eram objeto de conv\u00eanio diverso.</i></p><p><i>Tamb\u00e9m constou do texto da conduta conden\u00e1vel apresentada ao respons\u00e1vel o n\u00e3o atingimento dos objetivos pactuados no ajuste, com a consequente perda da funcionalidade social da parcela de obras/servi\u00e7os executados, o que poderia, a princ\u00edpio, ser o v\u00ednculo necess\u00e1rio com a comunica\u00e7\u00e3o de 2006.</i></p><p><i>Todavia, ao se ler a instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 51, que fundamentou o of\u00edcio de cita\u00e7\u00e3o, a \u00fanica men\u00e7\u00e3o que se faz \u00e0 aus\u00eancia de funcionalidade \u00e9 quando menciona a Visita T\u00e9cnica de 4/5/2005 no item 25, letra \u2018a\u2019, mas fazendo refer\u00eancia apenas \u00e0 \u2018baixa ades\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s das liga\u00e7\u00f5es intradomiciliares\u2019, sem mencionar outro conv\u00eanio. Tal trecho da instru\u00e7\u00e3o \u00e9 meramente descritivo e n\u00e3o faz parte de an\u00e1lise das condutas do respons\u00e1vel para fins de cita\u00e7\u00e3o.</i></p><p><b><i>Resumo do que foi dito at\u00e9 agora: o respons\u00e1vel se defendeu de inexecu\u00e7\u00e3o da obra objeto do Conv\u00eanio 1.411/2001, inexecu\u00e7\u00e3o esta que, pelo que se infere do texto do of\u00edcio e da instru\u00e7\u00e3o precedente ao of\u00edcio, teria resultado no n\u00e3o atingimento dos objetivos do conv\u00eanio e na perda de funcionalidade da obra executada. \u00c9 o que se entende ao ler o of\u00edcio</i></b><i>.</i></p><p><i>Entendo que \u00e9 essa a raz\u00e3o que levou o respons\u00e1vel a focar sua defesa no fato de que a obra objeto do Conv\u00eanio 1.411/2001 fora 100% executada e que ele fora citado acerca da sua inexecu\u00e7\u00e3o ap\u00f3s o decurso de prazo muito acima de 10 anos.</i></p><p><i>Retorno, agora, ao m\u00e9rito da quest\u00e3o, cuja pol\u00eamica mencionei no primeiro par\u00e1grafo deste pronunciamento: a condena\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel em decorr\u00eancia da aus\u00eancia de funcionalidade de uma obra como um todo (abrangendo dois conv\u00eanios) , tendo em vista que a obra objeto do conv\u00eanio em tela, embora 100% executada, n\u00e3o foi \u00fatil pois, para isso, outra obra, objeto de outro conv\u00eanio, deveria ter sido executada e n\u00e3o o foi. </i></p><p><i>Lembra-se que mesmo ap\u00f3s as dilig\u00eancias realizadas \u00e0 Pol\u00edcia Federal, CGU e Funasa, n\u00e3o foi poss\u00edvel se afirmar que houve fraude nas per\u00edcias anteriores que atestaram a execu\u00e7\u00e3o de 100% da obra de que trata o Conv\u00eanio 1.411/2001.</i></p><p><i>Na instru\u00e7\u00e3o precedente, informa-se que as respostas aos questionamentos foram inconclusivas no que diz respeito ao percentual inexecutado (subitem 32.24) , concluindo-se que o respons\u00e1vel deveria ter suas contas julgadas irregulares e condenado em d\u00e9bito por conta da aus\u00eancia de funcionalidade da obra em decorr\u00eancia da falta das liga\u00e7\u00f5es intradomiciliares, objeto do Conv\u00eanio 1.145/2004 (subitens 32.35 a 33) .</i></p><p><i>Ao meu ver, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel se condenar algu\u00e9m pela falta de funcionalidade de uma obra executada 100% em decorr\u00eancia da inconclus\u00e3o de outra obra e n\u00e3o havendo, no Plano de Trabalho ou no termo do conv\u00eanio qualquer condi\u00e7\u00e3o nesse sentido.</i></p><p><i>\u00c9 inconteste que houve uma irregularidade grave. Mas a irregularidade consistiu em se permitir a assinatura de dois conv\u00eanios diversos, sem qualquer vincula\u00e7\u00e3o um com o outro, e cujas obras s\u00f3 teriam funcionalidade caso ambas fossem conclu\u00eddas. Entretanto, os respons\u00e1veis por tal irregularidade n\u00e3o foram comunicados de tal fato desde 2001, o que inviabilizaria completamente sua defesa.</i></p><p><i>Se a rede de esgoto foi executada e disponibilizada (vide explica\u00e7\u00e3o pormenorizada sobre diferen\u00e7a entre liga\u00e7\u00f5es domiciliares e liga\u00e7\u00f5es intradomiciliares na instru\u00e7\u00e3o inicial, pe\u00e7a 4, itens 36 a 43) , e n\u00e3o havendo qualquer pend\u00eancia no \u00e2mbito do conv\u00eanio que possibilitou sua execu\u00e7\u00e3o, n\u00e3o vejo como condenar o ex-Prefeito por conta do n\u00e3o uso de tal rede de esgoto.</i></p><p><i>Veja-se o seguinte exemplo: por alguma raz\u00e3o, decidiu-se construir uma ponte bastante onerosa por partes: um conv\u00eanio para a infraestrutura, outro para a mesoestrutura, outro para a superestrutura e outro para os acessos. Ap\u00f3s gastarem-se centenas de milh\u00f5es com as 3 primeiras fases, o prefeito respons\u00e1vel pelos acessos deixa de execut\u00e1-los. Seria cab\u00edvel conden\u00e1-lo a devolver todos os recursos utilizados para a constru\u00e7\u00e3o da ponte inteira, devido ao fato de a ponte estar inutiliz\u00e1vel?</i></p><p><i>Voltando ao caso em tela, a rede de esgoto foi constru\u00edda e n\u00e3o se tornou imprest\u00e1vel pelo fato de, em um outro conv\u00eanio, ter-se deixado de construir as liga\u00e7\u00f5es intradomiciliares (vide figura na pe\u00e7a 4, p. 8) , como exposto na instru\u00e7\u00e3o do Auditor:</i></p><p><i>Em outras palavras, a utilidade do sistema de esgotamento sanit\u00e1rio previsto no Conv\u00eanio 1.411/2001 \u2013 tratado nestes autos \u2013, dependia, sobremaneira, da execu\u00e7\u00e3o das liga\u00e7\u00f5es intradomiciliares pactuadas no Conv\u00eanio 1.145/2004 (objeto do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2266/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2266/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>) . Neste particular, no entanto, os argumentos de defesa s\u00e3o silentes e at\u00eam-se ao transcurso de prazo j\u00e1 abordado acima, a imprecis\u00f5es nas an\u00e1lises da Funasa e a elementos constantes da presta\u00e7\u00e3o de contas, sem enfrentar e superar as raz\u00f5es que deram causa \u00e0 imprestabilidade total do sistema de esgotamento sanit\u00e1rio ante \u00e0 aus\u00eancia de funcionalidade e \u00e0 inoper\u00e2ncia.</i></p><p><i>Ante o exposto, manifesto-me pelo acatamento das alega\u00e7\u00f5es de defesa e consequente julgamento pela regularidade das contas com quita\u00e7\u00e3o plena.</i></p><p><i>Caso se entenda, ao final, que a irregularidade acima (falta de funcionalidade de uma obra em decorr\u00eancia de inconclus\u00e3o de obra diversa) tenha o cond\u00e3o de condenar o respons\u00e1vel, proponho que, preliminarmente, seja renovada a cita\u00e7\u00e3o de modo que tal quest\u00e3o seja devidamente explicada a ele, fato que n\u00e3o ocorreu no of\u00edcio da pe\u00e7a 59, conforme demonstrado nos itens 4 a 15 deste Pronunciamento.</i></p><p><i>Proponho, ainda, determina\u00e7\u00e3o \u00e0 Funasa para que tome as provid\u00eancias necess\u00e1rias \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o da rede de esgotos objeto do Conv\u00eanio 1.411/2001, e informe este Tribunal, no prazo de 180 dias, sobre os resultados obtidos</i>\u201d.</p><p>3.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal anuiu \u00e0 proposta formulada pelos dirigentes da unidade t\u00e9cnica, ante as seguintes considera\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 70) :</p><p>\u201c<i>5.</i> <i>O Sr. Z\u00e9lio Herculano de Castro foi citado por esta Corte nos seguintes termos (pe\u00e7a 59) :</i></p><p><i>a) Irregularidade: </i><b><i>n\u00e3o conclus\u00e3o dos servi\u00e7os/obras previstos no Conv\u00eanio 1411/2001</i></b><i>, </i><b><i>o que gerou a imprestabilidade da parcela executada</i></b><i>, devido \u00e0 n\u00e3o efetiva implanta\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o do sistema de esgotamento sanit\u00e1rio do munic\u00edpio de Cachoeirinha (TO) ;</i></p><p><i>b) Dispositivos violados: art. 37, caput, c/c art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal; art. 93 do Decreto-Lei 200/67; cl\u00e1usula segunda, item II, letra \u2018b\u2019 e subcl\u00e1usulas terceira e quinta; e cl\u00e1usula d\u00e9cima, ambas do Termo de Conv\u00eanio 1411/2001;</i></p><p><i>c) Conduta: </i><b><i>n\u00e3o concluir a execu\u00e7\u00e3o do objeto do Conv\u00eanio 1411/2001, quando deveria ter executado fielmente as etapas previstas no plano de trabalho do Termo de Conv\u00eanio</i></b><i>; e </i><b><i>n\u00e3o atingir os objetivos pactuados no ajuste</i></b><i>, com a consequente perda da funcionalidade social da parcela de obras/servi\u00e7os executados;</i></p><p><i>d) Nexo de causalidade: </i><b><i>a n\u00e3o conclus\u00e3o do objeto acordado e o n\u00e3o atingimento dos objetivos previstos no Conv\u00eanio 1411/2001 resulta em presun\u00e7\u00e3o de dano ao er\u00e1rio</i></b><i> pelo valor total repassado; (destacamos) </i></p><p><i>Ap\u00f3s refutar as preliminares aduzidas pelo respons\u00e1vel, o auditor da Secex-TCE se manifesta, quanto ao m\u00e9rito, no sentido de n\u00e3o ser poss\u00edvel afastar as irregularidades atribu\u00eddas ao ex-prefeito.</i></p><p><i>O auditor argumenta que, no \u00e2mbito da Opera\u00e7\u00e3o Covil, realizada pela Pol\u00edcia Federal, foi identificado esquema de desvio de valores repassados pela Funasa a munic\u00edpios do Estado do Tocantins. Ressalta a exist\u00eancia de outras TCE relativas a preju\u00edzos causados pelo Sr. Z\u00e9lio Herculano de Castro na utiliza\u00e7\u00e3o de recursos destinados \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de sistema de esgotamento sanit\u00e1rio. Entre elas, destaca o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2112820162\" target=\"_blank\">Processo 021.128/2016-2</a>, relativo ao Conv\u00eanio 1.145/2004, cujo objeto inclu\u00eda a constru\u00e7\u00e3o das liga\u00e7\u00f5es intradomiciliares, que eram fundamentais para conferir funcionalidade plena ao objeto do Conv\u00eanio 1.411/2001, em an\u00e1lise nestes autos. No referido processo, o ex-gestor foi condenado \u00e0 restitui\u00e7\u00e3o dos valores repassados em face da inexecu\u00e7\u00e3o da obra (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2266/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2266/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .</i></p><p><i>Diante desse cen\u00e1rio, o auditor conclui que, ao n\u00e3o concretizar as liga\u00e7\u00f5es intradomiciliares previstas no Conv\u00eanio 1.145/2004, o Sr. Z\u00e9lio Herculano de Castro deu causa \u00e0 imprestabilidade total do objeto do Conv\u00eanio 1.411/2001. Em sua vis\u00e3o, trata-se de \u2018uma rela\u00e7\u00e3o de causa e efeito atribu\u00edda a um mesmo gestor\u2019, cabendo a imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito integral em face da falta de funcionalidade da parcela executada (pe\u00e7a 67, p. 16) .</i></p><p><i>Com as v\u00eanias de estilo, compartilho do entendimento dos dirigentes da Secex-TCE de que essa interpreta\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve prosperar.</i></p><p><i>A instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito (pe\u00e7a 67) admite n\u00e3o terem sido comprovadas as suspeitas de falsidade ideol\u00f3gica dos laudos emitidos pela Funasa contemporaneamente \u00e0 execu\u00e7\u00e3o das obras relativas ao conv\u00eanio em exame, que chegaram a atestar 100% de execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica (pe\u00e7a 1, p. 134-137) .</i></p><p><i>Informa tamb\u00e9m que o Parecer T\u00e9cnico 6/2018, emitido pela Funasa em resposta \u00e0 dilig\u00eancia realizada pelo TCU, trouxe informa\u00e7\u00f5es inconclusivas acerca do percentual executado, destacando que:</i></p><p><i> (...) </i><b><i>no decorrer de mais de uma d\u00e9cada</i></b><i>, a falta de manuten\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00f5es urbanas n\u00e3o criteriosas culminaram no </i><b><i>abandono e deteriora\u00e7\u00e3o e desativa\u00e7\u00e3o</i></b><i> da Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgoto executada e no soterramento de PV\u00b4s e Terminais de limpeza das redes coletoras e das caixas de liga\u00e7\u00f5es domiciliares. (pe\u00e7a 50, p. 4) .</i></p><p><i>Os documentos que constam do processo indicam, portanto, que a falta de funcionalidade da obra pactuada Conv\u00eanio 1.411/2001 n\u00e3o decorreu do descumprimento de metas a ele relacionadas, mas da </i><b><i>inexecu\u00e7\u00e3o de liga\u00e7\u00f5es intradomiciliares que fizeram parte de outro ajuste</i></b><i>, firmado em 2004 entre a Funasa e o Munic\u00edpio de Cachoeirinha/TO.</i></p><p><i>Nesse contexto, filio-me \u00e0 posi\u00e7\u00e3o externada pelo diretor da Secex-TCE, que assim se manifestou:</i></p><p><i>19. Ao meu ver, </i><b><i>n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel se condenar algu\u00e9m pela falta de funcionalidade de uma obra executada 100% em decorr\u00eancia da inconclus\u00e3o de outra obra e n\u00e3o havendo, no Plano de Trabalho ou no termo do conv\u00eanio qualquer condi\u00e7\u00e3o nesse sentido</i></b><i>.</i></p><p><i>20. \u00c9 inconteste que houve uma irregularidade grave. Mas </i><b><i>a irregularidade consistiu em se permitir a assinatura de dois conv\u00eanios diversos, sem qualquer vincula\u00e7\u00e3o um com o outro, e cujas obras s\u00f3 teriam funcionalidade caso ambas fossem conclu\u00eddas</i></b><i>. Entretanto, os respons\u00e1veis por tal irregularidade n\u00e3o foram comunicados de tal fato desde 2001, o que inviabilizaria completamente sua defesa.</i></p><p><i>21. Se a rede de esgoto foi executada e disponibilizada (vide explica\u00e7\u00e3o pormenorizada sobre diferen\u00e7a entre liga\u00e7\u00f5es domiciliares e liga\u00e7\u00f5es intradomiciliares na instru\u00e7\u00e3o inicial, pe\u00e7a 4, itens 36 a 43) , e n\u00e3o havendo qualquer pend\u00eancia no \u00e2mbito do conv\u00eanio que possibilitou sua execu\u00e7\u00e3o, n\u00e3o vejo como condenar o ex-Prefeito por conta do n\u00e3o uso de tal rede de esgoto. (pe\u00e7a 68, p. 3) (destacamos) </i></p><p><i>Em outras palavras, a concedente aprovou o plano de trabalho que deu origem ao Conv\u00eanio 1.411/2001, bem como suas altera\u00e7\u00f5es, sem incluir em suas metas a execu\u00e7\u00e3o das liga\u00e7\u00f5es intradomiciliares, s\u00f3 o fazendo cerca de tr\u00eas anos depois, por meio do Conv\u00eanio 1.145/2004. Anuiu, portanto, \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de um projeto que n\u00e3o garantia, por si s\u00f3, a funcionalidade da obra. Diante disso, e n\u00e3o havendo questionamentos espec\u00edficos quanto \u00e0 regularidade da execu\u00e7\u00e3o financeira, n\u00e3o cabe, a meu ver, imputar d\u00e9bito ao ex-prefeito que executou os itens previstos no plano de trabalho</i>\u201d.</p><p>\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " St\u00e9fany Cristina da Silva (OAB/TO 6.019), representando Z\u00e9lio Herculano de Castro.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONV\u00caNIO. N\u00c3O CONCLUS\u00c3O DOS SERVI\u00c7OS PREVISTOS. N\u00c3O ATINGIMENTO DOS OBJETIVOS PACTUADOS, COM A CONSEQUENTE PERDA DA FUNCIONALIDADE SOCIAL DA PARCELA DE SERVI\u00c7OS EXECUTADOS. CITA\u00c7\u00c3O. EXECU\u00c7\u00c3O INTEGRAL DO OBJETO CONVENIADO. FALTA DE FUNCIONALIDADE DA OBRA EXECUTADA EM DECORR\u00caNCIA DE INCONCLUS\u00c3O DE OBRA DIVERSA. REGULARIDADE COM QUITA\u00c7\u00c3O PLENA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p>Aprecia-se tomada de contas especial instaurada pela Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade \u2013 Funasa, tendo como respons\u00e1veis o Sr. Z\u00e9lio Herculano de Castro, ex-prefeito do Munic\u00edpio de Cachoeirinha/TO, e a empresa Compactel Incorporadora e Construtora Ltda., em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o total das despesas realizadas com os recursos oriundos do Conv\u00eanio 1.411/2001, o qual visava \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de um sistema de esgotamento sanit\u00e1rio na municipalidade. </p><p>2.\tCom vig\u00eancia no per\u00edodo de 27/12/2001 a 18/9/2004, o conv\u00eanio em tela previu recursos financeiros no valor de R$ 1.029.399,17, sendo R$ 977.929,21 de origem federal e R$ 51.469,96 relativos \u00e0 contrapartida municipal, para a execu\u00e7\u00e3o de 5.364 metros de rede coletora, 281 metros de linha de recalque, uma esta\u00e7\u00e3o elevat\u00f3ria, 265 liga\u00e7\u00f5es domiciliares e uma esta\u00e7\u00e3o de tratamento, composta de lagoa anaer\u00f3bia e facultativa, bem como para o desenvolvimento de Programa de Educa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade e Mobiliza\u00e7\u00e3o Social (PESMS) . </p><p>3.\tNo \u00e2mbito deste Tribunal, foi promovida a cita\u00e7\u00e3o do Sr. Z\u00e9lio Herculano de Castro para apresentar alega\u00e7\u00f5es de defesa e/ou recolher o valor total repassado \u00e0 municipalidade, em face da n\u00e3o conclus\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do objeto conveniado e do n\u00e3o atingimento dos objetivos pactuados, com a consequente perda da funcionalidade social dos servi\u00e7os executados. A empresa Compactel Incorporadora e Constru\u00e7\u00f5es Ltda. foi exclu\u00edda do chamamento por n\u00e3o ter sido a \u00fanica benefici\u00e1ria de pagamentos com os recursos do Conv\u00eanio 1.411/2001.</p><p>4.\tAp\u00f3s analisar a defesa apresentada pelo respons\u00e1vel (pe\u00e7a 66) , o Auditor da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) prop\u00f4s a irregularidade das presentes contas, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o de multa ao respons\u00e1vel.</p><p>5.\tJ\u00e1 o diretor e o titular da unidade t\u00e9cnica e o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal (MPjTCU) manifestaram-se pela regularidade das presentes contas, ante o entendimento de que as obras conveniadas teriam sido 100% executadas e de que a falta de funcionalidade de tais obras teria decorrido de inconclus\u00e3o de obra diversa, objeto de outro conv\u00eanio celebrado entre a Funasa e a municipalidade envolvendo a a\u00e7\u00e3o Esgotamento Sanit\u00e1rio (Conv\u00eanio 1.145/2004) .</p><p>6.\tDe pronto, acolho a proposta de m\u00e9rito formulada pelos dirigentes da unidade t\u00e9cnica, a qual foi endossada pelo douto <b>Parquet</b> e cujas an\u00e1lises e conclus\u00f5es adoto como raz\u00f5es de decidir.</p><p>7.\tCom efeito, o \u00f3rg\u00e3o concedente promoveu diversas vistorias nas obras executadas pela municipalidade com os recursos oriundos desse ajuste, constatando diferentes percentuais de execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica das obras conveniadas, tendo atestado, em maio de 2005, nos termos do Relat\u00f3rio de Visita T\u00e9cnica 1/2005 (pe\u00e7a 1, fls. 134/137) , a execu\u00e7\u00e3o integral do objeto conveniado, todavia, com funcionalidade comprometida, por falta da conclus\u00e3o das liga\u00e7\u00f5es intradomiciliares.</p><p>8.\tJ\u00e1 ao analisar a presta\u00e7\u00e3o de contas final encaminhada pelo convenente, a Funasa emitiu o Parecer Financeiro 52/2006 (pe\u00e7a 1, fls. 144/146) , no qual listou as seguintes pend\u00eancias: </p><p>a) anexos com preenchimento incorreto: </p><p>a.1) Rela\u00e7\u00e3o de Bens \u2014 n\u00e3o foram discriminados os bens constru\u00eddos; </p><p>a.2) Rela\u00e7\u00e3o de Pagamentos \u2014 faltou corrigir o elemento de despesa de 3490.30 (consumo) para 4590.51 (Constru\u00e7\u00e3o) ; os itens 47 a 52, de 3490.39 (Serv. Terc. Pessoa Jur\u00eddica) para 3490.11 (Pessoal) ; os valores dos itens 45 de R$ 885,80 e 46 de R$ 3.400,30, que divergem dos valores dos cheques correspondentes sendo, 850062 de R$ 919,91 e Cheques 850087/850088 totalizando em R$ 3.686,69, respectivamente; o campo 08-Recurso, com a discrimina\u00e7\u00e3o das despesas na fonte da receita 3 (rendimentos de aplica\u00e7\u00e3o) ; </p><p>b) extratos banc\u00e1rios incompletos, faltando de aplica\u00e7\u00e3o dos meses de junho/2002 e de janeiro e fevereiro/2003; </p><p>c) documentos n\u00e3o apresentados: termo de homologa\u00e7\u00e3o/adjudica\u00e7\u00e3o; mapa de apura\u00e7\u00e3o; contratos; aditivos das licita\u00e7\u00f5es, justificativa para dispensa de licita\u00e7\u00e3o, se houver; termo de aceita\u00e7\u00e3o definitiva da obra; relat\u00f3rio de execu\u00e7\u00e3o das atividades de educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade do PESMS; </p><p>d) percentual de execu\u00e7\u00e3o de 100%, com funcionalidade de 0%, por falta da conclus\u00e3o das liga\u00e7\u00f5es intradomiciliares.</p><p>9.\tPassados 9 (nove) anos desde a \u00faltima visita t\u00e9cnica, a Funasa realizou nova inspe\u00e7\u00e3o no Conv\u00eanio 1.411/2001, conforme Relat\u00f3rio de Inspe\u00e7\u00e3o 3/2014-TO (pe\u00e7a 1, fls. 162/165) , desta feita incluindo o Conv\u00eanio 1.145/2004, cujo objeto era a amplia\u00e7\u00e3o da rede coletora e instala\u00e7\u00e3o de esta\u00e7\u00f5es elevat\u00f3rias e de liga\u00e7\u00f5es intradomiciliares. </p><p>10.\tSem especificar a que ajuste se referia, referida inspe\u00e7\u00e3o concluiu, entre outros pontos, pela execu\u00e7\u00e3o do objeto conveniado em desacordo com o pactuado, pela n\u00e3o conclus\u00e3o dos servi\u00e7os previstos, pela aus\u00eancia de tratamento do esgoto e pelo n\u00e3o alcance dos objetivos esperados.</p><p>11.\tAto cont\u00ednuo, em rean\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas final do Conv\u00eanio 1.411/2001, a Funasa decidiu, com base no contido no Relat\u00f3rio de Inspe\u00e7\u00e3o 3/2014-TO, nos termos do Parecer Financeiro Final 671/2014 (pe\u00e7a 1, fls. 166/168) , pela autua\u00e7\u00e3o da presente tomada de contas especial, em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o total das despesas realizadas com os recursos do Conv\u00eanio 1.411/2001, sob a alega\u00e7\u00e3o de que o objeto conveniado n\u00e3o teria sido conclu\u00eddo e o objetivo esperado n\u00e3o teria sido alcan\u00e7ado.</p><p>12.\tNa fase externa desta tomada de contas especial, em face de razo\u00e1vel d\u00favida sobre a caracteriza\u00e7\u00e3o dos atos de gest\u00e3o inquinados, a quantifica\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito e a defini\u00e7\u00e3o das responsabilidades, aliado \u00e0 materialidade dos valores envolvidos, foram promovidas medidas saneadoras com vista \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de elementos adicionais de convic\u00e7\u00e3o acerca da conclus\u00e3o e do aproveitamento do sistema de esgotamento sanit\u00e1rio objeto do Conv\u00eanio 1.411/2001.</p><p>13.\tUm dos elementos enviados a este Tribunal foi o Parecer T\u00e9cnico 6/2018 (pe\u00e7a 50) , no qual a Funasa apontou inconsist\u00eancias no Relat\u00f3rio de Inspe\u00e7\u00e3o 3/2014-TO, bem como asseverou a impossibilidade atual de verifica\u00e7\u00e3o das obras executadas com recursos do Conv\u00eanio 1.411/2001, dado o tempo transcorrido desde ent\u00e3o, a falta de manuten\u00e7\u00e3o dessas obras e a realiza\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00f5es urbanas n\u00e3o criteriosas, as quais teriam culminado com o abandono, a deteriora\u00e7\u00e3o e a desativa\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o de tratamento de esgoto constru\u00edda, al\u00e9m da degrada\u00e7\u00e3o de estruturas da rede coletora.</p><p>14.\tAnalisando os novos elementos colacionados aos autos, em conjunto e confronto com os que compuseram a tomada de contas especial, entendo, na mesma linha do defendido pelo escal\u00e3o dirigente da unidade t\u00e9cnica e pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal, que tais elementos n\u00e3o s\u00e3o suficientes para infirmar as conclus\u00f5es do \u00f3rg\u00e3o concedente contidas no Relat\u00f3rio de Visita T\u00e9cnica 1/2005 (pe\u00e7a 1, fls. 134/137) , que apontou a execu\u00e7\u00e3o integral das obras conveniadas. </p><p>15.\tCabe destacar que, como verificado nos autos, os pareceres elaborados no \u00e2mbito da Funasa ap\u00f3s tal relat\u00f3rio, que fundamentaram a instaura\u00e7\u00e3o desta tomada de contas especial, pecaram por aus\u00eancia de qualidade e de detalhamento, bem como por incongru\u00eancia e falta de assertividade, n\u00e3o se prestando como meio seguro de avalia\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do Conv\u00eanio 1.411/2001. </p><p>16.\tAssim, n\u00e3o se apurou evid\u00eancia robusta da aus\u00eancia de conclus\u00e3o das obras alusivas ao Conv\u00eanio 1.411/2001. </p><p>17.\tPor outro lado, os elementos inseridos nos autos confirmaram que o comprometimento da funcionalidade das obras executadas com os recursos do Conv\u00eanio 1.411/2001 decorreu da inexecu\u00e7\u00e3o das liga\u00e7\u00f5es de esgoto intradomiciliares, as quais, de fato, n\u00e3o faziam parte do seu escopo, mas do Conv\u00eanio 1.145/2004. </p><p>18.\tDestarte, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel atribuir ao Sr. Z\u00e9lio Herculano de Castro a responsabilidade pelo n\u00e3o atingimento dos objetivos previstos nesse ajuste.</p><p>19.\tNesse sentido, uma vez descaracterizadas as irregularidades que ensejaram o chamamento do Sr. Z\u00e9lio Herculano de Castro em sede de cita\u00e7\u00e3o, cabe julgar regulares as presentes contas, dando-lhe quita\u00e7\u00e3o plena.</p><p>\tPelas raz\u00f5es expostas, VOTO no sentido de que seja adotado o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 10 de mar\u00e7o de 2020.</p><p>Ministro JO\u00c3O AUGUSTO RIBEIRO NARDES </p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=695828", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=695828", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "57257630"}