{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2398858", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1983/2020 ATA 6/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1983", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "6/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1983/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1983/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>\tOs ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, de acordo com os pareceres emitidos nos autos e com fundamento no art. 260, \u00a7 5\u00ba, do Regimento Interno, em considerar prejudicados, por perda de objeto, os atos de admiss\u00e3o de pessoal dos interessados a seguir relacionados. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1.Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/667620200\" target=\"_blank\">Processo 006.676/2020-0</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">             1.1. Classe de Assunto: IV.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Interessados: Antonio Carlos Tibau Pereira (CPF XXX.833.927-XX) ; Carlinda Molino Machado da Silva (CPF XXX.628.737-XX) ; Cristiane Gertrudes Nunes (CPF XXX.965.127-XX) ; Daniele Peres Couto (CPF XXX.646.337-XX) ; Elvio Damasceno Maciel Junior (CPF XXX.290.337-XX) ; Fernanda Philadelpho Arantes Pereira (CPF XXX.707.407-XX) ; Francisco Jose da Cruz (CPF XXX.865.907-XX) ; Gessi Raimunda Feliciano (CPF XXX.668.997-XX) ; Gilberto Espindola Pereira (CPF XXX.635.037-XX) ; Gustavo Federico Jauregui (CPF XXX.557.857-XX) ; Helio de Castro Junior (CPF XXX.491.327-XX) ; Ilka Maria de Oliveira Maciel (CPF XXX.001.817-XX) ; Ivonette Oliveira de Lima (CPF XXX.183.737-XX) ; Jaciara Ramalho Lucas (CPF XXX.215.587-XX) ; Jandira Wanderley (CPF XXX.614.827-XX) ; Jaqueline Fendler de Amorim Martins (CPF XXX.454.917-XX) ; Jaquelyne Leite Ferreira Monteiro (CPF XXX.720.897-XX) ; Joel Vargas de Oliveira Junior (CPF XXX.382.327-XX) ; Jorgete Alves da Silva (CPF XXX.550.987-XX) e Jose Manoel da Silva Gomes Martinho (CPF XXX.146.027-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Unidade: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (vinculador) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relatora: ministra Ana Arraes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "10/03/2020", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (vinculador).", "INTERESSADOS": " Antonio Carlos Tibau Pereira (CPF XXX.833.927-XX); Carlinda Molino Machado da Silva (CPF XXX.628.737-XX); Cristiane Gertrudes Nunes (CPF XXX.965.127-XX); Daniele Peres Couto (CPF XXX.646.337-XX); Elvio Damasceno Maciel Junior (CPF XXX.290.337-XX); Fernanda Philadelpho Arantes Pereira (CPF XXX.707.407-XX); Francisco Jose da Cruz (CPF XXX.865.907-XX); Gessi Raimunda Feliciano (CPF XXX.668.997-XX); Gilberto Espindola Pereira (CPF XXX.635.037-XX); Gustavo Federico Jauregui (CPF XXX.557.857-XX); Helio de Castro Junior (CPF XXX.491.327-XX); Ilka Maria de Oliveira Maciel (CPF XXX.001.817-XX); Ivonette Oliveira de Lima (CPF XXX.183.737-XX); Jaciara Ramalho Lucas (CPF XXX.215.587-XX); Jandira Wanderley (CPF XXX.614.827-XX); Jaqueline Fendler de Amorim Martins (CPF XXX.454.917-XX); Jaquelyne Leite Ferreira Monteiro (CPF XXX.720.897-XX); Joel Vargas de Oliveira Junior (CPF XXX.382.327-XX); Jorgete Alves da Silva (CPF XXX.550.987-XX) e Jose Manoel da Silva Gomes Martinho (CPF XXX.146.027-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00667620200\" target=\"_blank\">006.676/2020-0</a>", "RELATOR": "ANA ARRAES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=19306109", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=19306109", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "63968907"}