{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2377133", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2166/2020 ATA 6/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2166", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "6/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2166/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2166/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"plain_Text\"/><p class=\"plain_Text\">Considerando que o presente monitoramento foi autuado com vistas a verificar o cumprimento da determina\u00e7\u00e3o exarada ao Instituto Brasileiro de Turismo (Embratur) por meio dos itens 9.7 e 9.8 do Ac\u00f3rd\u00e3o 6.256/2011 prolatado pela 2\u00aa C\u00e2mara do TCU, ao apreciar a presta\u00e7\u00e3o de contas dos gestores da Embratur para o exerc\u00edcio de 2008, no bojo do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1700020090\" target=\"_blank\">Processo 017.000/2009-0</a>, sob os seguintes termos:</p><p class=\"plain_Text\">\u201c (...) <i>9.7. determinar ao Instituto Brasileiro de Turismo que, em rela\u00e7\u00e3o ao Conv\u00eanio Siconv n\u00ba 702338/2008:</i></p><p class=\"plain_Text\"><i>9.7.1. examine a adequa\u00e7\u00e3o dos pagamentos relativos \u00e0 a\u00e7\u00e3o \u201cTreinamento, Reciclagem e Qualidade Total para atendimento \u00e0s feiras internacionais\u201d e, caso n\u00e3o haja a devida justificativa, promova a glosa dos valores indevidos, sem preju\u00edzo de assegurar o contradit\u00f3rio e a ampla defesa \u00e0 Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Convention & Visitors Bureaux, haja vista a irregularidade verificada na execu\u00e7\u00e3o dessa a\u00e7\u00e3o abordada no item \u201cd\u201d do Parecer T\u00e9cnico Embratur n\u00ba 4/009, relacionada \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o dos funcion\u00e1rios da pr\u00f3pria convenente;</i></p><p class=\"plain_Text\"><i>9.7.2. examine a adequa\u00e7\u00e3o dos pagamentos atinentes \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de gerente respons\u00e1vel pela gest\u00e3o financeira e administrativa do ajuste e, caso n\u00e3o haja a devida justificativa,  promova a glosa dos valores indevidos, sem preju\u00edzo de assegurar o contradit\u00f3rio e a ampla defesa \u00e0 Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Convention & Visitors Bureaux, haja vista que essa despesa \u00e9 vedada pelo art. 39, inciso I, da Portaria Interministerial n\u00ba 127, de 2008;</i></p><p class=\"plain_Text\"><i>9.8. fixar o prazo de 60 (sessenta) dias para que o Instituto Brasileiro de Turismo informe o TCU acerca da solu\u00e7\u00e3o adotada, com a devida justificativa e motiva\u00e7\u00e3o, em cumprimento aos itens 9.7.1 e 9.7.2 supra;</i>\u201d</p><p class=\"plain_Text\">Considerando que, no \u00e2mbito do referido TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1700020090\" target=\"_blank\">Processo 017.000/2009-0</a>, diante das irregularidades identificadas no Conv\u00eanio n\u00ba 702338/2008 firmado com a Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de <i>Convention & Visitors Bureaux</i> sob o valor inicial de R$ 634.138,70 em face dos pagamentos referentes \u00e0 a\u00e7\u00e3o de treinamento, reciclagem e qualidade para o atendimento \u00e0s feiras internacionais, al\u00e9m da contrata\u00e7\u00e3o de gerente respons\u00e1vel pela gest\u00e3o do ajuste, foi prolatada \u00e0 Embratur \u00e0 aludida determina\u00e7\u00e3o do TCU (ora em monitoramento) ;</p><p class=\"plain_Text\">Considerando que, procedida a comunica\u00e7\u00e3o sobre a determina\u00e7\u00e3o proferida pelos itens 9.7 e 9.8 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6256/2011/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6256/2011-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, a entidade apresentou as suas respostas no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1700020090\" target=\"_blank\">Processo 017.000/2009-0</a>, tendo essas respostas sido acostadas \u00e0s Pe\u00e7as 2 e 5 do presente processo;</p><p class=\"plain_Text\">Considerando que, ao proceder \u00e0 an\u00e1lise da resposta encaminhada pela Embratur, a unidade t\u00e9cnica assinalou que a entidade teria atendido \u00e0s determina\u00e7\u00f5es prolatadas pelos itens 9.7.1 e 9.7.2 do referido ac\u00f3rd\u00e3o, diante da poss\u00edvel adequa\u00e7\u00e3o dos pagamentos no \u00e2mbito da tomada de contas especial instaurada pela Embratur com vistas ao ressarcimento do valor integral repassado para a entidade benefici\u00e1ria;</p><p class=\"plain_Text\">Considerando que a aludida tomada de contas especial foi julgada no bojo do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3307020156\" target=\"_blank\">Processo 033.070/2015-6</a>, tendo o Plen\u00e1rio do TCU prolatado o Ac\u00f3rd\u00e3o 2.561/2019 no sentido de julgar irregulares as contas da Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de <i>Convention & Visitors Bureaux</i> e de Jo\u00e3o Luiz dos Santos Moreira, como ent\u00e3o presidente da entidade, e de conden\u00e1-los ao pagamento do d\u00e9bito pelo valor integral repassado \u00e0 aludida entidade sob o montante de R$ 859.675,70, al\u00e9m de lhes aplicar a multa individual sob o valor de R$ 85.000,00;</p><p class=\"plain_Text\"> Considerando, dessa forma, que o presente processo pode ser apensado definitivamente ao processo origin\u00e1rio (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1700020090\" target=\"_blank\">Processo 017.000/2009-0</a>) , pois o objetivo do presente monitoramento teria sido alcan\u00e7ado;</p><p class=\"plain_Text\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 143, inciso V, al\u00ednea \u201ca\u201d, do Regimento Interno do TCU, aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 246, de 2011, em considerar cumpridas as determina\u00e7\u00f5es expedidas ao Instituto Brasileiro de Turismo (Embratur) por meio dos itens 9.7 e 9.8 do Ac\u00f3rd\u00e3o 6.256/2011 prolatado pela 2\u00aa C\u00e2mara do TCU e proferir as determina\u00e7\u00f5es abaixo indicadas, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2740720195\" target=\"_blank\">Processo 027.407/2019-5</a> (MONITORAMENTO) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>\t</b>1.1. Interessado: Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Instituto Brasileiro de Turismo (Embratur) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo do Desenvolvimento Econ\u00f4mico (Secex-Desenvolvimento) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determinar que a Secex-Desenvolvimento<b> </b>adote as seguintes medidas:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1. envie<b> </b>a<b> </b>c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, com a c\u00f3pia do parecer da unidade t\u00e9cnica, ao Instituto Brasileiro de Turismo (Embratur) , para ci\u00eancia; e</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.2. apense o presente processo ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1700020090\" target=\"_blank\">Processo 017.000/2009-0</a>, em obedi\u00eancia aos arts. 36 e 37 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU n\u00ba 259, de 2014.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "10/03/2020", "ENTIDADE": " Instituto Brasileiro de Turismo (Embratur).", "INTERESSADOS": " Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02740720195\" target=\"_blank\">027.407/2019-5</a>", "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "MONITORAMENTO (MON)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo do Desenvolvimento Econ\u00f4mico (Secex-Desenvolvimento).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=18037029", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=18037029", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "62297459"}