{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2401858", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2774/2020 ATA 8/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2774", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "8/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2774/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2774/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tTrata-se de pedido de reexame interposto pelo Sr. Jos\u00e9 Luiz Lopes Fernandes contra os termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8178/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8178/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, prolatado na sess\u00e3o de 10/9/2019 (Ata 32/2019) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tconsiderando que o interessado acima nominado foi notificado da delibera\u00e7\u00e3o recorrida na data de 2/10/2019;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tconsiderando que o prazo para a interposi\u00e7\u00e3o de pedido de reexame \u00e9 de quinze dias, nos termos do art. 48, par\u00e1grafo \u00fanico, c/c o art. 33, da Lei 8.443/92;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tconsiderando que o recorrente apresentou o recurso em 22/10/2019, sendo, portanto, intempestivo;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tconsiderando, que a pe\u00e7a recursal n\u00e3o apresenta fatos novos supervenientes, para que venha a ser admitida nos termos do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 32 da Lei 8.443/92, c/c o art.  285, \u00a7 2\u00ba, e 286 do Regimento Interno;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tconsiderando, ainda, os pareceres uniformes da Secretaria de Recursos e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, no sentido do n\u00e3o-conhecimento do presente recurso; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 32, 33 e 48 da Lei 8.443/92, c/c os arts. 143, inciso IV, al\u00ednea \"b\" e \u00a7 3\u00ba; 285 e 286 do Regimento Interno do TCU, em n\u00e3o conhecer do pedido de reexame interposto por Jos\u00e9 Luiz Lopes Fernandes, e em determinar o arquivamento do processo a seguir indicado, ap\u00f3s enviar ao recorrente c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o, bem como do exame de admissibilidade efetuado pela Secretaria de Recursos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1464520106\" target=\"_blank\">Processo 014.645/2010-6</a> (PEDIDO DE REEXAME EM APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Recorrente: Jose Luiz Lopes Fernandes (XXX.919.491-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Interessado: Jos\u00e9 Luiz Lopes Fernandes (XXX.919.491-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Departamento de Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relator: Ministro Aroldo Cedraz</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Relator da deliberacao recorrida: Ministro Augusto Nardes</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Unidades T\u00e9cnicas: Secretaria de Recursos (SERUR) ; Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.9. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "02/04/2020", "ENTIDADE": " Departamento de Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal", "INTERESSADOS": " Jose Luiz Lopes Fernandes (XXX.919.491-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01464520106\" target=\"_blank\">014.645/2010-6</a>", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Augusto Nardes", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (SERUR); Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20220920", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=19528509", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=19528509", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}