{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2392784", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3359/2020 ATA 8/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3359", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "8/2020", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Recurso do Reconsidera\u00e7\u00e3o em Tomada de Contas Especial, interposto pelo Sr. Ramilson Ara\u00fajo Moraes contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10670/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10670/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que julgou irregulares suas contas, condenando-o ao recolhimento da import\u00e2ncia origin\u00e1ria repassada por meio do Conv\u00eanio 481/2010, e aplicou-lhe a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p>9.1 conhecer do Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o, com fundamento no art. 32, inciso I, da Lei 8.443/1992;</p><p>9.2. converter, no momento, a aprecia\u00e7\u00e3o deste Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o em Dilig\u00eancia, com fulcro no art. 116, \u00a71\u00ba do RI/TCU;</p><p>9.3. determinar a Serur que: </p><p>9.3.1. promova dilig\u00eancia junto ao Minist\u00e9rio do Turismo, a fim de obter c\u00f3pia do processo administrativo de TCE relativo \u00e0s irregularidades verificadas na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos transferidos \u00e0 Prefeitura Municipal de Aiuaba/CE, para promover o evento denominado \"Aiuaba Fest\", objeto do Conv\u00eanio 481/2010 (Siconv 735868) , contendo todos os documentos de despesas que serviram de base para as conclus\u00f5es do Relat\u00f3rio de TCE 721/2014 (pe\u00e7a 1, p. 129-134) ; </p><p>9.3.2. promova, em seguida, nova an\u00e1lise do Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o, \u00e0 luz dos novos documentos colhidos, das fotografias acostadas aos autos e das alega\u00e7\u00f5es do recorrente constantes dos autos, propondo as medidas que entender pertinentes e submetendo a proposta de m\u00e9rito \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do MP/TCU;</p><p>9.4. corrigir, com fundamento no enunciado da S\u00famula 145 da Jurisprud\u00eancia predominante do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, inexatid\u00e3o material constante dos itens 9.1 e 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10670/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10670/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, para que onde se l\u00ea: \"Ramilson Ara\u00fajo Soares\", leia-se: \"Ramilson Ara\u00fajo Moraes\";</p><p>9.5. cientificar o recorrente do teor deste Ac\u00f3rd\u00e3o.</p>", "ASSUNTO": "Recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o contra decis\u00e3o que julgou as contas do recorrente irregulares, condenou-o em d\u00e9bito e aplicou-lhe multa em raz\u00e3o de n\u00e3o ter sido encaminhada documenta\u00e7\u00e3o exigida para a presta\u00e7\u00e3o de contas do conv\u00eanio que tinha por objeto promover o turismo no munic\u00edpio por meio da realiza\u00e7\u00e3o do projeto intitulado Aiuaba Fest.  ", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "02/04/2020", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Aiuaba/CE.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Respons\u00e1vel: Ramilson Ara\u00fajo Moraes (CPF: XXX.371.044-XX)<br>3.2. Recorrente: Ramilson Ara\u00fajo Moraes (CPF: XXX.371.044-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01729920152\" target=\"_blank\">017.299/2015-2</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Augusto Nardes e Raimundo Carreiro (Relator).<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2532609", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 8483/2022 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "8483", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2472270", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 6332/2021 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "6332", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa.", "RELATORIO": "<p>\tInicialmente, registro que atuo no presente processo por for\u00e7a de sorteio, conforme Termo de Sorteio constante \u00e0 pe\u00e7a 58.</p><p>2.\tAdoto como Relat\u00f3rio, a instru\u00e7\u00e3o feita no \u00e2mbito da Serur (pe\u00e7a 81) , a qual obteve a concord\u00e2ncia do Diretor (pe\u00e7as 82) , bem assim da Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva (pe\u00e7a 83) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"INTRODU\u00c7\u00c3O</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.\tTrata-se de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Ramilson Ara\u00fajo Moraes (pe\u00e7a 54) contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10670/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10670/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 39) , relatoria Ministro Marcos Bemquerer.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.1\tA delibera\u00e7\u00e3o recorrida apresenta o seguinte teor:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos da Tomada de Contas Especial deflagrada pelo Minist\u00e9rio do Turismo, em nome do Sr. Ramilson Ara\u00fajo Moraes, ex-Prefeito de Aiuaba/CE (gest\u00e3o de 2009 a 2012) , em raz\u00e3o da n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas relativa ao evento denominado \"Aiuaba Fest\", objeto do Conv\u00eanio n. 481/2010 (Siconv 735868) , previsto para ocorrer em 29/05/2010 (pe\u00e7a 1, p. 37-55) , com o repasse federal no importe de R$ 100.000,00.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos na Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.1.  com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas b e c, 19, caput, e 23, inciso III, da Lei n. 8.443/1992, julgar irregulares as contas do Sr. Ramilson Ara\u00fajo Soares, condenando-o ao recolhimento da import\u00e2ncia origin\u00e1ria de R$ 100.000,00 (cem mil reais) , com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea a, do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora devidos, calculados a partir de 05/07/2010 at\u00e9 a do respectivo recolhimento, abatendo-se, na execu\u00e7\u00e3o, eventuais valores j\u00e1 devolvidos, a exemplo do importe de R$ 6.008,00, recolhido em 25/10/2013 (pe\u00e7a 1, p. 108 e 117) , de acordo com o verbete da S\u00famula/TCU 128, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.2 aplicar ao Sr. Ramilson Ara\u00fajo Soares a multa prevista no art. 57 da Lei n. 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno/TCU, no valor de R$ 15.000,00 (quinze mil reais) , com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea a, do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento da d\u00edvidas ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data deste Ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.3 autorizar, caso requerido, nos termos do art. 26 da Lei n. 8.443/1992, c/c o art. 217 do Regimento Interno do Tribunal, o parcelamento das d\u00edvidas constante deste Ac\u00f3rd\u00e3o em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e sucessivas, sobre as quais incidir\u00e3o os correspondentes acr\u00e9scimos legais (d\u00e9bito: atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e juros de mora; multa: atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria) , esclarecendo ao respons\u00e1vel que a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, sem preju\u00edzo das demais medidas legais;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.4 autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.5 encaminhar c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Cear\u00e1, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei n. 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do RI/TCU.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">HIST\u00d3RICO</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tCuidam os autos de Tomada de Contas Especial (TCE) instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo em face de Ramilson Ara\u00fajo Moraes, ex-prefeito de Aiuaba/CE (gest\u00e3o de 2009/2012) , tendo em vista o n\u00e3o encaminhamento da documenta\u00e7\u00e3o exigida para a presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio 481/2010 (Siconv 735868, pe\u00e7a 1, p. 37-55) , celebrado com o objetivo de promover o turismo, por meio da realiza\u00e7\u00e3o do projeto intitulado \"Aiuaba Fest\". </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tPara a concretiza\u00e7\u00e3o do ajuste, foram previstos R$ 110.000,00, dos quais R$ 100.000,00 seriam repassados pelo concedente e R$ 10.000,00 corresponderiam \u00e0 contrapartida. Os recursos federais foram repassados em \u00fanica parcela, mediante a Ordem Banc\u00e1ria 2010OB801175, no valor de R$ 100.000,00, de 5/7/2010 (pe\u00e7a 1, p. 57) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tNo \u00e2mbito desta Corte de Contas, Ramilson Ara\u00fajo Moraes fora citado por meio do Of\u00edcio 0402/2016 (pe\u00e7as 5 e 6) para apresentar alega\u00e7\u00f5es de defesa em face da:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2. (...) n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria da efetiva realiza\u00e7\u00e3o, com recursos federais, do evento \"AIUBA FEST\" o que propiciou a ocorr\u00eancia da impugna\u00e7\u00e3o total das despesas realizadas com recursos do Conv\u00eanio n. 481/2010 (Siconv 735868) , com infra\u00e7\u00e3o ao disposto no Par\u00e1grafo \u00fanico do art. 70 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 93 do Decreto-Lei 200/67 e no art. 56 da Portaria Interministerial 127, de 29 de maio de 2008; (...) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3. Acompanha a presente comunica\u00e7\u00e3o, para subsidiar a manifesta\u00e7\u00e3o de Vossa Senhoria, c\u00f3pia da Nota T\u00e9cnica de Rean\u00e1lise-MTur-CGMC n. 660/2013, de 25/6/2013 (pe\u00e7a 1, pp. 84-87) dos autos) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tAp\u00f3s o regular desenvolvimento dos autos, o TCU, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10670/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10670/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, julgou irregulares as contas de Ramilson Ara\u00fajo Moraes; condenou-o em d\u00e9bito de R$ 100.000,00 e multa individual, do art. 57 da Lei 8.443, de 1992, no valor de R$ 15.000,00, \"em raz\u00e3o da n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas relativa ao evento denominado \"Aiuaba Fest\", objeto do Conv\u00eanio 481/2010 (Siconv 735868) , previsto para ocorrer em 29/05/2010 (pe\u00e7a 1, p. 37-55) , com o repasse federal no importe de R$ 100.000,00\" (vide item 9 do decisum, pe\u00e7a 38) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tPosteriormente, o recorrente apresentou recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 54) , que foi analisado conforme pe\u00e7as 73-75. Na ocasi\u00e3o, foi proposto o conhecimento do recurso para, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tConsiderando a apresenta\u00e7\u00e3o de novos documentos (pe\u00e7a 78) posteriormente ao pronunciamento da Unidade T\u00e9cnica, o Ministro-Relator determinou o retorno do processo para fins de an\u00e1lise da citada documenta\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 80) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tExamina-se, nesta oportunidade, os elementos adicionais acostados \u00e0 pe\u00e7a 78.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">EXAME DE ADMISSIBILIDADE </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.\tConsiderando a determina\u00e7\u00e3o de exame proferida pelo Ministro-Relator (pe\u00e7a 80) , que teve como fundamento o art. 157 do RI/TCU, defende-se a ratifica\u00e7\u00e3o do conhecimento deste apelo (pe\u00e7as 59 e 65) , inclusive acrescentando no argumento o princ\u00edpio da verdade material.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">EXAME DE M\u00c9RITO</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.\t\tNo documento apresentado (pe\u00e7a 78) , ser\u00e1 necess\u00e1rio verificar, em s\u00edntese, se a alega\u00e7\u00e3o de que a concedente (Ministro do Turismo) n\u00e3o teria fiscalizado o objeto do ajuste \u00e9 apta a influenciar nas raz\u00f5es de decidir da condena\u00e7\u00e3o do recorrente.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tDa alega\u00e7\u00e3o de in\u00e9rcia na fiscaliza\u00e7\u00e3o por parte da concedente e impacto na comprova\u00e7\u00e3o</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.\tEm novos elementos de defesa (pe\u00e7a 78) , o ex-prefeito sustenta que a fundamenta\u00e7\u00e3o para considerar inexecutado o objeto do Conv\u00eanio 481/2010 (projeto \"Aiuaba Fest\") n\u00e3o deve prosperar, pois a respons\u00e1vel pelo acompanhamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o do objeto n\u00e3o realizou os atos necess\u00e1rios para que se pudessem ser atestados o cumprimento do acordo.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.\tAssim, assevera que diante da in\u00e9rcia do Minist\u00e9rio do Turismo, falta de encaminhamento de fiscal para vistoria in loco da execu\u00e7\u00e3o do objeto, n\u00e3o pode ser prejudicado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.\tNesse diapas\u00e3o, requer a desconstitui\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio e o arquivamento do presente processo.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAn\u00e1lise\t</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14.\tPreliminarmente, entende-se oportuno o esclarecimento acerca da comprova\u00e7\u00e3o boa e regular de recursos federais recebidos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.\tA comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos transferidos mediante conv\u00eanio e outros instrumentos cong\u00eaneres se evidencia mediante a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica (cumprimento do objeto) e a execu\u00e7\u00e3o financeira (comprova\u00e7\u00e3o das despesas) da aven\u00e7a, acompanhada do nexo de causalidade entre uma e outra.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">16.\tAssim, n\u00e3o basta a simples apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas do ajuste, para fins de comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos transferidos por for\u00e7a de conv\u00eanios celebrados com a Uni\u00e3o. Isto \u00e9, \u00e9 indispens\u00e1vel que essa presta\u00e7\u00e3o de contas evidencie, por meio de documentos id\u00f4neos, que o objeto do conv\u00eanio foi efetivamente executado com os valores recebidos. Tal evidencia\u00e7\u00e3o s\u00f3 se d\u00e1 mediante inequ\u00edvoca comprova\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de nexo de causalidade entre a fonte de receita e os gastos para consecu\u00e7\u00e3o do objeto do ajuste. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">17.\tPortanto, \u00e9 imperioso que, com os documentos apresentados com vistas a comprovar o bom emprego dos valores p\u00fablicos, seja poss\u00edvel constatar que eles foram efetivamente utilizados no objeto pactuado, de acordo com os normativos legais e regulamentares vigentes.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">18.\tA concedente deve implementar sistem\u00e1tica de fiscaliza\u00e7\u00e3o in loco da execu\u00e7\u00e3o dos conv\u00eanios sob sua responsabilidade, bem como analisar as presta\u00e7\u00f5es de contas no prazo legal especificado. Al\u00e9m disso, por serem dotados de f\u00e9 p\u00fablica, os relat\u00f3rios de vistoria ou fiscaliza\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel por repassar os recursos federais (concedente) possuem destacado papel nessa sistem\u00e1tica, pois possuem presun\u00e7\u00e3o de veracidade e legitimidade. Em s\u00edntese, \u00e9 responsabilidade fiscalizat\u00f3ria do concedente o acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o e o exame final da presta\u00e7\u00e3o de contas de seus conv\u00eanios. Nesse diapas\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 cab\u00edvel a responsabiliza\u00e7\u00e3o e a consequente imputa\u00e7\u00e3o de multa a gestores do \u00f3rg\u00e3o concedente quando exercem a fun\u00e7\u00e3o gerencial fiscalizadora e o acompanhamento f\u00edsico-financeiro do conv\u00eanio de forma deficiente. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2911/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2911/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Vital do R\u00eago) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O gestor concedente \u00e9 responsabilizado por falhas na fiscaliza\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o de objeto conveniado e por omiss\u00e3o na instaura\u00e7\u00e3o de TCE. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/463/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 463/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Ministro Andr\u00e9 de Carvalho) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 cab\u00edvel a imputa\u00e7\u00e3o de multa a gestor de \u00f3rg\u00e3o concedente quando n\u00e3o exerce a fun\u00e7\u00e3o gerencial fiscalizadora de seus conv\u00eanios. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/278/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 278/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Marcos Bemquerer) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A falta ou insufici\u00eancia de an\u00e1lises t\u00e9cnicas de conv\u00eanios a serem firmados pelos \u00f3rg\u00e3os e entidades da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, especialmente a avalia\u00e7\u00e3o da capacidade da entidade convenente para consecu\u00e7\u00e3o do objeto proposto e para realizar atribui\u00e7\u00f5es legalmente exigidas na gest\u00e3o de recursos p\u00fablicos, enseja a responsabiliza\u00e7\u00e3o dos gestores do \u00f3rg\u00e3o concedente. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/390/2009/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 390/2009-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Andr\u00e9 de Carvalho) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">19.\tContudo, a aus\u00eancia ou defici\u00eancia por parte do \u00f3rg\u00e3o concedente na fiscaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o exonera o convenente da comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos. Explico. Embora sejam complementares, as responsabilidades s\u00e3o distintas: da concedente, de supervisionar, acompanhar, fiscalizar e examinar as contas prestadas; do convenente, de gerir regular e legalmente os recursos recebidos e realizar as despesas corretamente em prol da execu\u00e7\u00e3o integral e efetiva do objeto.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">20.\tAdemais, n\u00e3o \u00e9 demais destacar que incumbe \u00e0quele que recebe recursos federais o dever de demonstrar a correta aplica\u00e7\u00e3o dos valores que lhe foram confiados, nos termos do art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e do art. 93 do Decreto-Lei 200/1967. Nessa perspectiva:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A eventual falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o concedente n\u00e3o atenua a responsabilidade do gestor do conv\u00eanio por irregularidades identificadas, porquanto incumbe \u00e0quele que recebe recursos federais o dever de demonstrar a correta aplica\u00e7\u00e3o dos valores que lhe foram confiados. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1998/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1998/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relatora Ministra Anna Arraes) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O gestor que subscreve o conv\u00eanio assume a responsabilidade pessoal pela observ\u00e2ncia de suas disposi\u00e7\u00f5es, incluindo o \u00f4nus de comprovar a boa e correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos recebidos. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5742/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5742/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Bruno Dantas) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 dever do gestor p\u00fablico, em especial em tomada de contas especial, trazer elementos probat\u00f3rios consistentes, coerentes e suficientes, que demonstrem, de forma inequ\u00edvoca, o bom e correto emprego das verbas geridas, de acordo com as normas pertinentes. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2435/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2435/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relatora Ministra Ana Arraes) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O \u00f4nus da prova da idoneidade no emprego de recursos p\u00fablicos, no \u00e2mbito administrativo, recai sobre o gestor, obrigando-se este a comprovar a regular aplica\u00e7\u00e3o dos valores a ele confiados. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/933/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 933/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relatora Ministra Ana Arraes) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">21.\tFeitas essas considera\u00e7\u00f5es, pode-se concluir que, independentemente da atividade fiscalizadora satisfat\u00f3ria do Ministro do Turismo, cabe ao gestor convenente o \u00f4nus de comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos em proveito do objeto pactuado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">22.\tNo presente caso, conforme analisado em instru\u00e7\u00e3o preterida (pe\u00e7a 73) , cujas opini\u00f5es posteriores da Unidade T\u00e9cnica e do representante do parquet foram un\u00edssonas, destacou-se que, al\u00e9m de n\u00e3o haver provas da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do Conv\u00eanio 481/2010, subsiste o rompimento do nexo de causalidade entre os disp\u00eandios realizados e o objeto ajustado, principalmente pela aus\u00eancia de documenta\u00e7\u00e3o m\u00ednima imprescind\u00edvel para tal (extratos banc\u00e1rios da conta espec\u00edfica, c\u00f3pias de cheques e ordens banc\u00e1rias) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">23.\tEm outras palavras, mesmo que houvesse relat\u00f3rio de fiscaliza\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Turismo atestando o cumprimento do objeto (execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica) , para fins de julgamento regular das contas por parte desta Corte de Contas, perduraria a necessidade de comprova\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o dos demais documentos h\u00e1beis para tanto, notadamente para estabelecimento do nexo causal entre os recursos recebidos e as despesas realizadas na execu\u00e7\u00e3o do objeto. Nessa l\u00f3gica:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 inerente ao regime de presta\u00e7\u00e3o de contas previsto no art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal o dever de o respons\u00e1vel pelo conv\u00eanio demonstrar o nexo causal entre os recursos por ele geridos e os documentos de despesas referentes \u00e0 execu\u00e7\u00e3o, tais como notas de empenho, ordens banc\u00e1rias, cheques, recibos ou notas fiscais e extratos banc\u00e1rios, a confirmar o custeio, com recursos da Uni\u00e3o, dos bens produzidos e dos servi\u00e7os realizados no ajuste. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7200/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7200/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Ministro Marcos Bemquerer) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Para a comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos mediante conv\u00eanio ou contrato de repasse, n\u00e3o basta a demonstra\u00e7\u00e3o de que o objeto pactuado foi executado, mas que foi realizado com os recursos repassados para esse fim. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9580/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9580/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Ministro Vital do R\u00eago) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A mera execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto ou de parte dele n\u00e3o comprova o regular emprego dos recursos de conv\u00eanio firmado com a Uni\u00e3o. \u00c9 necess\u00e1rio que o respons\u00e1vel demonstre o nexo causal entre os recursos por ele geridos e os documentos de despesas referentes \u00e0 execu\u00e7\u00e3o, como notas de empenho, ordens banc\u00e1rias, cheques, recibos ou notas fiscais e extratos banc\u00e1rios, com vistas a confirmar a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos da Uni\u00e3o no ajuste. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5170/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5170/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Walton Alencar Rodrigues) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A presta\u00e7\u00e3o de contas deve demonstrar n\u00e3o s\u00f3 a execu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado no conv\u00eanio, mas tamb\u00e9m o nexo de causalidade, por meio do v\u00ednculo estrito entre os recursos federais repassados e as despesas incorridas para a consecu\u00e7\u00e3o do objeto conveniado, sem o que n\u00e3o h\u00e1 comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/997/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 997/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Benjamin Zymler) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto, isoladamente considerada, n\u00e3o demonstra que os recursos foram geridos corretamente, devendo-se comprovar o nexo causal entre os repasses e os documentos referentes \u00e0s despesas de execu\u00e7\u00e3o. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6968/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6968/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Bruno Dantas) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">24.\tDessa forma, entende-se pelo n\u00e3o provimento das raz\u00f5es recursais apresentadas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">CONCLUS\u00c3O</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">25.\tEm face da an\u00e1lise das raz\u00f5es recursais apresentadas, concluiu-se que:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a) \u00e9 dever do concedente o acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o e o exame final da presta\u00e7\u00e3o de contas de seus conv\u00eanios, sob pena de responsabiliza\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">b) independentemente da conduta satisfat\u00f3ria ou n\u00e3o da concedente, por disposi\u00e7\u00e3o constitucional, legal e regimental, \u00e9 \u00f4nus do gestor p\u00fablico comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos a ele confiados, especificamente por meio da boa e regular execu\u00e7\u00e3o do objeto (execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica) e da realiza\u00e7\u00e3o das despesas (execu\u00e7\u00e3o financeira) , demonstrando o nexo causal. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">26.\tAnte o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se, com fundamento nos arts. 32, I, e 33 da Lei 8.443/1992, ratificar a proposta de encaminhamento da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 73, isto \u00e9:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">I - conhecer do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pelo Sr. Ramilson Ara\u00fajo Moraes contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10670/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10670/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 39) , e, no m\u00e9rito, negar provimento; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">II - dar ci\u00eancia da delibera\u00e7\u00e3o ao recorrente e \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Cear\u00e1 [cf. item 9.5 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido].\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "  Leonardo Roberto Oliveira de Vasconcelos (OAB/CE 18.185); Jo\u00e3o Marcelo Pereira Fortinho de Miranda S\u00e1 (OAB/CE 42.251); e outros. ", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O. TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONV\u00caNIO PARA A REALIZA\u00c7\u00c3O DE EVENTO FESTIVO NO MUNIC\u00cdPIO. N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O DA EXECU\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA E FINANCEIRA DO OBJETO PACTUADO. CITA\u00c7\u00c3O. REJEI\u00c7\u00c3O DAS ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. MULTA. CONHECIMENTO DO RECURSO. ARGUMENTOS NO SENTIDO DE QUE O MINIST\u00c9RIO DO TURISMO N\u00c3O FISCALIZOU ADEQUADAMENTE A AVEN\u00c7A. N\u00c3O ACOLHIMENTO DESSE ARGUMENTO. CONSTATA\u00c7\u00c3O DA NECESSIDADE DE REALIZAR DILIG\u00caNCIA PARA COLHER DOCUMENTOS RELACIONADOS \u00c0 EXECU\u00c7\u00c3O FINANCEIRA DA AVEN\u00c7A. RETORNO DOS AUTOS \u00c0 SERUR PARA PROMOVER DILIG\u00caNCIA E REANALISAR OS DOCUMENTOS COLHIDOS. CI\u00caNCIA AOS INTERESSADOS.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur).", "VOTO": "<p>\tTrata-se de Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pelo Sr. Ramilson Ara\u00fajo Moraes, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10670/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10670/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Relator Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa) , que foi exarado com o seguinte teor, <i>verbis</i>:</p><p>\"VISTOS, relatados e discutidos estes autos da Tomada de Contas Especial deflagrada pelo Minist\u00e9rio do Turismo, em nome do Sr. Ramilson Ara\u00fajo Moraes, ex-Prefeito de Aiuaba/CE (gest\u00e3o de 2009 a 2012) , em raz\u00e3o da n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas relativa ao evento denominado \"Aiuaba Fest\", objeto do Conv\u00eanio n. 481/2010 (Siconv 735868) , previsto para ocorrer em 29/05/2010 (pe\u00e7a 1, p. 37-55) , com o repasse federal no importe de R$ 100.000,00. </p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos na Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p>9.1. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas b e c, 19, caput, e 23, inciso III, da Lei n. 8.443/1992, <b>julgar irregulares as contas do Sr. Ramilson Ara\u00fajo Soares, condenando-o ao recolhimento da import\u00e2ncia origin\u00e1ria  de R$ 100.000,00 (cem mil reais) </b>, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea a, do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora devidos, calculados a partir de 05/07/2010 at\u00e9 a do respectivo recolhimento, abatendo-se, na execu\u00e7\u00e3o, eventuais valores j\u00e1 devolvidos, a exemplo do importe de R$ 6.008,00, recolhido em 25/10/2013 (pe\u00e7a 1, p. 108 e 117) , de acordo com o verbete da S\u00famula/TCU 128, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>9.2 <b>aplicar ao Sr. Ramilson Ara\u00fajo Soares a multa prevista no art. 57 da Lei n. 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno/TCU, no valor de R$ 15.000,00 (quinze mil reais) </b>, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea a, do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento da d\u00edvidas ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data deste Ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>9.3 autorizar, caso requerido, nos termos do art. 26 da Lei n. 8.443/1992, c/c o art. 217 do Regimento Interno do Tribunal, o parcelamento das d\u00edvidas constante deste Ac\u00f3rd\u00e3o em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e sucessivas, sobre as quais incidir\u00e3o os correspondentes acr\u00e9scimos legais (d\u00e9bito: atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e juros de mora; multa: atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria) , esclarecendo ao respons\u00e1vel que a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, sem preju\u00edzo das demais medidas legais;</p><p>9.4 autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p>9.5 encaminhar c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Cear\u00e1, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei n. 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do RI/TCU.\" (grifei) </p><p>2.\tImporta destacar, de in\u00edcio, que a Secretaria de Recursos efetuou o exame de admissibilidade (pe\u00e7as 56 e 57) , concluiu pela intempestividade do recurso e prop\u00f4s o seu conhecimento, sem efeito suspensivo, nos termos do artigo 32, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei 8.443/92, c/c o artigo 285, \u00a72\u00ba, do RI/TCU. Ao acolher o exame de admissibilidade, admiti o Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 54) sem efeito suspensivo, nos termos do art. 285, \u00a7 2\u00ba, do RI/TCU (pe\u00e7a 59) .</p><p>3.\tO Sr. Ramilson Ara\u00fajo Moraes, logo ap\u00f3s, interp\u00f4s Agravo (pe\u00e7a 62) contra o Despacho por mim proferido, solicitando n\u00e3o s\u00f3 o conhecimento, como tamb\u00e9m a atribui\u00e7\u00e3o de efeito suspensivo, anteriormente negada.</p><p>4.\tConhecido o agravo interposto pelo Sr. Ramilson Ara\u00fajo Moraes (pe\u00e7a 62) contra o Despacho deste Relator (pe\u00e7a 59) , com base no art. 289 do Regimento Interno do TCU, observei que: </p><p>\"9. A notifica\u00e7\u00e3o sobre o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido foi procedida por meio do Of\u00edcio 1185/2018-TCU/Secex-PR, de 5/11/2018 (pe\u00e7a 45) , encaminhado para o endere\u00e7o de seu procurador, conforme contido no instrumento de procura\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 33, e de acordo com o disposto no art. 179, II, \u00a7 7\u00ba do RI/TCU.</p><p>10.\tO aviso de recebimento consta da pe\u00e7a 48, com data de 19/11/2018. Com base nessa data, o prazo final para a interposi\u00e7\u00e3o do recurso seria 4/12/2018. No entanto, a pe\u00e7a recursal foi protocolada em 17/12/2018. Estaria, portanto, intempestiva e por essa raz\u00e3o n\u00e3o lhe foi atribu\u00edda o efeito suspensivo, j\u00e1 que foi admitida nos termos do artigo 32, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei 8.443/92 e do artigo 285, \u00a7 2\u00ba, do RI/TCU, com base nos fatos novos apresentados.</p><p>11.\tAo compulsar a procura\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 33, verifico que ao advogado n\u00e3o foi outorgada autoriza\u00e7\u00e3o para receber notifica\u00e7\u00e3o, verbis:\t</p><p>\"PODERES: Os poderes para o foro em geral, com a cl\u00e1usula \"ad judicia\" e \"et extra\", a fim de que, possa defender os interesses e direitos do outorgante perante Ju\u00edzo, Inst\u00e2ncia ou Tribunal, reparti\u00e7\u00e3o p\u00fablica, autarquia ou entidade paraestatal, propondo a\u00e7\u00e3o competente em que o outorgante seja autor ou reclamante, defendendo-o quando for r\u00e9u, interessado ou requerido, podendo reclamar, conciliar, desistir, transigir, recorrer, firmar compromisso, podendo ainda substabelecer o presente com ou sem reservas de poderes, bem como destituir advogado (s) , se assim lhe convier, praticando todos os atos necess\u00e1rios para o bom e fiel desempenho deste mandato, dando tudo por bom, firme e valioso.\"</p><p>12.\tSegundo o art. 105 do C\u00f3digo de Processo Civil, Lei 13.105/2015, a procura\u00e7\u00e3o geral para o foro n\u00e3o habilita o advogado para receber notifica\u00e7\u00e3o, verbis:</p><p>\"Art. 105. A procura\u00e7\u00e3o geral para o foro, outorgada por instrumento p\u00fablico ou particular assinado pela parte, habilita o advogado a praticar todos os atos do processo, exceto receber cita\u00e7\u00e3o, confessar, reconhecer a proced\u00eancia do pedido, transigir, desistir, renunciar ao direito sobre o qual se funda a a\u00e7\u00e3o, receber, dar quita\u00e7\u00e3o, firmar compromisso e assinar declara\u00e7\u00e3o de hipossufici\u00eancia econ\u00f4mica, que devem constar de cl\u00e1usula espec\u00edfica.</p><p>\u00a7 1\u00ba A procura\u00e7\u00e3o pode ser assinada digitalmente, na forma da lei.</p><p>\u00a7 2\u00ba A procura\u00e7\u00e3o dever\u00e1 conter o nome do advogado, seu n\u00famero de inscri\u00e7\u00e3o na Ordem dos Advogados do Brasil e endere\u00e7o completo.</p><p>\u00a7 3\u00ba Se o outorgado integrar sociedade de advogados, a procura\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m dever\u00e1 conter o nome dessa, seu n\u00famero de registro na Ordem dos Advogados do Brasil e endere\u00e7o completo.</p><p>\u00a7 4\u00ba Salvo disposi\u00e7\u00e3o expressa em sentido contr\u00e1rio constante do pr\u00f3prio instrumento, a procura\u00e7\u00e3o outorgada na fase de conhecimento \u00e9 eficaz para todas as fases do processo, inclusive para o cumprimento de senten\u00e7a.\"</p><p>13.\tNesse mesmo sentido cito o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1590/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1590/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator: Ministro Benjamin Zymler) .</p><p>14.\tTendo em vista a aplica\u00e7\u00e3o subsidi\u00e1ria e anal\u00f3gica do C\u00f3digo de Processo Civil aos processos que tramitam nesta Corte (S\u00famula n\u00ba 103/TCU) , for\u00e7oso reconhecer que a notifica\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido ao advogado que n\u00e3o detinha poderes espec\u00edficos para tanto, prejudica a contagem do prazo inicialmente considerada para a an\u00e1lise da tempestividade do recurso, o que leva \u00e0 conclus\u00e3o pelo conhecimento do recurso, atribuindo-lhe o efeito suspensivo previsto no art. 33 da Lei 8.443/92 c/c o art. 285 do RI/TCU.\"</p><p>5.\tCom base nos argumentos acima transcritos, conheci do Agravo interposto pelo Sr. Ramilson Ara\u00fajo Moraes (pe\u00e7a 62) , com fulcro no \u00a71\u00ba do art. 289 do Regimento Interno do TCU, para, no m\u00e9rito, dar-lhe provimento (pe\u00e7a 65) . </p><p>6.\tReformei o Despacho contido \u00e0 pe\u00e7a 59, e concedi efeito suspensivo ao Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 54) interposto contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10670/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10670/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 38) .</p><p>7.\tEm breve hist\u00f3rico, \u00e9 bom destacar que a Tomada de Contas Especial foi instaurada por n\u00e3o ter sido encaminhada documenta\u00e7\u00e3o exigida para fins de presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio 481/2010, celebrado entre o Minist\u00e9rio do Turismo/MTur e o Munic\u00edpio de Aiuaba/CE para a realiza\u00e7\u00e3o do projeto intitulado \"Aiuaba Fest\", que promoveria o Turismo no Munic\u00edpio.  </p><p>8.\tA cita\u00e7\u00e3o do ora recorrente foi feita em virtude da falta de apresenta\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria da realiza\u00e7\u00e3o do objeto com recursos federais. Rejeitadas as alega\u00e7\u00f5es de defesa, houve a impugna\u00e7\u00e3o total das despesas realizadas com recursos do Conv\u00eanio 481/2010, em virtude da inobserv\u00e2ncia do par\u00e1grafo \u00fanico, do art. 70 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, do art. 93 do Decreto-Lei 200/67 e do art. 56 da Portaria Interministerial 127/2008.</p><p>9.\tO Minist\u00e9rio do Turismo emitiu Nota T\u00e9cnica de Rean\u00e1lise-MTur-CGMC 660/2013 (pe\u00e7a 1, p. 84-87) , na qual tabulou os dados referentes \u00e0s irregularidades observadas na parte t\u00e9cnica da execu\u00e7\u00e3o e \u00e0s respostas apresentadas pelo Convenente. Concluiu que a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e financeira da aven\u00e7a n\u00e3o restou comprovada, que as pend\u00eancias indicadas n\u00e3o foram sanadas e que n\u00e3o houve a possibilidade de se estabelecer o necess\u00e1rio nexo de causalidade. </p><p>10.\tNo Termo de Conv\u00eanio 481/2010 (pe\u00e7a 1, p. 50-51) havia previs\u00e3o da possibilidade de comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do evento, por meio de fotografia, jornal, v\u00eddeo, CDs, DVDs, entre outros, de cada meta/etapa especificada no Plano de Trabalho aprovado (Cl\u00e1usula D\u00e9cima Segunda - Da Presta\u00e7\u00e3o de Contas, par\u00e1grafo segundo) . No entanto, consta do processo que as fotografias enviadas para demonstrar a realiza\u00e7\u00e3o dos shows n\u00e3o foram apresentadas segundo os crit\u00e9rios recomendados pelo Minist\u00e9rio do Turismo.</p><p>11.\tEstando os autos em meu Gabinete, e j\u00e1 tendo sido analisadas as alega\u00e7\u00f5es recursais pela Serur (an\u00e1lise inicial do recurso: pe\u00e7a 73; an\u00e1lise recursal ap\u00f3s a juntada de novos elementos: pe\u00e7a 81) , recebi memorial, no qual constam alega\u00e7\u00f5es complementares. Em suma, o recorrente alegou que: </p><p>\t</p><p>- h\u00e1 diversas declara\u00e7\u00f5es de mun\u00edcipes, nas quais constam afirma\u00e7\u00f5es de participa\u00e7\u00e3o no evento, al\u00e9m de \"fotos\" e \"grava\u00e7\u00f5es do material produzido, declara\u00e7\u00e3o expressa do Convenente e autoriza\u00e7\u00e3o local, al\u00e9m de fotos que comprovam a realiza\u00e7\u00e3o do evento, comprovante de pagamentos dentre outros documentos\";</p><p>- o posicionamento do \u00f3rg\u00e3o t\u00e9cnico n\u00e3o condiz com a realidade dos fatos, raz\u00e3o pela qual se faz necess\u00e1rio reiterar as justificativas j\u00e1 colocadas no recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o; </p><p>- o MTur n\u00e3o exerceu a fiscaliza\u00e7\u00e3o que lhe cabia na qualidade de Convenente, portanto, quedou-se inerte e n\u00e3o cumpriu com suas obriga\u00e7\u00f5es e responsabilidades, estabelecidas na Cl\u00e1usula Oitava do Termo de Conv\u00eanio;</p><p>- n\u00e3o \u00e9 plaus\u00edvel que o MTur venha questionar, em momento posterior, a falta de realiza\u00e7\u00e3o do evento nos moldes contratados;</p><p>- com base nos princ\u00edpios da razoabilidade e da seguran\u00e7a jur\u00eddica, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel que ap\u00f3s quase uma d\u00e9cada da execu\u00e7\u00e3o da aven\u00e7a o Minist\u00e9rio o Turismo exija que o Convenente comprove, pormenorizadamente, a aplica\u00e7\u00e3o das verbas outrora repassadas;</p><p>- ao longo de tanto tempo, o gestor n\u00e3o mais disp\u00f5e de fotos e documentos que demonstrem o cumprimento do evento em rela\u00e7\u00e3o ao qual se obrigou perante o MTur;</p><p>- que a contrata\u00e7\u00e3o dos shows das bandas Balan\u00e7a Menina e Forr\u00f3 Sacode foi realizada por meio da empresa Francisco Edilardo Brasilino de Sousa ME, para a Aiuaba Fest 2010, tendo sido anexados aos autos todos os comprovantes de pagamentos que comprovam a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos em apre\u00e7o. </p><p>12.\tA Jurisprud\u00eancia trazida pelo recorrente para refor\u00e7ar sua tese da inefici\u00eancia da fiscaliza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se amolda ao caso concreto, visto que um evento relacionado \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do Turismo \u00e9 bem diferente de uma obra p\u00fablica, onde se pode ver concretamente, em termos f\u00edsicos, verificar o que foi feito e o que deixou de ser, conforme os projetos apresentados.</p><p>13.\tMesmo sabendo que h\u00e1 farta jurisprud\u00eancia no TCU sobre a utiliza\u00e7\u00e3o de fotografias para fins de comprova\u00e7\u00e3o de eventos custeados pelo Minist\u00e9rio do Turismo (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3902/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3902/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Bruno Dantas; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4684/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4684/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Substituto Augusto Sherman Cavalcanti; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2867/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2867/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho) e que esses elementos, de fato, s\u00e3o essenciais para demonstrar tanto a vincula\u00e7\u00e3o dos eventos ao Minist\u00e9rio do Turismo como a pr\u00f3pria realiza\u00e7\u00e3o destes, percebo que h\u00e1 uma necessidade inafast\u00e1vel de analisar esses elementos em conjunto com elementos de execu\u00e7\u00e3o financeira.</p><p>14.\tNessa linha, \u00e9 bom rememorar que o Relator da TCE, Ministro Marcos Bemquerer Costa, no Voto condutor do Ac\u00f3rd\u00e3o questionado (pe\u00e7a 39) , mesmo mostrando concord\u00e2ncia com a conclus\u00e3o da Unidade T\u00e9cnica de que haveria aus\u00eancia de nexo de causalidade entre as despesas com os supostos shows e a utiliza\u00e7\u00e3o da verba federal repassada, expressou preocupa\u00e7\u00e3o com a falta de documentos nos autos capazes de comprovar a execu\u00e7\u00e3o financeira. Assim se pronunciou (pe\u00e7a 39) , <i>verbis</i>: </p><p>\"6. Embora concorde com tais conclus\u00f5es, <b>necess\u00e1rio ressaltar que n\u00e3o foi feito o exame dos documentos financeiros atinentes ao repasse ora em discuss\u00e3o, uma vez n\u00e3o acostados ao processo</b>. Como consignado pela Procuradora-Geral de Contas, cab\u00edvel seria, previamente ao m\u00e9rito, dilig\u00eancia para obten\u00e7\u00e3o dos documentos ausentes, sob pena de preju\u00edzo ao livre convencimento da inst\u00e2ncia de controle externo a respeito dos atos de gest\u00e3o praticados na execu\u00e7\u00e3o do ajuste. </p><p>\t7.\tNada obstante, entende a Procuradoria que se mostra desnecess\u00e1ria tal medida, posicionamento que acolho, mormente considerando que a instaura\u00e7\u00e3o desta Tomada de Contas Especial decorreu da impugna\u00e7\u00e3o pelo \u00f3rg\u00e3o repassador, o Minist\u00e9rio do Turismo, da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica de todos os itens do objeto pactuado, ante a aus\u00eancia de documenta\u00e7\u00e3o apta a comprovar a efetiva apresenta\u00e7\u00e3o das atra\u00e7\u00f5es art\u00edsticas na festa em quest\u00e3o, e tamb\u00e9m da infraestrutura de banheiros qu\u00edmicos, ilumina\u00e7\u00e3o, sonoriza\u00e7\u00e3o e palco.\" (os grifos s\u00e3o meus) </p><p>15.\tCompartilho com as d\u00favidas colocadas pelo Ministro Relator <i>a quo</i>, pois percebo que ainda restam \u00e1reas obscuras quanto \u00e0 execu\u00e7\u00e3o financeira do ajuste. Diante disso, justifica-se, a meu ver, o retorno do processo \u00e0 Serur para que promova dilig\u00eancia para a obten\u00e7\u00e3o de documentos ausentes nos autos. Ap\u00f3s a an\u00e1lise dos documentos recebidos, a Unidade T\u00e9cnica realizar\u00e1 novo exame de m\u00e9rito do presente Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o.</p><p>16.\tSem a an\u00e1lise apropriada dos documentos atinentes \u00e0 execu\u00e7\u00e3o financeira, a afirma\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o h\u00e1 como se estabelecer o necess\u00e1rio nexo de causalidade fica prejudicada, pois todos os elementos t\u00eam que ser apreciados em conjunto e com a profundidade que permita fazer um ju\u00edzo de m\u00e9rito o mais justo poss\u00edvel. </p><p>17.\tTamb\u00e9m n\u00e3o se pode desconsiderar o fato de que fotografias foram enviadas para a comprova\u00e7\u00e3o do evento. Embora essas fotografias n\u00e3o se encaixem totalmente nos padr\u00f5es previamente estabelecidos, penso que o exame destas em conjunto com os documentos de execu\u00e7\u00e3o financeira a serem colhidos em dilig\u00eancia, podem fornecer uma vis\u00e3o mais ampla e segura acerca da regularidade ou n\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados por meio do Conv\u00eanio 481/2010.</p><p>18.\tAnte as considera\u00e7\u00f5es aqui alinhadas, antes de pronunciar-me quanto ao m\u00e9rito do presente Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o, com as v\u00eanias de estilo, discordo dos pareceres emitidos nos autos, pois entendo que, neste momento processual, h\u00e1 uma incompletude de documentos h\u00e1beis capazes de comprovar, de forma inequ\u00edvoca, a realiza\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o do evento, tampouco a inexist\u00eancia de nexo de causalidade.</p><p>19.\tPor fim, ressalto que h\u00e1 necessidade de corrigir, com fundamento no enunciado da S\u00famula 145 da Jurisprud\u00eancia predominante do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, inexatid\u00e3o material constante dos itens 9.1 e 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10670/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10670/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>. Assim, onde se l\u00ea: \"Ramilson Ara\u00fajo Soares\", passar\u00e1 a ser lido \"Ramilson Ara\u00fajo Moraes\".</p><p>20.\tDiante do exposto, Voto por que a Segunda C\u00e2mara do TCU adote o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 2 de abril de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">RAIMUNDO CARREIRO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221216", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=693708", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=693708", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}