{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2403924", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3366/2020 ATA 8/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3366", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "8/2020", "ACORDAO": "<p>\tVISTOS, relatados e discutidos estes autos de aposentadoria deferida em favor de Michelle Souquet pela administra\u00e7\u00e3o do Tribunal Regional do Trabalho da 1\u00aa Regi\u00e3o (TRT-RJ) ;</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, nos termos do art. 71, III e IX, da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, dos arts. 1\u00ba, V, 39, II, e 45 da Lei n\u00ba  8.443, de 1992, e dos arts. 260, \u00a7 1\u00ba, e 262, \u00a7 2\u00ba, do RITCU, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p>\t9.1. considerar ilegal o ato inicial de aposentadoria em favor de Michelle Souquet (\u00e0 Pe\u00e7a 3 sob o n\u00ba 20786905-04-2016-000002-4) , negando-lhe o respectivo registro;</p><p>\t9.2. dispensar o ressarcimento das quantias percebidas indevidamente, mas de boa-f\u00e9, em conson\u00e2ncia com a S\u00famula n.\u00ba 106 do TCU;</p><p>\t9.3. determinar que, no prazo de 15 (quinze) dias contados da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, a administra\u00e7\u00e3o do Tribunal Regional do Trabalho da 1\u00aa Regi\u00e3o adote as seguintes medidas:</p><p>\t9.3.1. fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato ora considerado ilegal, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, nos termos do art. 71, IX, da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e do art. 262, <b>caput</b>, do RITCU; </p><p>\t9.3.2. d\u00ea ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 interessada, alertando-a de que o efeito suspensivo proveniente da eventual interposi\u00e7\u00e3o do subsequente recurso junto ao TCU n\u00e3o a eximir\u00e1 da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o, diante do n\u00e3o provimento desse recurso, devendo encaminhar os comprovantes da correspondente notifica\u00e7\u00e3o ao TCU no prazo de 30 (trinta) dias; </p><p>\t9.3.3. reavalie e, se for o caso, altere a parcela da incorpora\u00e7\u00e3o de \u201cquintos\u201d de fun\u00e7\u00e3o inicialmente concedida, a partir da delibera\u00e7\u00e3o do Supremo Tribunal Federal no bojo do RE 638.115 durante a Sess\u00e3o de 18/12/2019;</p><p>\t9.3.4. encaminhe a este Tribunal, nos termos do art. 262, \u00a7 2\u00ba, do RITCU, o novo ato de concess\u00e3o da aludida aposentadoria, sem a ilegalidade indicada nesta delibera\u00e7\u00e3o, para que seja submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o pelo TCU, na forma do art. 260, <b>caput</b>, do RITCU;</p><p>\t9.4. determinar que a unidade t\u00e9cnica adote as seguintes medidas:</p><p>\t9.4.1. envie a c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, com o Relat\u00f3rio e a Proposta de Delibera\u00e7\u00e3o, \u00e0 administra\u00e7\u00e3o do Tribunal Regional do Trabalho da 1\u00aa Regi\u00e3o, para ci\u00eancia e ado\u00e7\u00e3o das provid\u00eancias cab\u00edveis; e</p><p>\t\t9.4.2. arquive o presente processo, sem preju\u00edzo de promover o monitoramento da determina\u00e7\u00e3o proferida pelo item 9.3 deste Ac\u00f3rd\u00e3o, representando ao TCU, se necess\u00e1rio.</p>", "ASSUNTO": "Aposentadoria deferida pela administra\u00e7\u00e3o do Tribunal Regional do Trabalho da 1\u00aa Regi\u00e3o (TRT-RJ).", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "02/04/2020", "ENTIDADE": " Tribunal Regional do Trabalho da 1\u00aa Regi\u00e3o (TRT-RJ).", "INTERESSADOS": "3. Interessada: Michelle Souquet (CPF XXX.625.027-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03931620190\" target=\"_blank\">039.316/2019-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Augusto Nardes e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho (Relator).", "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "RELATORIO": "<p>Trata-se de aposentadoria deferida em favor de Michelle Souquet pela administra\u00e7\u00e3o do Tribunal Regional do Trabalho da 1\u00aa Regi\u00e3o (TRT-RJ) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tAp\u00f3s a an\u00e1lise final do feito, o auditor federal da Sefip lan\u00e7ou o seu parecer conclusivo \u00e0 Pe\u00e7a 5, com a anu\u00eancia, por delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia, do diretor da unidade t\u00e9cnica (Pe\u00e7a 6) , nos seguintes termos:</p><p>\t\u201c (...) <i>3. A aposentadoria se deu na modalidade volunt\u00e1ria, com proventos integrais, calculados com base na \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o do cargo em que se deu a aposentadoria, com fundamento no art. 3\u00ba da Emenda Constitucional 47/2005.</i></p><p><i>\t4.\tDe acordo com as informa\u00e7\u00f5es do ato concess\u00f3rio, verifica-se que a interessada implementou os requisitos para se aposentar, visto que possu\u00eda idade, tempo de contribui\u00e7\u00e3o, de servi\u00e7o p\u00fablico, de carreira e de cargo requeridos pelo fundamento concess\u00f3rio.</i></p><p><i>\t5.\tDetectou-se a concess\u00e3o da vantagem de op\u00e7\u00e3o que trata o art. 2\u00ba da Lei 8.911/1994 (c/c art. 18, da Lei 11.416/2006) e a vantagem de quintos/d\u00e9cimos, transformada em Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada - VPNI, pelo artigo 62-A da Lei 8.112/1990 que passaremos a discorrer abaixo.</i></p><p><i>\tIncorpora\u00e7\u00e3o de op\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>\t6.\tA possibilidade de carrear para a aposentadoria as vantagens da comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o gratificada adveio com a Lei 1.711/1952, que assim estabelecia em seu art. 180:</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\t\u2018Art. 180. O funcion\u00e1rio que contar mais de 35 anos de servi\u00e7o p\u00fablico ser\u00e1 aposentado:</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\ta) com as vantagens da comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o gratificada em cujo exerc\u00edcio se achar, desde que o exerc\u00edcio abranja, sem interrup\u00e7\u00e3o, os cinco anos anteriores;</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\tb) com id\u00eanticas vantagens, desde que o exerc\u00edcio do cargo em comiss\u00e3o ou da fun\u00e7\u00e3o gratificada tenha compreendido um per\u00edodo de dez anos, consecutivos ou n\u00e3o, mesmo que, ao aposentar-se, o funcion\u00e1rio j\u00e1 esteja fora daquele exerc\u00edcio.\u2019 </i></p><p><i>\t7.\tTal previs\u00e3o tamb\u00e9m estava no art. 193 da Lei 8.112/1990:</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\t\u2018Art. 193. O servidor que tiver exercido fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia, assessoramento, assist\u00eancia ou cargo em comiss\u00e3o, por per\u00edodo de 5 (cinco) anos consecutivos, ou 10 (dez) anos interpolados, poder\u00e1 aposentar-se com a gratifica\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o ou remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o, de maior valor, desde que exercido por um per\u00edodo m\u00ednimo de 2 (dois) anos. </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\t\u00a7 1\u00b0 Quando o exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o ou cargo em comiss\u00e3o de maior valor n\u00e3o corresponder ao per\u00edodo de 2 (dois) anos, ser\u00e1 incorporada a gratifica\u00e7\u00e3o ou remunera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o ou cargo em comiss\u00e3o imediatamente inferior dentre os exercidos. </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\t\u00a7 2\u00b0 A aplica\u00e7\u00e3o do disposto neste artigo exclui as vantagens previstas no art. 192, bem como a incorpora\u00e7\u00e3o de que trata o art. 62, ressalvado o direito de op\u00e7\u00e3o.\u2019</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\t8.\tEsse regramento vigorou at\u00e9 o dia 18 de janeiro de 1995, quando foi editado a Medida Provis\u00f3ria 831 que, depois de diversas reedi\u00e7\u00f5es, foi convertida na Lei 9.527/1997.</i></p><p><i>\t9.\tA Lei 9.624/1998 tamb\u00e9m tratou de disciplinar a data limite para a concess\u00e3o da vantagem do art. 193 da Lei 8.112/1990:</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\t\u2018Art. 7\u00ba \u00c9 assegurado o direito \u00e0 vantagem de que trata a </i>art. 193 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990<i>, aos servidores que, at\u00e9 19 de janeiro de 1995, tenham completado todos os requisitos para obten\u00e7\u00e3o de aposentadoria dentro das normas at\u00e9 ent\u00e3o vigentes.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\tPar\u00e1grafo \u00fanico. A aplica\u00e7\u00e3o do disposto no caput exclui a incorpora\u00e7\u00e3o a que se referia o art. 62 e as vantagens previstas no </i>art. 192 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990.\u2019</p><p><i>\t10. J\u00e1 a possibilidade de carrear para a aposentadoria a vantagem de \u2018op\u00e7\u00e3o\u2019 adveio com a edi\u00e7\u00e3o da Lei 8.911/1994, que assim estabelecia:</i></p><p><i>\t\u2018Art. 2\u00ba \u00c9 facultado ao servidor investido em cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento, previstos nesta Lei, optar pela remunera\u00e7\u00e3o correspondente ao vencimento de seu cargo efetivo, acrescido de cinq\u00fcenta e cinco por cento do vencimento fixado para o cargo em comiss\u00e3o, ou das fun\u00e7\u00f5es de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento e da gratifica\u00e7\u00e3o de atividade pelo desempenho de fun\u00e7\u00e3o, e mais a representa\u00e7\u00e3o mensal.</i></p><p><i>\tPar\u00e1grafo \u00fanico. O servidor investido em fun\u00e7\u00e3o gratificada (FG) ou de representa\u00e7\u00e3o (GR) , ou assemelhadas, constantes do Anexo desta Lei, perceber\u00e1 o valor do vencimento do cargo efetivo, acrescido da remunera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o para a qual foi designado.</i></p><p><i>\t... Art. 11. A vantagem de que trata esta Lei integra os proventos de aposentadoria e pens\u00f5es.\u2019</i></p><p><i>\t11. Assim, ao analisar o tema, no \u00e2mbito do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Ministro-Revisor Valmir Campelo) , este Tribunal fixou entendimento de que seria assegurado na aposentadoria a vantagem decorrente da op\u00e7\u00e3o, prevista no art. 2\u00ba da Lei n\u00ba 8.911/94, aos servidores que, at\u00e9 a data de 18 de janeiro de 1995, tenham satisfeito os pressupostos temporais estabelecidos no art. 193 da Lei 8.112/90, ainda que sem os requisitos para aposenta\u00e7\u00e3o em qualquer modalidade.</i></p><p><i>\t12. Tal Ac\u00f3rd\u00e3o foi proferido em sede de Embargos de Declara\u00e7\u00e3o opostos ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/589/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 589/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Ministro-Relator Augusto Sherman) que, por sua vez, foi oriundo de Recurso de Reexame contra a Decis\u00e3o 844/2001 \u2013 Plen\u00e1rio (Ministro-Relator Walton Alencar Rodrigues) . </i></p><p><i>\t13. Ao proferir tal entendimento no Ac\u00f3rd\u00e3o 2.076/2005, este Tribunal baseou-se no conte\u00fado das Leis 8.112/1990, 8.911/1994 e 9.624/1998.</i></p><p><i>\t14. Todavia, ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 20/1998, que inseriu o par\u00e1grafo segundo no art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, tal entendimento deixou de produzir efeitos:</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\t\u2018Art. 40 - Aos servidores titulares de cargos efetivos da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, inclu\u00eddas suas autarquias e funda\u00e7\u00f5es, \u00e9 assegurado regime de previd\u00eancia de car\u00e1ter contributivo, observados crit\u00e9rios que preservem o equil\u00edbrio financeiro e atuarial e o disposto neste artigo. </i> (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 20, de 15/12/98) </p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\t...\u00a7 2\u00ba Os proventos de aposentadoria e as pens\u00f5es, por ocasi\u00e3o de sua concess\u00e3o, n\u00e3o poder\u00e3o exceder a remunera\u00e7\u00e3o do respectivo servidor, no cargo efetivo em que se deu a aposentadoria ou que serviu de refer\u00eancia para a concess\u00e3o da pens\u00e3o.\u2019  </i> (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 20, de 1998) </p><p><i>\t15. Isso porque, a partir desse comando constitucional, foi estabelecido um limitador a ser observado por ocasi\u00e3o da concess\u00e3o de aposentadorias e pens\u00f5es por morte, qual seja, a remunera\u00e7\u00e3o do servidor no cargo efetivo. Assim, nenhum servidor poder\u00e1, por ocasi\u00e3o de sua aposentadoria, ter proventos superiores que a remunera\u00e7\u00e3o do seu cargo efetivo na atividade.</i></p><p><i>\t16. Portanto, o alcance do entendimento exposto no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> se limita at\u00e9 o dia 16/12/1998, haja vista que, a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem de op\u00e7\u00e3o aos proventos de aposentadoria ou pens\u00f5es acarreta descumprimento do art. 40, \u00a7 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 20/1998.</i></p><p><i>\t17. Sobre o tema (art. 40, \u00a7 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal) , segue abaixo decis\u00e3o do Supremo Tribunal Federal no \u00e2mbito do Agravo Regimental 721.354/MG, cuja relatora foi a Ministra Ellen Gracie:</i></p><p><i>\t\u2018Revis\u00e3o de pens\u00e3o por morte. Cumula\u00e7\u00e3o: previdenci\u00e1ria e acident\u00e1ria. (...) O quantum da pens\u00e3o por morte, nos termos do art. 40, \u00a7 2\u00ba, \u00a7 7\u00ba e \u00a7 8\u00ba, n\u00e3o pode extrapolar a totalidade dos vencimentos da remunera\u00e7\u00e3o do servidor \u00e0 \u00e9poca do seu falecimento.\u2019 [</i>AI 721.354 AgR<i>, rel. min. Ellen Gracie, j. 14-12-2010, 2\u00aa T, </i>DJE <i>de 9-2-2011.]</i></p><p><i>\t18. Percebe-se que o comando do art. 40, \u00a7 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 20/1998, foi editado exatamente para dar efetividade ao sistema contributivo e solid\u00e1rio da Previd\u00eancia Social, haja vista que o servidor jamais poderia efetivar contribui\u00e7\u00e3o social de valor que n\u00e3o seria incorporado aos proventos de inatividade.</i></p><p><i>\t19. A incorpora\u00e7\u00e3o aos proventos de aposentadoria ou pens\u00e3o de qualquer vantagem (no caso concreto a vantagem de op\u00e7\u00e3o) , sem a respectiva contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria na ativa, contraria os princ\u00edpios da solidariedade, da contributividade e do equil\u00edbrio financeiro e atuarial, todos insculpidos no caput do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</i></p><p><i>\t20. Em virtude da institui\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio do equil\u00edbrio financeiro e atuarial, uma nova fase da Previd\u00eancia Social foi inaugurada, trazendo a necessidade de uma legisla\u00e7\u00e3o que considere a necessidade de sustentabilidade financeira do sistema e que permita a concess\u00e3o de benef\u00edcios com uma estreita rela\u00e7\u00e3o com os valores contribu\u00eddos.</i></p><p><i>\t21. O princ\u00edpio do equil\u00edbrio financeiro e atuarial, assim, se constitui como um princ\u00edpio que busca o equil\u00edbrio das contas da previd\u00eancia social, sob o aspecto financeiro e atuarial, global e individual. \u00c9 um princ\u00edpio que busca garantir a manuten\u00e7\u00e3o do sistema previdenci\u00e1rio, fazendo com que os benef\u00edcios devidos por lei sejam satisfeitos no presente e no futuro. Utilizando, para isso, t\u00e9cnicas financeiras e atuariais que considerem fatores como a varia\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica da popula\u00e7\u00e3o, volume de contribui\u00e7\u00f5es e de benef\u00edcios em manuten\u00e7\u00e3o, per\u00edodos de contribui\u00e7\u00e3o de manuten\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios, al\u00e9m de diversos outros fatores que devam ser considerados para que haja esse equil\u00edbrio.</i></p><p><i>\t22. O princ\u00edpio foi inserido no texto da Lei Maior como mandamento a ser perseguido pelo legislador ordin\u00e1rio ou interprete da norma e acompanhado de perto pelo organizador da Previd\u00eancia Social. N\u00e3o se trata de abstra\u00e7\u00e3o especulativa ou constru\u00e7\u00e3o doutrin\u00e1ria; \u00e9 comando dispositivo invoc\u00e1vel quando das medidas que atentem contra sua determina\u00e7\u00e3o. Se ignorado pelo administrador ou legislador ordin\u00e1rio, vale dizer, pelo aplicador da regra previdenci\u00e1ria, a provid\u00eancia tomada reveste-se da classifica\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de inconstitucionalidade, sobrevindo os consect\u00e1rios inerentes.</i></p><p><i>\t23. A respeito do tema, segue abaixo entendimentos do Supremo Tribunal Federal (STF) sobre o tema:</i></p><p><i>\t\u2018O princ\u00edpio da solidariedade se presta a universalizar o \u00e2mbito de potenciais contribuintes, mitigando a referibilidade que \u00e9 pr\u00f3pria das contribui\u00e7\u00f5es. N\u00e3o se presta o referido postulado a legitimar distor\u00e7\u00f5es na base de c\u00e1lculo das contribui\u00e7\u00f5es, as quais, no intuito desmedido de arrecadar, acarretam o desvirtuamento da natureza retributiva que deve marcar os regimes de previd\u00eancia.\u2019 [ARE 669.573 AgR, rel. min. Roberto Barroso, j. 4-8-2015, 1\u00aa T, DJE de 26-8-2015.]</i></p><p><i>\t\u2018O sistema p\u00fablico de previd\u00eancia social \u00e9 fundamentado no princ\u00edpio da solidariedade (art. 3\u00ba,  I, da CB/1988) , contribuindo os ativos para financiar os benef\u00edcios pagos aos inativos. Se todos, inclusive inativos e pensionistas, est\u00e3o sujeitos ao pagamento das contribui\u00e7\u00f5es, bem como aos aumentos de suas al\u00edquotas, seria flagrante a afronta ao princ\u00edpio da isonomia se o legislador distinguisse, entre os benefici\u00e1rios, alguns mais e outros menos privilegiados, eis que todos contribuem, conforme as mesmas regras, para financiar o sistema. Se as altera\u00e7\u00f5es na legisla\u00e7\u00e3o sobre custeio atingem a todos, indiscriminadamente, j\u00e1 que as contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias t\u00eam natureza tribut\u00e1ria, n\u00e3o h\u00e1 que se estabelecer discrimina\u00e7\u00e3o entre os benefici\u00e1rios, sob pena de viola\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio constitucional da isonomia.\u2019 [RE 450.855 AgR, rel. min. Eros Grau, j. 23-8-2005, 1\u00aa T, DJ de 9-12-2005.]</i></p><p><i>\t\u2018Impossibilidade da incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre o ter\u00e7o constitucional de f\u00e9rias. A jurisprud\u00eancia do STF firmou-se no sentido de que somente as parcelas que podem ser incorporadas \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do servidor para fins de aposentadoria podem sofrer a incid\u00eancia da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria.\u2019 [AI 710.361 AgR, rel. min. C\u00e1rmen L\u00facia, j. 7-4-2009, 1\u00aa T, DJE de 8-5-2009.] = AI 712.880 AgR, rel. min. Ricardo Lewandowski, j. 26-5-2009, 1\u00aa T, DJE de 11-9-2009</i></p><p><b><i>\t</i></b><i>Decis\u00e3o: O Tribunal, por maioria, apreciando o tema 163 da repercuss\u00e3o geral, deu parcial provimento ao recurso extraordin\u00e1rio para determinar a restitui\u00e7\u00e3o das parcelas n\u00e3o prescritas, nos termos do voto do Relator, vencidos os Ministros Teori Zavascki, Dias Toffoli (Presidente) , Marco Aur\u00e9lio e Gilmar Mendes. Em seguida, por maioria, fixou-se a seguinte tese: \u2018N\u00e3o incide contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre verba n\u00e3o incorpor\u00e1vel aos proventos de aposentadoria do servidor p\u00fablico, tais como \u2018ter\u00e7o de f\u00e9rias\u2019, \u2018servi\u00e7os extraordin\u00e1rios\u2019, \u2018adicional noturno\u2019 e \u2018adicional de insalubridade\u2019, vencido o Ministro Marco Aur\u00e9lio. N\u00e3o votou o Ministro Alexandre de Moraes, sucessor do Ministro Teori Zavascki. Ausente, justificadamente, o Ministro Celso de Mello. Plen\u00e1rio, 11.10.2018. RE 593.068/SC (Min. Relator Roberto Barroso) </i></p><p><i>\t24. Percebe-se que \u00e9 entendimento pac\u00edfico do STF de que somente as parcelas que podem ser incorporadas \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do servidor para fins de aposentadoria podem sofrer a incid\u00eancia da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria.</i></p><p><i>\t25. Com base nessa jurisprud\u00eancia do STF, esta Unidade T\u00e9cnica entende que a rec\u00edproca tamb\u00e9m \u00e9 verdadeira, ou seja, somente as parcelas que sofrem a incid\u00eancia da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria na atividade podem ser incorporadas \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do servidor para fins de aposentadoria e pens\u00f5es.</i></p><p><i>\t26. Esta Corte de Contas j\u00e1 se pronunciou sobre essa mat\u00e9ria. O item 9.2.1. do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1286/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1286/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator: Ministro Marcos Bemquerer, esclarece que:</i></p><p><i>\t\u20189.2.1. no regime contributivo previdenci\u00e1rio constitucional \u00e9 vedado ao servidor p\u00fablico carrear para os proventos da aposentadoria ou para a pens\u00e3o por ele institu\u00edda parcela da remunera\u00e7\u00e3o sobre a qual n\u00e3o incidiu desconto previdenci\u00e1rio;\u2019</i></p><p><i>\t27. Al\u00e9m disso, entende-se que est\u00e1 claro no voto do Ministro Benjamin Zymler, proferido no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2000/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2000/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de que \u00e9 necess\u00e1ria a contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria, na ativa, de qualquer parcela que seja incorpor\u00e1vel aos proventos de aposentadorias e pens\u00f5es.</i></p><p><i>\t28. Assim, entende-se que n\u00e3o se alinha ao atual comando constitucional a incorpora\u00e7\u00e3o aos proventos de aposentadorias e pens\u00f5es de determinada parcela que n\u00e3o haja incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria na ativa, como \u00e9 o caso da vantagem de \u2018op\u00e7\u00e3o\u2019 aqui tratada que sequer \u00e9 paga aos servidores em atividade.</i></p><p><i>\t29. Corroborando com o comando constitucional, no \u00e2mbito do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Ministro-Relator Benjamin Zymler) , este Tribunal fixou entendimento de que era \u2018vedado o pagamento das vantagens oriundas do art. 193 da Lei 8.112/1990, inclusive o pagamento parcial da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o (op\u00e7\u00e3o) , aos servidores que implementaram os requisitos de aposentadoria ap\u00f3s 16/12/1998, data de publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 20, que limitou o valor dos proventos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo no qual se deu a aposentadoria\u2019.</i></p><p><i>\t30. Diante disso, por se tratar de vantagem que proporciona um acr\u00e9scimo aos proventos de aposentadoria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o, assim como pela falta de incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria na atividade, \u00e9 indevida a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem que trata o art. 193 da Lei 8.112/1990, inclusive o pagamento parcial da fun\u00e7\u00e3o comissionada (op\u00e7\u00e3o) aos servidores que implementaram os requisitos de aposentadoria ap\u00f3s 16/12/1998, em face do disposto no art. 40, </i><b><i>caput</i></b><i> e \u00a7 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 20/1998.</i></p><p><i>\tIncorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>\t31. A possibilidade de incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem denominada \u2018quintos\u2019 foi institu\u00edda com a Lei 6.732/1979.</i></p><p><i>\t32. Segundo o art. 2\u00ba dessa lei, o servidor no exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a poderia incorporar, a partir do sexto ano, 1/5 (um quinto) das vantagens correspondentes, a cada ano completo de exerc\u00edcio, at\u00e9 o limite de 5/5 (cinco quintos) ; isto \u00e9, at\u00e9 completar o d\u00e9cimo ano.</i></p><p><i>\t33. Objetivava-se evitar o decesso remunerat\u00f3rio do servidor ocupante de cargo ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a que viesse a ser dispensado em momento futuro e que n\u00e3o fosse passar imediatamente \u00e0 inatividade.</i></p><p><i>\t34. Uma vez que, at\u00e9 dezembro de 1979, os servidores em atividade que tivessem preenchido os requisitos temporais do artigo 180 da Lei 1.711/1952 s\u00f3 poderiam contar com tal benef\u00edcio quando se aposentassem.</i></p><p><i>\t35. Assim, se deixavam um cargo de confian\u00e7a, ap\u00f3s longos anos de exerc\u00edcio, e permaneciam em atividade, regressavam \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de origem, com a remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo e nada mais.</i></p><p><i>\t36. Com o advento da Lei 8.112/1990, por meio do seu artigo 62, \u00a7 2\u00ba, introduziu novo disciplinamento ao assunto.</i></p><p><i>\t37. A incorpora\u00e7\u00e3o passou a se dar na propor\u00e7\u00e3o de 1/5 (um quinto) a cada ano de exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o, at\u00e9 o limite de cinco anos, sem a exig\u00eancia do per\u00edodo de car\u00eancia de cinco anos.</i></p><p><i>\t38. Os crit\u00e9rios para incorpora\u00e7\u00e3o dessa vantagem foram definidos mais claramente com a publica\u00e7\u00e3o da Lei 8.911/1994, que assim disp\u00f4s:</i></p><p><i>\t\u2018Art. 3. Para efeito do disposto no \u00a7 2\u00ba do art. 62 da Lei n\u00ba 8.112, de 11 de dezembro de 1990, o servidor investido em fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento, ou cargo em comiss\u00e3o, previsto nesta Lei, incorporar\u00e1 \u00e0 sua remunera\u00e7\u00e3o a import\u00e2ncia equivalente \u00e0 fra\u00e7\u00e3o de um quinto da gratifica\u00e7\u00e3o do cargo ou fun\u00e7\u00e3o para o qual foi designado ou nomeado, a cada doze meses de efetivo exerc\u00edcio, at\u00e9 o limite de cinco quintos.</i></p><p><i>\t\u00a7 1\u00ba Entende-se como gratifica\u00e7\u00e3o a ser incorporada \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do servidor a parcela referente \u00e0 representa\u00e7\u00e3o e a gratifica\u00e7\u00e3o de atividade pelo desempenho de fun\u00e7\u00e3o, quando se tratar de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento dos Grupos: Dire\u00e7\u00e3o e Assessoramento Superiores - DAS e Cargo de Dire\u00e7\u00e3o - CD.</i></p><p><i>\t\u00a7 2\u00ba Quando se tratar de gratifica\u00e7\u00e3o correspondente \u00e0s fun\u00e7\u00f5es de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento do Grupo - FG e GR, a parcela a ser incorporada incidir\u00e1 sobre o total desta remunera\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>\t\u00a7 3\u00ba Quando mais de um cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento houver sido exercidos no per\u00edodo de doze meses, a parcela a ser incorporada ter\u00e1 como base de c\u00e1lculo a exercida por maior tempo.</i></p><p><i>\t\u00a7 4\u00ba Ocorrendo o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou de fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia ou assessoramento de n\u00edvel mais elevado, por per\u00edodo de doze meses, ap\u00f3s a incorpora\u00e7\u00e3o dos cinco quintos, poder\u00e1 haver a atualiza\u00e7\u00e3o progressiva das parcelas j\u00e1 incorporadas, observado o disposto no par\u00e1grafo anterior.\u2019 </i></p><p><i>\t39. Entretanto, essa vantagem foi extinta e restabelecida por diversas vezes, como demonstra o breve hist\u00f3rico abaixo apresentado.</i></p><p><i>\t40. A Medida Provis\u00f3ria - MP 831/1995 extinguiu a vantagem dos quintos, tendo sido reeditada exaustivamente at\u00e9 a MP 1.160/1995, que a restabeleceu, por\u00e9m sob a forma de d\u00e9cimos.</i></p><p><i>\t41. Em 10/11/1997, foi editada a MP 1.595-14, que \u2013 convertida na Lei 9.527/1997 \u2013 extinguiu novamente a incorpora\u00e7\u00e3o e a transformou em Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada (VPNI) .</i></p><p><i>\t42. Em 8/4/1998, a MP 1.160/1995 foi convertida na Lei 9.624/1998. Essa lei n\u00e3o revogou a Lei 9.527/1997, apenas limitou temporalmente a incorpora\u00e7\u00e3o da referida vantagem entre 19/1/1995 at\u00e9 a data da sua publica\u00e7\u00e3o, do tempo residual de exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas n\u00e3o empregado at\u00e9 10/11/1997.</i></p><p><i>\t43. No entanto, essa vantagem sempre esteve cercada de controv\u00e9rsia. Ainda, em 4/9/2001, foi editada a MP 2.225-45/2001, que acresceu \u00e0 Lei 8.112/1990 o artigo 62-A, transformando os quintos/d\u00e9cimos em VPNI, com a seguinte reda\u00e7\u00e3o:</i></p><p><i>\t\u2018Art. 62-A. Fica transformada em Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada - VPNI a incorpora\u00e7\u00e3o da retribui\u00e7\u00e3o pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia ou assessoramento, cargo de provimento em comiss\u00e3o ou de Natureza Especial a que se referem os arts. 3\u00ba e 10 da Lei no 8.911, de 11 de julho de 1994, e o art. 3\u00ba da Lei no 9.624, de 2 de abril de 1998. Par\u00e1grafo \u00fanico.  A VPNI de que trata o caput deste artigo somente estar\u00e1 sujeita \u00e0s revis\u00f5es gerais de remunera\u00e7\u00e3o dos servidores p\u00fablicos federais.\u2019</i></p><p><i>\t44. Com o advento desta Medida Provis\u00f3ria, surgiram entendimentos divergentes. Por um lado, achava-se que seria devida a incorpora\u00e7\u00e3o de parcelas da vantagem at\u00e9 8/4/1998 (data de publica\u00e7\u00e3o da Lei 9.624/1998) . Por outro, entendia-se que a MP 2.225-45/2001 havia estendido o direito \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem at\u00e9 a data de sua publica\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>\t45. No \u00e2mbito deste Tribunal, foi editado o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2248/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2248/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Ministro-Relator Lincoln Magalh\u00e3es da Rocha) que fixou os seguintes crit\u00e9rios para incorpora\u00e7\u00e3o de quintos e d\u00e9cimos:</i></p><p><i>\t\u20189.2. alterar a reda\u00e7\u00e3o do subitem 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/931/2003/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 931/2003-TCU-Plen\u00e1rio</a> para: \u2018firmar entendimento de que \u00e9 devida a incorpora\u00e7\u00e3o de parcelas de quintos, com fundamento no artigo 3\u00ba da MP 2.225-45/2001, observando-se os crit\u00e9rios contidos na reda\u00e7\u00e3o original dos artigos 3\u00ba e 10 da Lei 8.911/94, no per\u00edodo compreendido entre 09/04/98 e 04/09/2001, data da edi\u00e7\u00e3o da referida medida provis\u00f3ria, sendo a partir de ent\u00e3o todas as parcelas incorporadas, inclusive a prevista no artigo 3\u00ba da Lei 9.624/98, transformadas em Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada - VPNI, admitindo-se, ainda, o c\u00f4mputo do tempo residual porventura existente em 10/11/1997, desde que n\u00e3o empregado em qualquer incorpora\u00e7\u00e3o, para concess\u00e3o da primeira ou de mais uma parcela de quintos na data espec\u00edfica em que for completado o interst\u00edcio de doze meses, ficando, tamb\u00e9m, essa derradeira incorpora\u00e7\u00e3o transformada em VPNI, nos termos do subitem 8.1.2 da Decis\u00e3o 925/1999 \u2013 Plen\u00e1rio.\u2019</i></p><p><i>\t46. Contrariando jurisprud\u00eancia deste Tribunal, em 18/3/2015, o Supremo Tribunal Federal (STF) , ao apreciar o Recurso Extraordin\u00e1rio (RE) 638.115/Cear\u00e1 (Ministro-Relator Gilmar Mendes) , que teve repercuss\u00e3o geral, fixou a seguinte tese: \u2018Ofende o princ\u00edpio da legalidade a decis\u00e3o que concede a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada no per\u00edodo de 8/4/1998 a 4/9/2001, ante a car\u00eancia de fundamento legal\u2019.</i></p><p><i>\t47. Todavia, ao tomar essa decis\u00e3o, o STF modulou os seus efeitos para dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores recebidos indevidamente de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data do julgamento, cessada a ultra-atividade de incorpora\u00e7\u00f5es em qualquer hip\u00f3tese.</i></p><p><i>\t48. Em raz\u00e3o dessa decis\u00e3o do STF, o supramencionado <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2248/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2248/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> teve sua inconstitucionalidade reconhecida pelo Supremo Tribunal Federal nos autos do Mandado de Seguran\u00e7a 25.763/DF.</i></p><p><i>\t49. Assim, depois da decis\u00e3o do Supremo Tribunal Federal no \u00e2mbito do RE 638.115/CE, este Tribunal adequou sua jurisprud\u00eancia e adotou a tese defendida na Decis\u00e3o 925/1999-Plen\u00e1rio (Ministro-Relator Walton Alencar) e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/731/2003/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 731/2003-TCU-Plen\u00e1rio</a> e 732/2003-Plen\u00e1rio (ambos de Relatoria do Ministro Guilherme Palmeira) , de que a incorpora\u00e7\u00e3o ou atualiza\u00e7\u00e3o da vantagem de quintos, transformada em Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada - VPNI pelo art. 62-A da Lei 8.112/1990, somente era devida at\u00e9 o dia 8/4/1998, conforme previsto no art. 3\u00ba da Lei 9.624/1998.</i></p><p><i>\t50. Ademais, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5455/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5455/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Ministro-Relator Jos\u00e9 Mucio Monteiro) , eventual tempo residual existente em 10/11/1997, n\u00e3o empregado para a concess\u00e3o de quintos, pode ser utilizado para incorpora\u00e7\u00e3o de apenas um d\u00e9cimo, nos termos do art. 5\u00ba da Lei 9.624/1998, com termo final, a qualquer tempo, na data em que o servidor completar o interst\u00edcio de doze meses, de acordo com a sistem\u00e1tica definida na reda\u00e7\u00e3o original do art. 3\u00ba da Lei 8.911/1994, com posterior transforma\u00e7\u00e3o em VPNI.</i></p><p><i>\t51. Em recente julgamento, no supramencionado RE 638.115/CE, cujo resultado final foi proclamado em 18/12/2019, o STF deu provimento a Embargos de Declara\u00e7\u00e3o, onde foi proferida a seguinte decis\u00e3o:</i></p><p><i>\t\u2018Inicialmente, o Tribunal, por maioria, resolvendo quest\u00e3o de ordem suscitada pelo Ministro Dias Toffoli (Presidente) , deliberou que, para a modula\u00e7\u00e3o dos efeitos de decis\u00e3o em julgamento de recursos extraordin\u00e1rios repetitivos, com repercuss\u00e3o geral, nos quais n\u00e3o tenha havido declara\u00e7\u00e3o de inconstitucionalidade de ato normativo, \u00e9 suficiente o qu\u00f3rum de maioria absoluta dos membros do Supremo Tribunal Federal, vencido o Ministro Marco Aur\u00e9lio, que diverge quanto \u00e0 formula\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o de ordem e quanto ao seu m\u00e9rito. Votaram na quest\u00e3o de ordem os Ministros Luiz Fux e Roberto Barroso. Na sequ\u00eancia, o Ministro Dias Toffoli (Presidente) proclamou o resultado do julgamento deste recurso, ocorrido na sess\u00e3o virtual de 11.10.2019 a 17.10.2019: \u2018O Tribunal, por maioria, acolheu parcialmente os embargos de declara\u00e7\u00e3o, com efeitos infringentes, para reconhecer indevida a cessa\u00e7\u00e3o imediata do pagamento dos quintos quando fundado em decis\u00e3o judicial transitada em julgado, vencida a Ministra Rosa Weber, que rejeitava os embargos. No ponto relativo ao recebimento dos quintos em virtude de decis\u00f5es administrativas, o Tribunal, em raz\u00e3o de voto m\u00e9dio, rejeitou os embargos e, reconhecendo a ilegitimidade do pagamento dos quintos, modulou os efeitos da decis\u00e3o de modo que aqueles que continuam recebendo at\u00e9 a presente data em raz\u00e3o de decis\u00e3o administrativa tenham o pagamento mantido at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o integral por quaisquer reajustes futuros concedidos aos servidores. Os Ministros Ricardo Lewandowski e Celso de Mello proviam os embargos de declara\u00e7\u00e3o e modulavam os efeitos da decis\u00e3o em maior extens\u00e3o. Ficaram vencidos, nesse ponto, os Ministros Marco Aur\u00e9lio e Rosa Weber. Por fim, o Tribunal, por maioria, tamb\u00e9m modulou os efeitos da decis\u00e3o de m\u00e9rito do recurso, de modo a garantir que aqueles que continuam recebendo os quintos at\u00e9 a presente data por for\u00e7a de decis\u00e3o judicial sem tr\u00e2nsito em julgado tenham o pagamento mantido at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o integral por quaisquer reajustes futuros concedidos aos servidores, vencidos os Ministros Marco Aur\u00e9lio e Rosa Weber. Tudo nos termos do voto do Relator. Afirmaram suspei\u00e7\u00e3o os Ministros Luiz Fux e Roberto Barroso\u2019. Ausente, justificadamente, nesta assentada, o Ministro Celso de Mello. Plen\u00e1rio, 18.12.2019.\u2019</i></p><p><i>\t52. Em raz\u00e3o disso, mesmo afrontando a tese da repercuss\u00e3o geral, o STF permitiu a continuidade do pagamento dos quintos incorporados no per\u00edodo de 8/4/1998 a 4/9/2001. Todavia, no que diz respeito \u00e0s parcelas amparadas com base em decis\u00e3o judicial n\u00e3o transitada em julgado ou decis\u00e3o administrativa, dever\u00e1 ser promovida sua absor\u00e7\u00e3o por quaisquer reajustes futuros.</i></p><p><i>\t53. Passa-se, a partir desse momento, \u00e0 an\u00e1lise do ato em destaque:</i></p><p><i>\t53.1 No que diz respeito \u00e0 vantagem de quintos, a despeito de haver incorpora\u00e7\u00f5es ap\u00f3s o advento da Lei 9.624/1998, o que impediria a legalidade do ato nesse aspecto, o pagamento est\u00e1 amparado pela decis\u00e3o do STF supramencionada.</i></p><p><i>\t53.2 A despeito de o TCU n\u00e3o est\u00e1 diretamente submetido ao que foi decidido pelo Poder Judici\u00e1rio, entende-se que deve ser respeitado as decis\u00f5es do STF fixadas em regime de repercuss\u00e3o geral, uma vez que este Tribunal pode se autovincular ao precedente adotado pela Corte Maior. A respeito disso, trago aos autos trecho do voto do Ministro-Substituto Marcos Bemquerer proferido no \u00e2mbito do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/442/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 442/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, com argumentos para que este Tribunal se alinhe a essa decis\u00e3o do STF supramencionada:</i></p><p><i>\t\u201831. Registro que o TCU, apesar de n\u00e3o estar diretamente submetido \u00e0 processual\u00edstica delineada no ordenamento jur\u00eddico para o Poder Judici\u00e1rio, deve respeitar as decis\u00f5es do STF fixadas em regime de repercuss\u00e3o geral, uma vez que esta Casa de Contas pode se autovincular ao precedente adotado pela \u00e0quela Corte Maior.</i></p><p><i>\t 32. Essa autovincula\u00e7\u00e3o reduz \u2018incertezas\u2019 e \u2018discricionariedades\u2019 no julgamento da mat\u00e9ria, com as seguintes benesses que destaco, sem a pretens\u00e3o de ser exaustivo: a) evita disparidade de entendimentos acerca de um mesmo assunto; b) reduz o risco de lit\u00edgios, haja vista a grande possibilidade de os interessados impetrarem mandamus no STF, ante o assentamento da quest\u00e3o naquele Pret\u00f3rio Excelso; c) elimina d\u00favida do jurisdicionado e notadamente dos \u00f3rg\u00e3os e entidades que administram recursos humanos e concedem aposentadoria, porquanto o tema receberia tratamento un\u00edssono tanto pelo Poder Judici\u00e1rio quanto pelo TCU; d) acelera a capacidade de resposta desta Corte de Contas em processos que tratam do assunto; e) faz defer\u00eancia ao princ\u00edpio da isonomia e da prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a leg\u00edtima, vertente subjetiva da seguran\u00e7a jur\u00eddica; f) observa o art. 926 do CPC ao dispor que \u2018os tribunais devem uniformizar sua jurisprud\u00eancia e mant\u00ea-la est\u00e1vel, \u00edntegra e coerente\u2019, de aplica\u00e7\u00e3o subsidi\u00e1ria aos processos de contas, por for\u00e7a do que disp\u00f5e o art. 298 do RI/TCU; g) evita revis\u00e3o de of\u00edcio por parte desta Casa de Contas.</i></p><p><i>\t 33. De ressaltar que o texto legal do art. 926 do CPC n\u00e3o pode ser interpretado de forma reducionista, fechada e em descompasso com a coes\u00e3o e a coer\u00eancia no direito. A exegese desaconselh\u00e1vel seria aquela em que esta Corte, por hip\u00f3tese, deveria \u2018manter a sua pr\u00f3pria\u2019 jurisprud\u00eancia, a qualquer custo, \u2018est\u00e1vel, \u00edntegra e coerente\u2019, sem observar o que decide uma Corte de v\u00e9rtice como o Supremo. Essa linha de racioc\u00ednio vai na contram\u00e3o da estabilidade, da integralidade e da coer\u00eancia, objetivos definidos pelo legislador.</i></p><p><i>\t34. Ao rev\u00e9s, creio que a interpreta\u00e7\u00e3o do dispositivo legal (art. 926 do CPC) deve privilegiar a exegese que confere \u2018unidade ao direito\u2019, como algo imprescind\u00edvel para coer\u00eancia da ordem jur\u00eddica, sem a qual n\u00e3o h\u00e1 seguran\u00e7a jur\u00eddica tampouco possibilidade de igualdade no e pelo direito.</i></p><p><i>\t35. Explica Luiz Guilherme Marinoni que a unidade do direito \u2018reflete a coer\u00eancia da ordem jur\u00eddica, viabilizando a previsibilidade e o tratamento uniforme de casos similares.\u2019 (MARINONI, Luiz Guilherme. A \u00e9tica dos precedentes \u2013 justificativa do novo CPC, S\u00e3o Paulo: RT, 2016, 2\u00aa ed., p. 105) .</i></p><p><i>\t36. Quanto \u00e0 coer\u00eancia e \u00e0 integridade no direito, Lenio Streck esclarece: \u2018 (...) haver\u00e1 coer\u00eancia se os mesmos preceitos e princ\u00edpios que foram aplicados nas decis\u00f5es o forem para os casos id\u00eanticos; mais do que isto, estar\u00e1 assegurada a integridade do direito a partir da for\u00e7a normativa da Constitui\u00e7\u00e3o. A coer\u00eancia assegura a igualdade, isto \u00e9, que os diversos casos ter\u00e3o a igual considera\u00e7\u00e3o por parte do Poder Judici\u00e1rio. Isso somente pode ser alcan\u00e7ado atrav\u00e9s de um holismo interpretativo, constitu\u00eddo a partir de uma circularidade hermen\u00eautica. J\u00e1 a integridade \u00e9 duplamente composta, conforme Dworkin: um princ\u00edpio legislativo, que pede aos legisladores que tentem tornar o conjunto de leis moralmente coerente, e um princ\u00edpio jurisdicional, que demanda que a lei, tanto quanto poss\u00edvel, seja vista como coerente nesse sentido. A integridade exige que os ju\u00edzes construam seus argumentos de forma integrada ao conjunto do direito, constituindo uma garantia contra arbitrariedades interpretativas; coloca efetivos freios, atrav\u00e9s dessas comunidades de princ\u00edpios, \u00e0s atitudes solipsistas-voluntaristas. A integridade \u00e9 antit\u00e9tica ao voluntarismo, do ativismo e da discricionariedade. \u00c1gua e azeite.\u2019 (STRECK, Lenio. Novo CPC ter\u00e1 mecanismos para combater decisionismos e arbitrariedades?, dispon\u00edvel em:) .</i></p><p><i>\t37. Dessa forma, para cumprir os comandos da estabilidade, da integridade e da coer\u00eancia, consoante a previs\u00e3o do CPC (art. 926) , esta Corte de Contas deve observar as decis\u00f5es da Suprema Corte em Recurso Extraordin\u00e1rio com repercuss\u00e3o geral julgada, em defer\u00eancia \u00e0 \u2018unidade ao direito\u2019 e \u00e0 seguran\u00e7a jur\u00eddica, mediante exerc\u00edcio de autovincula\u00e7\u00e3o, conforme mencionei acima.\u2019</i></p><p><i>\t53.3 Constata-se tamb\u00e9m que o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/201/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 201/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Ministro-Relator Weder de Oliveira) foi no mesmo sentido de se alinhar \u00e0 decis\u00e3o do STF supramencionada.</i></p><p><i>\t53.4 Assim, no caso concreto, por se tratar de decis\u00e3o administrativa, entende-se deve ser determinado ao Gestor de Pessoal que promova o destaque da (s) parcela (s) de quintos incorporada (s) com amparo em fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 8/4/1998 a 4/9/2001 e transforme-a (s) em \u2018Parcela Compensat\u00f3ria\u2019 a ser absorvida por quaisquer reajustes futuros, consoante decidido pelo STF no RE 638.115/CE.</i></p><p><i>\t53.5 Sobre a vantagem de \u2018op\u00e7\u00e3o\u2019, entende-se que sua concess\u00e3o foi indevida, visto que proporcionou acr\u00e9scimo aos proventos de aposentadoria em rela\u00e7\u00e3o a \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o, assim como em virtude de n\u00e3o haver incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria na atividade, resultando em descumprimento do disposto no art. 40, caput e \u00a7 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 20/1998.</i></p><p><i>\t53.6 Especificamente sobre o acr\u00e9scimo de 13,23% (VPI \u2013 Decis\u00e3o judicial) sobre as parcelas remunerat\u00f3rias, entende-se desnecess\u00e1rio maiores coment\u00e1rios, haja vista que ele n\u00e3o est\u00e1 refletindo nos proventos atuais (pe\u00e7a 2) , em face de decis\u00e3o do Supremo Tribunal Federal na Reclama\u00e7\u00e3o 14872, que determinou a cessa\u00e7\u00e3o do pagamento desse acr\u00e9scimo.</i></p><p><i>\t54. Nada obstante, deve-se dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9, nos termos do Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia deste Tribunal.</i></p><p><i>\t55. Por fim, vale destacar que o aludido ato deu entrada neste Tribunal h\u00e1 menos de cinco anos, n\u00e3o sendo aplic\u00e1vel, portanto, o procedimento de contradit\u00f3rio e ampla defesa determinado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</i></p><p><i>\tConclus\u00e3o </i></p><p><i>\t56. A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato de aposentadoria deve ser apreciado pela ilegalidade pelos seguintes motivos:</i></p><p><i>\ta) concess\u00e3o da vantagem de op\u00e7\u00e3o que trata o art. 2\u00ba da Lei 8.911/1994 (c/c art. 18 da Lei 11.416/2006) , o que proporcionou um acr\u00e9scimo aos proventos de aposentadoria em rela\u00e7\u00e3o a \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o da atividade, assim como em virtude de n\u00e3o haver incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria na atividade, resultando em descumprimento do disposto no art. 40, caput e \u00a7 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 20/1998;</i></p><p><i>\tb) concess\u00e3o da vantagem de quintos em raz\u00e3o do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas ap\u00f3s o advento da Lei 9.624/1998.</i></p><p><i>\t57. Em raz\u00e3o do que foi decidido pelo STF no RE 638.115/CE, ser\u00e1 proposta determina\u00e7\u00e3o ao Gestor de Pessoal que promova o destaque da (s) parcela (s) de quintos incorporada (s) com amparo em fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 8/4/1998 a 4/9/2001 e transforme-a (s) em \u2018Parcela Compensat\u00f3ria\u2019 a ser absorvida por quaisquer reajustes futuros.</i></p><p><i>\tProposta de encaminhamento </i></p><p><i>\t58. Ante o exposto, com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1o, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1o, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se:</i></p><p><i>\ta)  considerar ilegal e negar o registro do ato constante do presente processo.</i></p><p><i>\tb) dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9, consoante o disposto no Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do TCU;</i></p><p><i>\tc) determinar \u00e0 Unidade Jurisdicionada</i><b><i> </i></b><i>que:</i></p><p><i>\tc.1) fa\u00e7a cessar, com base no art. 262, caput, do Regimento Interno do TCU, c/c art. 19, inciso II, da IN TCU 78/2018, o pagamento da vantagem de op\u00e7\u00e3o que trata o art. 2\u00ba da Lei 8.911/1994 (c/c art. 18 da Lei 11.416/2006) , no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria;</i></p><p><i>\tc.2) promova o destaque da (s) parcela (s) de quintos incorporada (s) com amparo em fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 8/4/1998 a 4/9/2001 e transforme-a (s) em \u2018Parcela Compensat\u00f3ria\u2019 a ser absorvida por quaisquer reajustes futuros, consoante decidido pelo STF no RE 638.115/CE;</i></p><p><i>\tc.3) comunique a interessada do teor desta decis\u00e3o, alertando-a de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos n\u00e3o a exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a respectiva notifica\u00e7\u00e3o, caso os recursos n\u00e3o sejam providos;</i></p><p><i>\tc.4) no prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que a interessada est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal.</i>\u201d</p><p>3. \tEnfim, por interm\u00e9dio da Exma. Sra. Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva, o MPTCU anuiu, em cota singela (Pe\u00e7a 7) , \u00e0 aludida proposta da unidade t\u00e9cnica.</p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. APOSENTADORIA. INCORPORA\u00c7\u00c3O DE QUINTOS OU D\u00c9CIMOS DE FUN\u00c7\u00c3O EM SINTONIA COM O STF. INDEVIDO PAGAMENTO DA VANTAGEM COMO \"OP\u00c7\u00c3O\". ILEGALIDADE. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "VOTO": "<p>Trata-se de aposentadoria deferida pela administra\u00e7\u00e3o do Tribunal Regional do Trabalho da 1\u00aa Regi\u00e3o (TRT-RJ) sob as seguintes condi\u00e7\u00f5es:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Pe\u00e7a</p></td>\t<td><p>Benefici\u00e1ria</p></td>\t<td><p>Data de Nascimento</p></td>\t<td><p>Tipo de Ato e </p><p>de Aposentadoria</p></td>\t<td><p>Vig\u00eancia</p></td>\t<td><p>Enviado </p><p>ao TCU</p></td></tr><tr>\t<td><p>3</p></td>\t<td><p>Michelle Souquet</p></td>\t<td><p>18/11/1963</p></td>\t<td><p>Inicial \u2013 </p><p>Aposentadoria Volunt\u00e1ria</p></td>\t<td><p>14/12/2015</p></td>\t<td><p>3/2/2016</p></td></tr></tbody></table><p>2.\tComo visto, a referida aposentadoria seria volunt\u00e1ria com os proventos integrais calculados pela \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o do correspondente cargo, nos termos do art. 3\u00ba da EC n.\u00ba 47, de 2005.</p><p>3.\tA Sefip detectou, contudo, a indevida concess\u00e3o da vantagem como \u201cop\u00e7\u00e3o\u201d prevista no art. 2\u00ba da Lei n\u00ba  8.911, de 1994, e no art. 18 da Lei n\u00ba 11.416, de 2006, al\u00e9m da incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem de \u201cquintos\u201d em raz\u00e3o do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas ap\u00f3s o advento da Lei n.\u00ba 9.624, de 1998.</p><p>4.\tA Sefip destacou, assim, que os proventos da interessada teriam excedido a remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo inerente \u00e0 aposentadoria diante da inadequada inclus\u00e3o da aludida parcela como \u201cop\u00e7\u00e3o\u201d em desacordo com o art. 40, \u00a7 2\u00ba, da CF88 a partir da modifica\u00e7\u00e3o empreendida pela EC n.\u00ba 20, de 1998. </p><p>5.\tPor esse prisma, ap\u00f3s a an\u00e1lise final do feito, a Sefip pugnou pela ilegalidade do aludido ato de aposentadoria, tendo o MPTCU anu\u00eddo a essa proposta. </p><p>6.\tO TCU pode incorporar os pareceres da Sefip e do MPTCU a estas raz\u00f5es de decidir.</p><p>7.\tBem se sabe que, em sintonia com o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, a vantagem como \u201cop\u00e7\u00e3o\u201d prevista no art. 2\u00ba da Lei n.\u00ba 8.911, de 1994, restaria assegurada para aqueles que, at\u00e9 18/1/1995, tivessem preenchido os requisitos temporais estabelecidos pelo art. 193 da Lei n.\u00ba 8.112, de 1990, tendo sido, ainda, garantida a percep\u00e7\u00e3o dessa vantagem para os atos de aposentadoria expedidos e j\u00e1 publicados no \u00f3rg\u00e3o de imprensa oficial at\u00e9 25/10/2001 (data da publica\u00e7\u00e3o da Decis\u00e3o 844/2001-Plen\u00e1rio) .</p><p>8.\tOcorre, no entanto, que, mais adiante, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> esclareceu a situa\u00e7\u00e3o e firmou o entendimento de ser \u201c<i>vedado o pagamento das vantagens oriundas do art. 193 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990, inclusive o pagamento parcial da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o (\u2018op\u00e7\u00e3o\u2019) , aos servidores que implementaram os requisitos de aposentadoria ap\u00f3s 16/12/1998, data da publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 20, que limitou o valor dos proventos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo no qual se deu a aposentadoria</i>\u201d.</p><p>9.\tPor esse \u00e2ngulo, a Sefip anotou que o entendimento exposto pelo aludido <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> estaria vigente at\u00e9 16/12/1998, pois a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem como \u201cop\u00e7\u00e3o\u201d aos proventos de aposentadoria ou pens\u00e3o resultaria no inaceit\u00e1vel descumprimento do art. 40, \u00a7 2\u00ba, da CF88 a partir da subsequente modifica\u00e7\u00e3o empreendida pela EC n.\u00ba 20, de 1998.</p><p>10.\tAo discorrer, por\u00e9m, sobre a vantagem inerente \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de \u201cquintos\u201d de fun\u00e7\u00e3o comissionada, a Sefip destacou que teria sido observada a eventual ilegalidade na aludida parcela, j\u00e1 que a percep\u00e7\u00e3o de \u201cquintos\u201d de fun\u00e7\u00e3o no presente caso concreto n\u00e3o estaria amparada pela jurisprud\u00eancia do TCU (v.g. Decis\u00e3o 925/1999 e Ac\u00f3rd\u00e3os 731/1003 e 732/2003, do Plen\u00e1rio) nem alinhada com o entendimento do STF (v.g. RE 638.115/CE sob a relatoria do Ministro do STF Gilmar Mendes) no sentido de admitir a incorpora\u00e7\u00e3o ou a atualiza\u00e7\u00e3o da vantagem como \u201cquintos\u201d transformada em VPNI pelo art. 62-A da Lei n\u00ba 8.112, de 1990, somente at\u00e9 o dia 8/4/1998, em conson\u00e2ncia com o art. 3\u00ba, da Lei n.\u00ba 9.624, de 1998. </p><p>11. \tBem se sabe, nesse ponto, que a jurisprud\u00eancia do TCU estaria firmada no sentido da impossibilidade da incorpora\u00e7\u00e3o de \u201cquintos\u201d pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas no per\u00edodo compreendido entre a promulga\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 9.624, de 8/4/1998, e a edi\u00e7\u00e3o da MP n\u00ba 2.225-48, de 4/9/2001, a exemplo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2444/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2444/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, e dos Ac\u00f3rd\u00e3os 5.380/2016 e 8.788/2016, da 2\u00aa C\u00e2mara, estando esse entendimento em conson\u00e2ncia com a ent\u00e3o jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal \u2013 STF (v. g.: RE 638.115-CE e MS 25.763-DF) .</p><p>12. \tOcorre, contudo, que, no julgamento do RE 638.115-CE durante a Sess\u00e3o de 18/12/2019, o STF proferiu o seguinte pronunciamento:</p><p>\t\u201c (...) <i>Decis\u00e3o: Inicialmente, o Tribunal, por maioria, resolvendo quest\u00e3o de ordem suscitada pelo Ministro Dias Toffoli (Presidente) , deliberou que, para a modula\u00e7\u00e3o dos efeitos de decis\u00e3o em julgamento de recursos extraordin\u00e1rios repetitivos, com repercuss\u00e3o geral, nos quais n\u00e3o tenha havido declara\u00e7\u00e3o de inconstitucionalidade de ato normativo, \u00e9 suficiente o qu\u00f3rum de maioria absoluta dos membros do Supremo Tribunal Federal, vencido o Ministro Marco Aur\u00e9lio, que diverge quanto \u00e0 formula\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o de ordem e quanto ao seu m\u00e9rito. Votaram na quest\u00e3o de ordem os Ministros Luiz Fux e Roberto Barroso. Na sequ\u00eancia, o Ministro Dias Toffoli (Presidente) proclamou o resultado do julgamento deste recurso, ocorrido na sess\u00e3o virtual de 11.10.2019 a 17.10.2019:</i></p><p><i>\t\u2018O Tribunal, por maioria, acolheu parcialmente os embargos de declara\u00e7\u00e3o, com efeitos infringentes, para reconhecer indevida a cessa\u00e7\u00e3o imediata do pagamento dos quintos quando fundado em decis\u00e3o judicial transitada em julgado, vencida a Ministra Rosa Weber, que rejeitava os embargos. No ponto relativo ao recebimento dos quintos em virtude de decis\u00f5es administrativas, o Tribunal, em raz\u00e3o de voto m\u00e9dio, rejeitou os embargos e, reconhecendo a ilegitimidade do pagamento dos quintos, modulou os efeitos da decis\u00e3o de modo que aqueles que continuam recebendo at\u00e9 a presente data em raz\u00e3o de decis\u00e3o administrativa tenham o pagamento mantido at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o integral por quaisquer reajustes futuros concedidos aos servidores. Os Ministros Ricardo Lewandowski e Celso de Mello proviam os embargos de declara\u00e7\u00e3o e modulavam os efeitos da decis\u00e3o em maior extens\u00e3o. Ficaram vencidos, nesse ponto, os Ministros Marco Aur\u00e9lio e Rosa Weber. Por fim, o Tribunal, por maioria, tamb\u00e9m modulou os efeitos da decis\u00e3o de m\u00e9rito do recurso, de modo a garantir que aqueles que continuam recebendo os quintos at\u00e9 a presente data por for\u00e7a de decis\u00e3o judicial sem tr\u00e2nsito em julgado tenham o pagamento mantido at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o integral por quaisquer reajustes futuros concedidos aos servidores, vencidos os Ministros Marco Aur\u00e9lio e Rosa Weber. Tudo nos termos do voto do Relator. Afirmaram suspei\u00e7\u00e3o os Ministros Luiz Fux e Roberto Barroso\u2019. Ausente, justificadamente, nesta assentada, o Ministro Celso de Mello. Plen\u00e1rio, 18.12.2019</i>.\u201d</p><p>13. \tBem se v\u00ea, ent\u00e3o, que o STF teria considerado indevida a imediata cessa\u00e7\u00e3o do pagamento dos \u201cquintos\u201d de fun\u00e7\u00e3o, quando estiver fundado em decis\u00e3o judicial transitada em julgado, e, a despeito de reconhecer a ilegitimidade do pagamento dos \u201cquintos\u201d, passou a modular os efeitos da decis\u00e3o no sentido de admitir a manuten\u00e7\u00e3o do correspondente pagamento, at\u00e9 a integral absor\u00e7\u00e3o pelos subsequentes reajustes concedidos aos servidores, para os atuais recebedores da subjacente vantagem por decis\u00e3o administrativa ou judicial sem o tr\u00e2nsito em julgado.</p><p>14. \tA despeito, pois, de restar configurada a eventual ilegalidade no correspondente pagamento dos \u201cquintos\u201d de fun\u00e7\u00e3o, a unidade t\u00e9cnica teria evidenciado que o pagamento da aludida vantagem decorreria de decis\u00e3o administrativa e, desse modo, em sintonia com a referida decis\u00e3o do STF, o TCU n\u00e3o deve determinar a imediata cessa\u00e7\u00e3o dos pagamentos inerentes a esses \u201cquintos\u201d de fun\u00e7\u00e3o, sem preju\u00edzo de, diante da futura emiss\u00e3o do novo ato de aposentadoria a ser submetido ao TCU, o \u00f3rg\u00e3o de origem reavalie e, se for o caso, altere a parcela de \u201cquintos\u201d inicialmente concedida, a partir da nova delibera\u00e7\u00e3o do STF.</p><p>15.\tDiante, enfim, da entrada da aludida aposentadoria no TCU h\u00e1 menos de 5 anos, n\u00e3o seria necess\u00e1ria a pr\u00e9via oitiva da aludida interessada, estando esse entendimento em plena conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia do STF (v.g.: MS-25.116 e MS-25.403) e com a exce\u00e7\u00e3o prevista na S\u00famula Vinculante n\u00ba 3 do STF, al\u00e9m de estar em sintonia com a jurisprud\u00eancia do TCU (v. g.: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, entre outros) .</p><p>16.\tO TCU deve considerar ilegal, portanto, o aludido ato de aposentadoria, negando-lhe o respectivo registro.</p><p>Ante o exposto, pugno pela prola\u00e7\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o ora submetido a este Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 2 de abril de 2020.</p><p>Ministro-Substituto ANDR\u00c9 LU\u00cdS DE CARVALHO</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=702731", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=702731", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "63251263"}