{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2403611", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3531/2020 ATA 9/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3531", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "9/2020", "ACORDAO": "<p>\tVISTOS, relatados e discutidos estes autos de processo de admiss\u00e3o de servidores para a Departamento de Pol\u00edcia Federal;</p><p>\tACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pela relatora, e com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba e 5\u00ba, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, bem como no art. 7\u00ba, \u00a7 4\u00ba da IN 78/2018, em:</p><p>\t9.1. <b>considerar</b> <b>legais e conceder os registros</b> dos atos de admiss\u00e3o de Ana Carolina Rezende Rodrigues (CPF: XXX.474.766-XX) , Anderson Rebonato de Souza (CPF: XXX.028.427-XX) , Andreia Cristiane Stanger (CPF: XXX.048.429-XX) , Claudino Sebaldo Alves de Oliveira (CPF: XXX.714.600-XX) , Clint Eastwood Costa Freitas (CPF: XXX.278.344-XX) , Clodomir dos Santos Bastos Filho (CPF: XXX.343.983-XX) , Cristina Moniz de Aragao Gualda (CPF: XXX.926.361-XX) , Dinis Almeida (CPF: XXX.449.858-XX) , Ede Vidal Moreira (CPF: XXX.943.256-XX) , Eduardo Aguiar de Oliveira (CPF: XXX.244.397-XX) , Edvandir Felix de Paiva (CPF: XXX.024.701-XX) , Elaine Cristina da Costa Leite (CPF: XXX.628.021-XX) , Flavia Torres Santos (CPF: XXX.650.745-XX) , Francesca Chein Muniz (CPF: XXX.587.881-XX) , Gastao Schefer Neto (CPF: XXX.504.209-XX) , Guilherme Augusto Campos Torres Nunes (CPF: XXX.047.284-XX) , Guilherme Ribeiro Goncalves Barrocas (CPF: XXX.016.721-XX) , Gutemberg de Jesus Rodrigues Silva (CPF: XXX.939.181-XX) , Hellen Cristina Leonel Cassimiro (CPF: XXX.631.411-XX) , Juliana Melo Azevedo (CPF: XXX.802.405-XX) , Luciano Dias de Castro (CPF: XXX.918.966-XX) , Luisa Nardelli (CPF: XXX.165.169-XX) , Marcelo Augusto Xavier da Silva (CPF: XXX.901.688-XX) , Maria Raquel de Carvalho Silveira (CPF: XXX.418.636-XX) , Melissa Teodoro Maximino (CPF: XXX.607.588-XX) , Milton Francisco Barboza (CPF: XXX.021.867-XX) , Monica Paulo de Souza (CPF: XXX.378.101-XX) , Pablo Oliva Souza (CPF: XXX.261.692-XX) , Ronilson de Assis Ferrari (CPF: XXX.857.726-XX) , Sandro Rogerio Jansen Castro (CPF: XXX.643.733-XX) , Sidnei Ludwig Maciel (CPF: XXX.012.250-XX) , Suzane Paes de Vasconcelos (CPF: XXX.429.871-XX) , Tathyana Chamon Ribeiro Soares (CPF: XXX.220.427-XX) , Tatiana Nunes Lima (CPF: XXX.588.979-XX) e Valeria Borba da Silva (CPF: XXX.773.820-XX) ;</p><p>\t9.2. <b>negar registros</b> aos atos de admiss\u00e3o de Daniella Soares de Araujo (CPF: XXX.364.792-XX) , Emerson Roberto Sousa da Silva (CPF: XXX.833.563-XX) , Marcelo Fernando Borsio (CPF: XXX.971.798-XX) , Mary Jane Fernandes Marques (CPF: XXX.023.306-XX) e Leonardo Gomes Vieira (CPF: XXX.791.334-XX) ;</p><p>\t9.3. determinar ao Departamento de Pol\u00edcia Federal que:</p><p>\t9.3.1. acompanhe os desdobramentos das a\u00e7\u00f5es judiciais que permitiram, em car\u00e1ter n\u00e3o definitivo, a admiss\u00e3o e posse dos servidores citados no item 9.2. desta delibera\u00e7\u00e3o, e, caso venham a ser desconstitu\u00eddas as senten\u00e7as ora favor\u00e1veis aos interessados, torne sem efeito seus atos de admiss\u00e3o nos quadros do \u00f3rg\u00e3o, bem como providencie o cadastramento dos respectivos desligamentos no sistema e-Pessoal;</p><p>\t9.3.2. d\u00ea ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o aos interessados;</p><p>\t9.4. considerar prejudicada, por perda de objeto, a an\u00e1lise de m\u00e9rito dos atos de admiss\u00e3o de Lorena de Sousa Costa (CPF: XXX.043.192-XX) e Renata Quinaud de Souza (CPF: XXX.568.687-XX) .</p>", "ASSUNTO": "Atos de admiss\u00e3o de Ana Carolina Rezende Rodrigues, Anderson Rebonato de Souza, Andreia Cristiane Stanger, Claudino Sebaldo Alves de Oliveira, Clint Eastwood Costa Freitas, Clodomir dos Santos Bastos Filho, Cristina Moniz de Aragao Gualda, Daniella Soares de Araujo, Dinis Almeida, Ede Vidal Moreira, Eduardo Aguiar de Oliveira, Edvandir Felix de Paiva, Elaine Cristina da Costa Leite, Emerson Roberto Sousa da Silva, Flavia Torres Santos, Francesca Chein Muniz, Gastao Schefer Neto, Guilherme Augusto Campos Torres Nunes, Guilherme Ribeiro Goncalves Barrocas, Gutemberg de Jesus Rodrigues Silva, Hellen Cristina Leonel Cassimiro, Juliana Melo Azevedo, Leonardo Gomes Vieira, Lorena de Sousa Costa, Luciano Dias de Castro, Luisa Nardelli, Marcelo Augusto Xavier da Silva, Marcelo Fernando Borsio, Maria Raquel de Carvalho Silveira, Mary Jane Fernandes Marques, Melissa Teodoro Maximino, Milton Francisco Barboza, Monica Paulo de Souza, Pablo Oliva Souza, Renata Quinaud de Souza, Ronilson de Assis Ferrari, Sandro Rogerio Jansen Castro, Sidnei Ludwig Maciel, Suzane Paes de Vasconcelos, Tathyana Chamon Ribeiro Soares, Tatiana Nunes Lima e Valeria Borba da Silva, servidores do Departamento de Pol\u00edcia Federal.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "06/04/2020", "ENTIDADE": " Departamento de Pol\u00edcia Federal.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessados: Ana Carolina Rezende Rodrigues (XXX.474.766-XX); Anderson Rebonato de Souza (XXX.028.427-XX); Andreia Cristiane Stanger (XXX.048.429-XX); Claudino Sebaldo Alves de Oliveira (XXX.714.600-XX); Clint Eastwood Costa Freitas (XXX.278.344-XX); Clodomir dos Santos Bastos Filho (XXX.343.983-XX); Cristina Moniz de Aragao Gualda (XXX.926.361-XX); Daniella Soares de Araujo (XXX.364.792-XX); Dinis Almeida (XXX.449.858-XX); Ede Vidal Moreira (XXX.943.256-XX); Eduardo Aguiar de Oliveira (XXX.244.397-XX); Edvandir Felix de Paiva (XXX.024.701-XX); Elaine Cristina da Costa Leite (XXX.628.021-XX); Emerson Roberto Sousa da Silva (XXX.833.563-XX); Flavia Torres Santos (XXX.650.745-XX); Francesca Chein Muniz (XXX.587.881-XX); Gastao Schefer Neto (XXX.504.209-XX); Guilherme Augusto Campos Torres Nunes (XXX.047.284-XX); Guilherme Ribeiro Goncalves Barrocas (XXX.016.721-XX); Gutemberg de Jesus Rodrigues Silva (XXX.939.181-XX); Hellen Cristina Leonel Cassimiro (XXX.631.411-XX); Juliana Melo Azevedo (XXX.802.405-XX); Leonardo Gomes Vieira (XXX.791.334-XX); Lorena de Sousa Costa (XXX.043.192-XX); Luciano Dias de Castro (XXX.918.966-XX); Luisa Nardelli (XXX.165.169-XX); Marcelo Augusto Xavier da Silva (XXX.901.688-XX); Marcelo Fernando Borsio (XXX.971.798-XX); Maria Raquel de Carvalho Silveira (XXX.418.636-XX); Mary Jane Fernandes Marques (XXX.023.306-XX); Melissa Teodoro Maximino (XXX.607.588-XX); Milton Francisco Barboza (XXX.021.867-XX); Monica Paulo de Souza (XXX.378.101-XX); Pablo Oliva Souza (XXX.261.692-XX); Renata Quinaud de Souza (XXX.568.687-XX); Ronilson de Assis Ferrari (XXX.857.726-XX); Sandro Rogerio Jansen Castro (XXX.643.733-XX); Sidnei Ludwig Maciel (XXX.012.250-XX); Suzane Paes de Vasconcelos (XXX.429.871-XX); Tathyana Chamon Ribeiro Soares (XXX.220.427-XX); Tatiana Nunes Lima (XXX.588.979-XX); Valeria Borba da Silva (XXX.773.820-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03865920123\" target=\"_blank\">038.659/2012-3</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz (Relator) e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAdoto como Relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 78, da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) , a qual contou com a anu\u00eancia de seu corpo dirigente (pe\u00e7a 79) , assim como do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7a 80) :</p><p>\u201c<b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1.\tTrata-se de atos de admiss\u00e3o de Ana Carolina Rezende Rodrigues, Anderson Rebonato de Souza, Andreia Cristiane Stanger, Claudino Sebaldo Alves de Oliveira, Clint Eastwood Costa Freitas, Clodomir dos Santos Bastos Filho, Cristina Moniz de Aragao Gualda, Daniella Soares de Araujo, Dinis Almeida, Ede Vidal Moreira, Eduardo Aguiar de Oliveira, Edvandir Felix de Paiva, Elaine Cristina da Costa Leite, Emerson Roberto Sousa da Silva, Flavia Torres Santos, Francesca Chein Muniz, Gastao Schefer Neto, Guilherme Augusto Campos Torres Nunes, Guilherme Ribeiro Goncalves Barrocas, Gutemberg de Jesus Rodrigues Silva, Hellen Cristina Leonel Cassimiro, Juliana Melo Azevedo, Leonardo Gomes Vieira, Lorena de Sousa Costa, Luciano Dias de Castro, Luisa Nardelli, Marcelo Augusto Xavier da Silva, Marcelo Fernando Borsio, Maria Raquel de Carvalho Silveira, Mary Jane Fernandes Marques, Melissa Teodoro Maximino, Milton Francisco Barboza, Monica Paulo de Souza, Pablo Oliva Souza, Renata Quinaud de Souza, Ronilson de Assis Ferrari, Sandro Rogerio Jansen Castro, Sidnei Ludwig Maciel, Suzane Paes de Vasconcelos, Tathyana Chamon Ribeiro Soares, Tatiana Nunes Lima e Valeria Borba da Silva, servidores do Departamento de Pol\u00edcia Federal.</p><p>2.\tOs atos foram submetidos, para fim de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. O cadastramento e a disponibiliza\u00e7\u00e3o ao TCU ocorreram por interm\u00e9dio do Sistema de Aprecia\u00e7\u00e3o e Registro de Atos de Admiss\u00e3o e Concess\u00f5es, na forma dos arts. 2\u00ba, caput e incisos I a VI, e 4\u00ba, caput, da ent\u00e3o vigente Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 55/2007.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p><b>Procedimentos preliminares aplicados</b></p><p>3.\tOs procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos, atualmente, na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Essas normas disp\u00f5em, respectivamente, em seus arts. 4\u00ba, \u00a7 2\u00ba, e 3\u00ba, \u00a7 3\u00ba que os atos de pessoal disponibilizados por meio do Sistema de Aprecia\u00e7\u00e3o e Registro de Atos de Admiss\u00e3o e Concess\u00f5es devem ser submetidos a cr\u00edtica preliminar automatizada do pr\u00f3prio sistema, com base em par\u00e2metros predefinidos.</p><p>4.\tRelativamente aos atos de admiss\u00e3o, as rotinas de cr\u00edtica das informa\u00e7\u00f5es cadastradas no Sistema de Aprecia\u00e7\u00e3o e Registro de Atos de Admiss\u00e3o e Concess\u00f5es foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades desses atos. Os itens de verifica\u00e7\u00e3o do sistema compreendem prazos, fundamentos legais e ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o, alcan\u00e7ando mais de sessenta aspectos da ficha de admiss\u00e3o, o que cobre a quase totalidade dos dados registrados. Cabe assinalar que se trata de verifica\u00e7\u00e3o mais minuciosa do que aquela que \u00e9 poss\u00edvel realizar por m\u00e3os humanas, proporcionando um n\u00edvel de seguran\u00e7a ainda maior.</p><p>5.\tAl\u00e9m da cr\u00edtica automatizada, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno.</p><p>6.\tAs cr\u00edticas tamb\u00e9m consideram os registros do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (Siape) . O Siape disponibiliza informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre as parcelas que integram a remunera\u00e7\u00e3o, diferentemente, portanto, do Sistema de Aprecia\u00e7\u00e3o e Registro de Atos de Admiss\u00e3o e Concess\u00f5es, que informa as parcelas no momento do registro do ato.</p><p>7.\tEssa confronta\u00e7\u00e3o com o Siape prov\u00ea uma vis\u00e3o atual e verdadeira da situa\u00e7\u00e3o, o que permite descaracterizar irregularidades e inconsist\u00eancias que, embora constantes do Sistema de Aprecia\u00e7\u00e3o e Registro de Atos de Admiss\u00e3o e Concess\u00f5es, j\u00e1 foram corrigidas.</p><p>8.\tEm pronunciamento anterior, a Unidade T\u00e9cnica prop\u00f4s a legalidade para fins de registro dos autos em tela (pe\u00e7as 68 e 69) .</p><p>9.\tNo entanto, o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas junto ao TCU, em manifesta\u00e7\u00e3o do Exmo. Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira, prop\u00f4s a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia ao \u00f3rg\u00e3o de origem, com o fito de verificar a exist\u00eancia de tr\u00e2nsito em julgado de todas as a\u00e7\u00f5es judiciais que permitiram a nomea\u00e7\u00e3o e posse dos servidores (pe\u00e7a 70) .</p><p>10.\tO ent\u00e3o relator dos autos, Exmo. Ministro Raimundo Carreiro, acolheu o entendimento do Minist\u00e9rio P\u00fablico (pe\u00e7a 71) . </p><p><b>Exame das constata\u00e7\u00f5es</b></p><p>11.<b>\t</b>Os servidores Emerson Roberto Sousa da Silva, Daniella Soares de Ara\u00fajo, Marcelo Fernando Borsio, Mary Jane Fernandes Marque e Leonardo Gomes Vieira foram admitidos no Departamento de Pol\u00edcia Federal (DPF) com fundamento em senten\u00e7as judiciais. </p><p>12.\tEm consulta ao andamento processual de tais a\u00e7\u00f5es, verificou-se a seguinte situa\u00e7\u00e3o processual das a\u00e7\u00f5es judiciais dos interessados:</p><p> </p><table><tbody><tr>\t<td><p>SERVIDOR</p></td>\t<td><p>CPF</p></td>\t<td><p>DATA DA NOMEA\u00c7\u00c3O</p><p> (Publica\u00e7\u00e3o no D.O.U) </p></td>\t<td><p>PROCESSO JUDICIAL</p><p> (Informa\u00e7\u00f5es) </p></td>\t<td><p>LOCALIZA\u00c7\u00c3O DO DOU NO PROCESSO</p></td>\t<td><p>SITUA\u00c7\u00c3O PROCESSUAL</p></td></tr><tr>\t<td><p>EMERSON ROBERTO SOUSA DA SILVA</p></td>\t<td><p>46683356300</p></td>\t<td><p>31/12/2007</p></td>\t<td><p>A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria n\u00ba 2005.37.00.006627-0, 5\u00aa Vara Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Maranh\u00e3o, Justi\u00e7a Federal de 1\u00aa Inst\u00e2ncia</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 23</p></td>\t<td><p>A\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria ainda em andamento no Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o </p></td></tr><tr>\t<td><p>DANIELLA SOARES DE ARAUJO</p></td>\t<td><p>51036479234</p></td>\t<td><p>31/12/2007</p></td>\t<td><p>A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria n\u00ba 2004.39.00.010900-5 - 2\u00aa</p><p>VF/PA</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 23</p></td>\t<td><p>A\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria ainda em andamento no Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p>MARCELO FERNANDO BORSIO</p></td>\t<td><p>11197179810</p></td>\t<td><p>5/2/2007</p></td>\t<td><p>A\u00e7\u00e3o Cautelar n\u00b0 2006.34.00.022342-3 - 3\u00aa VF/DF</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 2</p></td>\t<td><p>Em andamento no TRF da 1\u00aa Regi\u00e3o (pe\u00e7a 74, folha 196) </p></td></tr><tr>\t<td><p>MARY JANE FERNANDES MARQUES</p></td>\t<td><p>4702330608</p></td>\t<td><p>9/5/2007</p></td>\t<td><p>A\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria</p><p>n\u00ba 2004.34.00.044411-6</p><p>21\u00aa VF/DF.</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 7</p></td>\t<td><p>A\u00e7\u00e3o em andamento no Superior Tribunal de Justi\u00e7a -  REsp n\u00ba 1610877 (Conclusos para decis\u00e3o do Relator \u2013 Ministro Gurgel de Faria</p></td></tr><tr>\t<td><p>LEONARDO GOMES VIEIRA</p></td>\t<td><p>94879133434</p></td>\t<td><p>22/11/2007</p></td>\t<td><p>Agravo de Instrumento n\u00ba 2007.01.00.047336-1-DF</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 16</p></td>\t<td><p>A\u00e7\u00e3o em andamento no TRF da 1\u00aa Regi\u00e3o (pe\u00e7a 74, folha 152) </p></td></tr></tbody></table><p>13.\tN\u00e3o se identifica qualquer irregularidade, pelos gestores do DPF, nos atos de admiss\u00e3o dos servidores acima apresentados, pois agiram no cumprimento de decis\u00f5es judiciais e n\u00e3o seria poss\u00edvel exigir comportamento diverso do que foi realizado.</p><p>14.\tPor outro lado, seria incongruente emitir ju\u00edzo de legalidade de tais atos, e propor o registro das admiss\u00f5es, e, em paralelo, propor ao \u00f3rg\u00e3o a promover \u2018automaticamente\u2019 o desligamento dos servidores, na hip\u00f3tese de revoga\u00e7\u00e3o da ordem judicial.</p><p>15.\tO registro de admiss\u00f5es pela Corte de Contas se adstringe ao aperfei\u00e7oamento dos atos administrativos t\u00edpicos da esp\u00e9cie, o que n\u00e3o \u00e9 o caso de ato editado em estrito cumprimento a ordem judicial, dotada, em si mesma, de plena efic\u00e1cia.</p><p>16.\tN\u00e3o h\u00e1, desse modo, margem para o exerc\u00edcio do controle externo \u2013 mormente em quest\u00e3o capital como a que aqui se discute \u2013, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em julgamento desta Corte para fins de registro.</p><p>17.\tAssim, encontrando-se judicializada a admiss\u00e3o, e n\u00e3o tendo sido identificado nenhum excesso no cumprimento da respectiva senten\u00e7a por parte do DPF, h\u00e1 que se ter por prejudicado seu exame, para fins de registro.</p><p>18.\tEm casos semelhantes, ou seja, admiss\u00f5es de agentes p\u00fablicos com fundamento em senten\u00e7as judiciais ainda prec\u00e1rias, a jurisprud\u00eancia da Corte determinava o sobrestamento dos autos e o acompanhamento das a\u00e7\u00f5es judiciais pela Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal. </p><p>19.\tNo entanto, o entendimento do TCU aperfei\u00e7oou-se no sentido de considerar prejudicados os exames de tais atos e determinar \u00e0s Unidades Jurisdicionadas o acompanhamento dos desdobramentos das a\u00e7\u00f5es judiciais e, caso venha a ser desconstitu\u00edda a senten\u00e7a favor\u00e1vel aos servidores, torne sem efeito, de imediato, seus atos de admiss\u00e3o nos quadros dos \u00f3rg\u00e3os ou entidades, bem como providencie o cadastramento do respectivo desligamento no sistema e-Pessoal.</p><p>20.\tA proposta de negativa de registro encontra amparo em diversas decis\u00f5es deste Tribunal acerca da mat\u00e9ria, dentre elas cito os Ac\u00f3rd\u00e3os 3212/2019, 4217/2017, 2396/2017, 6304/2016 e 3503/2016, todos da 1\u00aa C\u00e2mara, e todos da relatoria do Ministro Benjamin Zymler. E Ac\u00f3rd\u00e3os 571/2019, 8651/2018, 6300/2018, todos da 2\u00aa C\u00e2mara, e todos da relatoria da Ministra Ana Arraes.</p><p>21.\tCumpre esclarecer que o Supremo Tribunal Federal j\u00e1 se manifestou, em sede de repercuss\u00e3o geral, quanto a impossibilidade de manuten\u00e7\u00e3o em cargo p\u00fablico de servidor que tomou posse com fundamento em provimento judicial de natureza prec\u00e1ria.</p><p>22.\tO Ac\u00f3rd\u00e3o do STF restou assim ementado:</p><p>Ementa: CONSTITUCIONAL. ADMINISTRATIVO. CONCURSO P\u00daBLICO. CANDIDATO REPROVADO QUE ASSUMIU O CARGO POR FOR\u00c7A DE LIMINAR. SUPERVENIENTE REVOGA\u00c7\u00c3O DA MEDIDA. RETORNO AO STATUS QUO ANTE. \u201cTEORIA DO FATO CONSUMADO\u201d, DA PROTE\u00c7\u00c3O DA CONFIAN\u00c7A LEG\u00cdTIMA E DA SEGURAN\u00c7A JUR\u00cdDICA. INAPLICABILIDADE. RECURSO PROVIDO. 1. N\u00e3o \u00e9 compat\u00edvel com o regime constitucional de acesso aos cargos p\u00fablicos a manuten\u00e7\u00e3o no cargo, sob fundamento de fato consumado, de candidato n\u00e3o aprovado que nele <b>tomou posse em decorr\u00eancia de execu\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria de medida liminar ou outro provimento judicial de natureza prec\u00e1ria, supervenientemente revogado ou modificado</b>. <b>2. Igualmente incab\u00edvel, em casos tais, invocar o princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica ou o da prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a leg\u00edtima</b>. \u00c9 que, por imposi\u00e7\u00e3o do sistema normativo, a execu\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria das decis\u00f5es judiciais, fundadas que s\u00e3o em t\u00edtulos de natureza prec\u00e1ria e revog\u00e1vel, se d\u00e1, invariavelmente, sob a inteira responsabilidade de quem a requer, sendo certo que a sua revoga\u00e7\u00e3o acarreta efeito ex tunc, circunst\u00e2ncias que evidenciam sua inaptid\u00e3o para conferir seguran\u00e7a ou estabilidade \u00e0 situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica a que se refere. 3. Recurso extraordin\u00e1rio provido. (RE 608482, Relator (a) :  Min. TEORI ZAVASCKI, Tribunal Pleno, julgado em 07/08/2014, AC\u00d3RD\u00c3O ELETR\u00d4NICO REPERCUSS\u00c3O GERAL - M\u00c9RITO DJe-213 DIVULG 29-10-2014 PUBLIC 30-10-2014) (grifo nosso) </p><p>23.<b>\t</b>Quanto aos servidores Gast\u00e3o Scheffer Neto, Milton Francisco Barboza, Ana Carolina Rezende Rodrigues, Eduardo Aguiar de Oliveira, Francisca Chein Muniz, Guilherme Augusto Campos Torres Nunes, Tatiana Nunes Lima, Andreia Cristiane Stanger, Dinis Almeida, Claudino Sebaldo Alves de Oliveira, Maria Raquel de Carvalho Silveira, Ronilson de Assis Ferrari, Tathyana Chamon Ribeiro Soares, Renata Quinaud de Souza, Luisa Nardelli, Melissa Teodoro Maximino, Edvandir Feliz de Paiva, Guilherme Ribeiro Gon\u00e7alves Barrocas, Hellen Cristina Leonel Cassimiro, Ede Vidal Moreira Clint Eastwood Costa Freitas, Clodomir dos Santos Barros Filho, Cristina Moniz de Arag\u00e3o Gualda, Sidnei Ludwig Maciel, Sandro Rogerio Jansen Castro, Suzane Paes de Vasconcelos, Juliana Melo Azevedo, Flavia Torres Santos, Anderson Rebonato de Souza, Pablo Oliva Souza, Gutemberg de Jesus Rodrigues Silva, Marcelo Augusto Xavier da Silva, Lorena de Sousa Costa Monica Paulo de Souza, Luciano Dias de Castro e Valeria Borba da Silva foram admitidos no Departamento de Pol\u00edcia Federal com fundamento em senten\u00e7as judiciais. </p><p>24.\tEm consulta ao andamento processual das a\u00e7\u00f5es judiciais que permitiram a admiss\u00e3o deste conjunto de interessados, verificou-se a seguinte situa\u00e7\u00e3o: </p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>SERVIDOR</b></p></td>\t<td><p><b>CPF</b></p></td>\t<td><p><b>DATA DA NOMEA\u00c7\u00c3O</b></p><p><b> (Publica\u00e7\u00e3o no D.O.U) </b></p></td>\t<td><p><b>PROCESSO JUDICIAL</b></p><p><b> (Informa\u00e7\u00f5es) </b></p></td>\t<td><p><b>LOCALIZA\u00c7\u00c3O DO DOU NO PROCESSO</b></p></td>\t<td><p><b>SITUA\u00c7\u00c3O PROCESSUAL</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>GASTAO SCHEFER NETO</p></td>\t<td><p>78250420934</p></td>\t<td><p>29/1/2007</p></td>\t<td><p>Agravo de Instrumento n\u00ba 2007.04.00.000892-3 - TRF 4\u00aa Regi\u00e3o</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 1</p></td>\t<td><p>Transito em julgado (pe\u00e7a 74, folhas 105 a 107) , com m\u00e9rito favor\u00e1vel ao servidor (pe\u00e7a 74, folhas 108 a 119) </p></td></tr><tr>\t<td><p>MILTON FRANCISCO BARBOZA</p></td>\t<td><p>96302186749</p></td>\t<td><p>9/2/2007</p></td>\t<td><p>A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria n\u00ba 2005.51.01004667-3 - 6\u00aa VF/RJ</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 3</p></td>\t<td><p>Transito em julgado (pe\u00e7a 74, folha 234) , com m\u00e9rito favor\u00e1vel ao servidor (pe\u00e7a 74, folhas 235 a 240) </p></td></tr><tr>\t<td><p>ANA CAROLINA REZENDE RODRIGUES</p></td>\t<td><p>1347476660</p></td>\t<td><p>27/2/2007</p></td>\t<td><p>Agravo de Instrumento n\u00b0 2007.01.00.002475-0 - TRF 1\u00aa</p><p>Regi\u00e3o</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 4</p></td>\t<td><p>Transito em julgado (pe\u00e7a 74, folha 2) , com m\u00e9rito favor\u00e1vel \u00e0 servidora (pe\u00e7a 74, folhas 1 e 6 a 8) </p></td></tr><tr>\t<td><p>EDUARDO AGUIAR DE OLIVEIRA</p></td>\t<td><p>2824439750</p></td>\t<td><p>13/3/2007</p></td>\t<td><p>Mandado de Seguran\u00e7a no- 2006.34.00.020334-6 - 8\u00aa VF/DF</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 5</p></td>\t<td><p>Transito em julgado (pe\u00e7a 74, folha 89) , com m\u00e9rito favor\u00e1vel ao servidor (pe\u00e7a 74, folha 86 ) </p></td></tr><tr>\t<td><p>FRANCESCA CHEIN MUNIZ</p></td>\t<td><p>83058788134</p></td>\t<td><p>5/4/2007</p></td>\t<td><p>Nomea\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 6</p></td>\t<td><p>N\u00e3o houve senten\u00e7a judicial para a nomea\u00e7\u00e3o e posse</p></td></tr><tr>\t<td><p>GUILHERME AUGUSTO CAMPOS TORRES NUNES</p></td>\t<td><p>1004728425</p></td>\t<td><p>13/7/2007</p></td>\t<td><p>A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria n\u00ba 2005.83.00.002058-6 - 12\u00aa</p><p>VF/PE</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 8</p></td>\t<td><p>Transito em julgado (pe\u00e7a 74, folha 120) , com m\u00e9rito favor\u00e1vel ao servidor (pe\u00e7a 74, folhas 121 a 127 ) </p></td></tr><tr>\t<td><p>TATIANA NUNES LIMA</p></td>\t<td><p>2058897943</p></td>\t<td><p>13/7/2007</p></td>\t<td><p>Execu\u00e7\u00e3o Provis\u00f3ria de Senten\u00e7a n\u00ba </p><p>2007.72.00.008093-8/SC</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 8</p></td>\t<td><p>Transito em julgado (pe\u00e7a 74, folhas 352 e 353) , com m\u00e9rito favor\u00e1vel \u00e0 servidora (pe\u00e7a 74, folhas 348 a 351) </p></td></tr><tr>\t<td><p>ANDREIA CRISTIANE STANGER</p></td>\t<td><p>83504842920</p></td>\t<td><p>13/7/2007</p></td>\t<td><p>Mandado de Seguran\u00e7a n\u00ba 2005.34.00.000016-0 - 8\u00aa VF/DF</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 8</p></td>\t<td><p>Transito em julgado (pe\u00e7a 74, folha 23) , com m\u00e9rito favor\u00e1vel \u00e0 servidora (pe\u00e7a 74, folhas 13 a 22) </p></td></tr><tr>\t<td><p>DINIS ALMEIDA</p></td>\t<td><p>8344985889</p></td>\t<td><p>13/7/2007</p></td>\t<td><p>A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria n\u00ba 2005.61.17.000001-0</p><p>1\u00aa VF/JA\u00da/SP</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 8</p></td>\t<td><p>Transito em julgado (pe\u00e7a 74, folha 79) , com m\u00e9rito favor\u00e1vel ao servidor (pe\u00e7a 74, folha 73) </p></td></tr><tr>\t<td><p>CLAUDINO SEBALDO ALVES DE OLIVEIRA</p></td>\t<td><p>63071460015</p></td>\t<td><p>13/7/2007</p></td>\t<td><p>A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria n\u00ba 2004.71.00.044965-4</p><p>6\u00aa VF/RS</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 8</p></td>\t<td><p>Transito em julgado (pe\u00e7a 74, folha 26) , com m\u00e9rito favor\u00e1vel ao servidor (pe\u00e7a 74, folha 28 a 31) </p></td></tr><tr>\t<td><p>MARIA RAQUEL DE CARVALHO SILVEIRA</p></td>\t<td><p>4041863600</p></td>\t<td><p>13/7/2007</p></td>\t<td><p>A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria n\u00ba 2005.72.00.003213-0 - Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria de Santa Catarina</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 8</p></td>\t<td><p>Transito em julgado (pe\u00e7a 74, folha 207) , com m\u00e9rito favor\u00e1vel \u00e0 servidora (pe\u00e7a 74, folhas 197 a 206) </p></td></tr><tr>\t<td><p>RONILSON DE ASSIS FERRARI</p></td>\t<td><p>55885772649</p></td>\t<td><p>25/7/2007</p></td>\t<td><p>A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria n\u00ba 2003.38.00.001311-3 - 11\u00aa VF/MG</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 9</p></td>\t<td><p>Transito em julgado (pe\u00e7a 74, folha 313) , com m\u00e9rito favor\u00e1vel ao servidor (pe\u00e7a 74, folha 312) </p></td></tr><tr>\t<td><p>TATHYANA CHAMON RIBEIRO SOARES</p></td>\t<td><p>7522042704</p></td>\t<td><p>30/7/2007</p></td>\t<td><p>A\u00e7\u00e3o Cautelar n\u00ba 2007.34.00.024814-7 - 16\u00aa</p><p>VF/DF</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 10</p></td>\t<td><p>Transito em julgado (pe\u00e7a 74, folha 346) , com m\u00e9rito favor\u00e1vel \u00e0 servidora (pe\u00e7a 74, folhas 340 a 343) </p></td></tr><tr>\t<td><p>RENATA QUINAUD DE SOUZA</p></td>\t<td><p>9256868750</p></td>\t<td><p>20/8/2007</p></td>\t<td><p>A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria no- 2007.5101021165-6 - 7\u00aa</p><p>VF/RJ</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 11</p></td>\t<td><p>Transito em julgado (pe\u00e7a 74, folha 295) , com m\u00e9rito favor\u00e1vel \u00e0 servidora (pe\u00e7a 74, folhas 302 a 311) </p></td></tr><tr>\t<td><p>LUISA NARDELLI</p></td>\t<td><p>716516918</p></td>\t<td><p>8/10/2007</p></td>\t<td><p>Apela\u00e7\u00e3o C\u00edvel n\u00b0</p><p>2004.72.00.017545-6/SC</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 12</p></td>\t<td><p>Transito em julgado (pe\u00e7a 74, folha 362) , com m\u00e9rito favor\u00e1vel \u00e0 servidora (pe\u00e7a 74, folhas 161 a 169) </p></td></tr><tr>\t<td><p>MELISSA TEODORO MAXIMINO</p></td>\t<td><p>22360758802</p></td>\t<td><p>26/10/2007</p></td>\t<td><p>Apela\u00e7\u00e3o C\u00edvel n\u00b0</p><p>2005.34.00.004133-0/DF</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 13</p></td>\t<td><p>Transito em julgado (pe\u00e7a 74, folha 100) , com m\u00e9rito favor\u00e1vel \u00e0 servidora (pe\u00e7a 74, folha 104) </p></td></tr><tr>\t<td><p>EDVANDIR FELIX DE PAIVA</p></td>\t<td><p>55402470197</p></td>\t<td><p>6/11/2007</p></td>\t<td><p>A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria n\u00b0 2005.34.00.011289-4 - 8a VF/SJDF</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 14</p></td>\t<td><p>Transito em julgado (pe\u00e7a 74, folha 92) , com m\u00e9rito favor\u00e1vel ao servidor (pe\u00e7a 74, folhas 87 e 91) </p></td></tr><tr>\t<td><p>GUILHERME RIBEIRO GONCALVES BARROCAS</p></td>\t<td><p>71701672120</p></td>\t<td><p>7/11/2007</p></td>\t<td><p>Agravo de Instrumento n\u00b0 2007.01.00.040627-1/DF</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 15</p></td>\t<td><p>Transito em julgado (pe\u00e7a 74, folha 313) , com m\u00e9rito favor\u00e1vel ao servidor (pe\u00e7a 74, folha 312) </p></td></tr><tr>\t<td><p>HELLEN CRISTINA LEONEL CASSIMIRO</p></td>\t<td><p>89163141191</p></td>\t<td><p>23/11/2007</p></td>\t<td><p>Apela\u00e7\u00e3o C\u00edvel n\u00ba 2005.34.00.004486-0/DF</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 17</p></td>\t<td><p>Transito em julgado (pe\u00e7a 74, folha 138) , com m\u00e9rito favor\u00e1vel \u00e0 servidora (pe\u00e7a 74, folha 137) </p></td></tr><tr>\t<td><p>EDE VIDAL MOREIRA</p></td>\t<td><p>94594325653</p></td>\t<td><p>29/11/2007</p></td>\t<td><p>A\u00e7\u00e3o Cautelar n\u00ba 2005.38.00.011735-7, Justi\u00e7a Federal de 1\u00ba- Grau em Minas Gerais - Ju\u00edzo Federal da 17\u00aa Vara</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 18</p></td>\t<td><p>Transito em julgado (pe\u00e7a 74, folha 82) , com m\u00e9rito favor\u00e1vel ao servidor (pe\u00e7a 74, folhas 81 e 85) </p></td></tr><tr>\t<td><p>CLINT EASTWOOD COSTA FREITAS</p></td>\t<td><p>827834462</p></td>\t<td><p>6/12/2007</p></td>\t<td><p>A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria n\u00ba 2005.34.00.020694-4, Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Distrito Federal - Ju\u00edzo da 20\u00aa Vara Federal.</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 19</p></td>\t<td><p>Transito em julgado (pe\u00e7a 74, folha 33) , com m\u00e9rito favor\u00e1vel ao servidor (pe\u00e7a 74, folhas 32, 40 a 44) </p></td></tr><tr>\t<td><p>CLODOMIR DOS SANTOS BASTOS FILHO</p></td>\t<td><p>69934398320</p></td>\t<td><p>7/12/2007</p></td>\t<td><p>A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria n\u00ba 2005.81.00.006535-8, Justi\u00e7a Federal do Estado do Cear\u00e1</p><p>1\u00aa Vara</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 20</p></td>\t<td><p>Transito em julgado (pe\u00e7a 74, folha 47) , com m\u00e9rito favor\u00e1vel ao servidor (pe\u00e7a 74, folhas 59 a 63) </p></td></tr><tr>\t<td><p>CRISTINA MONIZ DE ARAGAO GUALDA</p></td>\t<td><p>77992636104</p></td>\t<td><p>27/12/2007</p></td>\t<td><p>Apela\u00e7\u00e3o C\u00edvel n\u00ba 2004.34.00.046782-6/DF, Tribunal Regional Federal 1\u00aa Regi\u00e3o</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 21</p></td>\t<td><p>Transito em julgado (pe\u00e7a 74, folha 68) , com m\u00e9rito favor\u00e1vel \u00e0 servidora (pe\u00e7a 74, folhas 64 a 67) </p></td></tr><tr>\t<td><p>SIDNEI LUDWIG MACIEL</p></td>\t<td><p>40801225000</p></td>\t<td><p>28/12/2007</p></td>\t<td><p>A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria n\u00ba 2002.71.00.010987-2 - 1\u00aa VF/RS</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 22</p></td>\t<td><p>Transito em julgado (pe\u00e7a 74, folha 319) , com m\u00e9rito favor\u00e1vel ao servidor (pe\u00e7a 74, folhas 324 a 335) </p></td></tr><tr>\t<td><p>SANDRO ROGERIO JANSEN CASTRO</p></td>\t<td><p>50764373315</p></td>\t<td><p>28/12/2007</p></td>\t<td><p>A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria n\u00ba 2005.37.00.003389-5 \u2013 </p><p>6\u00aa VF/MA</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 22</p></td>\t<td><p>Transito em julgado (pe\u00e7a 74, folha 316) , com m\u00e9rito favor\u00e1vel ao servidor (pe\u00e7a 74, folha 314) </p></td></tr><tr>\t<td><p>SUZANE PAES DE VASCONCELOS</p></td>\t<td><p>85942987149</p></td>\t<td><p>28/12/2007</p></td>\t<td><p>Apela\u00e7\u00e3o C\u00edvel n\u00ba 2004.34.00.044257-5/DF</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 22</p></td>\t<td><p>Transito em julgado (pe\u00e7a 74, folha 338) , com m\u00e9rito favor\u00e1vel \u00e0 servidora (pe\u00e7a 74, folhas 336 e 337) </p></td></tr><tr>\t<td><p>JULIANA MELO AZEVEDO</p></td>\t<td><p>79880240510</p></td>\t<td><p>28/12/2007</p></td>\t<td><p>Apela\u00e7\u00e3o C\u00edvel n\u00b0</p><p>2005.34.00.004133-0/DF</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 22</p></td>\t<td><p>Transito em julgado (pe\u00e7a 74, folha 101) , com m\u00e9rito favor\u00e1vel \u00e0 servidora (pe\u00e7a 74, folhas 104) </p></td></tr><tr>\t<td><p>FLAVIA TORRES SANTOS</p></td>\t<td><p>91365074587</p></td>\t<td><p>28/12/2007</p></td>\t<td><p>Apela\u00e7\u00e3o C\u00edvel n\u00b0</p><p>2005.34.00.004133-0/DF</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 22</p></td>\t<td><p>Transito em julgado (pe\u00e7a 74, folha 101) , com m\u00e9rito favor\u00e1vel \u00e0 servidora (pe\u00e7a 74, folhas 104) </p></td></tr><tr>\t<td><p>ANDERSON REBONATO DE SOUZA</p></td>\t<td><p>4602842747</p></td>\t<td><p>28/12/2007</p></td>\t<td><p>Apela\u00e7\u00e3o C\u00edvel n\u00ba </p><p>2005.38.00.000370-2/MG</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 22</p></td>\t<td><p>Transito em julgado (pe\u00e7a 74, folhas 10 e 11) , com m\u00e9rito favor\u00e1vel ao servidor (pe\u00e7a 74, folha 9 e 12) </p></td></tr><tr>\t<td><p>PABLO OLIVA SOUZA</p></td>\t<td><p>55926169291</p></td>\t<td><p>28/12/2007</p></td>\t<td><p>A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria n\u00ba 2005.51.01.002023-4 - 6\u00aa VF/RJ</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 22</p></td>\t<td><p>Transito em julgado (pe\u00e7a 74, folha 295) , com m\u00e9rito favor\u00e1vel ao servidor (pe\u00e7a 74, folha 243 a 294) </p></td></tr><tr>\t<td><p>GUTEMBERG DE JESUS RODRIGUES SILVA</p></td>\t<td><p>55393918100</p></td>\t<td><p>28/12/2007</p></td>\t<td><p>Apela\u00e7\u00e3o C\u00edvel n\u00ba </p><p>2005.34.00.004589-3/DF</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 22</p></td>\t<td><p>Transito em julgado (pe\u00e7a 74, folha 135) , com m\u00e9rito favor\u00e1vel ao servidor (pe\u00e7a 74, folha 133) </p></td></tr><tr>\t<td><p>MARCELO AUGUSTO XAVIER DA SILVA</p></td>\t<td><p>12090168854</p></td>\t<td><p>31/12/2007</p></td>\t<td><p>A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria n\u00ba 2005.61.00.000581-1 - Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Estado de S\u00e3o Paulo - 11\u00aa Vara Federal C\u00edvel</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 23</p></td>\t<td><p>Transito em julgado (pe\u00e7a 74, folha 189) , com m\u00e9rito favor\u00e1vel ao servidor (pe\u00e7a 74, folha 170 a 187) </p></td></tr><tr>\t<td><p>LORENA DE SOUSA COSTA</p></td>\t<td><p>69304319234</p></td>\t<td><p>31/12/2007</p></td>\t<td><p>A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria n\u00ba 2005.39.00.000027-4, Justi\u00e7a Federal de 1\u00aa Inst\u00e2ncia - Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Estado do Par\u00e1</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 23</p></td>\t<td><p>Transito em julgado (pe\u00e7a 74, folha 377) , com m\u00e9rito favor\u00e1vel \u00e0 servidora (pe\u00e7a 74, folha 156) </p></td></tr><tr>\t<td><p>MONICA PAULO DE SOUZA</p></td>\t<td><p>69537810178</p></td>\t<td><p>31/12/2007</p></td>\t<td><p>A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria n\u00ba 2004.34.00.046613-9 - Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Distrito Federal</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 23</p></td>\t<td><p>Transito em julgado (pe\u00e7a 74, folha 241) , com m\u00e9rito favor\u00e1vel \u00e0 servidora (pe\u00e7a 74, folha 242) </p></td></tr><tr>\t<td><p>LUCIANO DIAS DE CASTRO</p></td>\t<td><p>70291896634</p></td>\t<td><p>31/12/2007</p></td>\t<td><p>A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria n\u00ba 2005.38.00.007074-8, 5\u00aa Vara da Justi\u00e7a Federal de 1\u00aa Inst\u00e2ncia - Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria de Minas Gerais</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 23</p></td>\t<td><p>Transito em julgado (pe\u00e7a 74, folha 159) , com m\u00e9rito favor\u00e1vel ao servidor (pe\u00e7a 74, folha 157 e 158) </p></td></tr><tr>\t<td><p>VALERIA BORBA DA SILVA</p></td>\t<td><p>90677382049</p></td>\t<td><p>31/12/2007</p></td>\t<td><p>A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria n\u00ba </p><p>2005.71.00.017146-5 - 6\u00aa VF/RS</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 23</p></td>\t<td><p>Transito em julgado (pe\u00e7a 74, folha 362) , com m\u00e9rito favor\u00e1vel \u00e0 servidora (pe\u00e7a 74, folha 366 a 373) </p></td></tr><tr>\t<td><p>ELAINE CRISTINA DA COSTA LEITE</p></td>\t<td><p>50162802153</p></td>\t<td><p>28/12/2007</p></td>\t<td><p>Mandado de Seguran\u00e7a n\u00ba 2005.34.00.005758-6 -</p><p>7\u00aa VF/DF</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 22</p></td>\t<td><p>Tr\u00e2nsito em julgado (pe\u00e7a 74, folha 395) , com m\u00e9rito favor\u00e1vel \u00e0 servidora (pe\u00e7a 74, folha 392 a 394) </p></td></tr></tbody></table><p>25.\tNo que tange a este conjunto de servidores, a decis\u00e3o judicial com m\u00e9rito favor\u00e1vel, transitada em julgado, que determina a nomea\u00e7\u00e3o e posse em cargo p\u00fablico, \u00e9 ato v\u00e1lido, dotado de plena efic\u00e1cia e capaz de fundamentar a admiss\u00e3o. Tal ato, tem o cond\u00e3o de suprir todas as informa\u00e7\u00f5es requeridas pelo TCU nas admiss\u00f5es, possibilitando o devido registro por este Tribunal. N\u00e3o cabe, contudo, ao TCU, a verifica\u00e7\u00e3o do m\u00e9rito das decis\u00f5es judiciais em sede administrativa.</p><p>26.\tAdicionalmente, n\u00e3o h\u00e1 outras irregularidades nos atos que possam macular a admiss\u00e3o destes servidores.</p><p>27.\tQuanto a servidora Elaine Cristina da Costa Leite, a interessada impetrou um Recurso Extraordin\u00e1rio junto ao STF, contudo em rela\u00e7\u00e3o a mat\u00e9ria diversa. A servidora ingressou na Suprema Corte com o RE 630.622/DF (pe\u00e7a 74, folhas 383 a 385) contra Ac\u00f3rd\u00e3o do Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o (pe\u00e7a 74, folha 381) . No entanto, em sede de agravo regimental, a interessada obteve decis\u00e3o favor\u00e1vel, a qual manteve a decis\u00e3o da primeira inst\u00e2ncia, a qual autorizou a nomea\u00e7\u00e3o e posse da interessada (pe\u00e7a 74, folhas 392 a 394) .</p><p>28.\tDessa maneira, a interessada foi informada, previamente ao recebimento, sobre a impropriedade da comunica\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 72 e de que n\u00e3o havia a necessidade de encaminhar a Unidade T\u00e9cnica qualquer tipo de informa\u00e7\u00e3o. Foi encaminhada comunica\u00e7\u00e3o sobre o equ\u00edvoco da comunica\u00e7\u00e3o anterior (pe\u00e7a 73) .</p><p>29.\tQuanto a Renata Quinaud de Souza, cumpre proposta de perda de objeto da interessada, devido ao falecimento da interessada em 8/8/2013, consoante consulta aos sistemas Sisobi e Siape.</p><p>30.\tNo que concerne a servidora Lorena de Sousa Costa, houve o encaminhamento do Formul\u00e1rio de Desligamento da interessada (n\u00famero de controle 10327002-02-2015-000128-3) do cargo de Delegada da Pol\u00edcia Federal em 23/5/2014, cabendo tamb\u00e9m a proposta de perda de objeto.</p><p>31. Assim sendo, \u00e0 vista do desligamento das interessadas, os atos podem ser considerados prejudicados, por perda de objeto, nos termos do art. 7\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o 206/2007, na reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o 237/2010, abaixo transcrito:</p><p>Art. 7\u00ba O Tribunal poder\u00e1 considerar prejudicado, por perda de objeto, o exame dos atos de:</p><p> (...) </p><p>II - admiss\u00e3o cujos efeitos financeiros tenham se exaurido antes de seu processamento pela Corte, seja pelo falecimento do admitido, seja pelo seu desligamento do cargo a que se refere o ato de admiss\u00e3o.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>32.\tAnte o exposto, com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1o, inciso V, e 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba e 5\u00ba, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, bem como art. 7\u00ba, \u00a7 4\u00ba da IN 78/2018, prop\u00f5e-se:</p><p>a) considerar LEGAL e conceder o registro do ato de Ana Carolina Rezende Rodrigues (CPF: XXX.474.766-XX) , Anderson Rebonato de Souza (CPF: XXX.028.427-XX) , Andreia Cristiane Stanger (CPF: XXX.048.429-XX) , Claudino Sebaldo Alves de Oliveira (CPF: XXX.714.600-XX) , Clint Eastwood Costa Freitas (CPF: XXX.278.344-XX) , Clodomir dos Santos Bastos Filho (CPF: XXX.343.983-XX) , Cristina Moniz de Aragao Gualda (CPF: XXX.926.361-XX) , Dinis Almeida (CPF: XXX.449.858-XX) , Ede Vidal Moreira (CPF: XXX.943.256-XX) , Eduardo Aguiar de Oliveira (CPF: XXX.244.397-XX) , Edvandir Felix de Paiva (CPF: XXX.024.701-XX) , Elaine Cristina da Costa Leite (CPF: XXX.628.021-XX) , Flavia Torres Santos (CPF: XXX.650.745-XX) , Francesca Chein Muniz (CPF: XXX.587.881-XX) , Gastao Schefer Neto (CPF: XXX.504.209-XX) , Guilherme Augusto Campos Torres Nunes (CPF: XXX.047.284-XX) , Guilherme Ribeiro Goncalves Barrocas (CPF: XXX.016.721-XX) , Gutemberg de Jesus Rodrigues Silva (CPF: XXX.939.181-XX) , Hellen Cristina Leonel Cassimiro (CPF: XXX.631.411-XX) , Juliana Melo Azevedo (CPF: XXX.802.405-XX) , Luciano Dias de Castro (CPF: XXX.918.966-XX) , Luisa Nardelli (CPF: XXX.165.169-XX) , Marcelo Augusto Xavier da Silva (CPF: XXX.901.688-XX) , Maria Raquel de Carvalho Silveira (CPF: XXX.418.636-XX) , Melissa Teodoro Maximino (CPF: XXX.607.588-XX) , Milton Francisco Barboza (CPF: XXX.021.867-XX) , Monica Paulo de Souza (CPF: XXX.378.101-XX) , Pablo Oliva Souza (CPF: XXX.261.692-XX) , Ronilson de Assis Ferrari (CPF: XXX.857.726-XX) , Sandro Rogerio Jansen Castro (CPF: XXX.643.733-XX) , Sidnei Ludwig Maciel (CPF: XXX.012.250-XX) , Suzane Paes de Vasconcelos (CPF: XXX.429.871-XX) , Tathyana Chamon Ribeiro Soares (CPF: XXX.220.427-XX) , Tatiana Nunes Lima (CPF: XXX.588.979-XX) e Valeria Borba da Silva (CPF: XXX.773.820-XX) .</p><p>b) negar registro aos atos de admiss\u00e3o de Daniella Soares de Araujo (CPF: XXX.364.792-XX) , Emerson Roberto Sousa da Silva (CPF: XXX.833.563-XX) , Marcelo Fernando Borsio (CPF: XXX.971.798-XX) , Mary Jane Fernandes Marques (CPF: XXX.023.306-XX) e Leonardo Gomes Vieira (CPF: XXX.791.334-XX) ;</p><p>c)  determinar ao Departamento de Pol\u00edcia Federal que:</p><p>c.1) acompanhe os desdobramentos das a\u00e7\u00f5es judiciais prec\u00e1rias que permitiram a admiss\u00e3o e posse dos servidores Daniella Soares de Araujo (CPF: XXX.364.792-XX) , Emerson Roberto Sousa da Silva (CPF: XXX.833.563-XX) , Marcelo Fernando Borsio (CPF: XXX.971.798-XX) , Mary Jane Fernandes Marques (CPF: XXX.023.306-XX) e Leonardo Gomes Vieira (CPF: XXX.791.334-XX) , e, caso venha a ser desconstitu\u00edda a senten\u00e7a ora favor\u00e1vel aos interessados torne sem efeito seus atos de admiss\u00e3o nos quadros da entidade, bem como providencie o cadastramento dos respectivos desligamentos no sistema e-Pessoal;</p><p>c.2) d\u00ea ci\u00eancia da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser adotada aos interessados.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">d) seja considerada prejudicada, por perda de objeto, a an\u00e1lise de m\u00e9rito do ato de Lorena de Sousa Costa (CPF: XXX.043.192-XX) e Renata Quinaud de Souza (CPF: XXX.568.687-XX) .\u201d</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. ADMISS\u00d5ES COM FUNDAMENTO EM DECIS\u00d5ES JUDICIAIS. EXAME DAS DECIS\u00d5ES JUDICIAIS CASO A CASO. CONCEDER REGISTRO A PARTE DOS ATOS. NEGATIVA DE REGISTRO DE OUTRA PARTE. PREJUDICIALIDADE DO EXAME DE OUTRAS ADMISS\u00d5ES. DETERMINA\u00c7\u00d5ES. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tCuidam os autos do exame dos atos de admiss\u00e3o de Ana Carolina Rezende Rodrigues, Anderson Rebonato de Souza, Andreia Cristiane Stanger, Claudino Sebaldo Alves de Oliveira, Clint Eastwood Costa Freitas, Clodomir dos Santos Bastos Filho, Cristina Moniz de Aragao Gualda, Daniella Soares de Araujo, Dinis Almeida, Ede Vidal Moreira, Eduardo Aguiar de Oliveira, Edvandir Felix de Paiva, Elaine Cristina da Costa Leite, Emerson Roberto Sousa da Silva, Flavia Torres Santos, Francesca Chein Muniz, Gastao Schefer Neto, Guilherme Augusto Campos Torres Nunes, Guilherme Ribeiro Goncalves Barrocas, Gutemberg de Jesus Rodrigues Silva, Hellen Cristina Leonel Cassimiro, Juliana Melo Azevedo, Leonardo Gomes Vieira, Lorena de Sousa Costa, Luciano Dias de Castro, Luisa Nardelli, Marcelo Augusto Xavier da Silva, Marcelo Fernando Borsio, Maria Raquel de Carvalho Silveira, Mary Jane Fernandes Marques, Melissa Teodoro Maximino, Milton Francisco Barboza, Monica Paulo de Souza, Pablo Oliva Souza, Renata Quinaud de Souza, Ronilson de Assis Ferrari, Sandro Rogerio Jansen Castro, Sidnei Ludwig Maciel, Suzane Paes de Vasconcelos, Tathyana Chamon Ribeiro Soares, Tatiana Nunes Lima e Valeria Borba da Silva, servidores do Departamento de Pol\u00edcia Federal, totalizando quarenta e duas pessoas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tComo consignado no Relat\u00f3rio que precede este Voto, a Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) , com anu\u00eancia do MPTCU, prop\u00f5e: (i) a negativa de registro de cinco atos, expedindo determina\u00e7\u00e3o ao Departamento de Pol\u00edcia Federal; (ii) o registro de outros trinta e cinco atos e (iii) a prejudicialidade, por perda de objeto, da an\u00e1lise de m\u00e9rito dos atos de Lorena de Sousa Costa e Renata Quinaud de Souza.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tAdoto como raz\u00f5es de decidir o exame da Sefip, que examinou cada um dos atos de admiss\u00e3o, todos amparados por decis\u00f5es judiciais, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o dos atos referentes \u00e0 admiss\u00e3o de Renata Quinaud de Souza e Lorena de Sousa Costa.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tComo restou demonstrado, o exame dos atos atinentes \u00e0 Lorena de Sousa Costa e \u00e0 Renata Quinaud de Souza est\u00e1 prejudicado, em raz\u00e3o do falecimento desta, assim como do desligamento daquela do quadro funcional do Departamento da Pol\u00edcia Federal.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tQuanto aos atos de admiss\u00e3o referentes a Emerson Roberto Sousa da Silva, Daniella Soares de Ara\u00fajo, Marcelo Fernando Borsio, Mary Jane Fernandes Marque e Leonardo Gomes Vieira, est\u00e3o amparados em provimentos judiciais de natureza prec\u00e1ria, raz\u00e3o por que deve-se negar a eles registro, com expedi\u00e7\u00e3o de acompanhamento das decis\u00f5es judiciais por parte do \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel, em conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia desta Corte, a exemplo dos Ac\u00f3rd\u00e3os 3212/2019, 4217/2017, 2396/2017, 6304/2016 e 3503/2016, da 1\u00aa C\u00e2mara, assim como dos Ac\u00f3rd\u00e3os 571/2019, 8651/2018, 6300/2018, da 2\u00aa C\u00e2mara. N\u00e3o custa repisar que o Supremo Tribunal Federal j\u00e1 se manifestou, em sede de repercuss\u00e3o geral, quanto a impossibilidade de manuten\u00e7\u00e3o em cargo p\u00fablico de servidor que tomou posse com fundamento em provimentos judiciais dessa natureza (RE 608482, Relator:  Min. TEORI ZAVASCKI, Tribunal Pleno, julgado em 7/8/2014, Ac\u00f3rd\u00e3o Eletr\u00f4nico Repercuss\u00e3o Geral \u2013 M\u00e9rito DJe-213 Divulg 29-10-2014 Public 30-10-2014) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tPor fim, em rela\u00e7\u00e3o aos demais atos, a Sefip, ao consultar o andamento processual das a\u00e7\u00f5es judiciais que lhes sustentam, informa que est\u00e3o todas transitadas em julgado, e, portanto, s\u00e3o dotadas de plena efic\u00e1cia para tornar regulares as respectivas admiss\u00f5es, n\u00e3o cabendo ao TCU a verifica\u00e7\u00e3o do m\u00e9rito das decis\u00f5es judiciais em sede administrativa.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ante o exposto, VOTO por que o Tribunal adote a minuta de Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 6 de abril de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AROLDO CEDRAZ </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=702527", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=702527", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "49222742"}