{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2399766", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 3864/2020 ATA 10/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3864", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "10/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3864/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3864/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"plain_Text\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII, 143, inciso II, 259, inciso I, e 260 do Regimento Interno/TCU, em considerar legais, para fins de registro, os atos de admiss\u00e3o de pessoal a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/415820202\" target=\"_blank\">Processo 004.158/2020-2</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Alan Deivis de Moura (XXX.109.670-XX) ; Alisson Lemos da Silva (XXX.192.610-XX) ; Edson Tomaz Y Castro Junior (XXX.248.700-XX) ; Eric Martins da Silva (XXX.088.130-XX) ; Erick Afonso Radtke (XXX.475.440-XX) ; Gabriel Hahn Denardin (XXX.221.430-XX) ; Guilherme Goncalves Rodrigues (XXX.594.120-XX) ; Heitor Bruno Roque de Lima (XXX.354.130-XX) ; Mauricio Eduardo Correa (XXX.717.960-XX) ; Michel Garcia dos Santos (XXX.554.820-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio da Defesa-Comando da Aeron\u00e1utica \u2013 MD/CA.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "16/04/2020", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Defesa-Comando da Aeron\u00e1utica - MD/CA.", "INTERESSADOS": " Alan Deivis de Moura (XXX.109.670-XX); Alisson Lemos da Silva (XXX.192.610-XX); Edson Tomaz Y Castro Junior (XXX.248.700-XX); Eric Martins da Silva (XXX.088.130-XX); Erick Afonso Radtke (XXX.475.440-XX); Gabriel Hahn Denardin (XXX.221.430-XX); Guilherme Goncalves Rodrigues (XXX.594.120-XX); Heitor Bruno Roque de Lima (XXX.354.130-XX); Mauricio Eduardo Correa (XXX.717.960-XX); Michel Garcia dos Santos (XXX.554.820-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00415820202\" target=\"_blank\">004.158/2020-2</a>", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=19325158", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=19325158", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "63915586"}