{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2406408", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 3977/2020 ATA 10/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3977", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "10/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3977/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3977/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"plain_Text\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, V, e 39, II, da Lei n\u00ba  8.443, de 1992, e nos arts. 1\u00ba, VIII, 143, II, 259, II, e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno do TCU, aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 246, de 2011, em considerar legais para fins de registro os atos de reforma em favor de Francisco Alexandre Falc\u00e3o Leal (CPF XXX.704.044-XX) , de Francisco Augusto Miranda Ferreira (CPF XXX.416.548-XX) e de Gilson de Almeida Pinho (CPF XXX.956.348-XX) e prolatar a determina\u00e7\u00e3o abaixo indicada, de acordo com o parecer emitido pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1287120206\" target=\"_blank\">Processo 012.871/2020-6</a> (REFORMA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Fl\u00e1vio Veiga da Silva (CPF XXX.332.977-XX) ; Francisco Alexandre Falc\u00e3o Leal (CPF XXX.704.044-XX) ; Francisco Augusto Miranda Ferreira (CPF XXX.416.548-XX) e Gilson de Almeida Pinho (CPF XXX.956.348-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o: Diretoria de Administra\u00e7\u00e3o do Pessoal do Comando da Aeron\u00e1utica \u2013 MD.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determinar que a Sefip promova a necess\u00e1ria dilig\u00eancia junto ao Comando da Aeron\u00e1utica \u2013 MD para que, sobre o ato de reforma em favor de Fl\u00e1vio Veiga da Silva (CPF XXX.332.977-XX) , no prazo de 15 (quinze) dias contados da ci\u00eancia da presente delibera\u00e7\u00e3o, adote as seguintes medidas:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1. envie ao TCU a c\u00f3pia do mapa de tempo de servi\u00e7o, al\u00e9m da certid\u00e3o de tempo de contribui\u00e7\u00e3o expedida pelo INSS sobre a suposta averba\u00e7\u00e3o de 1 ano, 2 meses e 3 dias a t\u00edtulo de tempo rural, como informado \u00e0 Pe\u00e7a n.\u00ba 2; e</p><p>\t1.7.2. esclare\u00e7a se foi promovido o efetivo recolhimento das contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias, ainda que a t\u00edtulo de indeniza\u00e7\u00e3o, sobre o tempo rural suscitado no item 1.7.1 deste Ac\u00f3rd\u00e3o, enviando a c\u00f3pia dos comprovantes de pagamento, se existentes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "16/04/2020", "ENTIDADE": " Diretoria de Administra\u00e7\u00e3o do Pessoal do Comando da Aeron\u00e1utica - MD.", "INTERESSADOS": " Fl\u00e1vio Veiga da Silva (CPF XXX.332.977-XX); Francisco Alexandre Falc\u00e3o Leal (CPF XXX.704.044-XX); Francisco Augusto Miranda Ferreira (CPF XXX.416.548-XX) e Gilson de Almeida Pinho (CPF XXX.956.348-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01287120206\" target=\"_blank\">012.871/2020-6</a>", "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REFORMA (REFO)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=19741069", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=19741069", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "64236348"}