{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2396392", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 4048/2020 ATA 10/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4048", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "10/2020", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos em que se aprecia recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Saul Nunes Bemerguy, ex-prefeito de Tabatinga/AM, gest\u00e3o 2009/2012, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12152/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12152/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, mantido pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1308/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1308/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, mediante o qual esta Corte julgou irregulares suas contas e condenou-o ao pagamento do d\u00e9bito apurado e imputou-lhe multa proporcional ao dano,</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p>\t9.1. com fulcro nos arts. 32, inciso I, e 33 da Lei n\u00ba 8.443/1992, conhecer do presente recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o para, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</p><p>\t9.2. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao recorrente, ao interessado e ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Amazonas.</p>", "ASSUNTO": "Recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto contra ac\u00f3rd\u00e3o que julgou ilegais as contas do recorrente, imputando-lhe d\u00e9bito e aplicando-lhe multa, em raz\u00e3oda omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos transferidos por meio do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar \u0096 Pnate, em 2009, do Programa Dinheiro Direto na Escola \u0096 PDDE e do Plano de Desenvolvimento da Escola, em 2010.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "16/04/2020", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Tabatinga/AM.", "INTERESSADOS": "3. Interessado/Recorrente:<br>3.1. Interessado: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE.<br>3.2. Recorrente: Saul Nunes Bemerguy (XXX.110.802-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03107920156\" target=\"_blank\">031.079/2015-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Augusto Nardes (Relator), Aroldo Cedraz e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "1012566-98.2020.4.01.3200", "siglaOrgao": "JFAM", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Saul Nunes Bemerguy"}, {"numProcessoJudicial": "1012566-98.2020.4.01.3200", "siglaOrgao": "JFAM", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Saul Nunes Bemerguy"}, {"numProcessoJudicial": "1012566-98.2020.4.01.3200", "siglaOrgao": "JFAM", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Saul Nunes Bemerguy"}, {"numProcessoJudicial": "1016880-87.2020.4.01.3200", "siglaOrgao": "JFAM", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Saul Nunes Bemerguy"}, {"numProcessoJudicial": "1016880-87.2020.4.01.3200", "siglaOrgao": "JFAM", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Saul Nunes Bemerguy"}, {"numProcessoJudicial": "1016880-87.2020.4.01.3200", "siglaOrgao": "JFAM", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Saul Nunes Bemerguy"}], "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Substituto Marcos Bemquerer Costa.", "RELATORIO": "<p>\tAdoto como relat\u00f3rio instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 70 elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Recursos (Serur) , que teve a anu\u00eancia de seu corpo diretivo (pe\u00e7a 71) e, \u00e0 pe\u00e7a 72, do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (MPjTCU) :</p><p><b><i>\"INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p><i>Trata-se de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 55-56) interposto por Saul Nunes Bemerguy contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12152/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12152/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 35) , mantido pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1308/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1308/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 48) . </i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>A delibera\u00e7\u00e3o recorrida apresenta o seguinte teor: </i></p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><i>9.1. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas a e c,19, caput, e 23, inciso III, da Lei n. 8.443/1992, julgar irregulares as contas do Sr. Saul Nunes Bemerguy, condenando-o ao recolhimento das import\u00e2ncias origin\u00e1rias a seguir indicadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea a, do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora devidos, calculados a partir das datas a seguir especificadas at\u00e9 a do respectivo recolhimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</i></p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tabelas_-_Ac\u00f3rd\u00e3os\"><i>VALOR ORIGINAL (R$) </i></p></td>\t<td><p class=\"tabelas_-_Ac\u00f3rd\u00e3os\"><i>DATA DA OCORR\u00caNCIA</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tabelas_-_Ac\u00f3rd\u00e3os\"><i>8.209,13</i></p></td>\t<td><p class=\"tabelas_-_Ac\u00f3rd\u00e3os\"><i>27/04/2009</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tabelas_-_Ac\u00f3rd\u00e3os\"><i>1.627,46</i></p></td>\t<td><p class=\"tabelas_-_Ac\u00f3rd\u00e3os\"><i>28/04/2009</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tabelas_-_Ac\u00f3rd\u00e3os\"><i>8.209,13</i></p></td>\t<td><p class=\"tabelas_-_Ac\u00f3rd\u00e3os\"><i>30/04/2009</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tabelas_-_Ac\u00f3rd\u00e3os\"><i>1.627,46</i></p></td>\t<td><p class=\"tabelas_-_Ac\u00f3rd\u00e3os\"><i>05/05/2009</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tabelas_-_Ac\u00f3rd\u00e3os\"><i>1.759,08</i></p></td>\t<td><p class=\"tabelas_-_Ac\u00f3rd\u00e3os\"><i>04/06/2009</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tabelas_-_Ac\u00f3rd\u00e3os\"><i>23,92</i></p></td>\t<td><p class=\"tabelas_-_Ac\u00f3rd\u00e3os\"><i>05/06/2009</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tabelas_-_Ac\u00f3rd\u00e3os\"><i>1.639,42</i></p></td>\t<td><p class=\"tabelas_-_Ac\u00f3rd\u00e3os\"><i>30/06/2009</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tabelas_-_Ac\u00f3rd\u00e3os\"><i>9.908,38</i></p></td>\t<td><p class=\"tabelas_-_Ac\u00f3rd\u00e3os\"><i>31/07/2009</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tabelas_-_Ac\u00f3rd\u00e3os\"><i>4.278,00</i></p></td>\t<td><p class=\"tabelas_-_Ac\u00f3rd\u00e3os\"><i>1\u00ba/11/2010</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tabelas_-_Ac\u00f3rd\u00e3os\"><i>29.000,00</i></p></td>\t<td><p class=\"tabelas_-_Ac\u00f3rd\u00e3os\"><i>03/11/2010</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><i>9.2 aplicar ao Sr. Saul Nunes Bemerguy a multa prevista no art. 57 da Lei n. 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno/TCU, no valor de R$ 12.000,00 (doze mil reais) , com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea a, do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data deste Ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><i>9.3 autorizar, caso requerido, nos termos do art. 26 da Lei n. 8.443/1992, c/c o art. 217 do Regimento Interno do Tribunal, o parcelamento das d\u00edvidas constantes deste Ac\u00f3rd\u00e3o em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e sucessivas, sobre as quais incidir\u00e3o os correspondentes acr\u00e9scimos legais (d\u00e9bito: atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e juros de mora; multa: atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria) , esclarecendo ao respons\u00e1vel que a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, sem preju\u00edzo das demais medidas legais;</i></p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><i>9.4 autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</i></p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><i>9.5 encaminhar c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Amazonas, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei n. 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do RI/TCU.</i></p><p><b><i>HIST\u00d3RICO</i></b></p><p><i>Trata-se de Tomada de Contas Especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE, em desfavor do Sr. Saul Nunes Bemerguy, Prefeito Municipal de Tabatinga/AM na gest\u00e3o 2009/2012, relativamente \u00e0 omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos transferidos por meio do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar - Pnate, em 2009, do Programa Dinheiro Direto na Escola - PDDE e do Plano de Desenvolvimento da Escola, em 2010.</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Ap\u00f3s desenvolvimento do processo nesta Corte de Contas, o respons\u00e1vel foi condenado em raz\u00e3o de n\u00e3o ter trazido aos autos elementos probat\u00f3rios coerentes e suficientes, que demonstrem, de forma inequ\u00edvoca, o bom e correto emprego das verbas geridas, de acordo com as normas pertinentes (Programa Nacional de Apoio ao Transporte do Escolar/Pnate - Resolu\u00e7\u00e3o 14/2009: transfer\u00eancia, em car\u00e1ter suplementar; aos estados, ao Distrito Federal e aos munic\u00edpios, de recursos financeiros destinados a custear a oferta de transporte escolar aos alunos da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica p\u00fablica, residentes em \u00e1rea rural, com o objetivo de garantir o acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o; e Plano de Desenvolvimento da Escola do Programa Dinheiro Direto na Escola - PDDE/PDE - Resolu\u00e7\u00e3o n. 3/2010) .</i></p><p>1.1. <i>Ap\u00f3s a condena\u00e7\u00e3o, foram opostos embargos de declara\u00e7\u00e3o, conhecidos e rejeitados por este Tribunal.</i></p><p>1.2. <i>Neste momento, o recorrente insurge-se contra a delibera\u00e7\u00e3o previamente descrita.</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><b><i>EXAME DE ADMISSIBILIDADE</i></b></p><p><i>Reitera-se o exame de admissibilidade contido nas pe\u00e7as 58-59, que prop\u00f4s a suspens\u00e3o dos efeitos dos itens 9.1, 9.2 e 9.4 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido e acatado pelo Ministro Relator Augusto Nardes (despacho de pe\u00e7a 61) . </i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><b><i>EXAME DE M\u00c9RITO</i></b></p><p><b><i>Delimita\u00e7\u00e3o</i></b></p><p>1.3. <i>Constitui objeto do presente recurso definir se:</i></p><p><i>\ta) h\u00e1 nulidade por v\u00edcio de fundamenta\u00e7\u00e3o e se h\u00e1 fato impeditivo que ocasione a iliquidez das presentes contas;</i></p><p><i>\tb)  a aus\u00eancia de dolo ou m\u00e1-f\u00e9 na pr\u00e1tica de ato ilegal \u00e9 suficiente para afastar o d\u00e9bito imputado por meio da TCE;</i></p><p><i>\tc) o quantum da multa aplicada obedeceu aos princ\u00edpios da razoabilidade e proporcionalidade, bem como aos requisitos legais. </i></p><p><b><i>Da nulidade e da iliquidez das contas </i></b></p><p>1.4. <i>Defende-se no recurso a nulidade do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido por v\u00edcio de fundamenta\u00e7\u00e3o e a iliquidez das contas do respons\u00e1vel. </i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 nulidade, argumenta o recorrente que </i><b><i>'</i></b><i>a Relatoria verificou a veracidade acerca da apreens\u00e3o dos documentos na </i><b><i>'</i></b><i>Opera\u00e7\u00e3o Imperador</i><b><i>'</i></b><i> (item 7, al\u00ednea B da proposta de delibera\u00e7\u00e3o - doc. 36, fls 282) , bem como que, dentre esses arquivos, foram apreendidos documentos relativos \u00e0 Prefeitura de Tabatinga, por\u00e9m n\u00e3o considerou que tal apreens\u00e3o configurou obst\u00e1culo \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es nos autos dessa Tomada de Contas Especial</i><b><i>'</i></b><i>, uma vez que </i><b><i>'</i></b><i>entendeu que os documentos extraviados estariam relacionados aos processos que teve como foco Tef\u00e9/AM</i><b><i>'</i></b><i>.</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Contudo, de acordo com o recorrente, n\u00e3o se pode afirmar com certeza que os documentos apreendidos n\u00e3o constavam naqueles autos ('Opera\u00e7\u00e3o Imperador) . Dessa forma, deveria esta Corte de Contas, no entender do recorrente, diligenciar o Poder Judici\u00e1rio para que obtivesse </i><b><i>'</i></b><i>informa\u00e7\u00f5es acerca dos documentos apreendidos e extraviados, n\u00e3o cabendo presun\u00e7\u00f5es fr\u00e1geis, sem qualquer cunho probat\u00f3rio</i><b><i>'</i></b><i>. </i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Ademais, afirma o recorrente que </i><b><i>'</i></b><i>n\u00e3o consta de forma objetiva os motivos pelo qual se responsabilizou o gestor a devolu\u00e7\u00e3o integral da aven\u00e7a, cabendo ao \u00f3rg\u00e3o concedente tamb\u00e9m diligenciar na municipalidade, a fim de averiguar in loco, se os objetivos do repasse foram atingidos, o que n\u00e3o foi feito</i><b><i>'</i></b></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Dessa forma, n\u00e3o se ponderou acerca dos motivos que impediram o jurisdicionado de elucidar, nos autos dessa tomada de contas, a destina\u00e7\u00e3o dos valores e os objetivos dos programas</i><b><i>'</i></b><i>. </i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Pelo exposto, requer </i><b><i>'</i></b><i>seja declarado nulo o Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, a fim de que seja retomada a instru\u00e7\u00e3o para que a Comiss\u00e3o da Tomada de Contas possa realizar dilig\u00eancias junto ao Poder Judici\u00e1rio e at\u00e9 mesmo na Municipalidade, em aten\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da verdade material, ao princ\u00edpio do contradit\u00f3rio e da ampla defesa, buscando tamb\u00e9m fundamentar todas as quest\u00f5es trazidas nesta tomada de contas especial, afastando a condena\u00e7\u00e3o t\u00e3o somente pela omiss\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, vez que comprovado fato impeditivo pelo gestor</i><b><i>'</i></b><i>.</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>No tocante a iliquidez das contas, aduz que:</i></p><p><i>\ta) </i><b><i>'</i></b><i>no ano de 2011 foi realizada pela Pol\u00edcia Federal no Estado do Amazonas a 'Opera\u00e7\u00e3o Imperador', destinada \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o concernente \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de recursos do Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e de Valoriza\u00e7\u00e3o dos Profissionais da Educa\u00e7\u00e3o (FUNDEB) e do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (PNAE) , repassados entre 2009 e 2010, inicialmente realizada no Munic\u00edpio de Tef\u00e9/AM foi estendida ao Munic\u00edpio de Tabatinga/AM e </i><b><i>'</i></b><i>expedido mandado de busca e apreens\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o junto \u00e0 Prefeitura Municipal de Tabatinga/AM relativa \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de verbas repassadas pelo FUNDEB ou pelo PNAE nos anos de 2009 e 2010</i><b><i>'</i></b><i>;</i></p><p><i>\tb) </i><b><i>'</i></b><i>o mandado foi cumprido no dia 14/04/2011, cerca de apenas dois meses ap\u00f3s a data final para a \u00faltima presta\u00e7\u00e3o de contas</i><b><i>',</i></b><i> com o recolhimento de diversos documentos comprobat\u00f3rios, informa que a mesma documenta\u00e7\u00e3o foi apresentada ao TCE/AM;</i></p><p><i>\tc) o TCE/AM diligenciou ao Poder Judici\u00e1rio e ap\u00f3s as respostas dada por servidores do \u00f3rg\u00e3o (pe\u00e7a 56) , alega que os malotes com a documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria das despesas referentes a esta TCE ainda n\u00e3o foram encontrados, assim, as contas devem ser julgadas iliquid\u00e1veis, nos termos do princ\u00edpio da verdade material e do art. 211 do RI-TCU;  </i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>\td) milita ainda em favor do recorrente o disposto no art. 22 da Lei 13.655/2018, que implica </i><b><i>'</i></b><i>a pondera\u00e7\u00e3o dos fatores e circunst\u00e2ncias que no presente caso obstaculizaram a apresenta\u00e7\u00e3o das contas \u00e0 entidade respons\u00e1vel</i><b><i>'</i></b><i> qual seja </i><b><i>'</i></b><i>a apreens\u00e3o e extravio de documentos essenciais \u00e0 an\u00e1lise material da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos</i><b><i>'</i></b><i>, n\u00e3o se podendo, portanto, concluir </i><b><i>'</i></b><i>pela ocorr\u00eancia de danos ao er\u00e1rio, sob pena de acarretar no enriquecimento il\u00edcito da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica</i><b><i>'</i></b><i>.</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>\te) </i><b><i>'</i></b><i>diante da comprova\u00e7\u00e3o do fato impeditivo da realiza\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas (documentos anexos \u00e0 defesa e ao recurso - pe\u00e7a 56) , ainda que intempestivo ou no \u00e2mbito desse processo, deve ser atestado pela Comiss\u00e3o desta Tomada de Contas Especial a veracidade dos argumentos do jurisdicionado, de modo a afastar sua responsabilidade de prestar informa\u00e7\u00f5es neste processo, por motivos alheios \u00e0 sua vontade, resultando na iliquidez das contas</i><b><i>'</i></b><i>;</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>\tf) antes de se condenar </i><b><i>'</i></b><i>mostra-se imprescind\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancias no sentido de verificar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es, seja nos autos do processo judicial ou mesmo no Munic\u00edpio</i><b><i>'</i></b><i>, n\u00e3o se podendo </i><b><i>'</i></b><i>imputar ao gestor a responsabiliza\u00e7\u00e3o por devolu\u00e7\u00e3o da integralidade dos recursos, com aplica\u00e7\u00e3o de multa, tendo o mesmo se manifestado no processo, prestado informa\u00e7\u00f5es e comprovado fato impeditivo de apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas, decorrente da busca e apreens\u00e3o feita pelo Poder Judici\u00e1rio, com o extravio de um dos malotes</i><b><i>'</i></b><i>;</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>\tg) ainda, </i><b><i>'</i></b><i>n\u00e3o se pode presumir a inexecu\u00e7\u00e3o dos objetivos do repasse, at\u00e9 mesmo porque havia demanda e alunos a serem atendidos, n\u00e3o se tendo not\u00edcias de inexecu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o nos anos correspondentes</i><b><i>'</i></b><i>.</i></p><p><b><i>An\u00e1lise:</i></b></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Examina-se a alega\u00e7\u00e3o de nulidade por v\u00edcio de fundamenta\u00e7\u00e3o. Entende-se inexistir o mencionado v\u00edcio a ensejar a nulidade. O voto dos embargos de declara\u00e7\u00e3o bem enfrentou a quest\u00e3o e reproduziu </i><b><i>'</i></b><i>parte da instru\u00e7\u00e3o da ent\u00e3o Secex/AM, que foi, inclusive, adotada como Relat\u00f3rio da Delibera\u00e7\u00e3o, por trazer todas as informa\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises pertinentes, com o endosso dos dirigentes da unidade t\u00e9cnica e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal, o ent\u00e3o Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado</i><b><i>'</i></b><i>, </i><b><i>verbis</i></b><i>:</i></p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><i>11.\tAs alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas s\u00e3o, em resumo:</i></p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><i>'11.1.\tA aus\u00eancia de presta\u00e7\u00e3o de contas decorre de apreens\u00e3o dos documentos referentes a 2010 por parte da pol\u00edcia federal na 'Opera\u00e7\u00e3o Imperador' e do extravio desses documentos por parte dos Correios, conforme certid\u00e3o exarada pela Justi\u00e7a Federal do Amazonas.</i></p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><i>11.2.\tInforma que solicitou \u00e0 pol\u00edcia federal, em 17/8/2011, c\u00f3pia de todos os documentos, mas n\u00e3o lhe foi fornecido resposta.</i></p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><i>11.3.\tAcrescenta que depois de diversas solicita\u00e7\u00f5es tanto pelo respons\u00e1vel quanto pelo Tribunal de Contas do Estado do Amazonas, a pol\u00edcia federal informou que estariam os documentos em posse do Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o.</i></p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><i>11.4.\tInforma que o TCE/AM expediu solicita\u00e7\u00e3o \u00e0 Justi\u00e7a Federal requerendo que os documentos acostados aos processos 2712-78.2012.4.01.3200, 4219-11.2011.4.01.3200 e 16913-12.2011.4.01.3200 fossem encaminhados \u00e0quele tribunal.</i></p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><i>11.5.\tAduz que a Justi\u00e7a Federal no Amazonas informou que o malote de n\u00famero 10 n\u00e3o foi localizado pelos Correios, sendo tratado como extraviado e que havia solicitado apura\u00e7\u00e3o de poss\u00edvel pr\u00e1tica do crime de supress\u00e3o de documento p\u00fablico.</i></p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><i>11.6.\tAfirma que os documentos extraviados permanecem em local incerto e n\u00e3o sabido, nem mesmo a Justi\u00e7a Federal prestou manifesta\u00e7\u00e3o formal acerca do processo investigativo de seu desaparecimento.</i></p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><i>11.7.\tEst\u00e1 convencido de que qualquer posicionamento merit\u00f3rio sobre os programas Pnate/2009 e PDDE/2010 mostra-se comprovadamente prejudicado, porque os documentos extraviados s\u00e3o essenciais para a defesa.</i></p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><i>11.8.\tConclui que se deve reconhecer a iliquidez das contas determinando-se o seu trancamento, ocasionada por fatos alheios \u00e0 vontade do gestor.</i></p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><i>11.9.\tAlega que h\u00e1 garantia da presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia aplic\u00e1vel aos processos em tribunais de contas em que o jurisdicionado sofre decis\u00e3o de cunho condenat\u00f3rio.</i></p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><i>11.10.\tAcrescenta que o \u00f3rg\u00e3o t\u00e9cnico n\u00e3o realizou qualquer produ\u00e7\u00e3o probat\u00f3ria, deixando ao jurisdicionado a miss\u00e3o de produzir provas que comprovem a n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o da conduta, demonstrando aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o de impropriedades que tenham o cond\u00e3o de macular as contas.'</i></p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><i>An\u00e1lise</i></p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><i>12.\t As alega\u00e7\u00f5es n\u00e3o prosperam por dois motivos essenciais. Primeiro, a denominada Opera\u00e7\u00e3o 'Imperador' realizada pela Pol\u00edcia Federal apreendeu documentos em 14/4/2011, data posterior a todas as datas limites de presta\u00e7\u00e3o de contas dos programas ora inquinados, de forma que \u00e9 de se exigir que as respectivas presta\u00e7\u00f5es de contas j\u00e1 deveriam ter ocorrido.</i></p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><i>13.\t Conforme constou na instru\u00e7\u00e3o inicial, para o Pnate/2009 a presta\u00e7\u00e3o de contas deveria ocorrer em 15/4/2010, ou seja, um ano antes da opera\u00e7\u00e3o policial. Para o PDDE/PDE/2010 e PDDE/2010 a presta\u00e7\u00e3o de contas deveria ter sido em 28/2/2011, mais de um m\u00eas antes da opera\u00e7\u00e3o. Portanto, j\u00e1 de in\u00edcio, n\u00e3o assiste raz\u00e3o ao respons\u00e1vel quando afirma que ficou impossibilitado de prestar contas.</i></p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b><i>14.\t Por\u00e9m, mesmo que se admita o atraso em prestar contas, o segundo motivo floresce, pois, n\u00e3o ficou comprovada a impossibilidade em prestar as contas. Em consulta \u00e0 internet \u00e9 poss\u00edvel verificar que a opera\u00e7\u00e3o 'Imperador' teve como alvo principal as irregularidades detectadas pela Controladoria Geral da Uni\u00e3o (CGU) no munic\u00edpio de Tef\u00e9/AM (pe\u00e7a 29, p. 1-3) , informa\u00e7\u00e3o corroborada pela justi\u00e7a federal (pe\u00e7a 25, p. 32) , mas que paralelamente foram apreendidos documentos relativos \u00e0 prefeitura de Tabatinga/AM e Piauini/AM, em virtude de similaridade das ocorr\u00eancias e da presen\u00e7a do mesmo escrit\u00f3rio de contabilidade envolvido na fraude em Tef\u00e9/AM.</i></b></p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b><i>15.\t Tratou-se ent\u00e3o da mesma opera\u00e7\u00e3o, mas de processos distintos, sendo em Tef\u00e9/AM o foco principal regido pelos processos judiciais citados nas alega\u00e7\u00f5es de defesa, a saber: 271278.2012.4.01.3200, 4219-11.2011.4.01.3200 e 16913-12.2011.4.01.3200, os quais parecem realmente extraviados, segundo informa\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a federal (pe\u00e7a 25, p. 34-35) .</i></b></p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b><i>16.\t No entanto, a opera\u00e7\u00e3o em Tabatinga/AM est\u00e1 relatada em distinto processo 22824.2011.4.01.3201 (pe\u00e7a 25, p. 18-22) , cuja simples consulta ao site da justi\u00e7a federal indica estar arquivado na 1\u00aa Vara da Justi\u00e7a Federal em Tabatinga/AM (pe\u00e7a 29, p. 4-7) . Sobre esse processo judicial o respons\u00e1vel n\u00e3o traz qualquer alega\u00e7\u00e3o.</i></b></p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b><i>17.\t Em nenhum momento as alega\u00e7\u00f5es de defesa comprovam que os documentos de Tabatinga/AM foram apreendidos juntamente com os processos de Tef\u00e9/AM, posteriormente supostamente extraviados. A corroborar, a Opera\u00e7\u00e3o 'Imperador' tratou de desvio em rela\u00e7\u00e3o ao Fundo de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (Fundeb) e ao Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (Pnae) , mas n\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos programas federais tratados nestas contas, tanto assim que nos autos de arrecada\u00e7\u00e3o n\u00e3o consta qualquer men\u00e7\u00e3o ao Pnate ou ao PDDE (pe\u00e7a 25, p. 20-22, p. 24) .</i></b></p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b><i>18.\t O respons\u00e1vel alega que o suposto extravio tornaria imposs\u00edvel sua defesa, por motivo alheio a sua vontade. Por\u00e9m, n\u00e3o est\u00e1 devidamente comprovado que no suposto extravio de documentos (o chamado malote 10) ocorrido no \u00e2mbito da justi\u00e7a federal estavam os documentos referentes \u00e0 Tabatinga/AM, nem que os documentos apreendidos de Tabatinga se referiam ao Pnate e ao PDDE, de forma que a impossibilidade de defesa, e consequente iliquidez das contas, desvanece a ponto de exigir v\u00e1rias conjecturas sem comprova\u00e7\u00e3o, o que impede o acolhimento das alega\u00e7\u00f5es de defesa.</i></b></p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><i>19.\t Quanto ao \u00f4nus da prova e presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia, a alega\u00e7\u00e3o de que caberia ao \u00f3rg\u00e3o de controle a produ\u00e7\u00e3o de provas para comprovar a regularidade da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos repassados por conv\u00eanio, ou de natureza convenial, como \u00e9 o Pnate e o PDDE, \u00e9 recorrente neste Tribunal.</i></p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><i>20.\t Entretanto, por for\u00e7a do que disp\u00f5e o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, bem assim o art. 93 do Decreto-Lei 200/1967 c/c o art. 66 do Decreto 93.872/1986, tal comprova\u00e7\u00e3o compete exclusivamente ao gestor dos recursos p\u00fablicos.</i></p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><i>21.\t Tal entendimento est\u00e1 consolidado nesta Corte de Contas, conforme se verifica nos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1577/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1577/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, rel. Andr\u00e9 de Carvalho; 6.716/2015 - 1\u00aa C\u00e2mara, rel. Augusto Sherman; 9.254/2015 - 2\u00aa C\u00e2mara, rel. Ana Arraes; 9.820/2015 - 2\u00aa C\u00e2mara, rel.  Raimundo Carreiro; e 659/2016 - 2\u00aa C\u00e2mara, rel. Marcos Bemquerer.</i></p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><i>22.\t Desse modo, ao contr\u00e1rio do que sup\u00f5e o respons\u00e1vel, em sede de presta\u00e7\u00e3o de contas, o \u00f4nus da prova recai sobre o gestor e n\u00e3o sobre o TCU, devendo o gestor fornecer todas as provas da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em conformidade com os normativos vigentes e reiterada jurisprud\u00eancia do TCU. (grifo no original) </i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Observa-se que restou claro que o fundamento da condena\u00e7\u00e3o foi a omiss\u00e3o no dever de prestar contas. Esse foi o motivo. N\u00e3o h\u00e1 v\u00edcio de fundamenta\u00e7\u00e3o. O respons\u00e1vel n\u00e3o fez prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos e por isso foi apenado. </i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>As alega\u00e7\u00f5es, conforme visto acima, foram afastadas em raz\u00e3o da distin\u00e7\u00e3o de processos judiciais que envolviam diferentes munic\u00edpios. Assim n\u00e3o se verifica qualquer nulidade por v\u00edcio de fundamenta\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 iliquidez das contas, a alega\u00e7\u00e3o do recorrente funda-se na impossibilidade de comprova\u00e7\u00e3o das despesas, uma vez que, por motivo alheio a sua vontade, a documenta\u00e7\u00e3o foi extraviada no \u00e2mbito do Poder Judici\u00e1rio. </i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Data v\u00eania, a alega\u00e7\u00e3o n\u00e3o procede, v\u00ea-se, de forma n\u00edtida, que a opera\u00e7\u00e3o em Tabatinga/AM foi tratada em processo distinto (22824.2011.4.01.3201 - pe\u00e7a 25, p. 18-22) dos processos nos quais, supostamente, teria sido extraviado o malote com documentos comprobat\u00f3rios.</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Ora, h\u00e1 que se pontuar que ao que indica os elementos dos autos, os documentos probat\u00f3rios sobre a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos no Munic\u00edpio de Tabatinga, se recolhidos pela Pol\u00edcia Federal, constavam do processo 22824.2011.4.01.3201 (pe\u00e7a 25, p. 18-22) e n\u00e3o dos processos 271278.2012.4.01.3200, 4219-11.2011.4.01.3200 e 16913-12.2011.4.01.3200, nos quais houve extravio de documentos.</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>O recorrente alega e quer fazer crer que os elementos de prova do Munic\u00edpio de Tabatinga/AM estariam em processos diversos daquele aberto, especificamente, e que tiveram laudo de busca e apreens\u00e3o para o Munic\u00edpio de Tabatinga/AM. Aproveita-se de que documentos de outros processos foram, aparentemente, extraviados para mencionar a conex\u00e3o, em raz\u00e3o de ser o contador o mesmo.</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>A nosso sentir, as raz\u00f5es recursais e os elementos de prova, at\u00e9 o momento, juntados aos autos n\u00e3o permite chegar \u00e0 conclus\u00e3o que quer o recorrente. O \u00fanico elemento trazido refere-se ao extravio de documentos no \u00e2mbito dos Processos 271278.2012.4.01.3200, 4219-11.2011.4.01.3200 e 16913-12.2011.4.01.3200 e nada se diz sobre o processo 22824.2011.4.01.3201. </i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>O processo que deu origem a busca e apreens\u00e3o e que guarda a documenta\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Tabatinga/AM trata-se do processo 22824.2011.4.01.3201) , nos termos j\u00e1 verificados no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, e n\u00e3o os processos nos quais houve extravio. Assim, salvo se prove ao contr\u00e1rio, o que n\u00e3o se verifica nas raz\u00f5es recursais, n\u00e3o h\u00e1 motivo para se pensar que a documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria referente \u00e0s despesas do Munic\u00edpio de Tabatinga/AM estaria em outros autos judiciais.</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>N\u00e3o prospera a tese de que deveria o TCU diligenciar ao Poder Judici\u00e1rio, cabe sim ao jurisdicionado fazer prova de sua alega\u00e7\u00e3o, inclusive, adotando as medidas judiciais cab\u00edveis para se ter acesso a documenta\u00e7\u00e3o recolhida por opera\u00e7\u00f5es policiais e ou constante de outro processo.</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Trata-se de dever de o gestor p\u00fablico demonstrar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos. Assim, ainda que impedido de ter acesso \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s recolhida pela opera\u00e7\u00e3o policial, poder-se-ia ter acionado o judici\u00e1rio para a obten\u00e7\u00e3o dos elementos necess\u00e1rios \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos.</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Nesse sentido, entende-se que n\u00e3o prosperam os argumentos acerca da exist\u00eancia de fato impeditivo. O gestor alega, mas n\u00e3o demonstra a alega\u00e7\u00e3o, nem colaciona qualquer elemento comprobat\u00f3rio. Nesse ponto, conv\u00e9m citar a doutrina de Mauro Schiavi:</i></p><p><i>Diante da import\u00e2ncia da prova para o processo, Carnelutti chegou a afirmar que as provas s\u00e3o o cora\u00e7\u00e3o do processo, pois \u00e9 por meio delas que se definir\u00e1 o destino da rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica processual (in Manual de Direito Processual do Trabalho, 4. Ed., S\u00e3o Paulo: LTr, 2011, p. 560) .</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Ora, o recorrente n\u00e3o faz prova da alega\u00e7\u00e3o, qual seja, impossibilidade completa de acesso ou mesmo apresenta requisi\u00e7\u00e3o realizada para acesso da documenta\u00e7\u00e3o que deveria estar no Processo 22824.2011.4.01.3201. Se limita a dizer que houve extravio de documentos nos Processos 271278.2012.4.01.3200, 4219-11.2011.4.01.3200 e 16913-12.2011.4.01.3200, mas n\u00e3o prova que os documentos da sua gest\u00e3o estavam nestes processos e n\u00e3o no processo judicial aberto especificamente para o Munic\u00edpio de Tabatinga/AM.  </i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Assim, entende-se aplic\u00e1vel ao caso o apotegma </i><b><i>allegare nihil et allegatum non probare paria sunt</i></b><i> (nada alegar e alegar e n\u00e3o provar, em Direito, querem dizer a mesma coisa) .  </i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Diante da aus\u00eancia de elementos objetivos acerca do alegado, n\u00e3o se pode acatar os argumentos e (ou) a tese defensiva.</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Ademais, percebe-se que o ex-gestor descumpriu os prazos normativos para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, prazo este que findou antes da opera\u00e7\u00e3o policial. Deixou o ex-gestor de cumprir obriga\u00e7\u00e3o de fazer, se tornando inadimplente. Ao se omitir quanto ao prazo estabelecido, o gestor assume riscos e n\u00e3o poder\u00e1 se valer da sua pr\u00f3pria omiss\u00e3o para alegar caso fortuito.</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Dessa forma, ainda que houvesse busca e apreens\u00e3o, j\u00e1 deveria ter o gestor cumprido e adimplido o seu dever de prestar contas.</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Assim, entende-se n\u00e3o prosperar os argumentos trazidos pelo recorrente. </i></p><p><b><i>Da aus\u00eancia de dolo e m\u00e1-f\u00e9 na omiss\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas. </i></b></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Invoca o recorrente a tese de n\u00e3o ter atuado com dolo ou m\u00e1-f\u00e9, inexistindo, ainda, prova de preju\u00edzo ao er\u00e1rio e (ou) desvios dos recursos p\u00fablicos, logo deve a multa e o d\u00e9bito serem afastados.</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Argumenta que:</i></p><p><i>a) a Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro (LINDB - Lei 13.655/2018) disp\u00f5e que o agente p\u00fablico somente responder\u00e1 por decis\u00f5es ou opini\u00f5es decorrentes de dolo (art. 28) ;</i></p><p><i>b) </i><b><i>'</i></b><i>para configura\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente p\u00fablico, \u00e9 necess\u00e1rio verificar o dolo na omiss\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas (conduta) , ou mesmo acerca da execu\u00e7\u00e3o dos objetivos do repasse, o que n\u00e3o ocorre no presente caso</i><b><i>'</i></b><i>.</i></p><p><b><i>An\u00e1lise: </i></b></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Acerca da alega\u00e7\u00e3o de inexist\u00eancia de dolo ou m\u00e1-f\u00e9, vale dizer que as penas decorreram do ju\u00edzo acerca das irregularidades a ele atribu\u00eddas, e sobre as quais as raz\u00f5es recursais n\u00e3o lograram \u00eaxito em elidir. </i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Para a jurisprud\u00eancia consolidada desta Corte, no \u00e2mbito dos processos de controle externo, a </i>responsabilidade<i> dos gestores de recursos p\u00fablicos \u00e9 de natureza </i>subjetiva. </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Nos termos da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 e do regramento legal, espera-se do gestor probo a demonstra\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos. Dessa forma, age com culpa o gestor que n\u00e3o prova a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos. Logo, ao n\u00e3o comprovar a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, o gestor incorre em il\u00edcito, descumpre obriga\u00e7\u00e3o de fazer imposta pela lei, o que conduz, necessariamente, a imputa\u00e7\u00e3o do preju\u00edzo a ser ressarcido. </i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Deve-se ter em mente que todo aquele que causa preju\u00edzo a outrem, dolosa ou culposamente, tem o dever de indenizar, dever esse que, na \u00e1rea p\u00fablica, \u00e9 operacionalizado pela Tomada de Contas Especial, instrumental de concretiza\u00e7\u00e3o do devido ressarcimento.</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>O valor imputado (d\u00e9bito) trata-se t\u00e3o somente do dever do gestor de ressarcir, de indenizar, uma vez que n\u00e3o demonstrou a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos no fim a que se destinava.</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o da Lei 13.655/2018, o Tribunal j\u00e1 se debru\u00e7ou sobre a exegese do comando legal (art. 28) e tem entendido que a conduta culposa do respons\u00e1vel que foge ao referencial do </i><b><i>'</i></b><i>administrador m\u00e9dio</i><b><i>'</i></b><i> utilizado pelo TCU para avaliar a razoabilidade dos atos submetidos a sua aprecia\u00e7\u00e3o caracteriza o </i><b><i>'</i></b><i>erro grosseiro</i><b><i>'</i></b><i> a que alude o art. 28 do Decreto-lei 4.657/1942  (Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro) , inclu\u00eddo pela Lei 13.655/2018.</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Podem ser citadas as ementas dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1628/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1628/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 1689/2019-Plen\u00e1rio, 2681/2019-1\u00aaC\u00e2mara, 2860/2018-Plen\u00e1rio, respectivamente, extra\u00eddas da pesquisa de jurisprud\u00eancia selecionada desta Corte, </i><b><i>verbis</i></b><i>:</i></p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><i>A conduta culposa do respons\u00e1vel que foge ao referencial do </i><b><i>'</i></b><i>administrador m\u00e9dio</i><b><i>'</i></b><i> utilizado pelo TCU para avaliar a razoabilidade dos atos submetidos a sua aprecia\u00e7\u00e3o caracteriza o </i><b><i>'</i></b><i>erro grosseiro</i><b><i>'</i></b><i> a que alude o art. 28 do Decreto-</i>lei<i> 4.657/1942 </i> (Lei<i> de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro) , inclu\u00eddo pela </i>Lei<i> </i>13.655/2018.</p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><i>Para fins do exerc\u00edcio do poder sancionat\u00f3rio do TCU, erro grosseiro \u00e9 o que decorreu de grave inobserv\u00e2ncia do dever de cuidado, isto \u00e9, que foi praticado com culpa grave.</i></p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><i>Para fins de responsabiliza\u00e7\u00e3o perante o TCU, pode ser tipificado como erro grosseiro o descumprimento de regra expressa em instrumento de conv\u00eanio. Tal conduta revela n\u00edvel de aten\u00e7\u00e3o aqu\u00e9m ao de uma pessoa com dilig\u00eancia abaixo do patamar m\u00e9dio, o que configura culpa grave, pass\u00edvel de multa.</i></p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><i>O erro grosseiro a que alude o art. 28 do Decreto-lei 4.657/1942 (Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro) , inclu\u00eddo pela Lei 13.655/2018, fica configurado quando a conduta do agente p\u00fablico se distancia daquela que seria esperada do administrador m\u00e9dio, avaliada no caso concreto.</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Assim, nos termos da jurisprud\u00eancia desta Corte, entende-se inequ\u00edvoco que se afastado o fator impeditivo para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o, a omiss\u00e3o, no caso concreto, caracteriza o erro grosseiro a que faz men\u00e7\u00e3o o art. 28 da Lei 13.655/2018.</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Portanto, persistindo o ju\u00edzo pelas irregularidades e condutas desautorizadas, subsiste fundamento para as apena\u00e7\u00f5es imputadas.</i></p><p><b><i>Da aus\u00eancia de crit\u00e9rios para defini\u00e7\u00e3o da multa aplicada.</i></b></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Defende-se no recurso aus\u00eancia da necess\u00e1ria exposi\u00e7\u00e3o da fundamenta\u00e7\u00e3o acerca da dosimetria da pena e o crit\u00e9rio utilizado para a quantifica\u00e7\u00e3o da multa aplicada ao recorrente.</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Ap\u00f3s discorrer sobre o entendimento doutrin\u00e1rio sobre a multa san\u00e7\u00e3o e multa coer\u00e7\u00e3o, argumenta que:</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>\ta) os crit\u00e9rios e os par\u00e2metros que foram observados na grada\u00e7\u00e3o da penalidade devem estar expressos e que </i><b><i>'</i></b><i>tal exig\u00eancia se justifica em raz\u00e3o do dever de demonstra\u00e7\u00e3o da motiva\u00e7\u00e3o ( par\u00e1grafo \u00fanico, inciso VII, do artigo 2\u00ba da Lei n. 9.784/99) para aplica\u00e7\u00e3o de multa, bem como os crit\u00e9rios (ou infra\u00e7\u00f5es ocorridas) que levaram \u00e0 quantifica\u00e7\u00e3o do valor</i><b><i>'</i></b><i>;</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>b) </i><b><i>'</i></b><i>o montante da multa aplicada poderia ser reduzido, em raz\u00e3o da aus\u00eancia de qualquer ato il\u00edcito ou que tenha causado preju\u00edzo ao er\u00e1rio e possa ser imputado ao Recorrente, bem como \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o de caso fortuito impeditivo \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas, em observ\u00e2ncia aos princ\u00edpios da razoabilidade e proporcionalidade</i><b><i>'</i></b><i>. </i></p><p><b><i>An\u00e1lise:</i></b></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Cumpre refletir sobre a dosimetria, ventilada pelo recorrente. A problem\u00e1tica atinente \u00e0 proporcionalidade na grada\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es administrativas e/ou multas civis derivadas de irregularidades na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica tem sido objeto de cont\u00ednua discuss\u00e3o no \u00e2mbito do Poder Judici\u00e1rio [p.ex. STJ: REsp 1457255/PR, Rel. Min. Napole\u00e3o Nunes Maia Filho, 1\u00aa Turma, DJe 20/8/2014 e AgRg no AREsp 73.968/SP, Rel. Min. Benedito Gon\u00e7alves, 1\u00aa Turma, DJe 29/10/2012; TRF-1\u00aa Regi\u00e3o: AC 00033215120104014002, Rel. Des. Federal Olindo Menezes, eDJF1 17/7/2015, AC 0000664-72.2009.4.01.3000/AC, Rel. Des. Federal Olindo Menezes, 4\u00aa Turma, e-DJF1 10/12/2014; AC 0005400-05.2002.4.01.3801/MG, Rel. Juiz Federal Marcelo D. da Costa, 2\u00aa Turma Suplementar, e-DJF1 12/7/2013; TRF-2\u00aa Regi\u00e3o: AC 0010738-77.2006.4.02.5001, Rel. Des. Federal Guilherme C. de Castro, 6\u00aa Turma Especializada, disponib. 30/8/2010; TRF-5\u00aa Regi\u00e3o. AC 581930/RN, Rel. Des. Federal Rubens de M. Canuto (Convocado) , 1\u00aa Turma, DJe 22/9/2015, dentre outros].</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Contudo, vale lembrar que a dosimetria da pena, na sistem\u00e1tica processual do TCU, tem como balizadores o n\u00edvel de gravidade dos il\u00edcitos, com a valora\u00e7\u00e3o das circunst\u00e2ncias f\u00e1ticas e jur\u00eddicas envolvidas, a isonomia de tratamento com casos an\u00e1logos. N\u00e3o h\u00e1 dosimetria objetiva da multa, comum \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de normas do Direito Penal, nem rol de agravantes e atenuantes legalmente reconhecido (v.g <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/123/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 123/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>) . Ademais, a aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es guarda rela\u00e7\u00e3o com a materialidade dos fatos e a culpabilidade dos respons\u00e1veis, n\u00e3o com sua capacidade financeira em quitar a d\u00edvida (v.g <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1790/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1790/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Dessa forma, entende-se que n\u00e3o se aplica a esta unidade t\u00e9cnica imiscuir-se no quantum definido no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, uma vez se tratar de prerrogativa do relator e do colegiado, bastando ao exame t\u00e9cnico pontuar que as san\u00e7\u00f5es aplicadas aos recorrentes, teve por fundamento o art. 57, da Lei 8.443/92. </i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>O aludido diploma legal autoriza esta Corte a aplicar multa ao respons\u00e1vel nos casos em que tenha resultado d\u00e9bito. Multa, esta, que ser\u00e1 valorada em at\u00e9 cem por cento do valor atualizado do dano causado ao Er\u00e1rio. </i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Portanto, \u00e0 luz desses dispositivos, o valor aplicado se encontra dentro dos par\u00e2metros estabelecidos pelo RI/TCU e, por consect\u00e1rio l\u00f3gico, dentro dos prop\u00f3sitos dos princ\u00edpios da razoabilidade e da proporcionalidade, sendo legal e regimentalmente embasado. </i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Conforme j\u00e1 afirmado, a dosimetria do valor da multa \u00e9 quest\u00e3o afeta ao relator e ao colegiado, sendo despropositado \u00e0 unidade t\u00e9cnica opinar acerca de sua altera\u00e7\u00e3o, uma vez que se insere na margem discricion\u00e1ria do julgador. No entanto, nada obsta que o Relator ad quem pondere sobre o quantum da multa aplicada e, caso julgue adequado, reduza o seu montante.</i><b><i> </i></b></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p><i>Das an\u00e1lises anteriores, conclui-se que:</i></p><p><i>a) n\u00e3o houve v\u00edcio de fundamenta\u00e7\u00e3o no ac\u00f3rd\u00e3o, logo n\u00e3o h\u00e1 nulidade. Tamb\u00e9m n\u00e3o se conseguiu, nas raz\u00f5es recursais, se demonstrar o fato impeditivo, alheio \u00e0 vontade do ex-gestor, a impossibilitar a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, logo, n\u00e3o se verificou motivos para a iliquidez das presentes contas;</i></p><p><i>\tb) nos termos da recente jurisprud\u00eancia desta Corte, a omiss\u00e3o na apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas caracteriza-se como erro grosseiro a que faz men\u00e7\u00e3o o art. 28, da Lei 13.655/2018 e, portanto, sujeita o recorrente a apena\u00e7\u00e3o imputada;</i></p><p><i>c) o valor da multa imputado ao recorrente encontra-se no limite legal definido pelo art. 57, da Lei 8.443/92;</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Com base nessas conclus\u00f5es, prop\u00f5e-se negar provimento ao recurso.</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Ante o exposto, com fundamento nos arts. 32, I e 33, da Lei 8.443/92 c/c o art. 285, </i><b><i>caput</i></b><i>, do RI-TCU, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se:</i></p><p><i>conhecer do recurso e, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento; </i></p><p><i>\tb) dar ci\u00eancia do ac\u00f3rd\u00e3o que for prolatado \u00e0 recorrente e aos demais interessados, ressaltando-se que o relat\u00f3rio e o voto que o acompanharem podem ser consultados no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, no dia seguinte ao de sua oficializa\u00e7\u00e3o.</i><b><i>\"</i></b></p><p><i>\t</i></p><p><i>\t</i>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " <br>8.1. Elizabeth Cristina Vasconcelos de Menezes (13.962/OAB-AM) e outros, representando Saul Nunes Bemerguy (pe\u00e7a 43).", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. RECURSOS DO PROGRAMA NACIONAL DE APOIO AO TRANSPORTE DO ESCOLAR NO EXERC\u00cdCIO DE 2009 (PNATE/2009), DO PROGRAMA DINHEIRO DIRETO NA ESCOLA NO EXERC\u00cdCIO DE 2010 (PDDE/2010) E DO PROGRAMA PLANO DE DESENVOLVIMENTO DA ESCOLA NO EXERC\u00cdCIO DE 2010 (PDDE/PDE ESCOLA/2010). OMISS\u00c3O NO DEVER DE PRESTAR CONTAS. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO E MULTA. RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O. CONHECIMENTO. RAZ\u00d5ES RECURSAIS INSUFICIENTES PARA ALTERAR O M\u00c9RITO DO JULGADO. NEGATIVA DE PROVIMENTO. OPOSI\u00c7\u00c3O \u00c0 APRECIA\u00c7\u00c3O EM SESS\u00c3O VIRTUAL. PEDIDO DE RETIRADA DO PROCESSO DA PAUTA DE JULGAMENTO. INDEFERIMENTO.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur).", "VOTO": "<p>\tExamina-se recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Saul Nunes Bemerguy, ex-prefeito de Tabatinga/AM, gest\u00e3o 2009/2012, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12152/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12152/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, mantido pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1308/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1308/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, mediante o qual esta Corte julgou irregulares suas contas e condenou-o ao pagamento do d\u00e9bito apurado e imputou-lhe multa proporcional ao dano.</p><p>O respons\u00e1vel foi apenado em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas e da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados \u00e0 Prefeitura por interm\u00e9dio do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar (Pnate) , em 2009, do Programa Dinheiro Direto na Escola (PDDE) e do Plano de Desenvolvimento da Escola (PDE) , em 2010.</p><p>Preliminarmente, ratifico meu despacho pelo conhecimento da presente pe\u00e7a recursal como recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o porquanto atendidos os requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 32, inciso I, e 33 da Lei n\u00ba 8.443/1992 (pe\u00e7a 65) .</p><p>No tocante ao m\u00e9rito, a Secretaria de Recursos (Serur) , em an\u00e1lise sobre a mat\u00e9ria (pe\u00e7as 70 e 71) , que contou com a anu\u00eancia \u00e0 pe\u00e7a 72 do Minist\u00e9rio P\u00fablico especializado (MPjTCU) , prop\u00f4s a rejei\u00e7\u00e3o das raz\u00f5es recursais e a manuten\u00e7\u00e3o da delibera\u00e7\u00e3o original, posicionamento com o qual concordo e cujos fundamentos incorporo \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir, sem preju\u00edzo das considera\u00e7\u00f5es a seguir.</p><p>O recorrente n\u00e3o trouxe elementos capazes de provocar a reforma do ac\u00f3rd\u00e3o adversado. Em s\u00edntese, sustenta que:</p><p>\t(i) houve nulidade do ac\u00f3rd\u00e3o ora recorrido por v\u00edcio de fundamenta\u00e7\u00e3o e a iliquidez das contas;</p><p>\t(ii) a aus\u00eancia de dolo ou m\u00e1-f\u00e9 na pr\u00e1tica de ato ilegal;</p><p>\t(iii) falta de razoabilidade e proporcionalidade no valor da multa aplicada.</p><p>Primeiramente, n\u00e3o deve prosperar as alega\u00e7\u00f5es do recorrente de que houve nulidade do ac\u00f3rd\u00e3o ora recorrido por v\u00edcio de fundamenta\u00e7\u00e3o e a iliquidez das contas em raz\u00e3o da apreens\u00e3o dos comprovantes para presta\u00e7\u00e3o de contas pela \"Opera\u00e7\u00e3o Imperador\" da Pol\u00edcia Federal.</p><p>Conforme afirmado pela Secretaria de Recursos, tal argumento j\u00e1 havia sido devidamente refutado no \u00e2mbito da instru\u00e7\u00e3o inicial da ent\u00e3o Secex/AM (pe\u00e7a 31) , a qual foi transcrita no voto condutor dos embargos de declara\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 49) , de relatoria do Ministro Substituto Marcos Bemquerer Costa.</p><p>Transcrevo mais uma vez nestes autos aquela an\u00e1lise:</p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">12.\t As alega\u00e7\u00f5es n\u00e3o prosperam por dois motivos essenciais. Primeiro, a denominada Opera\u00e7\u00e3o 'Imperador' realizada pela Pol\u00edcia Federal apreendeu documentos em 14/4/2011, data posterior a todas as datas limites de presta\u00e7\u00e3o de contas dos programas ora inquinados, de forma que \u00e9 de se exigir que as respectivas presta\u00e7\u00f5es de contas j\u00e1 deveriam ter ocorrido.</p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">13.\t Conforme constou na instru\u00e7\u00e3o inicial, para o Pnate/2009 a presta\u00e7\u00e3o de contas deveria ocorrer em 15/4/2010, ou seja, um ano antes da opera\u00e7\u00e3o policial. Para o PDDE/PDE/2010 e PDDE/2010 a presta\u00e7\u00e3o de contas deveria ter sido em 28/2/2011, mais de um m\u00eas antes da opera\u00e7\u00e3o. Portanto, j\u00e1 de in\u00edcio, n\u00e3o assiste raz\u00e3o ao respons\u00e1vel quando afirma que ficou impossibilitado de prestar contas.</p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">14. Por\u00e9m, mesmo que se admita o atraso em prestar contas, o segundo motivo floresce, pois, n\u00e3o ficou comprovada a impossibilidade em prestar as contas. Em consulta \u00e0 internet \u00e9 poss\u00edvel verificar que a opera\u00e7\u00e3o 'Imperador' teve como alvo principal as irregularidades detectadas pela Controladoria Geral da Uni\u00e3o (CGU) no munic\u00edpio de Tef\u00e9/AM (pe\u00e7a 29, p. 1-3) , informa\u00e7\u00e3o corroborada pela justi\u00e7a federal (pe\u00e7a 25, p. 32) , mas que paralelamente foram apreendidos documentos relativos \u00e0 prefeitura de Tabatinga/AM e Piauini/AM, em virtude de similaridade das ocorr\u00eancias e da presen\u00e7a do mesmo escrit\u00f3rio de contabilidade envolvido na fraude em Tef\u00e9/AM.</p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">15.\t Tratou-se ent\u00e3o da mesma opera\u00e7\u00e3o, mas de processos distintos, sendo em Tef\u00e9/AM o foco principal regido pelos processos judiciais citados nas alega\u00e7\u00f5es de defesa, a saber: 271278.2012.4.01.3200, 4219-11.2011.4.01.3200 e 16913-12.2011.4.01.3200, os quais parecem realmente extraviados, segundo informa\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a federal (pe\u00e7a 25, p. 34-35) .</p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">16. No entanto, a opera\u00e7\u00e3o em Tabatinga/AM est\u00e1 relatada em distinto processo 22824.2011.4.01.3201 (pe\u00e7a 25, p. 18-22) , cuja simples consulta ao site da justi\u00e7a federal indica estar arquivado na 1\u00aa Vara da Justi\u00e7a Federal em Tabatinga/AM (pe\u00e7a 29, p. 4-7) . Sobre esse processo judicial o respons\u00e1vel n\u00e3o traz qualquer alega\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">17.\t Em nenhum momento as alega\u00e7\u00f5es de defesa comprovam que os documentos de Tabatinga/AM foram apreendidos juntamente com os processos de Tef\u00e9/AM, posteriormente supostamente extraviados. A corroborar, a Opera\u00e7\u00e3o \"Imperador\" tratou de desvio em rela\u00e7\u00e3o ao Fundo de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (Fundeb) e ao Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (Pnae) , mas n\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos programas federais tratados nestas contas, tanto assim que nos autos de arrecada\u00e7\u00e3o n\u00e3o consta qualquer men\u00e7\u00e3o ao Pnate ou ao PDDE (pe\u00e7a 25, p. 20-22, p. 24) .</p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">18.\t O respons\u00e1vel alega que o suposto extravio tornaria imposs\u00edvel sua defesa, por motivo alheio a sua vontade. Por\u00e9m, n\u00e3o est\u00e1 devidamente comprovado que no suposto extravio de documentos (o chamado malote 10) ocorrido no \u00e2mbito da justi\u00e7a federal estavam os documentos referentes \u00e0 Tabatinga/AM, nem que os documentos apreendidos de Tabatinga se referiam ao Pnate e ao PDDE, de forma que a impossibilidade de defesa, e consequente iliquidez das contas, desvanece a ponto de exigir v\u00e1rias conjecturas sem comprova\u00e7\u00e3o, o que impede o acolhimento das alega\u00e7\u00f5es de defesa.</p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">19.\t Quanto ao \u00f4nus da prova e presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia, a alega\u00e7\u00e3o de que caberia ao \u00f3rg\u00e3o de controle a produ\u00e7\u00e3o de provas para comprovar a regularidade da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos repassados por conv\u00eanio, ou de natureza convenial, como \u00e9 o Pnate e o PDDE, \u00e9 recorrente neste Tribunal.</p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">20.\t Entretanto, por for\u00e7a do que disp\u00f5e o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, bem assim o art. 93 do Decreto-Lei 200/1967 c/c o art. 66 do Decreto 93.872/1986, tal comprova\u00e7\u00e3o compete exclusivamente ao gestor dos recursos p\u00fablicos.</p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">21.\t Tal entendimento est\u00e1 consolidado nesta Corte de Contas, conforme se verifica nos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1577/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1577/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, rel. Andr\u00e9 de Carvalho; 6.716/2015 - 1\u00aa C\u00e2mara, rel. Augusto Sherman; 9.254/2015 - 2\u00aa C\u00e2mara, rel. Ana Arraes; 9.820/2015 - 2\u00aa C\u00e2mara, rel.  Raimundo Carreiro; e 659/2016 - 2\u00aa C\u00e2mara, rel. Marcos Bemquerer.</p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">22. Desse modo, ao contr\u00e1rio do que sup\u00f5e o respons\u00e1vel, em sede de presta\u00e7\u00e3o de contas, o \u00f4nus da prova recai sobre o gestor e n\u00e3o sobre o TCU, devendo o gestor fornecer todas as provas da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em conformidade com os normativos vigentes e reiterada jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p>No que se refere ao argumento de que n\u00e3o houve dolo ou m\u00e1-f\u00e9 na pr\u00e1tica de seus atos, este tamb\u00e9m n\u00e3o tem o cond\u00e3o de alterar o <b>decisum</b> ora recorrido, uma vez que a jurisprud\u00eancia desta Corte \u00e9 pac\u00edfica no sentido de que:</p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A responsabilidade dos jurisdicionados perante o TCU \u00e9 de natureza subjetiva, caracterizada mediante a presen\u00e7a de simples culpa <b>stricto sensu</b>, sendo desnecess\u00e1ria a caracteriza\u00e7\u00e3o de conduta dolosa ou m\u00e1-f\u00e9 do gestor para que este seja responsabilizado. Desse modo, \u00e9 suficiente a quantifica\u00e7\u00e3o do dano, a identifica\u00e7\u00e3o da conduta do respons\u00e1vel que caracterize sua culpa, seja por imprud\u00eancia, imper\u00edcia ou neglig\u00eancia, e a demonstra\u00e7\u00e3o do nexo de causalidade entre a conduta culposa (<b>stricto sensu</b>) e a irregularidade que ocasionou o dano ao er\u00e1rio. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/635/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 635/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Min. Aroldo Cedraz, constante da \"Jurisprud\u00eancia Selecionada\") </p><p>Al\u00e9m disso, o ora recorrente argumenta que se aplica nesse caso concreto o art. 28 do Decreto-Lei n\u00ba 4.657/1942 (Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro - LINDB, introduzido pela Lei 13.655/2018) que prev\u00ea expressamente que <i>\"o agente p\u00fablico responder\u00e1 pessoalmente por suas decis\u00f5es ou opini\u00f5es t\u00e9cnicas em caso de dolo ou erro grosseiro\".</i></p><p>Esta Corte tem se posicionado no sentido de que:</p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A regra prevista no art. 28 da LINDB (Decreto-lei 4.657/1942) , que estabelece que o agente p\u00fablico s\u00f3 responder\u00e1 pessoalmente por suas decis\u00f5es ou opini\u00f5es t\u00e9cnicas em caso de dolo ou erro grosseiro, n\u00e3o se aplica \u00e0 responsabilidade financeira por dano ao er\u00e1rio. O dever de indenizar preju\u00edzos aos cofres p\u00fablicos permanece sujeito \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o de dolo ou culpa, sem qualquer grada\u00e7\u00e3o, tendo em vista o tratamento constitucional dado \u00e0 mat\u00e9ria (art. 37, \u00a7 6\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal) . (Enunciado extra\u00eddo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5547/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5547/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Rel. Min. Benjamin Zymler, constante da \"Jurisprud\u00eancia selecionada\" do TCU) </p><p>Em adi\u00e7\u00e3o, conforme consta da instru\u00e7\u00e3o da Secretaria de Recursos (pe\u00e7a 70) :</p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.8. Ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o da Lei 13.655/2018, o Tribunal j\u00e1 se debru\u00e7ou sobre a exegese do comando legal (art. 28) e tem entendido que a conduta culposa do respons\u00e1vel que foge ao referencial do \"administrador m\u00e9dio\" utilizado pelo TCU para avaliar a razoabilidade dos atos submetidos a sua aprecia\u00e7\u00e3o caracteriza o \"erro grosseiro\" a que alude o art. 28 do Decreto-lei 4.657/1942  (Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro) , inclu\u00eddo pela Lei 13.655/2018.</p><p>Tamb\u00e9m n\u00e3o deve prosperar a alega\u00e7\u00e3o de falta de razoabilidade e proporcionalidade no valor da multa aplicada, visto que a jurisprud\u00eancia pac\u00edfica deste Tribunal \u00e9 no sentido de:</p><p> A dosimetria da pena, no \u00e2mbito do TCU, tem como balizadores o n\u00edvel de gravidade dos il\u00edcitos apurados, com a valora\u00e7\u00e3o das circunst\u00e2ncias f\u00e1ticas e jur\u00eddicas envolvidas, e a isonomia de tratamento com casos an\u00e1logos. O Tribunal n\u00e3o realiza dosimetria objetiva da multa, comum \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de normas do Direito Penal. N\u00e3o h\u00e1 um rol de agravantes e atenuantes legalmente reconhecido. Hist\u00f3rico de bons antecedentes funcionais n\u00e3o tem relev\u00e2ncia para a apura\u00e7\u00e3o do valor da multa. (Enunciado extra\u00eddo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/123/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 123/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Min. Raimundo Carreiro, constante da \"Jurisprud\u00eancia Selecionada\") </p><p>Por derradeiro, esclare\u00e7o que foi protocolada eletronicamente, na noite de ontem, 15 de abril, \u00e0s 19:15h, peti\u00e7\u00e3o (Doc. 64.437.758-2) de interesse do respons\u00e1vel-recorrente, subscrita por seus procuradores, a qual foi tramitada \u00e0s 12:21h de hoje para a an\u00e1lise do meu Gabinete.</p><p>Na referida pe\u00e7a, requer-se \"a retirada de pauta do Processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3107920156\" target=\"_blank\">Processo 031.079/2015-6</a>\", bem assim a sua inclus\u00e3o \"em pauta de julgamento cuja sess\u00e3o se d\u00ea de forma telepresencial.\" Reproduzo, a seguir, o inteiro teor da manifesta\u00e7\u00e3o da parte:</p><p>\tSAUL NUNES BEMERGUY, j\u00e1 qualificado nos autos do processo em ep\u00edgrafe, vem perante Vossa Excel\u00eancia, com o devido acato e respeito, por interm\u00e9dio de seus patronos que ao final assinam, expor e requerer o que segue. </p><p>\tOs autos em ep\u00edgrafe versam acerca de Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pelo Sr. Saul Nunes Bemerguy em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12152/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12152/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, exarado nos autos do Processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3107920156\" target=\"_blank\">Processo 031.079/2015-6</a>, que julgou IRREGULARES as contas do Sr. Saul Nunes Bemerguy relativas aos recursos transferidos por meio do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar - PNATE (2009) , do Programa Dinheiro Direto na Escola - PDDE e do Plano de Desenvolvimento da Escola (2010) , com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito no total dos valores repassados e aplica\u00e7\u00e3o da penalidade de multa na monta de R$ 12.000,00 (doze mil reais) . </p><p>\tCom efeito, tomou-se conhecimento de que <b>os presentes autos foram inclu\u00eddos na pauta de julgamento do dia 16/04/2020</b>. Portanto, diante da obriga\u00e7\u00e3o de preservar a ampla publicidade e a transpar\u00eancia das delibera\u00e7\u00f5es proferidas pelo Tribunal, buscou-se obter informa\u00e7\u00f5es sobre como seria poss\u00edvel acompanhar a delibera\u00e7\u00e3o da sobredita sess\u00e3o virtual. </p><p>\tContudo, verificou-se que <b>as sess\u00f5es n\u00e3o est\u00e3o sendo gravadas</b>; o Voto do Relator est\u00e1 sendo disponibilizado em sistema desta Corte, em que as partes e os seus patronos n\u00e3o t\u00eam acesso, para que os demais pares da Corte emitam concord\u00e2ncia ou n\u00e3o com o Voto. </p><p>\tIsto \u00e9, <b>n\u00e3o est\u00e1 havendo discuss\u00e3o em sess\u00e3o plen\u00e1ria do objeto dos autos</b>, fato que <b>obstaculiza o princ\u00edpio do devido processo legal, na medida em que os patronos est\u00e3o impossibilitados de acompanhar o processo</b> e contribuir de forma efetiva com a forma\u00e7\u00e3o do convencimento dos julgadores. </p><p>\tEm raz\u00e3o disso, cumpre trazer \u00e0 baila o art. 3\u00ba da <b>Resolu\u00e7\u00e3o TCU n\u00ba 311, de 19/03/2020</b>, que salvaguarda o direito de oposi\u00e7\u00e3o motivada ao exame de processo em sess\u00e3o virtual. A saber:</p><p>\t Art. 3\u00ba As pautas das sess\u00f5es virtuais observar\u00e3o a forma e os prazos estabelecidos no Regimento Interno para as sess\u00f5es presenciais.</p><p>\t\u00a7 1\u00ba <b>\u00c9 facultado \u00e0 parte opor-se, motivadamente, ao exame de processo em sess\u00e3o virtual, mediante peticionamento dirigido ao Relator at\u00e9 \u00e0s 10 horas e 30 minutos do dia do encerramento da sess\u00e3o</b> respectiva. \t</p><p>\t\u00a7 2\u00ba Os Ministros, os Ministros-Substitutos convocados ou o Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico poder\u00e3o registrar oposi\u00e7\u00e3o a que o processo pautado seja apreciado de forma virtual at\u00e9 o encerramento da sess\u00e3o respectiva. </p><p>\t\u00a7 3\u00ba <b>Caso ocorra o registro de oposi\u00e7\u00e3o</b> de que trata o par\u00e1grafo anterior<b>, o processo ficar\u00e1 automaticamente exclu\u00eddo da pauta da sess\u00e3o virtual e ser\u00e1 examinado, oportunamente, em sess\u00e3o presencial</b>. (grifo nosso) </p><p>\tAdemais, sabe-se que a supremacia da Constitui\u00e7\u00e3o imp\u00f5e a irradia\u00e7\u00e3o de seus princ\u00edpios e regras pelos institutos do Direito Administrativo, conferindo \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica uma roupagem constitucional. </p><p>\tDessa forma, toda a atividade administrativa encontrar\u00e1 seu fundamento e seus limites na Carta Magna, de modo que a todo tempo o administrador p\u00fablico trabalhar\u00e1 \u00e0 luz da vontade constitucional.</p><p>\tLogo, \u00e9 inafast\u00e1vel a obriga\u00e7\u00e3o desta ilustre Corte de Contas diante dos comandos constitucionais que asseguram a ampla publicidade e a necessidade de transpar\u00eancia de todos os atos da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, bem como o princ\u00edpio do devido processo legal, em suas sess\u00f5es de julgamento. </p><p>\tDesta feira, considerando o cen\u00e1rio que circunda a sess\u00e3o que ocorrer\u00e1 no dia 16/04/2020, requer-se \u00e0 Vossa Excel\u00eancia: </p><p>\ta. A retirada de pauta do Processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3107920156\" target=\"_blank\">Processo 031.079/2015-6</a>, com base em todos os argumentos j\u00e1 expostos, possibilitando ao jurisdicionado o direito \u00e0 publicidade, \u00e0 transpar\u00eancia dos atos da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, e, principalmente a salvaguarda do devido processo legal, com arrimo no art. 3\u00ba, \u00a7\u00a71\u00ba e 3\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU n\u00ba 311, de 19/03/2020; </p><p>\tb. A inclus\u00e3o do Processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3107920156\" target=\"_blank\">Processo 031.079/2015-6</a> em pauta de julgamento cuja sess\u00e3o se d\u00ea de forma telepresencial, respeitando os termos da Resolu\u00e7\u00e3o TCU n\u00ba 314, de 14/04/2020, assim como o direito ao contradit\u00f3rio e ampla defesa, \u00e0 publicidade e \u00e0 transpar\u00eancia, sob pena de infirmar o devido processo legal. </p><p>\tPor fim, requer que todas as notifica\u00e7\u00f5es, intima\u00e7\u00f5es e especialmente publica\u00e7\u00f5es referentes ao feito sejam dirigidas aos advogados F\u00e1bio Nunes Bandeira de Melo, inscrito na OAB/AM sob o n\u00ba 4.331 e Bruno Vieira da Rocha Barbirato, inscrito na OAB/AM sob o n\u00ba 6.975, ambos com escrit\u00f3rio profissional localizado na cidade de Manaus, capital do Estado do Amazonas, na Rua dos Angelins, n\u00ba 285, Conjunto Kyssia, Bairro Dom Pedro, CEP 69.040-230, sob pena de nulidade dos atos posteriores \u00e0 juntada do instrumento procurat\u00f3rio.</p><p>Passo a decidir.</p><p>Observo que a parte, ao fundamentar o seu pedido no art. 3\u00ba, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 311/2020, apresenta, al\u00e9m de solicita\u00e7\u00e3o de retirada do processo de pauta, oposi\u00e7\u00e3o ao exame do feito em sess\u00e3o virtual.</p><p>De in\u00edcio, anoto que, consoante a novel sistem\u00e1tica de aprecia\u00e7\u00e3o e julgamento, por meio eletr\u00f4nico, de processos da compet\u00eancia desta Casa, estabelecido pela Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 311, de 19 de mar\u00e7o do corrente, com altera\u00e7\u00f5es promovidas pela Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 313, as partes podem apresentar oposi\u00e7\u00e3o ao exame do feito em sess\u00e3o virtual, conforme dispositivos transcritos na peti\u00e7\u00e3o apresentada.</p><p>Extraio duas conclus\u00f5es do regramento em comento. A primeira \u00e9 a de que o dispositivo que socorre ao recorrente-oponente \u00e9 o \u00a7 1\u00ba, eis que os par\u00e1grafos subsequentes (2\u00ba e 3\u00ba) dizem respeito a oposi\u00e7\u00e3o apresentada por Ministros, Ministros-Substitutos convocados ou Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU. E, a segunda, consect\u00e1ria da primeira, \u00e9 que a peti\u00e7\u00e3o da parte deve explicitar os motivos pelos quais ela considera inapropriado o julgamento virtual. Ou seja, n\u00e3o h\u00e1 exclus\u00e3o autom\u00e1tica da pauta quando da apresenta\u00e7\u00e3o da oposi\u00e7\u00e3o, mas t\u00e3o-s\u00f3 na hip\u00f3tese de o relator, ao enfrentar os argumentos apresentados, os considere pertinentes a que se chegue a essa decis\u00e3o.  </p><p>Isso posto, noto que a parte declinou os seguintes fundamentos a amparar o seu pedido:</p><p>\ti. as sess\u00f5es n\u00e3o estariam sendo gravadas; </p><p>\tii. o Voto do Relator estaria sendo disponibilizado em sistema desta Corte em que as partes e os seus patronos n\u00e3o t\u00eam acesso;</p><p>\tiii. n\u00e3o estaria havendo discuss\u00e3o em sess\u00e3o plen\u00e1ria do objeto dos autos;</p><p>\tiv. tais circunst\u00e2ncias estariam a dificultar o cumprimento do princ\u00edpio do devido processo legal, na medida em que os procuradores estariam impossibilitados de acompanhar o processo e contribuir de forma efetiva com a forma\u00e7\u00e3o do convencimento dos julgadores.</p><p>Primeiro, cumpre registrar que tal modalidade de aprecia\u00e7\u00e3o de processos (pela forma eletr\u00f4nica, em sess\u00e3o virtual) , embora seja recente no \u00e2mbito desta Corte, h\u00e1 muito j\u00e1 vem sendo utilizada pelo egr\u00e9gio Supremo Tribunal Federal (STF) que, recentemente, ampliou o seu alcance, passando a prever, inclusive, a realiza\u00e7\u00e3o de sustenta\u00e7\u00e3o oral por meio de envio de arquivo eletr\u00f4nico com essa finalidade[footnoteRef:2].  [2:  O STF editou recentemente a Emenda Regimental 53, de 18/3/2020, que \"altera dispositivo do Regimento Interno do Supremo Tribunal Federal para ampliar as hip\u00f3teses de julgamento por meio eletr\u00f4nico e prever a realiza\u00e7\u00e3o de sustenta\u00e7\u00e3o oral em ambiente virtual\", bem assim as Resolu\u00e7\u00f5es-STF 669, de 19/3/2020, que \"altera a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 642, de 14 de junho de 2019 e d\u00e1 outras provid\u00eancias\", e 672, de 26/3/2020, que \"permite o uso de videoconfer\u00eancia nas sess\u00f5es de julgamento presencial do Plen\u00e1rio e das Turmas.\" No caso das sess\u00f5es virtuais, destaque-se fala do Presidente daquela Corte Maior, Ministro Dias Toffoli, de que a amplia\u00e7\u00e3o das hip\u00f3teses de julgamento por meio de sess\u00f5es virtuais e a disponibiliza\u00e7\u00e3o de ferramenta tecnol\u00f3gica para o envio das sustenta\u00e7\u00f5es orais \"\u00e9 salutar para a gest\u00e3o processual e para a presta\u00e7\u00e3o jurisdicional, na medida em que coloca em evid\u00eancia o postulado da dura\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel dos processos, otimizando, ademais, as pautas dos \u00f3rg\u00e3os colegiados da Corte, que contam com in\u00fameros feitos que aguardam julgamento\". Informa\u00e7\u00f5es dispostas no Portal do Supremo Tribunal Federal. Dispon\u00edvel em http://portal.stf.jus.br/noticias/verNoticiaDetalhe.asp?idConteudo=440658&ori=1. Acesso em 15/4/2020. ] </p><p>Segundo, embora, de fato, n\u00e3o haver grava\u00e7\u00e3o dessas sess\u00f5es, mas, t\u00e3o-s\u00f3 o registro dos votos, tal procedimento \u00e9 muito semelhante ao adotado pela Corte Suprema nas suas sess\u00f5es virtuais, exatamente porque n\u00e3o h\u00e1 a efetiva presen\u00e7a de atores, como numa sess\u00e3o presencial. Isso em nada impede a discuss\u00e3o das mat\u00e9rias pelos julgadores e pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, oportunidade em que, nos termos da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 311/2020, aqueles podem apresentar voto divergente ao do relator (art. 4\u00b0 e par\u00e1grafos) , bem assim, juntamente com o <b>Parquet</b> especializado, se opor \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o na sess\u00e3o virtual (art. 3\u00b0, \u00a72\u00b0) , e mesmo, nos termos do art. 8\u00b0, pedir vista regimental dos autos.</p><p> Terceiro, os votos dos relatores e/ou dos revisores sempre esteve dispon\u00edvel em sistemas internos da Corte de Contas, os quais, todavia, sempre o foram, e ainda o s\u00e3o, de acesso exclusivo aos julgadores e ao Minist\u00e9rio P\u00fablico especializado, bem assim aos gabinetes das respectivas autoridades e aos servidores que secretariam as sess\u00f5es. Isso em nada discrepa da linha adotada em outros tribunais superiores, e n\u00e3o configura, de modo algum, impedimento ao exerc\u00edcio da defesa. </p><p>E, quarto, a forma\u00e7\u00e3o da convic\u00e7\u00e3o dos julgadores e do <b>Parquet</b> de Contas tem sido exercida, como s\u00f3i acontecer nos tribunais, pela apresenta\u00e7\u00e3o de elementos e documentos, raz\u00f5es e fundamentos, seja nas defesas, seja na distribui\u00e7\u00e3o de memoriais, seja ainda na realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es t\u00e9cnicas e participa\u00e7\u00e3o em audi\u00eancias. Nesse sentido, a mera presen\u00e7a, ou n\u00e3o, das partes e/ou dos seus procuradores, nas sess\u00f5es de julgamento, em nada interfere no convencimento dos magistrados, ou mesmo do <b>custos legis</b>. </p><p>Nesse contexto, releva notar que, como tantos outros \u00f3rg\u00e3os, o TCU, considerando a situa\u00e7\u00e3o ora vivida em geral no mundo e, em particular, no pa\u00eds, com a impossibilidade de se estimar o horizonte temporal do t\u00e9rmino das restri\u00e7\u00f5es ao conv\u00edvio social, com retorno \u00e0 normalidade das a\u00e7\u00f5es presenciais, a exemplo da realiza\u00e7\u00e3o de julgamentos e demais atos processuais com a presen\u00e7a das partes, dos julgadores, e do <b>Parquet</b> (exatamente audi\u00eancias, entrega de memoriais etc.) , al\u00e9m de ter lan\u00e7ado no ordenamento as Resolu\u00e7\u00f5es-TCU 311/2020, e 313/2020 (e que alterou aquela norma) , bem assim a Portaria-TCU 65, de 26/3/2020, adotou uma s\u00e9rie de outras provid\u00eancias, dentre elas possibilitar, al\u00e9m de procedimento de praxe j\u00e1 em uso, qual seja, o recebimento de memoriais por correio eletr\u00f4nico (a exemplo do envio do pedido de retirada de pauta, apresentado pela parte) , tamb\u00e9m a realiza\u00e7\u00e3o de audi\u00eancias com a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos de videoconfer\u00eancia. </p><p>Quaisquer dessas provid\u00eancias poderia ter a parte lan\u00e7ado m\u00e3o mediante requerimento singular, visando pudesse esclarecer pontos que ainda considerasse como duvidosos ou n\u00e3o esclarecidos, e isso a despeito das an\u00e1lises t\u00e9cnicas j\u00e1 lan\u00e7adas, visto terem sido realizadas todas as etapas processuais cab\u00edveis.</p><p>De outra parte, cabe registrar que, em raz\u00e3o da novel sistem\u00e1tica de aprecia\u00e7\u00e3o e julgamento, por meio eletr\u00f4nico, de processos da compet\u00eancia desta Casa, estabelecida pela Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 311/2020, passou a ser poss\u00edvel \u00e0 parte, consoante as altera\u00e7\u00f5es promovidas pela Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 313/2020, e \u00e0 semelhan\u00e7a do procedimento implantado e. STF, produzir sustenta\u00e7\u00e3o oral em sess\u00e3o virtual, conforme o art. 2\u00b0-A, visando exatamente permitir o exerc\u00edcio da ampla defesa em tempos de restri\u00e7\u00e3o de contato social, ou \u00f3bice ao deslocamento para a sua implementa\u00e7\u00e3o pela via presencial. Sem embargo, verifico que a parte n\u00e3o se utilizou dessa via, embora tenha promovido a juntada eletr\u00f4nica da peti\u00e7\u00e3o em exame. </p><p>Ao concluir, \u00e9 certo que, consoante assentado na jurisprud\u00eancia desta Corte, embora a solicita\u00e7\u00e3o de retirada do processo de pauta seja uma faculdade leg\u00edtima da parte,  seu deferimento constitui decis\u00e3o discricion\u00e1ria do relator, n\u00e3o se incluindo no rol de direitos subjetivos processuais das partes, mesmo porque a tramita\u00e7\u00e3o dos processos nesta Corte n\u00e3o se sujeita \u00e0 agenda dos profissionais que neles atuam ou dos respectivos respons\u00e1veis, e deve ser sopesado com os princ\u00edpios da celeridade e economia processual. </p><p>Assim, n\u00e3o h\u00e1 de se falar em cerceamento de defesa, visto que as etapas processuais anteriores foram devidamente cumpridas, e o n\u00e3o atendimento do pedido n\u00e3o acarreta nulidade do julgamento. Nessa dire\u00e7\u00e3o s\u00e3o, por exemplo, os Ac\u00f3rd\u00e3os 3.034/2013 e 1.936/2015, do Plen\u00e1rio; 8.089/2014, 8.532/2017 e 10.846/2018, estes da 1\u00aa C\u00e2mara; e 12.421/2016 e 8.689/2019, da 2\u00aa C\u00e2mara.</p><p>Desse modo, por entender que o processo se encontra apto para julgamento, rejeito a oposi\u00e7\u00e3o apresentada, denegando o pleito apresentado da sua retirada da pauta para aprecia\u00e7\u00e3o em sess\u00e3o telepresencial.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ante o exposto, e acolhendo o posicionamento un\u00e2nime da instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e do <b>Parquet</b> pelo improvimento do apelo recursal, VOTO no sentido de que o Tribunal adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 16 de abril de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro JO\u00c3O AUGUSTO RIBEIRO NARDES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220918", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=697443", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=697443", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}