{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2406856", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 4097/2020 ATA 11/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4097", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "11/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4097/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4097/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text_Indent\">Trata-se de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade contra o Sr. Jos\u00e9 Maur\u00edcio de Sales (CPF XXX.688.496-XX) em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o, configurada pela omiss\u00e3o no dever de prestar contas, dos recursos do Conv\u00eanio 2652/2006 (Siafi 586906) celebrado entre o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e Prefeitura Municipal de Guarar\u00e1/MG cujo objeto era a amplia\u00e7\u00e3o de unidade de sa\u00fade no referido munic\u00edpio visando ao fortalecimento do Sistema \u00danico de Sa\u00fade.</p><p class=\"body_Text_Indent\">Considerando que o respons\u00e1vel logrou comprovar que n\u00e3o houve dano ao er\u00e1rio, uma vez que os recursos do conv\u00eanio permaneceram aplicados em conta corrente e foram restitu\u00eddos ao concedente com a devida corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria quase integralmente;</p><p class=\"body_Text_Indent\">Considerando a proposta da unidade t\u00e9cnica no sentido de acolher parcialmente as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Jos\u00e9 Maur\u00edcio de Sales, e julgar as contas regulares com ressalva, dando-lhe quita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 101/103) ;</p><p class=\"body_Text_Indent\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, quanto ao processo a seguir relacionado, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 143, inciso V, al\u00ednea \"a\", art. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso II, 19 e 23, inciso II, da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992, em acolher parcialmente as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo respons\u00e1vel Jos\u00e9 Maur\u00edcio de Sales (CPF XXX.688.496-XX) , e em julgar regulares com ressalva as contas do Sr. Jos\u00e9 Maur\u00edcio de Sales (CPF XXX.688.496-XX) , sem preju\u00edzo das provid\u00eancias descritas no subitem 1.7 desta delibera\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3397120196\" target=\"_blank\">Processo 033.971/2019-6</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1vel: Jose Mauricio de Sales (XXX.688.496-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Fundo Nacional de Sa\u00fade - MS</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Augusto Nardes</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1. Determinar ao Fundo Nacional de Sa\u00fade que adote as medidas cab\u00edveis para obter junto \u00e0 Prefeitura Municipal de Guarar\u00e1/MG o ressarcimento da parcela residual dos recursos federais que permaneceram na conta espec\u00edfica Conv\u00eanio 2652/2006, conforme c\u00e1lculo de proporcionalidade constante do item 45 desta instru\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.2. Arquivar o presente processo.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "23/04/2020", "ENTIDADE": " Fundo Nacional de Sa\u00fade - MS", "INTERESSADOS": " Jose Mauricio de Sales (XXX.688.496-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03397120196\" target=\"_blank\">033.971/2019-6</a>", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=19773722", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=19773722", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "62666532"}