{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2407667", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 4624/2020 ATA 12/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4624", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "12/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4624/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4624/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, da Lei n\u00ba 8.443/92, c/c os arts. 1\u00ba,  inciso VIII; 17, inciso II; 143, inciso II e 260, \u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do Regimento Interno/TCU, ACORDAM em considerar legais  para fins de registro os atos  de  admiss\u00e3o de pessoal  a  seguir relacionados, conforme os pareceres emitidos nos autos pela Sefip e pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal, informando aos interessados que o presente Ac\u00f3rd\u00e3o pode ser acessado por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/735920209\" target=\"_blank\">Processo 007.359/2020-9</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Alexandre Pinheiro de Freitas (XXX.778.522-XX) ; Amelio Belchior Farias Carneiro (XXX.987.942-XX) ; Antonio Roberto Alves Arruda (XXX.918.562-XX) ; Daniela Silva dos Santos (XXX.428.212-XX) ; Emilin Bravo de Melo (XXX.856.292-XX) ; Giglyane do Carmo Santana da Silva (XXX.450.592-XX) ; Kelton Pontes de Oliveira (XXX.823.482-XX) ; Madson da Silva Valente (XXX.313.702-XX) ; Rafaela da Silva Oliveira (XXX.089.422-XX) ; Raimundo Gomes Ferreira (XXX.214.022-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Raimundo Carreiro</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "30/04/2020", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica", "INTERESSADOS": " Alexandre Pinheiro de Freitas (XXX.778.522-XX); Amelio Belchior Farias Carneiro (XXX.987.942-XX); Antonio Roberto Alves Arruda (XXX.918.562-XX); Daniela Silva dos Santos (XXX.428.212-XX); Emilin Bravo de Melo (XXX.856.292-XX); Giglyane do Carmo Santana da Silva (XXX.450.592-XX); Kelton Pontes de Oliveira (XXX.823.482-XX); Madson da Silva Valente (XXX.313.702-XX); Rafaela da Silva Oliveira (XXX.089.422-XX); Raimundo Gomes Ferreira (XXX.214.022-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00735920209\" target=\"_blank\">007.359/2020-9</a>", "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=19877137", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=19877137", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "63982689"}