{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2400412", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 4971/2020 ATA 13/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4971", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "13/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4971/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4971/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"plain_Text\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII, 143, inciso II, 259, inciso I, e 260 do Regimento Interno/TCU, em considerar legais, para fins de registro, os atos de admiss\u00e3o de pessoal a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/694320209\" target=\"_blank\">Processo 006.943/2020-9</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Alisson Feijo Fernandes (XXX.592.464-XX) ; Bruno Sousa dos Santos (XXX.573.224-XX) ; Carlos Alberto Marques Pereira Filho (XXX.965.094-XX) ; Catarine Regea Cavalcante Honorato (XXX.135.984-XX) ; Erike Paulo de Araujo Silva (XXX.252.044-XX) ; Felipe da Silva (XXX.872.264-XX) ; Grace Kelly Silva Vasconcelos (XXX.905.894-XX) ; Noel Diego Bastos dos Santos (XXX.923.394-XX) ; Tatiane Santos Silva Correia (XXX.060.874-XX) ; Thays Barbosa Nerys (XXX.227.954-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica - IBGE.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "07/05/2020", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica - IBGE.", "INTERESSADOS": " Alisson Feijo Fernandes (XXX.592.464-XX); Bruno Sousa dos Santos (XXX.573.224-XX); Carlos Alberto Marques Pereira Filho (XXX.965.094-XX); Catarine Regea Cavalcante Honorato (XXX.135.984-XX); Erike Paulo de Araujo Silva (XXX.252.044-XX); Felipe da Silva (XXX.872.264-XX); Grace Kelly Silva Vasconcelos (XXX.905.894-XX); Noel Diego Bastos dos Santos (XXX.923.394-XX); Tatiane Santos Silva Correia (XXX.060.874-XX); Thays Barbosa Nerys (XXX.227.954-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00694320209\" target=\"_blank\">006.943/2020-9</a>", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=19334509", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=19334509", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "63979406"}