{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2403256", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 5071/2020 ATA 13/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "5071", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "13/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5071/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5071/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade com fundamento no art. 93 da Lei 8.443/1992, nos arts. 143, inciso V, al\u00ednea <b>a</b>, 169, inciso VI, e 213 do Regimento Interno/TCU, c/c os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19 da IN/TCU 71/2012, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela IN/TCU 76/2016, em excluir a responsabilidade do Sr. Candido Ferraz Alves e em arquivar o presente processo sem cancelamento do d\u00e9bito de R$ 75.663,28 (setenta e cinco mil, seiscentos e sessenta e tr\u00eas reais e vinte e oito centavos, em 16/7/2008) , abatendo-se, nos termos da S\u00famula TCU 128, os valores de R$ 7.489,62 (sete mil, quatrocentos e oitenta e nove reais e sessenta e dois centavos, em 29/10/2008) e R$ 38.763,64 (trinta e oito mil, setecentos e sessenta e tr\u00eas reais, e sessenta e quatro centavos, em 6/9/2013) , a cujo pagamento continuar\u00e1 obrigado o esp\u00f3lio de Solano de Barros, para que lhe possa ser dada quita\u00e7\u00e3o, sem preju\u00edzo de encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Secretaria Especial de Agricultura Familiar e do Desenvolvimento Agr\u00e1rio, \u00e0 Caixa Econ\u00f4mica Federal, \u00e0 Prefeitura Municipal de Ponto dos Volantes/MG e aos Srs. C\u00e2ndido Ferraz Alves e C\u00e9sar Verdade Costa Barros (representante do esp\u00f3lio de Solano de Barros) , de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1030720192\" target=\"_blank\">Processo 010.307/2019-2</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1veis: Candido Ferraz Alves (XXX.454.146-XX) ; Solano de Barros, falecido (XXX.784.646-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Prefeitura Municipal de Ponto dos Volantes/MG.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "07/05/2020", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Ponto dos Volantes/MG.", "INTERESSADOS": " Candido Ferraz Alves (XXX.454.146-XX); Solano de Barros, falecido (XXX.784.646-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01030720192\" target=\"_blank\">010.307/2019-2</a>", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=19440722", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=19440722", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61549774"}