{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2397660", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 5181/2020 ATA 13/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "5181", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "13/2020", "ACORDAO": "<p>\tVISTOS, relatados e discutidos estes autos da Tomada de Contas Especial instaurada pela Caixa Econ\u00f4mica Federal, tendo como respons\u00e1veis a Federa\u00e7\u00e3o de Associa\u00e7\u00f5es de Produtores de Caprinos e Ovinos do Estado de Pernambuco e seu ent\u00e3o Presidente, Sr. Erilson da Costa Lira, em decorr\u00eancia da impugna\u00e7\u00e3o total das despesas efetuadas no \u00e2mbito do Contrato de Repasse 0219.939-61/2007/MDA/CAIXA - Siafi/Siconv 591505.</p><p>\tACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos na Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p>\t9.1. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea <b>c</b>, 19, <b>caput</b>, e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992, julgar irregulares as contas da Federa\u00e7\u00e3o de Associa\u00e7\u00f5es de Produtores de Caprinos e Ovinos do Estado de Pernambuco e seu ent\u00e3o Presidente, Sr. Erilson da Costa Lira, condenando-os, solidariamente, ao recolhimento da import\u00e2ncia origin\u00e1ria de R$ 250.000,00 (duzentos e cinquenta mil reais) , com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea <b>a</b>, do RI/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora devidos, calculados a partir de 16/05/2007 at\u00e9 a data do respectivo recolhimento, abatendo-se o valor j\u00e1 devolvido, em 12/03/2010, no montante de R$ 1.725,76 (um mil, setecentos e vinte e cinco reais e setenta e seis centavos) , nos termos do verbete de S\u00famula/TCU 128 e na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>\t9.2. aplicar aos respons\u00e1veis, Federa\u00e7\u00e3o de Associa\u00e7\u00f5es de Produtores de Caprinos e Ovinos do Estado de Pernambuco e seu ent\u00e3o Presidente, Sr. Erilson da Costa Lira, individualmente, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do RI/TCU, no valor de R$ 50.000,00 (cinquenta mil reais) , com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea <b>a</b>, do RI/TCU) , o recolhimento das d\u00edvidas ao Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data deste Ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>\t9.3. autorizar, caso requerido, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217 do RI/TCU, o parcelamento das d\u00edvidas constantes deste Ac\u00f3rd\u00e3o em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e sucessivas, sobre as quais incidir\u00e3o os correspondentes acr\u00e9scimos legais (d\u00e9bito: atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e juros de mora; multa: atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria) , esclarecendo aos respons\u00e1veis que a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, sem preju\u00edzo das demais medidas legais;</p><p>\t9.4. autorizar, desde logo, com base no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p>\t9.5. remeter c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Pernambuco, com fundamento no art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992 e no art. 209, \u00a7 7\u00ba, do RI/TCU;</p><p>\t9.6. enviar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Caixa Econ\u00f4mica Federal, para ci\u00eancia.</p>", "ASSUNTO": "Tomada de Contas Especial instaurada pela Caixa Econ\u00f4mica Federal contra a Federa\u00e7\u00e3o de Associa\u00e7\u00f5es de Produtores de Caprinos e Ovinos do Estado de Pernambuco e seu ent\u00e3o Presidente, em decorr\u00eancia da impugna\u00e7\u00e3o total das despesas efetuadas no \u00e2mbito de Contrato de Repasse.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "07/05/2020", "ENTIDADE": " Federa\u00e7\u00e3o de Associa\u00e7\u00f5es de Produtores de Caprinos e Ovinos do Estado de Pernambuco.", "INTERESSADOS": "3. Entidade: Federa\u00e7\u00e3o de Associa\u00e7\u00f5es de Produtores de Caprinos e Ovinos do Estado de Pernambuco.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01038920180\" target=\"_blank\">010.389/2018-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa (Relator) e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "RELATORIO": "<p>\tTrata-se da Tomada de Contas Especial instaurada pela Caixa Econ\u00f4mica Federal, tendo como respons\u00e1veis a Federa\u00e7\u00e3o de Associa\u00e7\u00f5es de Produtores de Caprinos e Ovinos do Estado de Pernambuco e seu ent\u00e3o Presidente, Sr. Erilson da Costa Lira, em decorr\u00eancia da impugna\u00e7\u00e3o total das despesas repassadas no \u00e2mbito do Contrato de Repasse 0219.939-61/2007/MDA/CAIXA - Siafi/Siconv 591505 (pe\u00e7a 2, pp. 99/109) , assinado com a Uni\u00e3o, por interm\u00e9dio do antigo Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio - MDA (atual Secretaria Especial de Agricultura Familiar e do Desenvolvimento Agr\u00e1rio da Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica - Sead) , representado pela Caixa, cujo objeto previa a capacita\u00e7\u00e3o de agentes de desenvolvimento nos munic\u00edpios das regi\u00f5es do Sert\u00e3o do Paje\u00fa e Mata Sul do Estado de  Pernambuco. </p><p>2.\tTranscrevo, a seguir e com os ajustes de forma necess\u00e1rios, excerto da instru\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a 30, elaborada no \u00e2mbito da Secex-TCE, em que o Auditor Federal de Controle Externo traz o hist\u00f3rico destes autos e a an\u00e1lise da mat\u00e9ria:  </p><p>\"<b>HIST\u00d3RICO\t</b></p><p class=\"list_Paragraph\">2.\tO Contrato de Repasse foi firmado no valor [total] de R$ 255.000,00, sendo R$ 250.000,00 \u00e0 conta do concedente e R$ 5.000,00 referentes \u00e0 contrapartida do convenente, (pe\u00e7a 2, p. 101) . Teve vig\u00eancia de 4/5/2007 a 4/4/2008, (pe\u00e7a 2, p. 107) , sendo prorrogado at\u00e9 31/10/2008, (pe\u00e7a 2 p. 115) , com prazo para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas at\u00e9 60 dias ap\u00f3s. Foram liberados R$ 250.000,00 por interm\u00e9dio da Ordem Banc\u00e1ria 2007OB900243, de 16/5/2007, (pe\u00e7a 2, p. 231) . </p><p class=\"list_Paragraph\">3.\tO fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, conforme apontado no Relat\u00f3rio de TCE, (pe\u00e7a 2, p. 253- 259) , foi a n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o do objeto contratual.</p><p class=\"list_Paragraph\">4.\tPor meio do Of\u00edcio 1-0398/2010/GIDUR/RE a Caixa Econ\u00f4mica Federal notificou o respons\u00e1vel da insufici\u00eancia da documenta\u00e7\u00e3o apresentada na presta\u00e7\u00e3o de contas, solicitando o envio de documenta\u00e7\u00e3o complementar, (pe\u00e7a 2, p. 221) .</p><p class=\"list_Paragraph\">5.\tDiante do n\u00e3o saneamento das irregularidades apontadas e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a Tomada de Contas Especial. No Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial, (pe\u00e7a 2, p. 253 - 259) , concluiu-se que o preju\u00edzo importaria no valor total original de R$ 250.000,00, imputando-se a responsabilidade ao Sr. Erilson da Costa Lira e \u00e0 Federa\u00e7\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es de Produtores de Caprinos e Ovinos do Estado de Pernambuco, devido \u00e0 n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o do objeto contratual.</p><p class=\"list_Paragraph\">6.\tO Relat\u00f3rio de Auditoria 1053/2017 da Controladoria Geral da Uni\u00e3o, (pe\u00e7a 2, p. 271-273) , ratificou o posicionamento do Tomador de Contas, exceto quanto \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o, a qual considerou como 'o n\u00e3o encaminhamento de documenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas'. Ap\u00f3s serem emitidos o Certificado de Auditoria, o Parecer do Dirigente e o Pronunciamento Ministerial, (pe\u00e7a 2, p. 275; 277 e 288) , o processo foi remetido a esse Tribunal.</p><p class=\"list_Paragraph\">7.\tDa instru\u00e7\u00e3o presente na pe\u00e7a 6, extrai-se a seguinte an\u00e1lise:</p><p class=\"list_Paragraph\">'11.\tO Projeto de Atividades - PAT da Federa\u00e7\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es de Produtores de Caprinos do Estado de Pernambuco foi aprovado pelo MDA em agosto de 2006.  Os recursos foram integralmente desembolsados em 16/05/2007 (pe\u00e7a 2, p. 7) .</p><p class=\"list_Paragraph\">12.\tForam autorizados tr\u00eas desbloqueios referentes \u00e0 primeira, segunda e terceira parcelas do cronograma, conforme descri\u00e7\u00e3o abaixo, (pe\u00e7a 2, p. 7) :</p><p class=\"list_Paragraph\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>DATA</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>VALOR EM REAIS</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">8/6/2007</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">122.035,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">02/7/2007</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">79.450,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">26/11/2007</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">48.515,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Total:</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>250.000,00</b></p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">13.\tPor interm\u00e9dio das Cartas Reversais 089, 161 e 278/2008 foram concedidas tr\u00eas prorroga\u00e7\u00f5es de vig\u00eancia, vencendo-se a \u00faltima em 31/10/2008 (pe\u00e7a 2, p. 7) .</p><p class=\"list_Paragraph\">14.\tNo m\u00eas de fevereiro/2010 o Contratado apresentou Presta\u00e7\u00e3o de Contas Final. Por meio do of\u00edcio n\u00ba 1-0398/2008/GIDUR/RE, de 10/03/2010, a Caixa informou o contratado da impossibilidade de conclus\u00e3o da an\u00e1lise e da necessidade de complementa\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o apresentada (pe\u00e7a 2, p. 7) .</p><p class=\"list_Paragraph\">15.\tDe acordo com o mencionado of\u00edcio, o contratado devia encaminhar os seguintes documentos (pe\u00e7a 2, p. 221-222) :</p><p class=\"list_Paragraph\">\ta) Demonstrativo/extrato da movimenta\u00e7\u00e3o da conta corrente vinculada ao contrato de repasse especifica do per\u00edodo do recebimento da primeira parcela at\u00e9 o \u00faltimo pagamento e encerramento do Contrato;</p><p class=\"list_Paragraph\">\tb) Relat\u00f3rio de Execu\u00e7\u00e3o F\u00edsico-financeira; </p><p class=\"list_Paragraph\">\tc) Comprovante de pagamento das despesas com carimbo referenciando o contrato de repasse, anexados a Rela\u00e7\u00e3o de Comprovantes de Pagamentos;</p><p class=\"list_Paragraph\">\td) Demonstrativo consolidado da Execu\u00e7\u00e3o das Receitas e Despesas, constando valores de rendimentos da conta poupan\u00e7a n\u00ba 050.013.4483-5, vinculada ao contrato;</p><p class=\"list_Paragraph\">\te) Rela\u00e7\u00e3o de treinados ou capacitados;</p><p class=\"list_Paragraph\">\tf) Relat\u00f3rio de Execu\u00e7\u00e3o de Atividades - REA Final, homologado pela inst\u00e2ncia indicada no PAT- Projeto de Atividades, que dever\u00e1 ser encaminhado pelo Minist\u00e9rio de Desenvolvimento Agr\u00e1rio \u00e0 CAIXA.</p><p class=\"list_Paragraph\">16.\tEntretanto, verifica-se que o contratado n\u00e3o apresentou a documenta\u00e7\u00e3o solicitada. Assim, conforme se verifica na pe\u00e7a 2, p. 257, a instaura\u00e7\u00e3o da TCE se deve \u00e0 n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado, uma vez que n\u00e3o foi apresentado pelo proponente o Relat\u00f3rio de Execu\u00e7\u00e3o de Atividades - REA final homologado pelo Minist\u00e9rio de Desenvolvimento Agr\u00e1rio, bem como n\u00e3o foram apresentados os documentos constantes no item 15 desta instru\u00e7\u00e3o, al\u00edneas <b>a</b> a <b>e</b>.</p><p class=\"list_Paragraph\">17.\tQuanto ao valor do d\u00e9bito, ele \u00e9 composto pelo valor total transferido em 16/5/2007, R$ 250.000,00, abatendo-se a import\u00e2ncia j\u00e1 devolvida R$ 1.725,76 em 12/3/2010 (pe\u00e7a 2, p. 219) .</p><p class=\"list_Paragraph\">18.\tQuanto \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o, de acordo com a s\u00famula TCU 286: 'a pessoa jur\u00eddica de direito privado destinat\u00e1ria de transfer\u00eancias volunt\u00e1rias de recursos federais feitas com vistas \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o de uma finalidade p\u00fablica responde solidariamente com seus administradores pelos danos causados ao er\u00e1rio na aplica\u00e7\u00e3o desses recursos'. </p><p class=\"list_Paragraph\">19.\tEm consequ\u00eancia, a Federa\u00e7\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es de Produtores de Caprinos e Ovinos do Estado de Pernambuco deve ser responsabilizada solidariamente com o seu ent\u00e3o presidente, Sr.<b> </b>Erilson da Costa Lira, (gest\u00e3o 20/10/2006 a 20/10/2010 - pe\u00e7a 2, p. 253) .'</p><p>8.\tDiante do exposto, na instru\u00e7\u00e3o presente na pe\u00e7a 6, foi proposto:</p><p>\ta) realizar a cita\u00e7\u00e3o do Sr. Erilson da Costa Lira, CPF XXX.256.344-XX e da Federa\u00e7\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es de Produtores de Caprinos e Ovinos do Estado de Pernambuco, CNPJ 04.222.363/0001-22 com fundamento nos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 12, incisos I e II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, incisos I e II, do RI/TCU, para que, no prazo de quinze dias, apresentem alega\u00e7\u00f5es de defesa e/ou recolham, solidariamente, aos cofres do Tesouro Nacional, as quantias abaixo indicadas, atualizadas monetariamente a partir das respectivas datas at\u00e9 o efetivo recolhimento, abatendo-se na oportunidade a quantia eventualmente ressarcida, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, em decorr\u00eancia da irregularidade descrita abaixo:</p><p class=\"list_Paragraph\">Irregularidade: n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos por for\u00e7a do Contrato de Repasse 282.767-13/2008 em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado, uma vez que n\u00e3o foi apresentado pelo proponente o Relat\u00f3rio de Execu\u00e7\u00e3o de Atividades - REA final homologado pelo Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio, nem foram apresentados os seguintes documentos exigidos por interm\u00e9dio do of\u00edcio n\u00ba 1-0398/2008/GIDUR/RE, de 10/03/2010:</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>\t</b>a) Demonstrativo/extrato da movimenta\u00e7\u00e3o da conta corrente vinculada ao contrato de repasse especifica do per\u00edodo do recebimento da primeira parcela at\u00e9 o \u00faltimo pagamento e encerramento do Contrato;</p><p class=\"list_Paragraph\">\tb) Relat\u00f3rio de Execu\u00e7\u00e3o F\u00edsico-financeira;</p><p class=\"list_Paragraph\">\tc) Comprovante de pagamento das despesas com carimbo referenciando o contrato de repasse, anexados a Rela\u00e7\u00e3o de Comprovantes de Pagamentos;</p><p class=\"list_Paragraph\">\td) Demonstrativo consolidado da Execu\u00e7\u00e3o das Receitas e Despesas, constando valores de rendimentos da conta poupan\u00e7a n\u00ba 050.013.4483-5, vinculada ao contrato; e</p><p class=\"list_Paragraph\">\te) Rela\u00e7\u00e3o de treinados ou capacitados.</p><p>Dispositivos violados: art. 37, <b>caput</b> c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, art. 145 do Decreto 93.872/1986, art. 22 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa 1/1997 da Secretaria do Tesouro Nacional, e cl\u00e1usula terceira, item 3.2 inciso <b>c</b> do Contrato de Repasse 0219.939-61/2007</p><p>Quantifica\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito: </p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>VALOR ORIGINAL</b></p><p><b> EM REAIS</b></p></td>\t<td><p><b>DATA DA OCORR\u00caNCIA</b></p></td>\t<td><p><b>D\u00c9BITO / CR\u00c9DITO</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b>250.000,00</b></p></td>\t<td><p><b>16/5/2007</b></p></td>\t<td><p><b>D\u00c9BITO</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b>1.725,76</b></p></td>\t<td><p><b>12/3/2010</b></p></td>\t<td><p><b>CR\u00c9DITO</b></p></td></tr></tbody></table><p>Valor do d\u00e9bito atualizado at\u00e9 5/6/2018: R$ 464.597,90 - (Demonstrativo de d\u00e9bito presente na pe\u00e7a 5) .</p><p>Cofre para recolhimento: Tesouro Nacional </p><p class=\"list_Paragraph\">Conduta: n\u00e3o comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos por for\u00e7a do Contrato de Repasse 282.767-13/2008, em raz\u00e3o da falta de comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado, uma vez que n\u00e3o foi apresentado, pelo proponente, o Relat\u00f3rio de Execu\u00e7\u00e3o de Atividades - REA final homologado pelo Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio, nem os  documentos mencionados nas al\u00edenas <b>a </b>a <b>e supra,</b> exigidos por interm\u00e9dio do of\u00edcio n\u00ba 1-0398/2008/GIDUR/RE, de 10/03/2010:</p><p>Nexo de causalidade: A n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado resulta em presun\u00e7\u00e3o de dano ao Er\u00e1rio pelo valor total repassado de R$ 250.000,00 abatendo-se a import\u00e2ncia de R$ 1.725,76, j\u00e1 devolvida.</p><p class=\"list_Paragraph\">Culpabilidade: a conduta do Sr. Erilson da Costa Lira \u00e9 reprov\u00e1vel, visto que h\u00e1 elementos indicativos da consci\u00eancia da ilicitude praticada, porquanto o respons\u00e1vel deveria saber do dever de comprovar a execu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado, pois era o presidente da entidade, e tal exig\u00eancia estava prevista no contrato de repasse, sendo-lhe, pois, exig\u00edvel conduta diversa, n\u00e3o estando albergado em nenhuma excludente de ilicitude. Quanto \u00e0 Federa\u00e7\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es de Produtores de Caprinos e Ovinos do Estado de Pernambuco, n\u00e3o \u00e9 cab\u00edvel a an\u00e1lise de culpabilidade, por se tratar de pessoa jur\u00eddica. Mas, de acordo com a s\u00famula TCU 286: 'a pessoa jur\u00eddica de direito privado destinat\u00e1ria de transfer\u00eancias volunt\u00e1rias de recursos federais feitas com vistas \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o de uma finalidade p\u00fablica responde solidariamente com seus administradores pelos danos causados ao er\u00e1rio na aplica\u00e7\u00e3o desses recursos'.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p class=\"list_Paragraph\">9.\t\tA cita\u00e7\u00e3o do Sr. Erilson da Costa Lira foi realizada por interm\u00e9dio do of\u00edcio 0236/2018, de 12/6/2018, presente na pe\u00e7a 10, entregue no endere\u00e7o constante na base de dados da Receita Federal (pe\u00e7a 20) , na data de 20/6/2018, conforme se verifica no aviso de recebimento dos Correios presente na pe\u00e7a 11.</p><p class=\"list_Paragraph\">10.\tA cita\u00e7\u00e3o da Federa\u00e7\u00e3o de Associa\u00e7\u00f5es de Produtores de Caprinos e Ovinos do Estado de Pernambuco (CNPJ: 04.222.363/0001-22) foi realizada, sem \u00eaxito, por interm\u00e9dio dos of\u00edcios 0237/2018, de 12/6/2018, presente na pe\u00e7a 9, o qual retornou com o AR dos Correios informando 'mudou-se' (pe\u00e7a 12) ; 0791/2018, de 26/7/2018 (pe\u00e7a 14) , o qual retornou com o AR dos Correios informando 'ausente 3 vezes' (pe\u00e7a 15) ; 2695/2018, de 31/10/2018 (pe\u00e7a 16) , o qual retornou com o AR dos correios informando 'desconhecido' (pe\u00e7a 18) ; e 1581/2019, de 9/4/2019 (pe\u00e7a 24) , o qual retornou com o AR dos Correios informando 'n\u00e3o procurado' (pe\u00e7a 25) . Em consequ\u00eancia a cita\u00e7\u00e3o da Federa\u00e7\u00e3o de Associa\u00e7\u00f5es de Produtores de Caprinos e Ovinos do Estado de Pernambuco (CNPJ: 04.222.363/0001-22) foi realizada por interm\u00e9dio do edital 0186/2019/Secex-TCE, de 19 de outubro de 2019 (pe\u00e7a 26) , publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o de 22 de outubro de 2019 (pe\u00e7a 27, p. 2) .</p><p>11.\tPreliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito destacam-se o art. 179 do Regimento Interno do TCU (Resolu\u00e7\u00e3o n.\u00ba 155, de 04/12/2002) e o art. 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU n.\u00ba 170, de 30 de junho de 2004, <b>in verbis</b>:</p><p>'Art. 179. A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, far-se-\u00e3o:</p><p>I - mediante ci\u00eancia da parte, efetivada por servidor designado, por meio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile, telegrama ou qualquer outra forma, desde que fique confirmada inequivocamente a entrega da comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio;</p><p>II - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p>III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado,'</p><p>'Art. 3\u00ba As comunica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o dirigidas ao respons\u00e1vel, ou ao interessado, ou ao dirigente de \u00f3rg\u00e3o ou entidade, ou ao representante legal ou ao procurador constitu\u00eddo nos autos, com poderes expressos no mandato para esse fim, por meio de:</p><p>I - correio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile ou telegrama;</p><p>II - servidor designado;</p><p>III - carta registrada, com aviso de recebimento;</p><p>IV - edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado, nas hip\u00f3teses em que seja necess\u00e1rio o exerc\u00edcio de defesa'.</p><p>'Art. 4\u00ba. Consideram-se entregues as comunica\u00e7\u00f5es:</p><p>I - efetivadas conforme disposto nos incisos I e II do artigo anterior, mediante confirma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia do destinat\u00e1rio;</p><p>II - realizadas na forma prevista no inciso III do artigo anterior, com o retorno do aviso de recebimento, entregue comprovadamente no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p>III - na data de publica\u00e7\u00e3o do edital no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando realizadas na forma prevista no inciso IV do artigo anterior.</p><p>\u00a7 1\u00ba O endere\u00e7o do destinat\u00e1rio dever\u00e1 ser previamente confirmado mediante consulta aos sistemas dispon\u00edveis ao Tribunal ou a outros meios de informa\u00e7\u00e3o, a qual dever\u00e1 ser juntada ao respectivo processo.'</p><p>12.\tBem se v\u00ea, portanto, que a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa, no caso em tela, a entrega do AR em 'm\u00e3os pr\u00f3prias'. A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca. </p><p>13.\t N\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica dos julgados a seguir transcritos:</p><p>'S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio.' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator: JOS\u00c9 JORGE) </p><p>'\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregando-se a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o.' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: BENJAMIN ZYMLER) </p><p>'As comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto'. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: AROLDO CEDRAZ) .</p><p>14.\t A validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do 'AR' no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio.</p><p>15.\tEMENTA: AGRAVO REGIMENTAL. MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. DESNECESSIDADE DE INTIMA\u00c7\u00c3O PESSOAL DAS DECIS\u00d5ES DO TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. ART. 179 DO REGIMENTO INTERNO DO TCU. INTIMA\u00c7\u00c3O DO ATO IMPUGNADO POR CARTA REGISTRADA, INICIADO O PRAZO DO ART. 18 DA LEI N\u00ba 1.533/51 DA DATA CONSTANTE DO AVISO DE RECEBIMENTO. DECAD\u00caNCIA RECONHECIDA. AGRAVO IMPROVIDO.</p><p>16.\tO envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</p><p>17.\tO inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples.</p><p>18.\tA cita\u00e7\u00e3o do Sr. Erilson da Costa Lira foi realizada por meio do Of\u00edcio 0236/2018, de 12/6/2018, presente na pe\u00e7a 10, com ci\u00eancia em 20/6/2018, conforme aviso de recebimento inserido \u00e0 pe\u00e7a 11. Em que pese o referido aviso de recebimento ter sido assinado por pessoa estranha aos autos, esse fato, por si s\u00f3, n\u00e3o invalida a notifica\u00e7\u00e3o dirigida ao respons\u00e1vel, uma vez que o artigo 179, inciso II, do RI/TCU estabelece que as comunica\u00e7\u00f5es processuais far-se-\u00e3o mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio.</p><p>19.\tNo caso concreto, considera-se como correto o endere\u00e7o para onde foi enviado o of\u00edcio de cita\u00e7\u00e3o da Unidade T\u00e9cnica, conforme pe\u00e7a 10, pois \u00e9 exatamente este o domic\u00edlio que consta da base de dados do sistema CPF da Receita Federal referente ao respons\u00e1vel Sr. Erilson da Costa Lira, (pe\u00e7a 20) .</p><p>20.\tA cita\u00e7\u00e3o da Federa\u00e7\u00e3o de Associa\u00e7\u00f5es de Produtores de Caprinos e Ovinos do Estado de Pernambuco (CNPJ: 04.222.363/0001-22) , ap\u00f3s 4 tentativas sem \u00eaxito de cita\u00e7\u00e3o pelos Correios, conforme se verifica no item 10 desta instru\u00e7\u00e3o, foi realizada por interm\u00e9dio do edital 0186/2019/Secex-TCE, de 19 de outubro de 2019, (pe\u00e7a 26) , publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o de 22 de outubro de 2019, (pe\u00e7a 27, p. 2) .</p><p>21.\tApesar de regularmente citados, os respons\u00e1veis deixaram transcorrer <b>in albis</b> o prazo regimental que lhe foi concedido para apresentar alega\u00e7\u00f5es de defesa e/ou efetuar o recolhimento do d\u00e9bito, motivo pelo qual se imp\u00f5e o reconhecimento da revelia de que trata o art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p>22.\tNos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, ao n\u00e3o responder \u00e0 cita\u00e7\u00e3o expedida por esta Corte de Contas, o respons\u00e1vel torna-se revel, para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo. </p><p>23.\tA despeito da aplica\u00e7\u00e3o da revelia, devem ser considerados, no entanto, os elementos j\u00e1 constantes dos autos, os quais podem, inclusive, levar a um ju\u00edzo favor\u00e1vel ao respons\u00e1vel revel. </p><p>24.\tDeve-se observar que nos processos do TCU a revelia n\u00e3o implica a presun\u00e7\u00e3o de que sejam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que o n\u00e3o comparecimento do r\u00e9u nos autos leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor. </p><p>25.\tAssim, independentemente da revelia, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente nos processos desta Corte n\u00e3o prescinde dos elementos existentes nos autos ou para ele carreados, uma vez que s\u00e3o regidos pelo princ\u00edpio da verdade material (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/163/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 163/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Rel.  ANDR\u00c9 DE CARVALHO; 2.685/2015 - 2\u00aa C\u00e2mara, Rel. RAIMUNDO CARREIRO; 2.801/2015 - 1\u00aa C\u00e2mara, Rel. WALTON ALENCAR RODRIGUES; 4.340/2015 - 1\u00aa C\u00e2mara, Rel. WEDER DE OLIVEIRA, e 5.537/2015 - 1\u00aa C\u00e2mara, Rel. WEDER DE OLIVEIRA) .</p><p>26.\tEntretanto, as irregularidades imputadas ao respons\u00e1vel est\u00e3o claramente demonstradas nos autos, conforme se verifica na instru\u00e7\u00e3o presente na pe\u00e7a 6. Conforme se verifica na pe\u00e7a 2, p. 257, item 10, o Sr. Erilson da Costa Lira foi notificado na fase interna desta TCE, por\u00e9m n\u00e3o apresentou alega\u00e7\u00f5es de defesa. Assim, analisando os elementos presentes no processo, n\u00e3o foi poss\u00edvel alterar o entendimento esposado na instru\u00e7\u00e3o presente na pe\u00e7a 6, n\u00e3o havendo novos elementos nesta fase processual que possam ser aproveitados na defesa dos respons\u00e1veis.</p><p>27.\tNo que diz respeito \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que uniformizou a jurisprud\u00eancia do TCU acerca da quest\u00e3o, prevaleceu o entendimento de que se aplica o prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de 10 anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel. No caso em exame, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que a vig\u00eancia do Contrato de Repasse findou em 31/10/2008, (pe\u00e7a 2 p. 115) , e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o deu-se em 7/6/2018, (pe\u00e7a 8) .</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p class=\"annotation_text\">28.\tO exame das ocorr\u00eancias descritas na se\u00e7\u00e3o 'Exame T\u00e9cnico' permitiu, na forma dos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 12, incisos I e II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, incisos I e II, do RI/TCU, definir a responsabilidade do Sr. Erilson da Costa Lira, CPF XXX.256.344-XX, e Federa\u00e7\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es de Produtores de Caprinos e Ovinos do Estado de Pernambuco, CNPJ 04.222.363/0001-22, e apurar adequadamente o d\u00e9bito a eles atribu\u00eddo. Prop\u00f5e-se, o julgamento de suas contas pela irregularidade; que eles sejam condenados em d\u00e9bito, bem como que lhes seja aplicada, individualmente, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.\"</p><p>3.\tDiante do exposto, a Secex-TCE, em pareceres uniformes, apresenta ao Tribunal proposta de encaminhamento no sentido de (pe\u00e7as 32-34) : </p><p>\t3.1. considerar revel o Sr. Erilson da Costa Lira e a Federa\u00e7\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es de Produtores de Caprinos e Ovinos do Estado de Pernambuco, para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992;</p><p>\t3.2. julgar irregulares, com fundamento no art. 1\u00ba, 16, III, <b>c</b>, da Lei 8.443/1992, as contas do Sr. Erilson da Costa Lira e da Federa\u00e7\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es de Produtores de Caprinos e Ovinos do Estado de Pernambuco, condenando-os, solidariamente, ao pagamento da quantia de R$ 250.000,00 (duzentos e cinquenta mil reais) , atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir de 16/5/2007 at\u00e9 a data do efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea <b>a</b>, do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida a favor do Tesouro Nacional, abatida do valor j\u00e1 devolvido, em 12/03/2010, no montante de R$ 1.725,76 (um mil, setecentos e vinte e cinco reais e setenta e seis centavos) , nos termos do verbete de S\u00famula/TCU 128 e na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>\t3.3. aplicar, individualmente, ao Sr. Erilson da Costa Lira e \u00e0 Federa\u00e7\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es de Produtores de Caprinos e Ovinos do Estado de Pernambuco, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal, o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional (art. 214, inciso III, al\u00ednea <b>a</b>, do Regimento Interno/TCU) , atualizada monetariamente desde a data do Ac\u00f3rd\u00e3o que for proferido at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>\t3.4. autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p>\t3.5. autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 28, inciso I, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno/TCU, o parcelamento da d\u00edvida em at\u00e9 36 parcelas;</p><p>\t3.6. enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Pernambuco, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno/TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; </p><p>\t3.7. enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido \u00e0 Caixa Econ\u00f4mica Federal e aos respons\u00e1veis, para ci\u00eancia, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel para consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa.</p><p>4.\tEm sua manifesta\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 34) , o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, representado pelo Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira, concorda com o encaminhamento da unidade t\u00e9cnica. </p><p>\t\u00c9 o Relat\u00f3rio. </p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONTRATO DE REPASSE PACTUADO PARA CAPACITA\u00c7\u00c3O DE AGENTES DE DESENVOLVIMENTO NOS MUNIC\u00cdPIOS DAS REGI\u00d5ES DO SERT\u00c3O DO PAJE\u00da E MATA SUL DE PERNAMBUCO. IMPUGNA\u00c7\u00c3O TOTAL DAS DESPESAS. FALTA DE COMPROVA\u00c7\u00c3O DA EXECU\u00c7\u00c3O DO OBJETO PACTUADO. REVELIA DOS RESPONS\u00c1VEIS. \u00d4NUS DO GESTOR DE COMPROVAR A CORRETA APLICA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS P\u00daBLICOS NO OBJETO DA AVEN\u00c7A. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO E MULTA. Julgam-se irregulares as contas dos respons\u00e1veis, condenando-os solidariamente ao pagamento do d\u00e9bito apurado, em decorr\u00eancia da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o do correto emprego dos recursos p\u00fablicos no objeto pactuado, sem preju\u00edzo da aplica\u00e7\u00e3o, de forma individual, da multa proporcional do dano.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p>\t\tEm exame a Tomada de Contas Especial deflagrada pela Caixa Econ\u00f4mica Federal, em nome da Federa\u00e7\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es de Produtores de Caprinos e Ovinos do Estado de Pernambuco e de seu ent\u00e3o presidente, Sr. Erilson da Costa Lira, em decorr\u00eancia da impugna\u00e7\u00e3o total das despesas efetuadas no \u00e2mbito do Contrato de Repasse 0219.939-61/2007/MDA/CAIXA - Siafi/Siconv 591505 (pe\u00e7a 2, pp. 99/109) .</p><p>2.\tO mencionado instrumento foi assinado entre a Federa\u00e7\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es de Produtores de Caprinos e Ovinos do Estado de Pernambuco e a Uni\u00e3o, por interm\u00e9dio antigo Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio - MDA (atual Secretaria Especial de Agricultura Familiar e do Desenvolvimento Agr\u00e1rio da Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica - Sead) , representado pela Caixa, cujo objeto previa a capacita\u00e7\u00e3o de agentes de desenvolvimento nos munic\u00edpios das regi\u00f5es do Sert\u00e3o do Paje\u00fa e Mata Sul do Estado de  Pernambuco. </p><p>3.\tO Contrato de Repasse foi assinado em 04/05/2007, com vig\u00eancia inicial at\u00e9 04/04/2008 (pe\u00e7a 2, p. 107) , sendo prorrogado at\u00e9 31/10/2008, (pe\u00e7a 2, p. 115) . Segundo o disposto na Cl\u00e1usula Quarta do termo pactuado (pe\u00e7a 2, p. 107) , foi ajustada a transfer\u00eancia de R$ 250.000,00 pelo aludido Minist\u00e9rio, com contrapartida de R$ 5.000,00, tendo sido repassada a integralidade dos recursos federais em 16/5/2007, por interm\u00e9dio da Ordem Banc\u00e1ria 2007OB900243 (pe\u00e7a 2, p. 231) .</p><p>4.\tA an\u00e1lise inicial da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial  (Secex-TCE) resultou nas conclus\u00f5es de que o <b>quantum</b> devido corresponde ao total do importe federal repassado - R$ 250.000,00 -, dada a n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria do nexo de causalidade entre as verbas recebidas e as despesas incorridas com a implementa\u00e7\u00e3o do objeto pactuado, sendo que o ressarcimento caberia solidariamente \u00e0 Federa\u00e7\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es de Produtores de Caprinos e Ovinos do Estado de Pernambuco e ao seu representante legal, o Sr. Erilson da Costa Lira, signat\u00e1rio e executor das despesas relacionadas a esses recursos.</p><p>5.\tPromovida a cita\u00e7\u00e3o da aludida Federa\u00e7\u00e3o e de seu ent\u00e3o Presidente, pela n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o da verba federal, n\u00e3o ofereceram alega\u00e7\u00f5es de defesa, tampouco apresentaram os comprovantes de recolhimento da d\u00edvida, caracterizando-se a revelia prevista no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p>6.\tAo finalizar os exames, a unidade instrutiva sugere, com o endosso do representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal, \u00e0 unanimidade, em ess\u00eancia, a irregularidade das contas dos respons\u00e1veis, a sua condena\u00e7\u00e3o ao pagamento da d\u00edvida, al\u00e9m da aplica\u00e7\u00e3o da multa objeto do art. 57 da referida lei.</p><p>7.\tNo \u00e2mbito deste Tribunal, a condena\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel revel deve estar fundamentada em provas que caracterizem sua conduta irregular (<b>e.g</b>. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3626/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3626/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Min. Benjamin Zymler; 7.850/2016 - 2\u00aa C\u00e2mara, Rel. Min. Vital do Rego; 1.009/2018 - Plen\u00e1rio, Rel. Min. Bruno Dantas, entre outros) .</p><p>8.\tSeguindo tal orienta\u00e7\u00e3o, devem ser examinados os documentos existentes neste processo, para fins de convic\u00e7\u00e3o acerca da possibilidade de dano ao er\u00e1rio e defini\u00e7\u00e3o das responsabilidades.</p><p>9.\tNesse sentido, observo que, em fevereiro de 2010, a Federa\u00e7\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es de Produtores de Caprinos e Ovinos do Estado de Pernambuco apresentou Presta\u00e7\u00e3o de Contas Final e a Caixa, por meio do of\u00edcio 1-0398/2008/GIDUR/RE, datado de 10/03/2010, informou \u00e0 contratada da impossibilidade de finaliza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises, diante da necessidade de complementa\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o apresentada (pe\u00e7a 2, p. 7) .</p><p class=\"list_Paragraph\">10.\tSegundo o mencionado of\u00edcio da Caixa, deveriam ser encaminhados os seguintes documentos (pe\u00e7a 2, p. 221-222) :</p><p class=\"list_Paragraph\">\ta) Demonstrativo/extrato da movimenta\u00e7\u00e3o da conta corrente vinculada ao contrato de repasse especifica do per\u00edodo do recebimento da primeira parcela at\u00e9 o \u00faltimo pagamento e encerramento do Contrato;</p><p class=\"list_Paragraph\">\tb) Relat\u00f3rio de Execu\u00e7\u00e3o F\u00edsico-financeira;</p><p class=\"list_Paragraph\">\tc) Comprovante de pagamento das despesas com carimbo referenciando o contrato de repasse, anexados a Rela\u00e7\u00e3o de Comprovantes de Pagamentos;</p><p class=\"list_Paragraph\">\td) Demonstrativo consolidado da Execu\u00e7\u00e3o das Receitas e Despesas, constando valores de rendimentos da conta poupan\u00e7a n\u00ba 050.013.4483-5, vinculada ao contrato;</p><p class=\"list_Paragraph\">\te) Rela\u00e7\u00e3o de treinados ou capacitados;</p><p class=\"list_Paragraph\">\tf) Relat\u00f3rio de Execu\u00e7\u00e3o de Atividades - REA Final, homologado pela inst\u00e2ncia indicada no Projeto de Atividades - PAT, encaminhado pelo Minist\u00e9rio de Desenvolvimento Agr\u00e1rio \u00e0 Caixa.</p><p>11.\tContudo, a contratada n\u00e3o apresentou a documenta\u00e7\u00e3o solicitada, tendo sido instaurada a presente Tomada de Contas Especial, ante a falta de comprova\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado.</p><p>12.\tImportante ressaltar que, ante a aus\u00eancia da documenta\u00e7\u00e3o capaz de demonstrar a correla\u00e7\u00e3o entre as despesas incorridas e a realiza\u00e7\u00e3o da capacita\u00e7\u00e3o de agentes objeto do ajuste pactuado, n\u00e3o h\u00e1 como se efetuar a comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos mediante o contrato de repasse em tela. </p><p>13.\tCumpre destacar, ainda, que a mat\u00e9ria concernente ao nexo de causalidade tem sido objeto de frequentes debates neste Tribunal, conforme as ementas extra\u00eddas da ferramenta da Jurisprud\u00eancia Selecionada deste Tribunal, a saber, entre outros julgados:</p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/755/2012/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 755/2012-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relatoria do Min. Walton Alencar Rodrigues:</p><p>\"A execu\u00e7\u00e3o total ou parcial do objeto conveniado n\u00e3o descaracteriza o d\u00e9bito quando for imposs\u00edvel o estabelecimento de nexo de causalidade entre os recursos descentralizados e os servi\u00e7os executados\";</p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9580/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9580/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relatoria do Min. Vital do Rego:</p><p>\"Para a comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos mediante conv\u00eanio ou contrato de repasse, n\u00e3o basta a demonstra\u00e7\u00e3o de que o objeto pactuado foi executado, mas que foi realizado com os recursos repassados para esse fim\".</p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7200/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7200/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, da minha relatoria:</p><p>\"\u00c9 inerente ao regime de presta\u00e7\u00e3o de contas previsto no art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal o dever de o respons\u00e1vel pelo ajuste demonstrar o nexo causal entre os recursos por ele geridos e os documentos de despesas referentes \u00e0 execu\u00e7\u00e3o, tais como notas de empenho, ordens banc\u00e1rias, cheques, recibos ou notas fiscais e extratos banc\u00e1rios, a confirmar o custeio, com recursos da Uni\u00e3o, dos bens produzidos e dos servi\u00e7os realizados no ajuste\".</p><p>14.\tVeja-se que, nos precedentes indicados, o objetivo principal se refere \u00e0 necessidade de que o elo de causalidade entre os repasses p\u00fablicos e os gastos efetivados seja bem definido, de f\u00e1cil confirma\u00e7\u00e3o por meio dos documentos disponibilizados ao exame, que devem evidenciar com clareza o destino dado aos valores. </p><p>15.\tTal circunst\u00e2ncia n\u00e3o se verifica neste processo, cabendo assinalar a fragilidade da documenta\u00e7\u00e3o apresentada pela Federa\u00e7\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es de Produtores de Caprinos e Ovinos do Estado de Pernambuco, a qual n\u00e3o se presta a caracterizar o necess\u00e1rio nexo causal, na situa\u00e7\u00e3o em debate. </p><p>16.\tAnte todo o exposto, ap\u00f3s a an\u00e1lise dos elementos comprobat\u00f3rios acostados a este feito, manifesto minha anu\u00eancia aos posicionamentos un\u00e2nimes da unidade t\u00e9cnica e do <b>Parquet</b>, adotando-os como minhas raz\u00f5es de decidir, para julgar irregulares as contas da Federa\u00e7\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es de Produtores de Caprinos e Ovinos do Estado de Pernambuco e de seu ent\u00e3o presidente Sr. Erilson da Costa Lira, com base no art. 16, inciso III, al\u00ednea <b>c</b>, da Lei 8.443/1992, hip\u00f3tese que melhor se amolda ao presente caso, condenando-os, solidariamente,  ao recolhimento da d\u00edvida quantificada e, individualmente, ao pagamento da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992. </p><p>17.\tCabe registrar que, no presente caso, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, n\u00e3o h\u00e1 falar em prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, porquanto n\u00e3o decorreu o interregno de dez anos entre o fato gerador do d\u00e9bito e o ato ordenat\u00f3rio da cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel. Atento que a irregularidade consistiu na n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado, sendo assim, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que a vig\u00eancia do Contrato de Repasse findou em 31/10/2008 (pe\u00e7a 2 p. 115) e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o deu-se em 7/6/2018 (pe\u00e7a 8) .</p><p>18.\tCumpre, por fim, encaminhar c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o que sobrevier \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Pernambuco, nos termos do art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992 e do art. 209, \u00a7 7\u00ba, do Regimento Interno/TCU, sem preju\u00edzo de enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Caixa Econ\u00f4mica Federal</p><p>\tCom essas considera\u00e7\u00f5es, manifesto-me por que seja adotada a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este Colegiado. </p><p>T.C.U., Sala das Sess\u00f5es, em 07 de maio de 2020.</p><p><b>MARCOS BEMQUERER COSTA</b></p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=697328", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=697328", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "59060267"}