{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2399477", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 5362/2020 ATA 14/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "5362", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "14/2020", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo em desfavor de Wilson de Lima e Silva, como ent\u00e3o prefeito do Munic\u00edpio de Bel\u00e9m de Maria - PE (gest\u00f5es: 2005 a 2008 e 2009 a 2012) , diante da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados sob o valor de R$ 98.355,00 em prol do Conv\u00eanio n\u00ba 809, de 2008, para a realiza\u00e7\u00e3o do projeto intitulado como \"<i>Festa de S\u00e3o Jo\u00e3o de Batateira de 2008</i>\";</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p>9.1. considerar rev\u00e9is os Srs. Wilson de Lima e Silva, Adjailson Benedito de Barros e Carlos Marques Ferreira J\u00fanior, al\u00e9m da ABBL Promo\u00e7\u00f5es de Espet\u00e1culos Ltda., nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992;</p><p>9.2. julgar irregulares as contas de Wilson de Lima e Silva, Adjailson Benedito de Barros e Carlos Marques Ferreira J\u00fanior, al\u00e9m da ABBL Promo\u00e7\u00f5es de Espet\u00e1culos Ltda., nos termos dos arts. 1\u00ba, I, 16, III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", 19, <b>caput</b>, e 23, III, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, para conden\u00e1-los, solidariamente, ao pagamento do correspondente d\u00e9bito, com a atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e os juros de mora calculados desde as datas informadas at\u00e9 o efetivo recolhimento, fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem perante o Tribunal (art. 214, III, \"a\", do Regimento Interno do TCU - RITCU) , o recolhimento da d\u00edvida em favor do Tesouro Nacional sob as seguintes condi\u00e7\u00f5es:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>DATA DA OCORR\u00caNCIA</p></td>\t<td><p>VALOR ORIGINAL (em R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>24/10/2008</p></td>\t<td><p>95.355,00</p></td></tr></tbody></table><p>9.3. autorizar, caso requerido, nos termos do art. 26 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, e do art. 217 do RITCU, o parcelamento da d\u00edvida fixada por este Ac\u00f3rd\u00e3o em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e sucessivas, com a atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e os correspondentes acr\u00e9scimos legais, esclarecendo aos respons\u00e1veis que a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, sem preju\u00edzo das demais medidas legais;</p><p>9.4. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida fixada por este Ac\u00f3rd\u00e3o, diante do n\u00e3o atendimento \u00e0s notifica\u00e7\u00f5es; e</p><p>9.5. determinar que a unidade t\u00e9cnica envie a c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, com o Relat\u00f3rio e a Proposta de Delibera\u00e7\u00e3o, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Pernambuco, nos termos do art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, para o ajuizamento das a\u00e7\u00f5es penais e civis cab\u00edveis. </p>", "ASSUNTO": "TCE instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo em desfavor de Wilson de Lima e Silva, como ent\u00e3o prefeito do Munic\u00edpio de Bel\u00e9m de Maria \u0096 PE (gest\u00f5es: 2005 a 2008 e 2009 a 2012), diante da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados sob o valor de R$ 98.355,00 em prol do Conv\u00eanio n\u00ba 809, de 2008, para a realiza\u00e7\u00e3o do evento intitulado \u0093Festa de S\u00e3o Jo\u00e3o de Batateira de 2008", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "12/05/2020", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Bel\u00e9m de Maria - PE.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: ABBL Promo\u00e7\u00f5es de Espet\u00e1culos Ltda. (CNPJ 09.343.747/0001-17); Adjailson Benedito de Barros (CPF XXX.178.884-XX); Carlos Marques Ferreira J\u00fanior (CPF XXX.325.334-XX); Wilson de Lima e Silva (CPF XXX.066.434-XX).", "MINISTROALEGOUIMPEDIMENTOSESSAO": " Ana Arraes (Presidente).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00071720150\" target=\"_blank\">000.717/2015-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministra que alegou impedimento na Sess\u00e3o: Ana Arraes (Presidente).<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho (Relator).", "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "RELATORIO": "<p>Trata-se de tomada de contas especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo em desfavor de Wilson de Lima e Silva, como ent\u00e3o prefeito do Munic\u00edpio de Bel\u00e9m de Maria - PE (gest\u00f5es: 2005 a 2008 e 2009 a 2012) , diante da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados sob o valor de R$ 98.355,00 em prol do Conv\u00eanio n\u00ba 809, de 2008, para a realiza\u00e7\u00e3o do projeto intitulado como \"<i>Festa de S\u00e3o Jo\u00e3o de Batateira de 2008</i>\".</p><p>2.\tAp\u00f3s a an\u00e1lise final do feito, o Auditor Federal S\u00e9rgio Brand\u00e3o Sanchez lan\u00e7ou o seu parecer conclusivo \u00e0 Pe\u00e7a 47, com a anu\u00eancia dos dirigentes da Secex-TCE (Pe\u00e7as 48 e 49) , nos seguintes termos:</p><p>\" (...) <i>HIST\u00d3RICO </i></p><p><i>2. De acordo com o que consta na cl\u00e1usula quinta do termo de conv\u00eanio, foram previstos R$ 103.355,00 para a execu\u00e7\u00e3o do objeto, dos quais R$ 98.355,00 seriam repassados pelo concedente e R$ 5.000,00 corresponderiam \u00e0 contrapartida (pe\u00e7a 1, p. 63) . Os recursos federais foram transferidos em uma \u00fanica parcela, mediante a ordem banc\u00e1ria 2008OB901168, no valor de R$ 98.355,00, emitida em 17/10/2008 (pe\u00e7a 1, p. 89) .</i></p><p><i>2.1. O ajuste vigeu inicialmente no per\u00edodo de 28/6/2008 a 1/9/2008, e previa a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas at\u00e9 1/10/2008, conforme cl\u00e1usulas quarta e d\u00e9cima segunda do conv\u00eanio, tendo sido o ajuste prorrogado, de of\u00edcio, at\u00e9 26/12/2008, e a presta\u00e7\u00e3o de contas para 26/1/2009 (pe\u00e7a 1, p. 93-97) .</i></p><p><i>2.2. A presta\u00e7\u00e3o de contas foi encaminhada em 21/2/2009, constando informa\u00e7\u00e3o de que a contrata\u00e7\u00e3o das atra\u00e7\u00f5es art\u00edsticas se deu por inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o com amparo no art. 25 da Lei 8.666/1993. O concedente emitiu parecer t\u00e9cnico de an\u00e1lise da Presta\u00e7\u00e3o de Contas 012/2010, em 8/2/2010, e concluiu que o objeto foi atendido em parte, mas que seria necess\u00e1rio que o munic\u00edpio cumprisse com alguns requisitos para a an\u00e1lise final da presta\u00e7\u00e3o de contas. Ato cont\u00ednuo, requereu que fossem encaminhadas declara\u00e7\u00f5es do Convenente e de outra autoridade local diferente do convenente, atestando a realiza\u00e7\u00e3o do evento (pe\u00e7a 1, p. 103-107) .</i></p><p><i>2.3. Prosseguindo, conforme se verifica na Nota T\u00e9cnica 270/2010, de 18/5/2010 (pe\u00e7a 1, p. 111-117) , a Diretoria de Gest\u00e3o Interna da Secretaria Executiva do Minist\u00e9rio do Turismo concluiu pela exist\u00eancia de novas ressalvas, tendo solicitado ao munic\u00edpio (pe\u00e7a 1, p. 121) : o encaminhamento do Relat\u00f3rio de Demonstrativo da Execu\u00e7\u00e3o da Receita e Despesa, devidamente preenchido; c\u00f3pia da nota fiscal constando o n\u00famero do conv\u00eanio e carimbo de atesto, comprovante de recolhimento dos impostos e a discrimina\u00e7\u00e3o detalhada dos servi\u00e7os e valores; e a publica\u00e7\u00e3o da inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o para a contrata\u00e7\u00e3o da empresa ABB L Promo\u00e7\u00f5es de Espet\u00e1culo Ltda. EPP-ISS.</i></p><p><i>2.4. O Minist\u00e9rio do Turismo emitiu o Parecer de Rean\u00e1lise 1612/2011, no qual analisou a situa\u00e7\u00e3o das ressalvas anteriormente apontadas (pe\u00e7a 1, p. 123-133) e concluiu pela reprova\u00e7\u00e3o das contas. O \u00f3rg\u00e3o entendeu que n\u00e3o havia como comprovar a realiza\u00e7\u00e3o do show e nem se o evento havia de fato acontecido na cidade de Bel\u00e9m de Maria. Em adi\u00e7\u00e3o, manteve as ressalvas t\u00e9cnicas relativas \u00e0 aus\u00eancia das declara\u00e7\u00f5es do convenente.</i></p><p><i>2.5. No que se refere ao aspecto financeiro, o concedente constatou a falta dos seguintes itens: relat\u00f3rio de demonstrativo da execu\u00e7\u00e3o da receita e despesa; nota fiscal constando o n\u00famero do conv\u00eanio; carimbo do atesto; comprovante de recolhimento dos impostos; discrimina\u00e7\u00e3o detalhada dos servi\u00e7os e valores; comprova\u00e7\u00e3o da publica\u00e7\u00e3o da inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o para a contrata\u00e7\u00e3o realizada para execu\u00e7\u00e3o do objeto; e a declara\u00e7\u00e3o de gratuidade do evento.</i></p><p><i>2.6. O prefeito sucessor comprovou ter ingressado com a\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria com pedido de antecipa\u00e7\u00e3o de tutela contra o ex-gestor, com o objetivo de cancelar a inscri\u00e7\u00e3o de restri\u00e7\u00e3o no sistema CAUC/Siafi (pe\u00e7a 1, p. 163-203) . Comprovou, tamb\u00e9m, conforme informado na decis\u00e3o judicial, que o Munic\u00edpio ajuizou a\u00e7\u00f5es civis p\u00fablicas de improbidade administrativa em face dos ex-gestores.</i></p><p><i>2.7. Diante da persist\u00eancia das impropriedades verificadas, o minist\u00e9rio instaurou o competente processo de tomada de contas especial. Em seu Relat\u00f3rio, o Tomador de Contas destacou que o motivo para instaura\u00e7\u00e3o da TCE foi 'a impugna\u00e7\u00e3o integral das despesas, decorrente da irregularidade na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e financeira, fato que se encontra demonstrado na documenta\u00e7\u00e3o constante do processo, e conforme verificado no despacho para instaura\u00e7\u00e3o de TCE' (pe\u00e7a 1, p. 233-241) . A responsabilidade foi atribu\u00edda integralmente ao ex-prefeito, Wilson de Lima e Silva, mandatos de 2005 a 2008 e 2009 a 2012, respons\u00e1vel pelo saque integral dos recursos repassados e pela realiza\u00e7\u00e3o das despesas com os recursos federais.</i></p><p><i>2.8. No caso do prefeito sucessor, em cuja gest\u00e3o adentrou a vig\u00eancia do conv\u00eanio, em face da prorroga\u00e7\u00e3o autorizada de of\u00edcio pelo Mtur, o tomador de contas afastou sua corresponsabilidade em raz\u00e3o de ter provado a ado\u00e7\u00e3o das medidas com vistas a resguardar o er\u00e1rio, como a a\u00e7\u00e3o de improbidade administrativa em face do ex-prefeito e a representa\u00e7\u00e3o ao Minist\u00e9rio P\u00fablico.</i></p><p><i>2.9. O dano apurado na TCE corresponde ao valor total repassado, no valor de R$ 98.355,00.</i></p><p><i>2.10. A Controladoria Geral da Uni\u00e3o emitiu o Relat\u00f3rio e o Certificado de Auditoria 1.586/2014 nos quais concordou com os procedimentos e conclus\u00e3o do Tomador de Contas (pe\u00e7a 1, p. 263-268) . A autoridade ministerial atestou haver tomado conhecimento do processo (pe\u00e7a 1, p. 275) .</i></p><p><i>2.1.1. No \u00e2mbito deste Tribunal, ap\u00f3s exame inicial da documenta\u00e7\u00e3o presente nos autos, foi proposta a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia ao Mtur (pe\u00e7a 3) , tendo em vista o envio dos documentos apresentados pelo Munic\u00edpio de Bel\u00e9m de Maria/PE a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio 809/2008.</i></p><p><i>2.12. Na mesma instru\u00e7\u00e3o, considerou-se a necessidade de incluir a empresa ABB L Promo\u00e7\u00f5es de Espet\u00e1culos Ltda. - ME (CNPJ: 09.343.747/0001-17) , uma vez que, na condi\u00e7\u00e3o de contratada, concorreu para a ocorr\u00eancia do d\u00e9bito, tendo auferido remunera\u00e7\u00e3o para promover o evento cuja realiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi comprovada.</i></p><p><i>2.13. Regularmente notificado (pe\u00e7as 4-5) , o Mtur enviou a documenta\u00e7\u00e3o ora anexada nas pe\u00e7as 6-9.</i></p><p><i>2.14. Em nova instru\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 10) , ap\u00f3s minuciosa an\u00e1lise da documenta\u00e7\u00e3o trazida pelo minist\u00e9rio, o Auditor respons\u00e1vel pelo exame entendeu que a imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito pelo concedente havia decorrido do que chamou de 'exig\u00eancias excessivas e n\u00e3o fundamentadas'. Al\u00e9m disso, verificou outras ocorr\u00eancias que depunham contra as conclus\u00f5es do minist\u00e9rio, como por exemplo, o fato de o conv\u00eanio firmado n\u00e3o ter atendido \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es contidas no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>. Por essa raz\u00e3o, concluiu pelo afastamento do d\u00e9bito inicialmente apontado e prop\u00f4s o arquivamento do processo sem julgamento de m\u00e9rito.</i></p><p><i>2.15. Contudo, o Dirigente da Unidade T\u00e9cnica apresentou entendimento diverso, ante a constata\u00e7\u00e3o, por exemplo, de que a empresa contratada aparecia como respons\u00e1vel em outros processos do Tribunal, nos quais existia, inclusive, ind\u00edcios de ocorr\u00eancia de fraude. Ato cont\u00ednuo, devolveu os autos \u00e0 Diretoria T\u00e9cnica para rean\u00e1lise.</i></p><p><i>2.16. Em nova instru\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 20) , foi proposta a realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o do ex-gestor municipal em solidariedade com os Senhores Adjailson Benedito de Barros e Carlos Marques Ferreira J\u00fanior, estes \u00faltimos na condi\u00e7\u00e3o de s\u00f3cios da empresa ABB L Promo\u00e7\u00f5es e Espet\u00e1culos, em virtude da proposta de desconsidera\u00e7\u00e3o de sua personalidade jur\u00eddica.</i></p><p><i>2.17. Ap\u00f3s a concord\u00e2ncia do Dirigente da Unidade T\u00e9cnica (pe\u00e7a 21) , o Sr. Ministro Relator remeteu o processo ao MP/TCU (Despacho na pe\u00e7a 22) , o qual tamb\u00e9m chancelou a proposta contida na instru\u00e7\u00e3o (Parecer na pe\u00e7a 23) .</i></p><p><i>2.18. Ap\u00f3s apreciar a mat\u00e9ria, o Tribunal exarou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3141/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3141/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 24) , relatado pelo Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho, tendo se pronunciado nos termos abaixo transcritos.</i></p><p><i>1.7. Determinar que a Sec/AL adote as seguintes medidas:</i></p><p><i>1.7.1. realize a cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria de Wilson de Lima e Silva (CPF: XXX.066.434-XX) , como ex-prefeito de Bel\u00e9m de Maria - PE, da ABBL Promo\u00e7\u00f5es e Espet\u00e1culos Ltda. (CNPJ 09.343.747/0001-17) , como contratada, de Adjailson Benedito de Barros (CPF XXX.178.884-XX) , como s\u00f3cio de direito da aludida empresa, e de Carlos Marques Ferreira J\u00fanior (CPF XXX.325.334-XX) , como s\u00f3cio de fato da referida empresa, nos termos dos artigos 10, \u00a71\u00ba, e 12, I e II, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, e do art. 202, I e II, e \u00a7 1\u00ba, do RITCU, para que, no prazo de 15 (quinze) dias, contados da ci\u00eancia da comunica\u00e7\u00e3o, apresentem as suas alega\u00e7\u00f5es de defesa sobre a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pelo Minist\u00e9rio do Turismo \u00e0 correspondente prefeitura no \u00e2mbito do Conv\u00eanio 809/2008 (Siafi 632872) , ou recolham ao Tesouro Nacional o valor do d\u00e9bito apurado nos autos, atualizado monetariamente a partir da data indicada at\u00e9 o efetivo recolhimento, abatendo-se na oportunidade as quantias eventualmente ressarcidas, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, sob as seguintes condi\u00e7\u00f5es:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>VALOR ORIGINAL (R$) </i></p></td>\t<td><p><i>DATA DA OCORR\u00caNCIA</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>95.355,00</i></p></td>\t<td><p><i>24/10/2008</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>Valor atualizado at\u00e9 1/1/2017: R$ 164.184,00</i></p><p><i>1.7.1.1 Condutas atribu\u00eddas ao ex-prefeito Wilson de Lima e Silva (CPF: XXX.066.434-XX) :</i></p><p><i>1.7.1.1.1 contratar sem licita\u00e7\u00e3o a ABBL Promo\u00e7\u00f5es e Espet\u00e1culos Ltda. (CNPJ 09.343.747/0001-17) , com base em cartas de exclusividade dos grupos musicais que se apresentariam na 'Festa de S\u00e3o Jo\u00e3o de Batateira 2008', contrariando o art. 25, inciso III, da Lei 8.666, de 1993, e o item 9.5.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>; </i></p><p><i>1.7.1.1.2 n\u00e3o comprovar a realiza\u00e7\u00e3o dos shows previstos para a 'Festa de S\u00e3o Jo\u00e3o de Batateira 2008' por meio de fotografias e filmagens ou materiais de repercuss\u00e3o p\u00f3s-evento (publica\u00e7\u00e3o em jornais, revistas ou reportagens televisivas) , contrariando o disposto na cl\u00e1usula d\u00e9cima segunda, </i><b><i>caput</i></b><i>, par\u00e1grafo primeiro, al\u00edneas 'm', 'q' e 'r', do termo de conv\u00eanio e no art. 56 da Portaria Interministerial 127, de 2008, al\u00e9m de n\u00e3o ter comprovado o efetivo pagamento dos cach\u00eas \u00e0s bandas pela empresa contratada, em ofensa ao previsto no Contrato de Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os Art\u00edsticos 041/2008;</i></p><p><i>1.7.1.2 Condutas atribu\u00eddas \u00e0 ABBL Promo\u00e7\u00f5es e Espet\u00e1culos Ltda. (CNPJ 09.343.747/0001-17) , Adjailson Benedito de Barros (CPF XXX.178.884-XX) , como s\u00f3cio de direito da empresa, e Carlos Marques Ferreira J\u00fanior (CPF XXX.325.334-XX) , como s\u00f3cio de fato da empresa: </i></p><p><i>1.7.1.2.1. terem sido benefici\u00e1rios dos recursos do Conv\u00eanio 809/2008 (Siafi 632872) , sem que ficasse comprovada a presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e o pagamento dos cach\u00eas estabelecidos \u00e0s bandas contratadas, em ofensa ao previsto no Contrato de Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os Art\u00edsticos 041/2008, ante o enriquecimento sem causa da empresa e dos seus s\u00f3cios, de fato ou de direito;</i></p><p><i>1.7.2 informe aos respons\u00e1veis de que, caso venham a ser condenados pelo Tribunal, o d\u00e9bito ora apurado ser\u00e1 acrescido de juros de mora, nos termos do \u00a7 1\u00ba do art. 202 do RITCU; e </i></p><p><i>1.7.3. envie a c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, com o parecer da unidade t\u00e9cnica, como anexo aos of\u00edcios de cita\u00e7\u00e3o enviados em cumprimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o proferida pelo item 1.7.1 deste Ac\u00f3rd\u00e3o.</i></p><p><i>2.19. Em cumprimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o contida no Ac\u00f3rd\u00e3o, foram expedidos os of\u00edcios abaixo relacionados:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Of\u00edcio </i></p></td>\t<td><p><i>Data</i></p></td>\t<td><p><i>Pe\u00e7a</i></p></td>\t<td><p><i>Destinat\u00e1rio</i></p></td>\t<td><p><i>Origem do endere\u00e7o</i></p></td>\t<td><p><i>Pe\u00e7a da ci\u00eancia (AR) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Of\u00edcio 1356/2019-Secomp-4</i></p></td>\t<td><p><i>29/07/2019</i></p></td>\t<td><p><i>31</i></p></td>\t<td><p><i>Wilson de Lima e Silva</i></p></td>\t<td><p><i>Receita Federal</i></p></td>\t<td><p><i>36</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Of\u00edcio 1362/2019-Secomp-4</i></p></td>\t<td><p><i>29/07/2019</i></p></td>\t<td><p><i>32</i></p></td>\t<td><p><i>Carlos Marques Ferreira J\u00fanior</i></p></td>\t<td><p><i>Receita Federal</i></p></td>\t<td><p><i>34</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Of\u00edcio 3766/2019-Secomp-3</i></p></td>\t<td><p><i>19/09/2019</i></p></td>\t<td><p><i>37</i></p></td>\t<td><p><i>Abb L Promo\u00e7\u00f5es de Espet\u00e1culos Ltda</i></p></td>\t<td><p><i>Receita Federal</i></p></td>\t<td><p><i>38</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Of\u00edcio 13798/2019-Secomp-4</i></p></td>\t<td><p><i>16/12/2019</i></p></td>\t<td><p><i>41</i></p></td>\t<td><p><i>Adjailson Benedito de Barros</i></p></td>\t<td><p><i>TSE, pe\u00e7a 135 - TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1263020136\" target=\"_blank\">Processo 012.630/2013-6</a></i></p></td>\t<td><p><i>42</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>2.20. Embora regularmente citados, os respons\u00e1veis n\u00e3o se manifestaram, configurando-se rev\u00e9is nos termos do art. art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992. </i></p><p><i>AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN/TCU 71/2012</i></p><p><i>Aprecia\u00e7\u00e3o do Preju\u00edzo ao Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa</i></p><p><i>3. Verifica-se que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , uma vez que o fato gerador da irregularidade sancionada ocorreu em 2/11/2018, e o respons\u00e1vel foi notificado sobre as irregularidades pela autoridade administrativa competente em 23/10/2012 (pe\u00e7a 1, p. 151) . </i></p><p><i>Valor de Constitui\u00e7\u00e3o da TCE \t</i></p><p><i>3.1. Constata-se, ainda, que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) em 1/1/2017 \u00e9 de R$ 258.364,17, portanto superior ao limite m\u00ednimo de R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016. </i></p><p><i>OUTROS D\u00c9BITOS NOS SISTEMAS DO TCU COM OS MESMOS RESPONS\u00c1VEIS</i></p><p><i>3.2. Informa-se que foram encontrados outros d\u00e9bitos imput\u00e1veis aos respons\u00e1veis em outros processos no Tribunal, conforme abaixo indicado.</i></p><p><i>ABBL Promo\u00e7\u00f5es e Espet\u00e1culos: TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/437720133\" target=\"_blank\">Processo 004.377/2013-3</a>; TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1263020136\" target=\"_blank\">Processo 012.630/2013-6</a>; TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/863620150\" target=\"_blank\">Processo 008.636/2015-0</a>; TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2401020154\" target=\"_blank\">Processo 024.010/2015-4</a>; e TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4338820183\" target=\"_blank\">Processo 043.388/2018-3</a>.</i></p><p><i>Wilson de Lima e Silva: TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1506920150\" target=\"_blank\">Processo 015.069/2015-0</a>; TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/221920182\" target=\"_blank\">Processo 002.219/2018-2</a>; e TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1811720180\" target=\"_blank\">Processo 018.117/2018-0</a>.</i></p><p><i>Adjailson Benedito Barros: TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/437720133\" target=\"_blank\">Processo 004.377/2013-3</a>; TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1263020136\" target=\"_blank\">Processo 012.630/2013-6</a>; TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2401020154\" target=\"_blank\">Processo 024.010/2015-4</a>; TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/863620150\" target=\"_blank\">Processo 008.636/2015-0</a>; e TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4338820183\" target=\"_blank\">Processo 043.388/2018-3</a>.</i></p><p><i>Carlos Marques Ferreira J\u00fanior: TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1263020136\" target=\"_blank\">Processo 012.630/2013-6</a>; TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/437720133\" target=\"_blank\">Processo 004.377/2013-3</a>; TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1705620144\" target=\"_blank\">Processo 017.056/2014-4</a>; TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1705220149\" target=\"_blank\">Processo 017.052/2014-9</a>; TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2401020154\" target=\"_blank\">Processo 024.010/2015-4</a>; TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/863620150\" target=\"_blank\">Processo 008.636/2015-0</a>; TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/87320152\" target=\"_blank\">Processo 000.873/2015-2</a>; TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4338820183\" target=\"_blank\">Processo 043.388/2018-3</a>.</i></p><p><i>EXAME</i></p><p><i>Da validade das notifica\u00e7\u00f5es:</i></p><p><i>4. Preliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito, destacam-se o art. 179 do Regimento Interno do TCU (Resolu\u00e7\u00e3o 155, de 4/12/2002) e o art. 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170, de 30 de junho de 2004, in verbis:</i></p><p><i>Art. 179. A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, farse-\u00e3o:</i></p><p><i>I - mediante ci\u00eancia da parte, efetivada por servidor designado, por meio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile, telegrama ou qualquer outra forma, desde que fique confirmada inequivocamente a entrega da comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio;</i></p><p><i>II - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</i></p><p><i>III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado</i></p><p><i> (...) Art. 3\u00ba As comunica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o dirigidas ao respons\u00e1vel, ou ao interessado, ou ao dirigente de \u00f3rg\u00e3o ou entidade, ou ao representante legal ou ao procurador constitu\u00eddo nos autos, com poderes expressos no mandato para esse fim, por meio de:</i></p><p><i>I - correio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile ou telegrama;</i></p><p><i>II - servidor designado;</i></p><p><i>III - carta registrada, com aviso de recebimento;</i></p><p><i>IV - edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado, nas hip\u00f3teses em que seja necess\u00e1rio o exerc\u00edcio de defesa.</i></p><p><i>Art. 4\u00ba. Consideram-se entregues as comunica\u00e7\u00f5es:</i></p><p><i>I - efetivadas conforme disposto nos incisos I e II do artigo anterior, mediante confirma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia do destinat\u00e1rio;</i></p><p><i>II - realizadas na forma prevista no inciso III do artigo anterior, com o retorno do aviso de recebimento, entregue comprovadamente no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</i></p><p><i>III - na data de publica\u00e7\u00e3o do edital no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando realizadas na forma prevista no inciso IV do artigo anterior.</i></p><p><i>\u00a7 1\u00ba O endere\u00e7o do destinat\u00e1rio dever\u00e1 ser previamente confirmado mediante consulta aos sistemas dispon\u00edveis ao Tribunal ou a outros meios de informa\u00e7\u00e3o, a qual dever\u00e1 ser juntada ao respectivo processo.</i></p><p><i> (...) 4.1. Bem se v\u00ea, portanto, que a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa, no caso em tela, a entrega do AR em 'm\u00e3os pr\u00f3prias'. A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca. </i></p><p><i>4.2. N\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica dos julgados a seguir transcritos:</i></p><p><i>S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro JOS\u00c9 JORGE) ;</i></p><p><i>\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregandose a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro BENJAMIN ZYMLER) ;</i></p><p><i>As comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro AROLDO CEDRAZ) .</i></p><p><i>4.3. A validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do 'AR' no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio:</i></p><p><i>Ementa: agravo regimental. Mandado de seguran\u00e7a. Desnecessidade de intima\u00e7\u00e3o pessoal das decis\u00f5es do tribunal de contas da uni\u00e3o. art. 179 do regimento interno do TCU. Intima\u00e7\u00e3o do ato impugnado por carta registrada, iniciado o prazo do art. 18 da lei n\u00ba 1.533/51 da data constante do aviso de recebimento. Decad\u00eancia reconhecida. Agravo improvido.</i></p><p><i>O envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</i></p><p><i>O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples. </i></p><p><i>4.4. No caso vertente, a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis se deu em endere\u00e7os provenientes de pesquisas realizadas pelo TCU em bases de dados de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos. A entrega dos of\u00edcios citat\u00f3rios nesses endere\u00e7os ficou devidamente comprovada.</i></p><p><i>4.5. Nos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor. Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada. </i></p><p><i>4.6. Ao n\u00e3o apresentarem sua defesa, os respons\u00e1veis deixaram de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93 do Decreto-Lei 200/1967: 'Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.' </i></p><p><i>4.7. Mesmo as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o sendo apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procurou-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis na fase interna desta Tomada de Contas Especial, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor. Contudo, verificou-se que inexiste qualquer elemento que possa beneficiar os arrolados.</i></p><p><i>4.8. Em se tratando de processo em que a parte interessada n\u00e3o se manifestou acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta dos respons\u00e1veis, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2064/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2064/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (relator: Ubiratan Aguiar) , 6.182/2011-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (relator: Weber de Oliveira) , 4.072/2010-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator: Valmir Campelo) , 1.189/2009-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator: Marcos Bemquerer) , 731/2008-TCU-Plen\u00e1rio (Relator: Aroldo Cedraz) .</i></p><p><i>4.9. Dessa forma, os respons\u00e1veis devem ser considerados rev\u00e9is, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992, devendo as contas serem julgadas irregulares com a consequente condena\u00e7\u00e3o ao pagamento do d\u00e9bito apurado.</i></p><p><i>4.10. A t\u00edtulo de registro, deve-se ressaltar que a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o do pagamento dos cach\u00eas \u00e9 tema de relativa controv\u00e9rsia no Tribunal, uma vez que existem julgados em que tal ocorr\u00eancia fundamentou a condena\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis. N\u00e3o obstante, importa frisar que a jurisprud\u00eancia da Corte \u00e9 amplamente desfavor\u00e1vel \u00e0 referida tese, notadamente em raz\u00e3o da impossibilidade de exigir a mencionada comprova\u00e7\u00e3o ante \u00e0 aus\u00eancia de sua previs\u00e3o nos conv\u00eanios firmados.</i></p><p><i>4.11. Para o presente caso, a tem\u00e1tica dos cach\u00eas n\u00e3o apresentar\u00e1 impacto direto no m\u00e9rito do processo, tendo em vista que restou n\u00e3o demonstrada a efetiva realiza\u00e7\u00e3o do evento contratado, ou seja, essa irregularidade por si s\u00f3 j\u00e1 fundamenta o julgamento pela irregularidade das contas e condena\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pelo dano ao er\u00e1rio apurado.\t  </i></p><p><i>Prescri\u00e7\u00e3o da Pretens\u00e3o Punitiva</i></p><p><i>5. Vale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Benjamin Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel.</i></p><p><i>5.1. No caso em exame, ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que a irregularidade sancionada ocorreu em 24/10/2008, e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 7/5/2019. Assim, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel propor aplica\u00e7\u00e3o de multa ao respons\u00e1vel.</i></p><p><i>CONCLUS\u00c3O</i></p><p><i>6. Findo o exame do presente processo, observou-se que os respons\u00e1veis, embora regularmente citados, n\u00e3o se manifestaram, configurando-se rev\u00e9is para todos os efeitos, conforme disposto no art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992, devendo as contas serem julgadas irregulares, com a consequente condena\u00e7\u00e3o ao pagamento do d\u00e9bito apurado, nos termos da proposta abaixo apresentada.</i></p><p><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></p><p><i>7. Diante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, com a seguinte proposta:</i></p><p><i>7.1. considerar rev\u00e9is, para todos os efeitos, os respons\u00e1veis Wilson de Lima e Silva (CPF: XXX.066.434-XX) , ex-prefeito de Bel\u00e9m de Maria/PE, ABBL Promo\u00e7\u00f5es e Espet\u00e1culos Ltda. (CNPJ 09.343.747/0001-17) , Adjailson Benedito de Barros (CPF XXX.178.884-XX) , s\u00f3cio de direito da empresa ABB L. Promo\u00e7\u00f5es de Espet\u00e1culos Ltda. \u00e0 \u00e9poca dos fatos tratados nestes autos, e Carlos Marques Ferreira J\u00fanior (CPF XXX.325.334-XX) , s\u00f3cio de fato da empresa ABB L. Promo\u00e7\u00f5es de Espet\u00e1culos Ltda, dando-se prosseguimento ao processo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992;</i></p><p><i>7.2. julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas b e c, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, as contas dos respons\u00e1veis Wilson de Lima e Silva (CPF: XXX.066.434-XX) , ABBL Promo\u00e7\u00f5es e Espet\u00e1culos Ltda. (CNPJ 09.343.747/0001-17) , Adjailson Benedito de Barros (CPF XXX.178.884-XX) , e Carlos Marques Ferreira J\u00fanior (CPF XXX.325.334-XX) , condenando-os ao pagamento da import\u00e2ncia a seguir especificada, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir da data discriminada at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhes o prazo de quinze dias, para que comprovem, perante o Tribunal, o recolhimento da referida quantia aos cofres do Tesouro Nacional, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea 'a', da citada lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno do TCU;</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>VALOR ORIGINAL (R$) </i></p></td>\t<td><p><i>DATA DA OCORR\u00caNCIA</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>95.355,00</i></p></td>\t<td><p><i>24/10/2008</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>Valor do d\u00e9bito atualizado at\u00e9 19/2/2020: R$ 177.703,58 (pe\u00e7a 46) </i></p><p><i>7.3. autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</i></p><p><i>7.4. autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 28, inciso I, da Lei 8.443, de 1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno do TCU, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando os respons\u00e1veis de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal;</i></p><p><i>7.5. enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado, bem como do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentarem \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Pernambuco, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis;</i></p><p><i>7.6. enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Minist\u00e9rio do Turismo e aos respons\u00e1veis, para ci\u00eancia, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa.</i>\"</p><p>3.\tEnfim, por interm\u00e9dio do Exmo. Sr. Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira, o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal (MPTCU) anuiu, em cota singela (Pe\u00e7a 50) , \u00e0 aludida proposta da Secex-TCE.</p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O DA BOA E REGULAR APLICA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS FEDERAIS TRANSFERIDOS. CITA\u00c7\u00c3O. REVELIA. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. PRESCRI\u00c7\u00c3O DA PRETENS\u00c3O PUNITIVA DO TCU.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (Secex-TCE).", "VOTO": "<p>Trata-se de tomada de contas especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo em desfavor de Wilson de Lima e Silva, como ent\u00e3o prefeito do Munic\u00edpio de Bel\u00e9m de Maria - PE (gest\u00f5es: 2005 a 2008 e 2009 a 2012) , diante da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados sob o valor de R$ 98.355,00 em prol do Conv\u00eanio n\u00ba 809, de 2008, para a realiza\u00e7\u00e3o do projeto intitulado como \"<i>Festa de S\u00e3o Jo\u00e3o de Batateira de 2008</i>\".</p><p>2.\tNo \u00e2mbito do TCU, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3141/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3141/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> determinou a cita\u00e7\u00e3o do aludido respons\u00e1vel e da empresa intermediadora da contrata\u00e7\u00e3o das atra\u00e7\u00f5es art\u00edsticas (ABBL Promo\u00e7\u00f5es e Espet\u00e1culos Ltda.) , al\u00e9m dos correspondentes s\u00f3cios (Adjailson Benedito de Barros e Carlos Marques Ferreira J\u00fanior) para apresentarem as suas alega\u00e7\u00f5es de defesa ou recolherem o valor do correspondente d\u00e9bito diante da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados no \u00e2mbito do referido conv\u00eanio.</p><p>3.\tComo visto, teria sido atribu\u00edda ao ent\u00e3o prefeito a perpetra\u00e7\u00e3o das seguintes falhas: (i) contrata\u00e7\u00e3o, por inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o, da ABBL Promo\u00e7\u00f5es e Espet\u00e1culos Ltda. a partir de cartas de exclusividade dos grupos musicais a serem apresentados no referido evento; e (ii) n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o sobre a efetiva realiza\u00e7\u00e3o dos <b>shows</b> previstos para a \"Festa de S\u00e3o Jo\u00e3o de Batateira 2008\" e sobre o efetivo pagamento dos cach\u00eas em prol das bandas pela empresa contratada.</p><p>4.\tPor meio, ent\u00e3o, do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3141/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3141/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, o TCU autorizou a desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica da ABBL Promo\u00e7\u00f5es e Espet\u00e1culos Ltda. para a efetiva cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria dos seus s\u00f3cios pela n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e pela aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o do pagamento dos cach\u00eas em favor das bandas.</p><p>5.\tA despeito, contudo, da regular cita\u00e7\u00e3o, os respons\u00e1veis deixaram de apresentar as suas defesas, passando, assim, \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de rev\u00e9is, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992.</p><p>6.\tDe todo modo, ap\u00f3s a an\u00e1lise final do feito, a unidade t\u00e9cnica pugnou pela irregularidade das contas dos respons\u00e1veis para conden\u00e1-los ao pagamento do d\u00e9bito sob o valor de R$ 95.355,00, sem lhes aplicar, todavia, a multa prevista no arts. 57 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, ante a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU, tendo o MPTCU anu\u00eddo a essa proposta.</p><p>7.\tO TCU pode incorporar o parecer da unidade t\u00e9cnica a estas raz\u00f5es de decidir.</p><p>8.\tBem se sabe que a jurisprud\u00eancia do TCU estaria firmada no sentido da pessoal responsabilidade do gestor pela comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos captados sob a cust\u00f3dia do poder p\u00fablico federal, submetendo todo aquele que arrecada, utiliza ou gerencia esses recursos p\u00fablicos ao dever de demonstrar o correto emprego dos valores federais, nos termos dos arts. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, e 37, <b>caput</b>, da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e do art. 93 do Decreto-Lei n\u00ba 200, de 25 de fevereiro de 1967, sem preju\u00edzo de, por analogia \u00e0 S\u00famula n\u00ba 286 do TCU, a pessoa jur\u00eddica de direito privado tamb\u00e9m responder como destinat\u00e1ria dos recursos captados, em solidariedade com os seus administradores, pelo dano causado ao er\u00e1rio na aplica\u00e7\u00e3o desses recursos.</p><p>9.\tPor esse prisma, e diante, especialmente, da aus\u00eancia do nexo causal entre os recursos federais aportados e os supostos disp\u00eandios incorridos no ajuste, a aus\u00eancia de elementos suficientes para demonstrar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais transferidos ensejou a presun\u00e7\u00e3o legal de dano ao er\u00e1rio e, assim, estaria adequada a proposta da unidade t\u00e9cnica para condenar os respons\u00e1veis ao pagamento do d\u00e9bito sob o valor de R$ 95.355,00 em sintonia com a cita\u00e7\u00e3o autorizada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3141/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3141/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, deixando, contudo, de lhes aplicar a multa legal diante da aludida prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU.</p><p>10.\tEis que subsistiria a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU em face do transcurso de mais de dez anos entre a ordem para a cita\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do TCU, em 7/5/2019 (Pe\u00e7a 24) , e a data fatal para a presta\u00e7\u00e3o de contas final do ajuste, em 26/1/2009 (Pe\u00e7a 1, fl. 73 e 93) , nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>11.\tPor meio do referido Ac\u00f3rd\u00e3o 1.441/2016 proferido na Sess\u00e3o Extraordin\u00e1ria de 8/6/2016, o Plen\u00e1rio do TCU firmou o seu entendimento no sentido de que a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva deve seguir a regra geral do prazo decenal, contado a partir do fato, em linha com o art. 205 do C\u00f3digo Civil brasileiro, interrompendo a contagem do aludido prazo com a ordem de cita\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 240, <b>caput</b>, da Lei n\u00ba 13.105 (C\u00f3digo Processual Civil) , de 2015.</p><p>12.\tSem preju\u00edzo, no entanto, do respeito a esse entendimento do Tribunal, deve ser reiterada a minha ressalva j\u00e1 registrada em v\u00e1rios outros julgados do TCU no sentido de que, na aus\u00eancia de lei espec\u00edfica, o TCU n\u00e3o deveria aplicar qualquer prazo prescricional sobre a referida pretens\u00e3o punitiva ou, ent\u00e3o, na pior das hip\u00f3teses, o Tribunal deveria aplicar a regra prescricional fixada pela Lei n\u00ba 9.873, de 1999, n\u00e3o s\u00f3 porque ela trata diretamente de prescri\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do direito administrativo sancionador, mas tamb\u00e9m porque, entre outras medidas, a aludida lei manda aplicar o prazo prescricional penal, quando a infra\u00e7\u00e3o administrativa tamb\u00e9m configure crime, al\u00e9m de determinar expressamente que, diante de il\u00edcito continuado ou permanente, a contagem do prazo deve iniciar no dia da cessa\u00e7\u00e3o do aludido il\u00edcito.</p><p>13.\tA despeito, ent\u00e3o, de anotar essa minha posi\u00e7\u00e3o pessoal, o TCU deve deixar de pugnar pela aplica\u00e7\u00e3o da multa legal aos respons\u00e1veis, em homenagem ao entendimento fixado pelo aludido <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>14.\tO TCU deve julgar irregulares, portanto, as contas de Wilson de Lima e Silva, em solidariedade com a ABBL Promo\u00e7\u00f5es e Espet\u00e1culos Ltda., al\u00e9m de Adjailson Benedito de Barros e Carlos Marques Ferreira J\u00fanior, para conden\u00e1-los ao pagamento do d\u00e9bito sob o valor hist\u00f3rico de R$ 95.355,00, deixando, contudo, de lhes aplicar a subjacente multa legal.</p><p>Ante o exposto, pugno pela prola\u00e7\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o ora submetido a este Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es, em tagDataSessao.</p><p>Ministro-Substituto ANDR\u00c9 LU\u00cdS DE CARVALHO </p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220918", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=706457", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=706457", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}