{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2397042", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 5442/2020 ATA 15/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "5442", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "15/2020", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) em desfavor de Maria Aparecida Panisset, como ent\u00e3o prefeita do Munic\u00edpio de S\u00e3o Gon\u00e7alo - RJ (gest\u00e3o: 2005-2012) , diante da parcial impugna\u00e7\u00e3o dos disp\u00eandios supostamente incorridos com os recursos federais repassados no \u00e2mbito do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (PNAE) durante o exerc\u00edcio de 2006, tendo o prazo para a correspondente presta\u00e7\u00e3o de contas expirado em 28/2/2007;</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p>9.1. considerar revel a Sra. Maria Aparecida Panisset, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei n\u00ba 8.443, de 16 de julho de 1992;</p><p>9.2. julgar irregulares as contas de Maria Aparecida Panisset, nos termos dos arts. 1\u00ba, I, 16, III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", e 19, <b>caput</b>, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, para conden\u00e1-la ao pagamento do correspondente d\u00e9bito, com a atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e os juros de mora calculados desde as datas informadas at\u00e9 o efetivo recolhimento, fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove perante o Tribunal (art. 214, III, \"a\", do Regimento Interno do TCU - RITCU) , o recolhimento da referida d\u00edvida em favor do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, sob as seguintes condi\u00e7\u00f5es:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Valor Original (R$) :</p></td>\t<td><p>Data da Ocorr\u00eancia:</p></td></tr><tr>\t<td><p>98.606,49</p></td>\t<td><p>31/3/2006</p></td></tr><tr>\t<td><p>50.415,59</p></td>\t<td><p>3/4/2006</p></td></tr><tr>\t<td><p>40.735,24</p></td>\t<td><p>19/4/2006</p></td></tr><tr>\t<td><p>78.108,97</p></td>\t<td><p>27/4/2006</p></td></tr><tr>\t<td><p>66.364,15</p></td>\t<td><p>4/5/2006</p></td></tr><tr>\t<td><p>30.543,56</p></td>\t<td><p>19/5/2006</p></td></tr><tr>\t<td><p>70.691,45</p></td>\t<td><p>13/6/2006</p></td></tr><tr>\t<td><p>1.050,84</p></td>\t<td><p>26/6/2006</p></td></tr><tr>\t<td><p>21.393,05</p></td>\t<td><p>23/8/2006</p></td></tr><tr>\t<td><p>29.896,62</p></td>\t<td><p>26/9/2006</p></td></tr><tr>\t<td><p>30.799,01</p></td>\t<td><p>5/10/2006</p></td></tr><tr>\t<td><p>87.069,32</p></td>\t<td><p>6/10/2006</p></td></tr><tr>\t<td><p>2.353,75</p></td>\t<td><p>19/10/2006</p></td></tr><tr>\t<td><p>61.788,48</p></td>\t<td><p>20/10/2006</p></td></tr><tr>\t<td><p>44.473,39</p></td>\t<td><p>24/10/2006</p></td></tr><tr>\t<td><p>70.494,85</p></td>\t<td><p>25/10/2006</p></td></tr><tr>\t<td><p>4.469,38</p></td>\t<td><p>6/11/2006</p></td></tr><tr>\t<td><p>176.830,28</p></td>\t<td><p>5/12/2006</p></td></tr><tr>\t<td><p>166.550,52</p></td>\t<td><p>8/12/2006</p></td></tr><tr>\t<td><p>27.821,47</p></td>\t<td><p>11/12/2006</p></td></tr><tr>\t<td><p>6.452,17</p></td>\t<td><p>19/12/2006</p></td></tr><tr>\t<td><p>74.849,78</p></td>\t<td><p>20/12/2006</p></td></tr></tbody></table><p>9.3. autorizar, caso requerido, nos termos do art. 26 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, e do art. 217 do RITCU, o parcelamento da d\u00edvida fixada por este Ac\u00f3rd\u00e3o em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e sucessivas, com a devida atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e os correspondentes acr\u00e9scimos legais, esclarecendo \u00e0 respons\u00e1vel que a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, sem preju\u00edzo das demais medidas legais;</p><p>9.4. autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida fixada por este Ac\u00f3rd\u00e3o, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, diante do n\u00e3o atendimento \u00e0 notifica\u00e7\u00e3o; e</p><p>9.5. determinar que a unidade t\u00e9cnica envie a c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o, com a c\u00f3pia do Relat\u00f3rio e da Proposta de Delibera\u00e7\u00e3o, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Rio de Janeiro, nos termos do art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, para o ajuizamento das a\u00e7\u00f5es civis e penais cab\u00edveis.</p>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) em desfavor de Maria Aparecida Panisset, como ent\u00e3o prefeita do Munic\u00edpio de S\u00e3o Gon\u00e7alo \u0096 RJ (gest\u00e3o: 2005-2012), diante da parcial impugna\u00e7\u00e3o dos disp\u00eandios supostamente incorridos com os recursos federais repassados no \u00e2mbito do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (PNAE) durante o exerc\u00edcio de 2006, tendo o prazo para a correspondente presta\u00e7\u00e3o de contas expirado em 28/2/2007.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "19/05/2020", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de S\u00e3o Gon\u00e7alo - RJ.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1vel: Maria Aparecida Panisset (CPF XXX.959.817-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03675520184\" target=\"_blank\">036.755/2018-4</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho (Relator).", "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "RELATORIO": "<p>Trata-se de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) em desfavor de Maria Aparecida Panisset, como ent\u00e3o prefeita do Munic\u00edpio de S\u00e3o Gon\u00e7alo - RJ (gest\u00e3o: 2005-2012) , diante da parcial impugna\u00e7\u00e3o dos disp\u00eandios supostamente incorridos com os recursos federais repassados no \u00e2mbito do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (PNAE) durante o exerc\u00edcio de 2006, tendo o prazo para a correspondente presta\u00e7\u00e3o de contas expirado em 28/2/2007.</p><p>2.\tAp\u00f3s a an\u00e1lise final do feito, a auditora federal da Secex-TCE lan\u00e7ou o seu parecer conclusivo \u00e0 Pe\u00e7a 52, com a anu\u00eancia dos dirigentes da unidade t\u00e9cnica (Pe\u00e7as 53 e 54) , nos seguintes termos:</p><p>\" (...) <i> HIST\u00d3RICO</i></p><p><i>2. Por conta do PNAE, cujo objeto era a 'Aquisi\u00e7\u00e3o exclusiva de g\u00eaneros aliment\u00edcios, em car\u00e1ter complementar, para atendimento dos alunos matriculados em creches, pr\u00e9-escolas e em escolas do ensino fundamental das redes federal, estadual, do Distrito Federal e municipal, inclusive as ind\u00edgenas e as localizadas em \u00e1reas remanescentes de quilombos, e, excepcionalmente, aquelas qualificadas como entidades filantr\u00f3picas ou por elas mantidas', foram liberados, no exerc\u00edcio de 2006, os valores abaixo relacionados, no montante de R$ 1.660.470,70, atrav\u00e9s das Ordens Banc\u00e1rias de Pe\u00e7a 2:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Valor (R$) </i></p></td>\t<td><p><i>Data</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>176.144,40</i></p></td>\t<td><p><i>25/2/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>176.426,00</i></p></td>\t<td><p><i>31/3/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>176.255,20</i></p></td>\t<td><p><i>28/4/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>215.287,60</i></p></td>\t<td><p><i>1\u00ba/6/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>215.287,60</i></p></td>\t<td><p><i>30/6/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>215.287,60</i></p></td>\t<td><p><i>31/7/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>744,40</i></p></td>\t<td><p><i>5/9/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>744,40</i></p></td>\t<td><p><i>1\u00ba/10/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>53.628,30</i></p></td>\t<td><p><i>2/10/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>215.287,60</i></p></td>\t<td><p><i>1\u00ba/11/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>215.287,60</i></p></td>\t<td><p><i>1\u00ba/12/2006</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>3. Em 20/3/2007, a Sra. Maria Aparecida Panisset encaminhou documenta\u00e7\u00e3o a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas, a qual se encontra presente nos autos \u00e0 pe\u00e7a 7, tendo sido as contas aprovadas, consoante Parecer/COPRA/CGCAP/DIFIN/FNDE/PC/2006/PNAE n\u00b0 069896/2008 (pe\u00e7a 9) .</i></p><p><i>4. Ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o das contas, tomou-se conhecimento de que o Munic\u00edpio fora objeto de inspe\u00e7\u00e3o 'in loco', realizada pela Auditoria Interna do FNDE no per\u00edodo de 20 a 26/8/2008, tendo tal demanda sido gerada a partir de determina\u00e7\u00e3o exarada no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/999/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 999/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, como segue abaixo:</i></p><p><i>'...acompanhe a efetiva implementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es recomendadas \u00e0 Prefeitura de S\u00e3o Gon\u00e7alo/RJ em raz\u00e3o das determina\u00e7\u00f5es efetuadas nos Relat\u00f3rios de Inspe\u00e7\u00e3o n. 687, 688, 689 e 691, de 2001, e em especial quanto \u00e0 restitui\u00e7\u00e3o dos valores devidos - nesse caso, anexando os comprovantes -, e, na hip\u00f3tese do n\u00e3o-recolhimento dos valores j\u00e1 glosados ou na ocorr\u00eancia de outras irregularidades com danos ao Er\u00e1rio, que adote provid\u00eancias com vistas \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial, nos termos do art. 8\u00b0 da Lei n. 8.443/1992 e art. 19 da Resolu\u00e7\u00e3o/FNDE n. 15, de 16/06/2003, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria. </i></p><p><i>- Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar - PNAE, exerc\u00edcios 2005, 2006; </i></p><p><i>- Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar/Creche - PNAC, exerc\u00edcio 2006; e</i></p><p><i>- Programa Brasil Alfabetizado - BRALF, exerc\u00edcio de 2006.'</i></p><p><i>5. Foi emitido o Relat\u00f3rio de Auditoria n\u00b0 47/2008 (Pe\u00e7a 10) , onde foi apontado, quanto ao PNAE/2006, que a Prefeitura de S\u00e3o Gon\u00e7alo/RJ n\u00e3o apresentou a documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria original das despesas (1\u00aa via das notas fiscais e dos comprovantes de pagamento, tais como ordens banc\u00e1rias ou cheques) , bem como a aus\u00eancia de identifica\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria com o nome do Programa, al\u00e9m da inobserv\u00e2ncia de procedimentos em processos licitat\u00f3rios e escolas com infraestrutura inadequada para armazenar alimentos.</i></p><p><i>6. Referido Relat\u00f3rio recomendou a devolu\u00e7\u00e3o, aos cofres do FNDE, do total repassado, no montante de R$ 1.660.470,70. Por interm\u00e9dio do Of\u00edcio n\u00ba 507/2009-DIATA/AUDIT/FNDE-MEC, foi enviada c\u00f3pia do Relat\u00f3rio de Auditoria n\u00ba 47/2008 \u00e0 ent\u00e3o Prefeita, tendo a Secret\u00e1ria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o solicitado, por duas vezes, prorroga\u00e7\u00e3o do prazo para atendimento por 60 dias, o que foi concedido (Pe\u00e7as 11/13) , tendo sido enviada documenta\u00e7\u00e3o referente ao PNAE e, ap\u00f3s an\u00e1lise de c\u00f3pias de notas fiscais, ordens de pagamento e empenhos, e do extrato da conta espec\u00edfica do Programa, foi poss\u00edvel conciliar parte das despesas, restando impugnado o valor de R$ 1.241.758,86.</i></p><p><i>7. Comunicada, a Prefeitura ofereceu alega\u00e7\u00f5es (Pe\u00e7a 17) , cuja an\u00e1lise foi consignada na Informa\u00e7\u00e3o n\u00b0 471/2010-DIVAP/COORI/AUDIT/FNDE/MEC (Pe\u00e7a 18) , que rejeitou as mesmas, tendo sido emitido, por fim, o Parecer n\u00b0 749/2015/DAESP/COPRA/CGCAP/DIFIN (Pe\u00e7a 26) , apontando como fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o desta Tomada de Contas Especial a aus\u00eancia de documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria referente \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do PNAE/2006, tendo sido impugnados os valores abaixo, agrupados por data de ocorr\u00eancia, perfazendo o montante de R$ 1.249.366,25:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Valor (R$) </i></p></td>\t<td><p><i>Data</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>98.606,49</i></p></td>\t<td><p><i>31/3/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>50.415,59</i></p></td>\t<td><p><i>3/4/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>40.735,24</i></p></td>\t<td><p><i>19/4/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>78.108,97</i></p></td>\t<td><p><i>27/4/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>66.364,15</i></p></td>\t<td><p><i>4/5/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>30.543,56</i></p></td>\t<td><p><i>19/5/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>70.691,45</i></p></td>\t<td><p><i>13/6/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>1.050,84</i></p></td>\t<td><p><i>26/6/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>21.393,05</i></p></td>\t<td><p><i>23/8/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>29.896,62</i></p></td>\t<td><p><i>26/9/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>30.799,01</i></p></td>\t<td><p><i>5/10/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>87.069,32</i></p></td>\t<td><p><i>6/10/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2.353,75</i></p></td>\t<td><p><i>19/10/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>61.788,48</i></p></td>\t<td><p><i>20/10/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>44.473,39</i></p></td>\t<td><p><i>24/10/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>70.494,85</i></p></td>\t<td><p><i>25/10/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>4.469,38</i></p></td>\t<td><p><i>6/11/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>176.830,28</i></p></td>\t<td><p><i>5/12/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>166.550,52</i></p></td>\t<td><p><i>8/12/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>27.821,47</i></p></td>\t<td><p><i>11/12/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>6.452,17</i></p></td>\t<td><p><i>19/12/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>74.849,78</i></p></td>\t<td><p><i>20/12/2006</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>8. Por meio dos Of\u00edcios n\u00ba s 903 e 904/2015/Daesp/Copra/Cgcap/Difin-FNDE, endere\u00e7ados \u00e0 Sra. Maria Aparecida Panisset e ao Sr. Neilton Mulin da Costa, seu sucessor na Prefeitura, o FNDE notificou os referidos gestores, requerendo a devolu\u00e7\u00e3o dos valores impugnados, tendo havido o recebimento apenas da correspond\u00eancia enviada ao ent\u00e3o Prefeito, em 9/12/2015 (Pe\u00e7as 24 e 25) .</i></p><p><i>9. A Sra. Maria Aparecida Panisset foi notificada pelo Edital n\u00ba 8, de 22/1/2016, publicado no DOU de 25/1/2016 (Pe\u00e7a 24, p. 5) . Transcorrido o prazo fixado, entretanto, nenhum dos dois responsse manifestou.</i></p><p><i>10. Diante do n\u00e3o saneamento das irregularidades apontadas e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a Tomada de Contas Especial. No Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial n\u00ba 608/2017-DIREC/COTCE/CGCAP/DIFIN-FNDE/MEC (Pe\u00e7a 30) conclui-se que o preju\u00edzo importaria em 75,24% dos recursos repassados por conta do PNAE/2006, imputando-se a responsabilidade \u00e0 Sra. Maria Aparecida Panisset, ex-prefeita municipal de S\u00e3o Gon\u00e7alo/RJ (gest\u00f5es 2005/2008 e 2009/2012) , em raz\u00e3o de irregularidades na execu\u00e7\u00e3o e na comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pelo FNDE por conta do PNAE, no exerc\u00edcio de 2006.</i></p><p><i>11. O Relat\u00f3rio de Auditoria n\u00ba 851/2018 da Controladoria Geral da Uni\u00e3o (Pe\u00e7a 31) tamb\u00e9m chegou \u00e0s mesmas conclus\u00f5es. Ap\u00f3s serem emitidos o Certificado de Auditoria, o Parecer do Dirigente e o Pronunciamento Ministerial (Pe\u00e7as 32/34) , o processo foi remetido a esse Tribunal.</i></p><p><i>12. Na \u00faltima instru\u00e7\u00e3o (Pe\u00e7a 37) , analisando-se os documentos nos autos, concluiu-se pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o da Sra. Maria Aparecida Panisset, nestes termos:</i></p><p><i>a) realizar a cita\u00e7\u00e3o da Sra. Maria Aparecida Panisset (CPF XXX.959.817-XX) , com fundamento nos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 12, incisos I e II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, incisos I e II, do RI/TCU, para, no prazo de quinze dias, apresentar alega\u00e7\u00f5es de defesa quanto \u00e0s irregularidades detalhadas a seguir:</i></p><p><i>i) Irregularidades: aus\u00eancia da documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria original de parte das despesas efetuadas com recursos oriundos do PNAE/2006 (1\u00aa via das notas fiscais e dos comprovantes de pagamento, tais como ordens banc\u00e1rias ou cheques) , e de identifica\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria apresentada com o nome do referido Programa;</i></p><p><i>ii) Conduta: Deixar de apresentar a documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria da boa e regular utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos, de forma que possibilitasse o estabelecimento do nexo de causalidade entre os recursos recebidos e o disp\u00eandio realizado, o que impossibilitou a verifica\u00e7\u00e3o da regularidade f\u00edsico-financeira de execu\u00e7\u00e3o do Programa.</i></p><p><i>iii) Dispositivos violados:  art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, art. 93, do Decreto-lei 200/1967, e art. 21 da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE n\u00ba 38, de 23/8/2004;</i></p><p><i>e/ou recolher aos cofres do FNDE as quantias abaixo indicadas, referente \u00e0 irregularidade e \u00e0 conduta de que trata o item 23, al\u00ednea \"a\", atualizadas monetariamente a partir das respectivas datas at\u00e9 o efetivo recolhimento, abatendo-se na oportunidade as quantias eventualmente ressarcidas, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor.</i></p><p><i>D\u00e9bito: PNAE/2006</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Valor (R$) </i></p></td>\t<td><p><i>Data</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>98.606,49</i></p></td>\t<td><p><i>31/3/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>50.415,59</i></p></td>\t<td><p><i>3/4/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>40.735,24</i></p></td>\t<td><p><i>19/4/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>78.108,97</i></p></td>\t<td><p><i>27/4/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>66.364,15</i></p></td>\t<td><p><i>4/5/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>30.543,56</i></p></td>\t<td><p><i>19/5/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>70.691,45</i></p></td>\t<td><p><i>13/6/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>1.050,84</i></p></td>\t<td><p><i>26/6/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>21.393,05</i></p></td>\t<td><p><i>23/8/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>29.896,62</i></p></td>\t<td><p><i>26/9/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>30.799,01</i></p></td>\t<td><p><i>5/10/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>87.069,32</i></p></td>\t<td><p><i>6/10/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2.353,75</i></p></td>\t<td><p><i>19/10/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>61.788,48</i></p></td>\t<td><p><i>20/10/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>44.473,39</i></p></td>\t<td><p><i>24/10/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>70.494,85</i></p></td>\t<td><p><i>25/10/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>4.469,38</i></p></td>\t<td><p><i>6/11/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>176.830,28</i></p></td>\t<td><p><i>5/12/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>166.550,52</i></p></td>\t<td><p><i>8/12/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>27.821,47</i></p></td>\t<td><p><i>11/12/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>6.452,17</i></p></td>\t<td><p><i>19/12/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>74.849,78</i></p></td>\t<td><p><i>20/12/2006</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>Valor atualizado do d\u00e9bito em 18/10/2018: R$ 2.439.590,05.</i></p><p><i>b) informar a respons\u00e1vel de que, caso venha a ser condenada pelo Tribunal, o d\u00e9bito ora apurado ser\u00e1 acrescido de juros de mora, nos termos do \u00a7 1\u00ba do art. 202 do RI/TCU;</i></p><p><i>c) esclarecer \u00e0 respons\u00e1vel que o recolhimento tempestivo do d\u00e9bito somente sanear\u00e1 o processo caso seja reconhecida a sua boa-f\u00e9 e n\u00e3o se constate outra irregularidade nas contas, nos termos do art. 12, inciso VI, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 170/2004;</i></p><p><i>e) encaminhar c\u00f3pia da presente instru\u00e7\u00e3o \u00e0 respons\u00e1vel, a fim de subsidiar a apresenta\u00e7\u00e3o de suas alega\u00e7\u00f5es de defesa;</i></p><p><i>f) esclarecer \u00e0 respons\u00e1vel, em obedi\u00eancia ao art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, e ao art. 12, inciso VII, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004, que o n\u00e3o atendimento \u00e0 cita\u00e7\u00e3o ou \u00e0 audi\u00eancia implicar\u00e1 revelia, para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo.</i></p><p><i>13. Em cumprimento ao Despacho do Relator, Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho (Pe\u00e7a 40) , foi efetuada a cita\u00e7\u00e3o da Sra. Maria Aparecida Panisset:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Of\u00edcio</i></p></td>\t<td><p><i>Data de Recebimento do Of\u00edcio</i></p></td>\t<td><p><i>Nome do Recebedor do Of\u00edcio</i></p></td>\t<td><p><i>Observa\u00e7\u00e3o</i></p></td>\t<td><p><i>Fim do Prazo para Defesa</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>34/2019-Secex-TCE (Pe\u00e7a 41) , de 9/1/2019</i></p></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p><i>Of\u00edcio devolvido como 'N\u00famero inexistente' (Pe\u00e7as 42-43) , mesmo sendo enviado ao endere\u00e7o da respons\u00e1vel, conforme pesquisa no sistema da Receita Federal (Pe\u00e7a 36) </i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>3467/2019-Secex-TCE (Pe\u00e7a 46) , de 17/6/2019</i></p></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p><i>Of\u00edcio devolvido como 'ausente' (Pe\u00e7a 47) , mesmo sendo enviado ao endere\u00e7o da respons\u00e1vel, conforme pesquisa no sistema RENACH (Pe\u00e7a 44) </i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>Edital n\u00ba 298/2019-TCU/Seproc (Pe\u00e7a 49) , de 2/10/2019</i></p></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p><i>Publicado no DOU de 7/10/2019 (Pe\u00e7a 50) </i></p></td>\t<td><p><i>23/10/2019</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>14. Transcorrido o prazo regimental, a respons\u00e1vel permaneceu silente, devendo ser considerada revel, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</i></p><p><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></p><p><i>Da validade das notifica\u00e7\u00f5es</i></p><p><i>15. Preliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito, destacam-se o art. 179, do Regimento Interno do TCU (Resolu\u00e7\u00e3o 155, de 4/12/2002) e o art. 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170, de 30 de junho de 2004, in verbis:</i></p><p><i>Art. 179. A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, farse-\u00e3o:</i></p><p><i>I - mediante ci\u00eancia da parte, efetivada por servidor designado, por meio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile, telegrama ou qualquer outra forma, desde que fique confirmada inequivocamente a entrega da comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio;</i></p><p><i>II - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</i></p><p><i>III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>Art. 3\u00ba As comunica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o dirigidas ao respons\u00e1vel, ou ao interessado, ou ao dirigente de \u00f3rg\u00e3o ou entidade, ou ao representante legal ou ao procurador constitu\u00eddo nos autos, com poderes expressos no mandato para esse fim, por meio de:</i></p><p><i>I - correio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile ou telegrama;</i></p><p><i>II - servidor designado;</i></p><p><i>III - carta registrada, com aviso de recebimento;</i></p><p><i>IV - edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado, nas hip\u00f3teses em que seja necess\u00e1rio o exerc\u00edcio de defesa\".</i></p><p><b><i> </i></b><i>Art. 4\u00ba. Consideram-se entregues as comunica\u00e7\u00f5es:</i></p><p><i>I - efetivadas conforme disposto nos incisos I e II do artigo anterior, mediante confirma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia do destinat\u00e1rio;</i></p><p><i>II - realizadas na forma prevista no inciso III do artigo anterior, com o retorno do aviso de recebimento, entregue comprovadamente no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</i></p><p><i>III - na data de publica\u00e7\u00e3o do edital no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando realizadas na forma prevista no inciso IV do artigo anterior.</i></p><p><i>\u00a7 1\u00ba O endere\u00e7o do destinat\u00e1rio dever\u00e1 ser previamente confirmado mediante consulta aos sistemas dispon\u00edveis ao Tribunal ou a outros meios de informa\u00e7\u00e3o, a qual dever\u00e1 ser juntada ao respectivo processo.</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>16. Portanto, temos que a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa, no caso em tela, a entrega do AR em 'm\u00e3os pr\u00f3prias'. A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca. </i></p><p><i>17. N\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica dos julgados a seguir transcritos:</i></p><p><i>S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro JOS\u00c9 JORGE) ;</i></p><p><i>\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregandose a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro BENJAMIN ZYMLER) ;</i></p><p><i>As comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro AROLDO CEDRAZ) .</i></p><p><i>18. A validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AGR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do 'AR' no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio:</i></p><p><i>EMENTA: AGRAVO REGIMENTAL. MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. DESNECESSIDADE DE INTIMA\u00c7\u00c3O PESSOAL DAS DECIS\u00d5ES DO TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. ART. 179 DO REGIMENTO INTERNO DO TCU. INTIMA\u00c7\u00c3O DO ATO IMPUGNADO POR CARTA REGISTRADA, INICIADO O PRAZO DO ART. 18 DA LEI n\u00ba 1.533/51 DA DATA CONSTANTE DO AVISO DE RECEBIMENTO. DECAD\u00caNCIA RECONHECIDA. AGRAVO IMPROVIDO.</i></p><p><i>O envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</i></p><p><i>O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples.</i></p><p><i>19. No caso vertente, os of\u00edcios de cita\u00e7\u00e3o da respons\u00e1vel foram encaminhados aos endere\u00e7os constantes da base de dados CPF da Receita Federal e do RENACH (Pe\u00e7as 36 e 44) . Contudo, n\u00e3o foi poss\u00edvel a entrega dos of\u00edcios nesses endere\u00e7os (Pe\u00e7as 42, 43 e 47) , haja vista as tentativas frustradas de localiza\u00e7\u00e3o da respons\u00e1vel, raz\u00e3o por que foi realizada a cita\u00e7\u00e3o por edital, publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, conforme consta \u00e0 pe\u00e7a 50. A prop\u00f3sito, cabe mencionar que a Sra. Maria Aparecida Panisset foi condenada \u00e0 revelia nos autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/253020163\" target=\"_blank\">Processo 002.530/2016-3</a>, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5892/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5892/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler, cuja cita\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se deu pela via edital\u00edcia.</i></p><p><i>20. Apesar de regularmente citada, a respons\u00e1vel deixou transcorrer in albis o prazo regimental que lhe foi concedido para apresentar alega\u00e7\u00f5es de defesa e/ou efetuar o recolhimento do d\u00e9bito, motivo pelo qual se imp\u00f5e o reconhecimento da revelia de que trata o art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</i></p><p><i>21. Deve-se observar que, nos processos do TCU, a revelia n\u00e3o implica a presun\u00e7\u00e3o de que sejam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que o n\u00e3o comparecimento do r\u00e9u aos autos leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor. Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ela carreada.</i></p><p><i>22. Assim, independentemente da revelia, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente nos processos desta Corte n\u00e3o prescinde dos elementos existentes nos autos ou para ele carreados, uma vez que s\u00e3o regidos pelo princ\u00edpio da verdade material (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/163/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 163/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro ANDR\u00c9 DE CARVALHO; 2.685/2015 - TCU - 2\u00aa C\u00e2mara, Relator Ministro RAIMUNDO CARREIRO; 2.801/2015 - TCU - 1\u00aa C\u00e2mara, Relator Ministro WALTON ALENCAR RODRIGUES; 4.340/2015 - TCU - 1\u00aa C\u00e2mara, Relator Ministro WEDER DE OLIVEIRA e 5.537/2015 - TCU - 1\u00aa C\u00e2mara, Relator Ministro WEDER DE OLIVEIRA) . </i></p><p><i>23. Entretanto, cabe destacar que, nas fases anteriores desta TCE, a respons\u00e1vel tamb\u00e9m n\u00e3o se manifestou quanto \u00e0s irregularidades que lhes foram imputadas, mantendo-se omissa, conforme registrado no Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial n\u00ba 608/2017-DIREC/COTCE/CGCAP/DIFIN-FNDE/MEC (Pe\u00e7a 30) .</i></p><p><i>24. Adicionalmente, a irregularidade imputada \u00e0 respons\u00e1vel est\u00e1 claramente demonstrada nos autos, n\u00e3o sendo poss\u00edvel, nesta fase processual, o aproveitamento de qualquer an\u00e1lise de elementos em defesa da Sra. Maria Aparecida Panisset.</i></p><p><i>Da an\u00e1lise da pretens\u00e3o punitiva</i></p><p><i>25. Vale ressaltar que a jurisprud\u00eancia pac\u00edfica nesta Corte \u00e9 no sentido da imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio (S\u00famula-TCU 282) . Dessa forma, identificado dano ao er\u00e1rio, deve-se instaurar e julgar o processo de tomada de contas especial para responsabilizar seus agentes causadores, respeitando o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, independentemente de quando ocorreram os atos impugnados.</i></p><p><i>26. J\u00e1 a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de 10 anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel. Conforme o mesmo Ac\u00f3rd\u00e3o, a ocorr\u00eancia desta esp\u00e9cie de prescri\u00e7\u00e3o ser\u00e1 aferida, independentemente de alega\u00e7\u00e3o da parte, em cada processo no qual haja a aplica\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es previstas na Lei 8.443/1992.</i></p><p><i>27. Considerando que o ato imputado foi a impugna\u00e7\u00e3o parcial das despesas pagas com recursos oriundos do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar - PNAE, repassados \u00e0 Prefeitura Municipal de S\u00e3o Gon\u00e7alo/RJ no exerc\u00edcio de 2006, ante a aus\u00eancia de documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria, o in\u00edcio da contagem do prazo prescricional dever\u00e1 coincidir com as datas de pagamento de tais despesas, que, no presente caso, ocorreram ao longo do exerc\u00edcio de 2006, sendo a \u00faltima despesa paga em 20/12/2006. Sendo assim, em raz\u00e3o de ter transcorrido mais de 10 anos entre esta data e a data do ato que ordenou a cita\u00e7\u00e3o (31/10/2018 - Pe\u00e7a 40) , constata-se que ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva.</i></p><p><i>28. Em se tratando de processo em que a parte interessada n\u00e3o se manifestou acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta do respons\u00e1vel, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme nos termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2064/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2064/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Ubiratan Aguiar; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6182/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6182/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro-Substituto Weder de Oliveira; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4072/2010/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4072/2010-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Valmir Campelo; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1189/2009/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1189/2009-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro-Substituto Marcos Bemquerer; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/731/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 731/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Aroldo Cedraz) . </i></p><p><i>29. Dessa forma, a respons\u00e1vel deve ser considerada revel, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992, devendo as contas serem julgadas irregulares, condenando-a ao d\u00e9bito apurado e deixando de lhe aplicar a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</i></p><p><i>CONCLUS\u00c3O</i></p><p><i>30. A partir dos elementos constantes dos autos, foi poss\u00edvel verificar que a Sra. Maria Aparecida Panisset, Prefeita Municipal de S\u00e3o Gon\u00e7alo/RJ nas gest\u00f5es 2005/2008 e 2009/2012, era a pessoa respons\u00e1vel pela gest\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos \u00e0 conta do PNAE, no exerc\u00edcio de 2006.</i></p><p><i>31. Por outro lado, a Sra. Maria Aparecida Panisset n\u00e3o tomou as medidas necess\u00e1rias para a comprova\u00e7\u00e3o do regular uso dos valores p\u00fablicos, sendo, portanto, a respons\u00e1vel pelo preju\u00edzo apurado nesta Tomada de Contas Especial. </i></p><p><i>32. Diante da revelia da respons\u00e1vel e inexistindo nos autos elementos que permitam concluir pela ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 ou de outros excludentes de culpabilidade em sua conduta, prop\u00f5e-se que suas contas sejam julgadas irregulares, e que a Sra. Maria Aparecida Panisset seja condenada em d\u00e9bito.</i></p><p><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO:</i></p><p><i>33. Diante do exposto, submetem-se os presentes autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se: </i></p><p><i>a) considerar revel, para todos os efeitos, a Sra. Maria Aparecida Panisset (CPF XXX.959.817-XX) , Prefeita Municipal de S\u00e3o Gon\u00e7alo/RJ nas gest\u00f5es 2005/2008 e 2009/2012, dando-se prosseguimento ao processo, com fundamento no art. 12, \u00a7 3\u00ba da Lei n\u00ba 8.443/1992;</i></p><p><i>b) julgar irregulares, nos termos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea 'b' e 'c', da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, I, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno, as contas da Sra. Maria Aparecida Panisset (CPF XXX.959.817-XX) , condenando-a ao pagamento das quantias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas at\u00e9 a efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento da referida quantia aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da citada Lei c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno, ante a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados ao munic\u00edpio de S\u00e3o Gon\u00e7alo/RJ, tendo em vista a impugna\u00e7\u00e3o parcial das despesas pagas com recursos oriundos do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar - PNAE, no exerc\u00edcio de 2006, decorrente da aus\u00eancia de documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Valor (R$) </i></p></td>\t<td><p><i>Data</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>98.606,49</i></p></td>\t<td><p><i>31/3/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>50.415,59</i></p></td>\t<td><p><i>3/4/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>40.735,24</i></p></td>\t<td><p><i>19/4/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>78.108,97</i></p></td>\t<td><p><i>27/4/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>66.364,15</i></p></td>\t<td><p><i>4/5/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>30.543,56</i></p></td>\t<td><p><i>19/5/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>70.691,45</i></p></td>\t<td><p><i>13/6/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>1.050,84</i></p></td>\t<td><p><i>26/6/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>21.393,05</i></p></td>\t<td><p><i>23/8/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>29.896,62</i></p></td>\t<td><p><i>26/9/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>30.799,01</i></p></td>\t<td><p><i>5/10/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>87.069,32</i></p></td>\t<td><p><i>6/10/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2.353,75</i></p></td>\t<td><p><i>19/10/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>61.788,48</i></p></td>\t<td><p><i>20/10/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>44.473,39</i></p></td>\t<td><p><i>24/10/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>70.494,85</i></p></td>\t<td><p><i>25/10/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>4.469,38</i></p></td>\t<td><p><i>6/11/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>176.830,28</i></p></td>\t<td><p><i>5/12/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>166.550,52</i></p></td>\t<td><p><i>8/12/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>27.821,47</i></p></td>\t<td><p><i>11/12/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>6.452,17</i></p></td>\t<td><p><i>19/12/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>74.849,78</i></p></td>\t<td><p><i>20/12/2006</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>c) autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida, nos termos do art. 28, inciso II, da multicitada Lei 8.443/1992, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</i></p><p><i>d) autorizar tamb\u00e9m  desde logo, se requerido, com fundamento no art. 26, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217, do Regimento Interno do TCU, o parcelamento da d\u00edvida em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas, incidindo sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes legais, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar perante o Tribunal o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando a respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela implicar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do art. 26, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217, \u00a72\u00ba, do Regimento Interno deste Tribunal;</i></p><p><i>e) enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado, bem como do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentarem ao Chefe da Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica no Rio de Janeiro/RJ, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis, informando-lhe que o inteiro teor da delibera\u00e7\u00e3o pode ser consultado no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos;</i></p><p><i>f) encaminhar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE, e \u00e0 respons\u00e1vel, para ci\u00eancia, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa.\"</i></p><p>3.\tEnfim, por interm\u00e9dio do Exmo. Sr. Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado, o MPTCU anuiu ao parecer da unidade t\u00e9cnica e, a despeito de ter suscitado a possibilidade de repeti\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o, lan\u00e7ou o seu parecer \u00e0 Pe\u00e7a 55 nos seguintes termos:</p><p>\" (...) <i> Regularmente citada, a respons\u00e1vel n\u00e3o compareceu aos autos, evidenciando-se sua revelia. Em raz\u00e3o disso, a unidade t\u00e9cnica prop\u00f5e a irregularidade das contas da Sra. Maria Aparecida Panisset, com condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito pelo valor original de R$ 1.249.366,25.</i></p><p><i>Ocorre, no entanto, que, somadas as parcelas do d\u00e9bito elencadas no of\u00edcio citat\u00f3rio (pe\u00e7a 46) e na instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito (pe\u00e7a 52) , alcan\u00e7a-se o valor de R$ 1.241.758,56. </i></p><p><i>Tal fato se deu em raz\u00e3o de terem sido omitidas as parcelas correspondentes ao PNAC (Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar/Creche) , no total de R$ 7.607,69, constantes do Relat\u00f3rio do Tomador de Contas (pe\u00e7a 30, p. 5) :</i></p><p><i>R$ 774,40, de 5/12/2006</i></p><p><i>R$ 2.277,80, de 20/12/2006 </i></p><p><i>R$ 4.555,49, de 28/12/2006</i></p><p><i>Assim, de forma a possibilitar o pleno ressarcimento da Uni\u00e3o, haveria, em princ\u00edpio, a necessidade de nova cita\u00e7\u00e3o da ex-prefeita, fazendo incluir as parcelas faltantes; cabendo a Vossa Excel\u00eancia, presidente do processo, exercer, no caso, \u00e0 luz dos princ\u00edpios da economia processual e da racionalidade administrativa, o ju\u00edzo de conveni\u00eancia de se realizar novo ato de cita\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>No entanto, na hip\u00f3tese de Vossa Excel\u00eancia entender inadequada a preliminar suscitada, desde j\u00e1 me manifesto de acordo com a proposta de irregularidade das contas da Sra. Maria Aparecida Panisset, com condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito pelo valor hist\u00f3rico de R$ 1.241.758,56, ao inv\u00e9s de R$ 1.249.366,25, conforme somat\u00f3rio das parcelas constantes do of\u00edcio citat\u00f3rio.</i>\"</p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. PROGRAMA NACIONAL DE ALIMENTA\u00c7\u00c3O ESCOLAR (PNAE). PARCIAL IMPUGNA\u00c7\u00c3O DA PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS. CITA\u00c7\u00c3O. REVELIA. N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O DA BOA E REGULAR APLICA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS FEDERAIS REPSSADOS. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. PRESCRI\u00c7\u00c3O DA PRETENS\u00c3O PUNITIVA DO TCU. COMUNICA\u00c7\u00c3O.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p>Trata-se de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) em desfavor de Maria Aparecida Panisset, como ent\u00e3o prefeita do Munic\u00edpio de S\u00e3o Gon\u00e7alo - RJ (gest\u00e3o: 2005-2012) , diante da parcial impugna\u00e7\u00e3o dos disp\u00eandios supostamente incorridos com os recursos federais repassados no \u00e2mbito do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (PNAE) durante o exerc\u00edcio de 2006, tendo o prazo para a correspondente presta\u00e7\u00e3o de contas expirado em 28/2/2007.</p><p>2.\tNo \u00e2mbito do TCU, a Secex-TCE promoveu a cita\u00e7\u00e3o da aludida respons\u00e1vel para apresentar as suas alega\u00e7\u00f5es de defesa ou recolher o valor do correspondente d\u00e9bito diante da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados no \u00e2mbito do PNAE-2006, a partir da n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o fiscal comprobat\u00f3ria sobre parte dos disp\u00eandios supostamente realizados.</p><p>3.\tA despeito, contudo, da regular cita\u00e7\u00e3o, a respons\u00e1vel deixou de apresentar a sua efetiva defesa, passando, assim, \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de revel, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992.</p><p>4.\tDe todo modo, ap\u00f3s a an\u00e1lise final do feito, a unidade t\u00e9cnica prop\u00f4s a irregularidade das contas da respons\u00e1vel para conden\u00e1-la ao pagamento do correspondente d\u00e9bito, sem lhe aplicar a multa prevista no art. 57 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, ante a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU.</p><p>5.\tPor seu turno, a despeito do parecer da unidade t\u00e9cnica pela condena\u00e7\u00e3o no d\u00e9bito sob o valor hist\u00f3rico de R$ 1.249.366,25, o MPTCU suscitou a condena\u00e7\u00e3o sob o valor de R$ 1.241.758,56, ao vislumbrar que esse montante corresponderia ao somat\u00f3rio indicado no Of\u00edcio de Cita\u00e7\u00e3o n\u00ba 3467/2019-TCU/Secex-TCE (Pe\u00e7a 46) , tendo sugerido, contudo, a repeti\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o da respons\u00e1vel.</p><p>6.\tO TCU pode incorporar o parecer da unidade t\u00e9cnica, com o ajuste do valor proposto pelo MPTCU, a estas raz\u00f5es de decidir, n\u00e3o subsistindo, todavia, a suposta necessidade de promover a referida repeti\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o.</p><p>7.\tBem se sabe que, em sintonia, entre outros, com os Ac\u00f3rd\u00e3os 1.194/2009 e 3.991/2015, da 1\u00aa C\u00e2mara, os Ac\u00f3rd\u00e3os 27/2004, 6.235/2013 e 3.223/2017, da 2\u00aa C\u00e2mara, e os Ac\u00f3rd\u00e3os 11/1997 e 997/2015, do Plen\u00e1rio, a jurisprud\u00eancia do TCU estaria firmada no sentido da pessoal responsabilidade do gestor pela comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos mediante conv\u00eanio ou instrumentos cong\u00eaneres, submetendo todo aquele que administra os recursos p\u00fablicos ao dever de demonstrar o correto emprego dos valores federais, nos termos do art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e do art. 93 do Decreto-Lei n\u00ba 200, de 1967.</p><p>8.\tPor esse \u00e2ngulo, diante da aus\u00eancia de elementos capazes de demonstrar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais ante as suscitadas irregularidades na documenta\u00e7\u00e3o referente ao aludido programa, com a subjacente aus\u00eancia da evidencia\u00e7\u00e3o do necess\u00e1rio nexo causal entre os recursos federais aportados e os supostos disp\u00eandios incorridos, restou configurada a ofensa n\u00e3o s\u00f3 \u00e0s regras legais, mas tamb\u00e9m aos princ\u00edpios basilares da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, j\u00e1 que, ao final e ao cabo, a gestora deixou de prestar satisfa\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade sobre o efetivo emprego dos recursos p\u00fablicos postos \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o, dando ensejo, com isso, \u00e0 presun\u00e7\u00e3o legal de dano ao er\u00e1rio pela parcela dos valores repassados, ante o desvio ou desperd\u00edcio dos respectivos recursos federais, e, assim, estaria adequada a proposta da unidade t\u00e9cnica no sentido de condenar a respons\u00e1vel em d\u00e9bito, sem lhe aplicar, todavia, a subsequente multa legal diante da anunciada prescri\u00e7\u00e3o.</p><p>9.\tEis que teria incidido a referida prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU no presente caso concreto diante do transcurso de mais de dez anos entre a ordem para a cita\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do TCU, em 31/10/2018 (Pe\u00e7a 40) , e a data fatal para a presta\u00e7\u00e3o de contas final do aludido programa de trabalho, em 28/2/2007, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>10.\tPor meio do aludido Ac\u00f3rd\u00e3o 1.441/2016 proferido na Sess\u00e3o Extraordin\u00e1ria de 8/6/2016, o Plen\u00e1rio do TCU firmou o seu entendimento no sentido de que a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva deve seguir a regra geral do prazo decenal, contado a partir do fato, em linha com o art. 205 do C\u00f3digo Civil brasileiro, interrompendo a contagem do aludido prazo com a ordem de cita\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 240, <b>caput</b>, da Lei n\u00ba 13.105 (C\u00f3digo Processual Civil) , de 2015.</p><p>11.\tSem preju\u00edzo, entretanto, do respeito a esse entendimento do TCU, deve ser reiterada a minha ressalva j\u00e1 registrada em v\u00e1rios outros julgados do Tribunal no sentido de que, na aus\u00eancia de lei espec\u00edfica, o TCU n\u00e3o deveria aplicar qualquer prazo prescricional sobre a referida pretens\u00e3o punitiva ou, ent\u00e3o, na pior das hip\u00f3teses, o Tribunal deveria aplicar a regra prescricional fixada pela Lei n\u00ba 9.873, de 1999, n\u00e3o s\u00f3 porque ela trata diretamente de prescri\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do direito administrativo sancionador, mas tamb\u00e9m porque, entre outras medidas, a aludida lei manda aplicar o prazo prescricional penal, quando a infra\u00e7\u00e3o administrativa tamb\u00e9m configure crime, al\u00e9m de determinar expressamente que, diante de il\u00edcito continuado ou permanente, a contagem do prazo deve iniciar a partir da cessa\u00e7\u00e3o do aludido il\u00edcito.</p><p>12.\tA despeito, pois, do registro dessa minha posi\u00e7\u00e3o pessoal, o TCU deve pugnar pela pronta aplica\u00e7\u00e3o da multa legal em desfavor da referida respons\u00e1vel, a partir do entendimento fixado pelo aludido <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>13.\tO TCU deve julgar irregulares, portanto, as contas de Maria Aparecida Panisset para conden\u00e1-la ao pagamento do correspondente d\u00e9bito, deixando, contudo, de lhe aplicar a multa prevista no art. 57 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, em face da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU.</p><p>Ante o exposto, pugno pela prola\u00e7\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o ora submetido a este Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 19 de maio de 2020.</p><p>Ministro-Substituto ANDR\u00c9 LU\u00cdS DE CARVALHO </p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=705899", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=705899", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "60358508"}