{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2411119", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 5527/2020 ATA 15/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "5527", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "15/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5527/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5527/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>\tOs ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, de acordo com os pareceres emitidos nos autos e com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do Regimento Interno, em considerar legais, para fins de registro, os atos de concess\u00e3o de aposentadoria aos interessados a seguir relacionados.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1.Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/168620208\" target=\"_blank\">Processo 001.686/2020-8</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">       1.1. Classe de Assunto: V.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Interessados: Alberto da Costa Mendes Junior (CPF XXX.857.657-XX) ; Arlete Amorim das Neves Martins (CPF XXX.668.607-XX) ; Ivanilde Obici Lambert (CPF XXX.493.881-XX) ; Jan Janeczek (CPF XXX.579.458-XX) ; Marisa Pini Raimundo Fornaciari (CPF XXX.586.132-XX) ; Sueli Mieko Hanada (CPF XXX.128.298-XX) e Toyoko Watanabe (CPF XXX.518.178-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Unidade: Minist\u00e9rio da Fazenda (extinta) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relatora: ministra Ana Arraes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: procurador Rodrigo Medeiros de Lima.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "19/05/2020", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Fazenda (extinta).", "INTERESSADOS": " Alberto da Costa Mendes Junior (CPF XXX.857.657-XX); Arlete Amorim das Neves Martins (CPF XXX.668.607-XX); Ivanilde Obici Lambert (CPF XXX.493.881-XX); Jan Janeczek (CPF XXX.579.458-XX); Marisa Pini Raimundo Fornaciari (CPF XXX.586.132-XX); Sueli Mieko Hanada (CPF XXX.128.298-XX) e Toyoko Watanabe (CPF XXX.518.178-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00168620208\" target=\"_blank\">001.686/2020-8</a>", "RELATOR": "ANA ARRAES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=19992290", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=19992290", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "63770395"}