{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2408850", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 5601/2020 ATA 15/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "5601", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "15/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5601/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5601/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII, 143, inciso II, 259, inciso II, e 260, \u00a7 5\u00ba, do Regimento Interno/TCU e no art. 7\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o/TCU 206/2007, em considerar prejudicada a aprecia\u00e7\u00e3o do m\u00e9rito dos atos de concess\u00e3o de pens\u00e3o especial de ex-combatente a seguir relacionados, por perda de objeto, tendo em vista o exaurimento de seus efeitos financeiros antes de seu processamento por esta Corte, pelo falecimento dos favorecidos ou o advento do termo final das condi\u00e7\u00f5es objetivas necess\u00e1rias \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:\t</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/440620206\" target=\"_blank\">Processo 004.406/2020-6</a> (PENS\u00c3O ESPECIAL DE EX-COMBATENTE) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Aldo Augusto Maia (XXX.734.907-XX) ; Ana Anita de Araujo Figueroa (XXX.716.737-XX) ; Bernarda Monteiro da Silva (XXX.763.057-XX) ; Clelia Ferraz da Silva (XXX.721.517-XX) ; Fabio Alexandrino Pinto (XXX.510.197-XX) ; Joao Correia Teteo (XXX.825.007-XX) ; Joao Gomes da Silva (XXX.654.907-XX) ; Jose Francisco da Cruz (XXX.975.591-XX) ; Josefa dos Santos Pinto (XXX.322.947-XX) ; Julia Elena Santiago Barbalho (XXX.581.077-XX) ; Lizete Guimaraes da Cruz (XXX.712.861-XX) ; Maria Francisca do Carmo (XXX.054.134-XX) ; Maria Ivete de Moraes (XXX.479.654-XX) ; Olavo Coelho Barbalho (XXX.342.337-XX) ; Rocilda Pereira dos Prazeres (XXX.025.204-XX) ; Safira de Oliveira Barbosa (XXX.269.198-XX) ; Severino de Barros Ramos (XXX.143.204-XX) ; Terezinha Rodrigues de Melo (XXX.282.624-XX) ; Wilson Gomes da Silva (XXX.138.107-XX) ; Zelia Ferreira da Silva Pereira (XXX.739.954-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio da Defesa-Comando da Marinha - MD/CM.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "19/05/2020", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Defesa-Comando da Marinha - MD/CM.", "INTERESSADOS": " Aldo Augusto Maia (XXX.734.907-XX); Ana Anita de Araujo Figueroa (XXX.716.737-XX); Bernarda Monteiro da Silva (XXX.763.057-XX); Clelia Ferraz da Silva (XXX.721.517-XX); Fabio Alexandrino Pinto (XXX.510.197-XX); Joao Correia Teteo (XXX.825.007-XX); Joao Gomes da Silva (XXX.654.907-XX); Jose Francisco da Cruz (XXX.975.591-XX); Josefa dos Santos Pinto (XXX.322.947-XX); Julia Elena Santiago Barbalho (XXX.581.077-XX); Lizete Guimaraes da Cruz (XXX.712.861-XX); Maria Francisca do Carmo (XXX.054.134-XX); Maria Ivete de Moraes (XXX.479.654-XX); Olavo Coelho Barbalho (XXX.342.337-XX); Rocilda Pereira dos Prazeres (XXX.025.204-XX); Safira de Oliveira Barbosa (XXX.269.198-XX); Severino de Barros Ramos (XXX.143.204-XX); Terezinha Rodrigues de Melo (XXX.282.624-XX); Wilson Gomes da Silva (XXX.138.107-XX); Zelia Ferreira da Silva Pereira (XXX.739.954-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00440620206\" target=\"_blank\">004.406/2020-6</a>", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O ESPECIAL DE EX-COMBATENTE (PEEC)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=19856271", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=19856271", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "63917240"}