{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2388104", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 5680/2020 ATA 16/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "5680", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "16/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil institu\u00edda por ex-servidor do Departamento de Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, com fundamento nos arts. 1\u00b0, inciso V, 39, inciso II, da Lei 8.443/92, c/c art. 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno/TCU, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1 considerar ilegal o ato de pens\u00e3o civil institu\u00edda por Fl\u00e1vio Cardoso Lopes de Moura em favor de M\u00e9rcia Maria de Farias Cardoso Moura, negando-lhe registro; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2 dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos at\u00e9 a data do ac\u00f3rd\u00e3o, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3 determinar ao Departamento de Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1 nos termos do art. 262 do Regimento Interno deste Tribunal, fa\u00e7a cessar, no prazo de 15 (quinze) dias contados da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, o pagamento das parcelas ora impugnadas, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2 d\u00ea ci\u00eancia do inteiro teor deste Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 interessada, encaminhando a este Tribunal, no prazo de 30 (trinta) dias, c\u00f3pia do comprovante da data em que a interessada tomou conhecimento da presente delibera\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4 orientar o Departamento de Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal, nos termos do art. 262, \u00a72\u00ba, do Regimento Interno deste Tribunal, no sentido de que a pens\u00e3o civil ora considerada ilegal poder\u00e1 prosperar, caso seja emitido novo ato escoimado das irregularidades verificadas;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. determinar \u00e0 Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal que acompanhe a implementa\u00e7\u00e3o das medidas indicadas no subitem 9.3, representando a este Tribunal, caso necess\u00e1rio;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. autorizar o arquivamento do processo ap\u00f3s as comunica\u00e7\u00f5es cab\u00edveis.</p>", "ASSUNTO": "Em an\u00e1lise Pens\u00e3o Civil.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "26/05/2020", "ENTIDADE": " Departamento de Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessados: Beatriz Recou\u00e7as Cardoso de Moura (XXX.674.592-XX); Henrique Lenon Farias Guedes (XXX.994.734-XX); M\u00e9rcia Maria de Farias Cardoso Moura (XXX.683.374-XX); Nathiele Maira de Farias Guedes (XXX.978.344-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01902820148\" target=\"_blank\">019.028/2014-8</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Augusto Nardes (Relator), Aroldo Cedraz e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2475036", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 8241/2021 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "8241", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2417554", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 13873/2020 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "13873", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2490236", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 9272/2021 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "9272", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2475036", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 8241/2021 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "8241", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2417554", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 13873/2020 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "13873", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "35.225", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Mercia Maria de Farias Cardoso Moura"}, {"numProcessoJudicial": "0806837-02.2020.4.05.8200", "siglaOrgao": "", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Mercia Maria de Farias Cardoso Moura"}], "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Adoto como relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o a seguir reproduzida (pe\u00e7a 42) , a qual contou com a anu\u00eancia dos dirigentes da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) e, \u00e0 pe\u00e7a 47, com o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (MPjTCU) :</p><p><b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p><i>Trata-se de ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil institu\u00edda por Fl\u00e1vio Cardoso Lopes de Moura, ex-servidor do Departamento de Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal.</i></p><p><i>O ato foi submetido, para fim de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. O cadastramento e a disponibiliza\u00e7\u00e3o ao TCU ocorreram por interm\u00e9dio do Sistema de Aprecia\u00e7\u00e3o e Registro de Atos de Admiss\u00e3o e Concess\u00f5es (Sisac) , na forma dos arts. 2\u00ba, </i><b><i>caput</i></b><i> e inciso II, e 4\u00ba, </i><b><i>caput</i></b><i>, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 55/2007.</i></p><p><i>Ao benef\u00edcio pensional institu\u00eddo pelo Sr. Fl\u00e1vio Cardoso Lopes de Moura habilitaram-se Beatriz Recou\u00e7as Cardoso de Moura, na condi\u00e7\u00e3o de filha, Henrique Lenon Farias Guedes e Maira de Farias Guedes, na condi\u00e7\u00e3o de enteados, e M\u00e9rcia Maria de Farias Cardoso Moura, na condi\u00e7\u00e3o de vi\u00fava.</i></p><p><i>Atualmente o benef\u00edcio \u00e9 percebido somente por M\u00e9rcia Maria de Farias Cardoso Moura, vi\u00fava do servidor falecido, em raz\u00e3o dos demais benefici\u00e1rios, filha e enteados, terem atingido a maioridade. </i></p><p><b><i>HIST\u00d3RICO</i></b></p><p><i>O ato em tela foi considerado ilegal por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5799/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5799/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Augusto Nardes, em raz\u00e3o do pagamento indevido de parcela decorrente de plano econ\u00f4mico, contrariando a jurisprud\u00eancia do TCU (pe\u00e7a 23) . </i></p><p><i>Irresignada com a decis\u00e3o, a pensionista impetrou o Mandado de Seguran\u00e7a 35.225/DF, no \u00e2mbito da qual obteve decis\u00e3o liminar que, por considerar que a interessada n\u00e3o havia sido ouvida sobre todos os ind\u00edcios de irregularidade presentes na concess\u00e3o, determinou que o processo retornasse \u00e0 Sefip para nova oitiva e posterior instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito (pe\u00e7as 29 e 30) . </i></p><p><i>Assim, a pensionista foi instada a se manifestar sobre a inclus\u00e3o, no benef\u00edcio, de parcela complementar de subs\u00eddio, referente \u00e0s rubricas \"Gratifica\u00e7\u00e3o por Opera\u00e7\u00f5es Especiais\", \"Gratifica\u00e7\u00e3o de Fun\u00e7\u00e3o Policial\" e \"Gratifica\u00e7\u00e3o por aux\u00edlio-moradia\", em desacordo como art. 4\u00ba da Lei 11.358/2006 (pe\u00e7a 36) .</i></p><p><i>Em resposta, foram encaminhadas as alega\u00e7\u00f5es de defesa constantes da pe\u00e7a 38.</i></p><p><b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></b></p><p><i>Consulta ao contracheque da interessada revela que foram inclu\u00eddas no c\u00e1lculo do benef\u00edcio, al\u00e9m de vantagem decorrente de plano econ\u00f4mico, parcelas complementares de subs\u00eddio referentes \u00e0s rubricas \"Gratifica\u00e7\u00e3o por Opera\u00e7\u00f5es Especiais\", \"Gratifica\u00e7\u00e3o de Fun\u00e7\u00e3o Policial\" e \"Gratifica\u00e7\u00e3o por aux\u00edlio-moradia\", em desacordo como art. 4\u00ba da Lei 11.358/2006.</i></p><p><i>O art. 6\u00ba da Lei 11.358/2006, que trata da reestrutura\u00e7\u00e3o dos cargos da Carreira de Policial Rodovi\u00e1rio Federal, assim disp\u00f5e:</i></p><p><i>Art. 6\u00ba Os servidores integrantes das Carreiras de que trata o art. 1\u00ba desta Lei n\u00e3o poder\u00e3o perceber cumulativamente com o subs\u00eddio quaisquer valores ou vantagens incorporadas \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o por decis\u00e3o administrativa, judicial ou extens\u00e3o administrativa de decis\u00e3o judicial, de natureza geral ou individual, ainda que decorrentes de senten\u00e7a judicial transitada em julgado. (Grifei.) </i></p><p><i>Destarte, encontram-se ilegais os referidos pagamentos. </i></p><p><i>Em sua defesa, a pensionista apresentou, por meio de seu advogado, as alega\u00e7\u00f5es constantes da pe\u00e7a 38. </i></p><p><i>A defesa alega, em suma, que o TCU estaria impedido de determinar a supress\u00e3o do pagamento das referidas parcelas, uma vez que estas decorrem de senten\u00e7as judiciais transitadas em julgado e v\u00eam sendo recebidas h\u00e1 longo prazo, sob risco de ofensa dos princ\u00edpios da coisa julgada, da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da irredutibilidade de vencimentos.</i></p><p><i>No que tange \u00e0 coisa julgada, importa ressaltar que \"a coisa julgada \u00e9 limitada pela situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica sob cuja \u00f3rbita se configurou\" (voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6739/2010/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6739/2010-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Walton Alencar Rodrigues) . No caso ora tratado, a decis\u00e3o judicial que concedeu as parcelas impugnadas fundamentou-se em situa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o mais persiste desde a promulga\u00e7\u00e3o da Lei 11.358/2006, que reestruturou os cargos da Carreira de Policial Rodovi\u00e1rio Federal. Conforme exposto acima, o art. 6\u00ba da referida Lei vedou de forma expl\u00edcita a percep\u00e7\u00e3o, de forma simult\u00e2nea ao subs\u00eddio, de quaisquer valores ou vantagens incorporados \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o, ainda que decorrentes de senten\u00e7a judicial transitada em julgado. Assim, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em afronta \u00e0 coisa julgada. </i></p><p><i>Sobre a seguran\u00e7a jur\u00eddica, a jurisprud\u00eancia do TCU e do STF s\u00e3o cristalinas no sentido de que de que os atos de aposentadoria, reforma e pens\u00e3o t\u00eam natureza jur\u00eddica de atos complexos, s\u00f3 se aperfei\u00e7oando com o registro do TCU. Logo, o longo decurso de prazo n\u00e3o tem o cond\u00e3o de tornar legais os atos eivados de v\u00edcios. O decurso do prazo leva t\u00e3o somente \u00e0 obrigatoriedade da instaura\u00e7\u00e3o do contradit\u00f3rio por esta Corte de Contas, o que foi observado no caso em exame. </i></p><p><i>Por fim, acerca da irredutibilidade de vencimentos, o argumento n\u00e3o merece acolhida, uma vez que o postulado pressup\u00f5e serem os pagamentos legais, o que n\u00e3o ocorre no caso em exame.</i></p><p><i>Portanto, cabe aprecia\u00e7\u00e3o do ato pela ilegalidade com a consequente recusa de seu registro.</i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p><i>Em raz\u00e3o do exposto, tendo em vista o pagamento ilegal de parcela complementar de subs\u00eddio, referente \u00e0s rubricas \"Gratifica\u00e7\u00e3o por Opera\u00e7\u00f5es Especiais\", \"Gratifica\u00e7\u00e3o de Fun\u00e7\u00e3o Policial\" e \"Gratifica\u00e7\u00e3o por aux\u00edlio-moradia\", em desacordo como art. 4\u00ba da Lei 11.358/2006, cabe considerar ilegal o ato em ep\u00edgrafe, recusando-se seu registro.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p><i>Ante o exposto, e de conformidade com o preceituado nos artigos 71, III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988; 1\u00ba, V, e 39, II, da Lei 8.443/1992; e 1\u00ba, VIII, e 259, II, do Regimento Interno/TCU, prop\u00f5e-se:\t</i></p><p>1.1. <i>considerar ilegal e recusar o registro do ato inicial de pens\u00e3o civil institu\u00edda por Fl\u00e1vio Cardoso Lopes de Moura (CPF XXX.115.403-XX) em favor de M\u00e9rcia Maria de Farias Cardoso Moura;</i></p><p>1.2. <i>dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9, consoante o disposto no Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do TCU; </i></p><p>1.3. <i>determinar ao Departamento de Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal que:</i></p><p>1.4. <i>fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato impugnado, comunicando ao TCU, no prazo de quinze dias, as provid\u00eancias adotadas, nos termos dos art. 262, </i><b><i>caput</i></b><i>, do Regimento Interno do TCU, 8\u00ba, </i><b><i>caput</i></b><i>, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 206/2007 e 15, </i><b><i>caput</i></b><i>, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 55/2007;</i></p><p>1.5. <i>informe \u00e0 interessada o teor do ac\u00f3rd\u00e3o que for prolatado, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de sua ci\u00eancia, nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 170/2004, alertando-a de que o efeito suspensivo proveniente de eventual interposi\u00e7\u00e3o de recurso junto ao TCU n\u00e3o a exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente percebidos ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o, em caso de n\u00e3o provimento desse recurso.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "  <br>8.1. Marcelo Martins de Sant Ana (16.373/OAB-PB) e outros, representando M\u00e9rcia Maria de Farias Cardoso Moura. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PENS\u00c3O CIVIL. PAGAMENTO DE VANTAGEM REFERENTE A PLANOS ECON\u00d4MICOS. PARCELAS COMPLEMENTARES AO SUBS\u00cdDIO. AUS\u00caNCIA DE ABSOR\u00c7\u00c3O POR PLANOS SUPERVENIENTES. DECIS\u00c3O JUDICIAL. ILEGALIDADE. DISPENSA DE DEVOLU\u00c7\u00c3O DOS VALORES RECEBIDOS AT\u00c9 A DATA DO AC\u00d3RD\u00c3O. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O CIVIL (PCIV)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "VOTO": "<p>Trata-se de ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil institu\u00edda por Fl\u00e1vio Cardoso Lopes de Moura, ex-servidor do Departamento de Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal.</p><p>2.\tAp\u00f3s o ato em exame ter sido considerado ilegal pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5799/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5799/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de minha relatoria, a interessada impetrou Mandado de Seguran\u00e7a 35.225/DF e obteve liminar para que houvesse a reabertura do processo e fosse oportunizada a sua oitiva no processo (pe\u00e7a 26) .</p><p>3.\tEm sua defesa, a pensionista apresentou, por meio de seu advogado, as alega\u00e7\u00f5es constantes da pe\u00e7a 38.</p><p>4.\tAp\u00f3s analisar os argumentos apresentados pela Sra. M\u00e9rcia Maria de Farias Cardoso Moura, a Sefip prop\u00f5e considerar ilegal o ato de pens\u00e3o civil institu\u00eddo pelo ex-servidor Fl\u00e1vio Cardoso Lopes de Moura, bem como determinar a exclus\u00e3o das rubricas irregulares da concess\u00e3o em ep\u00edgrafe. O Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU ratificou as conclus\u00f5es propugnadas pela Sefip.</p><p>5.\tRegistro minha concord\u00e2ncia integral com a proposta formulada pela unidade t\u00e9cnica, aquiescida pela manifesta\u00e7\u00e3o do MPjTCU, raz\u00e3o pela qual incorporo os argumentos trazidos, transcritos no Relat\u00f3rio precedente, em minhas raz\u00f5es de decidir.</p><p>6.\tConforme anotado pela unidade t\u00e9cnica, o art. 6\u00ba da Lei 11.358/2006 \u00e9 claro ao vedar o pagamento cumulado do subs\u00eddio institu\u00eddo na referida lei com quaisquer parcelas adicionais, inclusive as incorporadas por for\u00e7a de decis\u00e3o judicial, <b>verbis</b>:</p><p>Art. 6\u00ba Os servidores integrantes das Carreiras de que trata o art. 1\u00ba desta Lei <b>n\u00e3o poder\u00e3o perceber cumulativamente com o subs\u00eddio</b> quaisquer <b>valores ou </b>vantagens incorporadas \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o por decis\u00e3o administrativa, <b>judicial </b>ou extens\u00e3o administrativa de decis\u00e3o judicial, de natureza geral ou individual, <b>ainda que decorrentes de senten\u00e7a judicial transitada em julgado</b>.</p><p>7.\tDessa forma, como o ato est\u00e1 gerando pagamentos em desconformidade com o referido preceito legal, n\u00e3o pode ser registrado, sendo necess\u00e1ria a manuten\u00e7\u00e3o do julgamento pela ilegalidade.</p><p>De todo o exposto, VOTO por que seja aprovado o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 26 de maio de 2020.</p><p>Ministro JO\u00c3O AUGUSTO RIBEIRO NARDES </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220919", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=691261", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=691261", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}