{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2411562", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 5797/2020 ATA 16/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "5797", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "16/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5797/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5797/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos artigos 1\u00ba, inciso V; e 39, inciso I, da Lei 8.443/92, c/c os artigos 1\u00ba, inciso VIII; 143, inciso II; e 260, \u00a7 5\u00ba, do Regimento Interno, em considerar prejudicado, por perda de objeto, o exame dos atos de admiss\u00e3o a seguir relacionados, por for\u00e7a da cessa\u00e7\u00e3o dos respectivos efeitos financeiros, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1831220209\" target=\"_blank\">Processo 018.312/2020-9</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Antonio William Ricardo da Silva (XXX.988.283-XX) ; Cicero Ferreira Neto (XXX.185.403-XX) ; Domingos Felipe Araujo da Silva (XXX.539.013-XX) ; Francisco Oliveira da Silva (XXX.478.853-XX) ; Hudson Rondeau dos Santos Gomes (XXX.362.793-XX) ; Kennya Diniz Lucena (XXX.728.102-XX) ; Marcela Cristina Costa Soares (XXX.717.603-XX) ; Marcelo Sousa da Costa (XXX.961.133-XX) ; Nielsen Campos dos Santos (XXX.133.763-XX) ; Rodrigo Silva Fernandes (XXX.265.803-XX) ; Taynan Caroline Apinage Monteles (XXX.770.023-XX) ; Tessa Luisa Mota Sobral (XXX.430.207-XX) ; Valmir Faustino da Silva Junior (XXX.299.593-XX) ; Viviane Zaqueu Saraiva (XXX.454.183-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Aroldo Cedraz</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "26/05/2020", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica", "INTERESSADOS": " Antonio William Ricardo da Silva (XXX.988.283-XX); Cicero Ferreira Neto (XXX.185.403-XX); Domingos Felipe Araujo da Silva (XXX.539.013-XX); Francisco Oliveira da Silva (XXX.478.853-XX); Hudson Rondeau dos Santos Gomes (XXX.362.793-XX); Kennya Diniz Lucena (XXX.728.102-XX); Marcela Cristina Costa Soares (XXX.717.603-XX); Marcelo Sousa da Costa (XXX.961.133-XX); Nielsen Campos dos Santos (XXX.133.763-XX); Rodrigo Silva Fernandes (XXX.265.803-XX); Taynan Caroline Apinage Monteles (XXX.770.023-XX); Tessa Luisa Mota Sobral (XXX.430.207-XX); Valmir Faustino da Silva Junior (XXX.299.593-XX); Viviane Zaqueu Saraiva (XXX.454.183-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01831220209\" target=\"_blank\">018.312/2020-9</a>", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=20058992", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=20058992", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "64582111"}