{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2412033", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 5867/2020 ATA 16/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "5867", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "16/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5867/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5867/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Trata-se de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade contra o Munic\u00edpio de Tarauac\u00e1/AC, em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o de recursos destinados a a\u00e7\u00f5es do Programa Sa\u00fade da Fam\u00edlia.</p><p>considerando que a irregularidade que motivou a instaura\u00e7\u00e3o desta TCE - desvio de objeto na aplica\u00e7\u00e3o de recursos do SUS - ocorreu nos exerc\u00edcios de 2005 a 2007, h\u00e1 mais de 10 anos da ocorr\u00eancia, fato que, no caso concreto, prejudica o exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e da ampla defesa (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator o ministro Benjamin Zymler) ;</p><p>considerando que o processo se encontra pendente de cita\u00e7\u00e3o v\u00e1lida nesta Corte;</p><p>considerando que o representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU concorda com o encaminhamento proposto;</p><p>os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, de acordo com os pareceres emitidos nos autos e com fundamento nos arts. 169, inciso VI, do Regimento Interno; 6\u00ba, inciso II, e 19 da IN/TCU 71/2012, em arquivar o presente processo.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1322020209\" target=\"_blank\">Processo 013.220/2020-9</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.1. Classe de Assunto: II.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.2. Respons\u00e1veis: Maria do Socorro Goes (CPF XXX.408.392-XX) e Munic\u00edpio de Tarauac\u00e1/AC.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.3. Unidade: Munic\u00edpio de Tarauac\u00e1/AC.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.4. Relatora: ministra Ana Arraes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: subprocurador-geral Lucas Rocha Furtado.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.6. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.8. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "26/05/2020", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Tarauac\u00e1/AC.", "INTERESSADOS": " Maria do Socorro Goes (CPF XXX.408.392-XX) e Munic\u00edpio de Tarauac\u00e1/AC.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01322020209\" target=\"_blank\">013.220/2020-9</a>", "RELATOR": "ANA ARRAES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-geral Lucas Rocha Furtado.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=20043890", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=20043890", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "64238685"}