{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2413368", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 6071/2020 ATA 17/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "6071", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "17/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6071/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6071/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text_2\">Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, de acordo com os pareceres emitidos nos autos e com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do Regimento Interno, em considerar legais, para fins de registro, os atos de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil aos interessados relacionados abaixo.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1.Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1947320206\" target=\"_blank\">Processo 019.473/2020-6</a> (PENS\u00c3O CIVIL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">       1.1. Classe de Assunto: V.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Interessadas: Francisca Dantas de Lima (CPF XXX.173.804-XX) ; Francisca Maria Dias (CPF XXX.893.718-XX) ; Julia Ferreira de Almeida (CPF XXX.382.924-XX) ; Maria Betania Ramos Montenegro (CPF XXX.158.614-XX) ; Maria da Gloria Silva (CPF XXX.282.144-XX) ; Maria das Dores da Silva (CPF XXX.989.704-XX) ; Maria de Fatima Sarmento de Figueiredo (CPF XXX.797.694-XX) ; Maria do Socorro Pereira da Silva (CPF XXX.210.214-XX) ; Necy Duda da Silva (CPF XXX.917.384-XX) e Severina Alves de Maria Silva (CPF XXX.088.174-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Unidade: Departamento Nacional de Obras Contra As Secas.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relatora: ministra Ana Arraes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "02/06/2020", "ENTIDADE": " Departamento Nacional de Obras Contra As Secas.", "INTERESSADOS": " Francisca Dantas de Lima (CPF XXX.173.804-XX); Francisca Maria Dias (CPF XXX.893.718-XX); Julia Ferreira de Almeida (CPF XXX.382.924-XX); Maria Betania Ramos Montenegro (CPF XXX.158.614-XX); Maria da Gloria Silva (CPF XXX.282.144-XX); Maria das Dores da Silva (CPF XXX.989.704-XX); Maria de Fatima Sarmento de Figueiredo (CPF XXX.797.694-XX); Maria do Socorro Pereira da Silva (CPF XXX.210.214-XX); Necy Duda da Silva (CPF XXX.917.384-XX) e Severina Alves de Maria Silva (CPF XXX.088.174-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01947320206\" target=\"_blank\">019.473/2020-6</a>", "RELATOR": "ANA ARRAES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O CIVIL (PCIV)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210902", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=20104687", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=20104687", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "64701616"}