{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2412862", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 6126/2020 ATA 17/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "6126", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "17/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6126/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6126/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, V, e 39, II, da Lei n\u00ba  8.443, de 1992, e nos arts. 1\u00ba, VIII, 143, II, 259, II, e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno do TCU, aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 246, de 2011, em considerar legais para fins de registro os atos de concess\u00e3o de aposentadoria relacionados no item 1.1 deste Ac\u00f3rd\u00e3o, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1930820205\" target=\"_blank\">Processo 019.308/2020-5</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Ant\u00f4nio Oliveira \u00c1lvares (CPF XXX.807.136-XX) ; Edmilson Alves Duarte (CPF XXX.207.471-XX) ; Elisabethe Martins Chaves (CPF XXX.932.810-XX) ; Francisco das Chagas Marinho (CPF XXX.373.431-XX) ; Jose Milton de Oliveira (CPF XXX.791.261-XX) ; Liberato Vieira Paulo (CPF XXX.208.301-XX) ; Maria Alice de Ara\u00fajo Piroli (CPF XXX.188.716-XX) e Maria de F\u00e1tima Goncalves S\u00e1 Motta (CPF XXX.663.206-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Funda\u00e7\u00e3o Escola Nacional de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica - Enap.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "02/06/2020", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Escola Nacional de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica - Enap.", "INTERESSADOS": " Ant\u00f4nio Oliveira \u00c1lvares (CPF XXX.807.136-XX); Edmilson Alves Duarte (CPF XXX.207.471-XX); Elisabethe Martins Chaves (CPF XXX.932.810-XX); Francisco das Chagas Marinho (CPF XXX.373.431-XX); Jose Milton de Oliveira (CPF XXX.791.261-XX); Liberato Vieira Paulo (CPF XXX.208.301-XX); Maria Alice de Ara\u00fajo Piroli (CPF XXX.188.716-XX) e Maria de F\u00e1tima Goncalves S\u00e1 Motta (CPF XXX.663.206-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01930820205\" target=\"_blank\">019.308/2020-5</a>", "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210902", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=20085696", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=20085696", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "64699254"}