{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2361677", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 6162/2020 ATA 17/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "6162", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "17/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Tomada de Contas Especial instaurada pelo CNPq, em desfavor da Sra. Fabiana Medeiros da Silva, pesquisadora, em face da n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio t\u00e9cnico final, bem como da n\u00e3o avalia\u00e7\u00e3o dos bolsistas vinculados ao projeto, cujos recursos foram concedidos por meio do Termo de Aceita\u00e7\u00e3o de Apoio Financeiro a Projeto, no Projeto \"NANOTOX - estudo, desenvolvimento e padroniza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e protocolos biol\u00f3gicos e toxicol\u00f3gicos normalizados na s\u00edntese e avalia\u00e7\u00e3o de nanopart\u00edculas e nanoesferas polim\u00e9ricas para aplica\u00e7\u00f5es como biomateriais e dispositivos m\u00e9dicos, nanof\u00e1rmacos e nanocosm\u00e9ticos\", com vig\u00eancia de 16/04/2013 a 30/04/2016, tendo o prazo para prestar contas se encerrado em 29/06/2016;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de Segunda C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p>9.1. considerar revel a respons\u00e1vel Fabiana Medeiros da Silva (XXX.166.608-XX) , para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992; </p><p>9.2. julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"a\", \"b\" e \"c\", 19, caput, e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992 c/c com os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, incisos II e III, 210 e 214, inciso III, do RI/TCU, da mesma Lei, as contas da respons\u00e1vel, Fabiana Medeiros da Silva, condenando-a ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculadas a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Tesouro Nacional, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da citada lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea a, do Regimento Interno;</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>05/06/2013</p></td>\t<td><p>5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>02/08/2013</p></td>\t<td><p>10.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/09/2013</p></td>\t<td><p>5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>02/10/2013</p></td>\t<td><p>5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/11/2013</p></td>\t<td><p>5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>04/12/2013</p></td>\t<td><p>5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/01/2014</p></td>\t<td><p>5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>06/02/2014</p></td>\t<td><p>5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>07/03/2014</p></td>\t<td><p>5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>02/04/2014</p></td>\t<td><p>5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>05/05/2014</p></td>\t<td><p>5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/06/2014</p></td>\t<td><p>5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>02/07/2014</p></td>\t<td><p>5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/08/2014</p></td>\t<td><p>5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/09/2014</p></td>\t<td><p>5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/10/2014</p></td>\t<td><p>5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>05/11/2014</p></td>\t<td><p>5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>02/07/2013</p></td>\t<td><p>5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>02/08/2013</p></td>\t<td><p>5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/09/2013</p></td>\t<td><p>5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>02/10/2013</p></td>\t<td><p>5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/11/2013</p></td>\t<td><p>5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>04/12/2013</p></td>\t<td><p>5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/01/2014</p></td>\t<td><p>5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>06/02/2014</p></td>\t<td><p>5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>07/03/2014</p></td>\t<td><p>5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>02/04/2014</p></td>\t<td><p>5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>05/05/2014</p></td>\t<td><p>5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/06/2014</p></td>\t<td><p>5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>02/07/2014</p></td>\t<td><p>5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/08/2014</p></td>\t<td><p>5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/09/2014</p></td>\t<td><p>5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/10/2014</p></td>\t<td><p>5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>05/11/2014</p></td>\t<td><p>5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/12/2014</p></td>\t<td><p>5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/12/2014</p></td>\t<td><p>5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>04/02/2015</p></td>\t<td><p>5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>05/03/2015</p></td>\t<td><p>5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/04/2015</p></td>\t<td><p>5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>02/08/2013</p></td>\t<td><p>400,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/09/2013</p></td>\t<td><p>400,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>02/10/2013</p></td>\t<td><p>400,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/11/2013</p></td>\t<td><p>400,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>04/12/2013</p></td>\t<td><p>400,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/01/2014</p></td>\t<td><p>400,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>06/02/2014</p></td>\t<td><p>400,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>07/03/2014</p></td>\t<td><p>800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>02/04/2014</p></td>\t<td><p>800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>05/05/2014</p></td>\t<td><p>800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/06/2014</p></td>\t<td><p>800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>02/07/2014</p></td>\t<td><p>800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/08/2014</p></td>\t<td><p>800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/09/2014</p></td>\t<td><p>800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/10/2014</p></td>\t<td><p>800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>05/11/2014</p></td>\t<td><p>800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/12/2014</p></td>\t<td><p>800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/12/2014</p></td>\t<td><p>800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>04/02/2015</p></td>\t<td><p>800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>10/03/2014</p></td>\t<td><p>2.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>02/04/2014</p></td>\t<td><p>2.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>05/05/2014</p></td>\t<td><p>2.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/06/2014</p></td>\t<td><p>3.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>02/07/2014</p></td>\t<td><p>3.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/08/2014</p></td>\t<td><p>3.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>02/04/2014</p></td>\t<td><p>800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>05/05/2014</p></td>\t<td><p>800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/06/2014</p></td>\t<td><p>800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>02/07/2014</p></td>\t<td><p>800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/08/2014</p></td>\t<td><p>800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/09/2014</p></td>\t<td><p>1.100,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/10/2014</p></td>\t<td><p>1.100,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>05/11/2014</p></td>\t<td><p>1.100,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/12/2014</p></td>\t<td><p>1.100,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>08/01/2015</p></td>\t<td><p>1.100,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>04/02/2015</p></td>\t<td><p>1.100,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>05/03/2015</p></td>\t<td><p>1.100,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/09/2014</p></td>\t<td><p>2.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/10/2014</p></td>\t<td><p>2.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>05/11/2014</p></td>\t<td><p>2.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/12/2014</p></td>\t<td><p>2.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>08/01/2015</p></td>\t<td><p>2.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>04/02/2015</p></td>\t<td><p>2.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>05/03/2015</p></td>\t<td><p>2.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/04/2015</p></td>\t<td><p>3.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>05/05/2015</p></td>\t<td><p>3.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>02/06/2015</p></td>\t<td><p>3.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>02/07/2015</p></td>\t<td><p>2.500,00</p></td></tr></tbody></table><p>9.3. aplicar a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 267, do RI/TCU, \u00e0 respons\u00e1vel Fabiana Medeiros da Silva, no valor de R$ 30.000,00 (trinta mil reais) , fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea a, do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido por este Tribunal at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>9.4. autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p>9.5. autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 28, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do Regimento Interno, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36  (trinta e seis) parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de 30 (trinta) dias, a contar da parcela anterior, para comprovar o recolhimento das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando o respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal; </p><p>9.6. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 respons\u00e1vel e aos demais interessados, bem como \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de S\u00e3o Paulo, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o <www.tcu.gov.br/acordaos>, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa.</p>", "ASSUNTO": "Tomada de Contas Especial instaurada pelo CNPq, em desfavor da Sra. Fabiana Medeiros da Silva (CPF 177.166.608-02), pesquisadora, em face da n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio t\u00e9cnico final, bem como da n\u00e3o avalia\u00e7\u00e3o dos bolsistas vinculados ao projeto, cujos recursos foram concedidos por meio do Termo de Aceita\u00e7\u00e3o de Apoio Financeiro a Projeto (pe\u00e7a 5, pp. 59-62), no Projeto \u0093NANOTOX \u0096 estudo, desenvolvimento e padroniza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e protocolos biol\u00f3gicos e toxicol\u00f3gicos normalizados na s\u00edntese e avalia\u00e7\u00e3o de nanopart\u00edculas e nanoesferas polim\u00e9ricas para aplica\u00e7\u00f5es como biomateriais e dispositivos m\u00e9dicos, nanof\u00e1rmacos e nanocosm\u00e9ticos\u0094, com vig\u00eancia de 16/04/2013 a 30/04/2016 (pe\u00e7a 5; pp. 62 e 69), tendo o prazo para prestar contas se encerrado em 29/06/2016 ", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "02/06/2020", "ENTIDADE": " Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (33.654.831/0033-13).", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (33.654.831/0033-13).<br>3.2. Respons\u00e1vel: Fabiana Medeiros da Silva (XXX.166.608-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03013720187\" target=\"_blank\">030.137/2018-7</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz (Relator) e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2539150", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 3088/2022 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "3088", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2521683", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 568/2022 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "568", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "RELATORIO": "<p>\tTranscrevo, a seguir, o parecer subscrito pelo Auditor Federal da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (pe\u00e7a 16) , o qual contou com a concord\u00e2ncia do corpo diretivo da SecexTCE (pe\u00e7as 17 e 18) :</p><p><i>\"</i><b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p><i>1.\tVersam os autos acerca de tomada de contas especial instaurada pelo CNPq, em desfavor da Sra. Fabiana Medeiros da Silva (CPF XXX.166.608-XX) , pesquisadora, em face da n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio t\u00e9cnico final, bem como da n\u00e3o avalia\u00e7\u00e3o dos bolsistas vinculados ao projeto, cujos recursos foram concedidos por meio do Termo de Aceita\u00e7\u00e3o de Apoio Financeiro a Projeto (pe\u00e7a 5, pp. 59-62) , no Projeto \"NANOTOX - estudo, desenvolvimento e padroniza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e protocolos biol\u00f3gicos e toxicol\u00f3gicos normalizados na s\u00edntese e avalia\u00e7\u00e3o de nanopart\u00edculas e nanoesferas polim\u00e9ricas para aplica\u00e7\u00f5es como biomateriais e dispositivos m\u00e9dicos, nanof\u00e1rmacos e nanocosm\u00e9ticos\", com vig\u00eancia de 16/04/2013 a 30/04/2016 (pe\u00e7a 5; pp. 62 e 69) , tendo o prazo para prestar contas se encerrado em 29/06/2016 (pe\u00e7a 5; p. 69) .</i></p><p><i>2.\tA motiva\u00e7\u00e3o para a instaura\u00e7\u00e3o da presente tomada de contas especial foi a omiss\u00e3o no dever de prestar contas, em virtude da n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio t\u00e9cnico final, bem como da n\u00e3o avalia\u00e7\u00e3o dos bolsistas vinculados ao projeto, em afronta ao item 1.2, al\u00edneas \"g\" e \"h\", do Termo de Aceita\u00e7\u00e3o de Apoio Financeiro a Proposta de Natureza Cient\u00edfica, Tecnol\u00f3gica e/ou de Inova\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 5; p. 60) , assinado pela benefici\u00e1ria em 16/04/2013, ao item 6.2 da Resolu\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 017/2011 (pe\u00e7a 5; p. 53) , e ao item I.12.3 das \"Disposi\u00e7\u00f5es gerais\" da Chamada P\u00fablica MCTI/SETEC/CNPq N\u00ba 17/2012 (pe\u00e7a 5; p. 8) .</i></p><p><b><i>HIST\u00d3RICO</i></b></p><p><i>3.\tO presente processo foi objeto de instru\u00e7\u00e3o preliminar (pe\u00e7a 11) , a qual concluiu pela realiza\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o e da audi\u00eancia da Sra. Fabiana Medeiros da Silva, pesquisadora. A mencionada proposta de encaminhamento contou com a anu\u00eancia do Diretor e do Secret\u00e1rio da unidade (pe\u00e7as 12 e 13) , tendo sido a cita\u00e7\u00e3o e a audi\u00eancia da respons\u00e1vel autorizadas por delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia do Relator deste feito, Ministro Aroldo Cedraz.</i></p><p><i>4.\tAs aludidas cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia da respons\u00e1vel foram levadas a cabo por meio do Of\u00edcio 2154/2018-TCU/Secex-TCE (pe\u00e7a 14) , o qual foi recebido no domic\u00edlio da respons\u00e1vel que consta da base de dados da Receita Federal (pe\u00e7a 9) em 9/1/2019, conforme atesta o AR respectivo (pe\u00e7a 15) .</i></p><p><i>5.\tPor oportuno, cabe ressaltar que a respons\u00e1vel foi citada em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas no \u00e2mbito do Projeto \"NANOTOX - estudo, desenvolvimento e padroniza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e protocolos biol\u00f3gicos e toxicol\u00f3gicos normalizados na s\u00edntese e avalia\u00e7\u00e3o de nanopart\u00edculas e nanoesferas polim\u00e9ricas para aplica\u00e7\u00f5es como biomateriais e dispositivos m\u00e9dicos, nanof\u00e1rmacos e nanocosm\u00e9ticos\" e ouvida em audi\u00eancia em fun\u00e7\u00e3o do n\u00e3o cumprimento do prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas, conforme detalhado a seguir:</i></p><p><i>5.1.\t</i><b><i>CITA\u00c7\u00c3O</i></b><i>:</i></p><p><i>5.1.1.\tIrregularidade 1: N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados pelo CNPq, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos, no \u00e2mbito do Projeto \"NANOTOX - estudo, desenvolvimento e padroniza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e protocolos biol\u00f3gicos e toxicol\u00f3gicos normalizados na s\u00edntese e avalia\u00e7\u00e3o de nanopart\u00edculas e nanoesferas polim\u00e9ricas para aplica\u00e7\u00f5es como biomateriais e dispositivos m\u00e9dicos, nanof\u00e1rmacos e nanocosm\u00e9ticos\";</i></p><p><i>5.1.2.\tConduta 1: N\u00e3o demonstrar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos \u00e0 conta do Projeto \"NANOTOX - estudo, desenvolvimento e padroniza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e protocolos biol\u00f3gicos e toxicol\u00f3gicos normalizados na s\u00edntese e avalia\u00e7\u00e3o de nanopart\u00edculas e nanoesferas polim\u00e9ricas para aplica\u00e7\u00f5es como biomateriais e dispositivos m\u00e9dicos, nanof\u00e1rmacos e nanocosm\u00e9ticos\", em face da omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas, cujo prazo encerrou-se em 29/06/2016 (pe\u00e7a 5; p. 69) ;</i></p><p><i>5.1.3.\tEvid\u00eancias 1: PARECER AUDITORIA INTERNA, de 30/10/2017 (pe\u00e7a 5; pp. 262-264) e Relat\u00f3rio de TCE (pe\u00e7a 5; pp. 249-255) ;</i></p><p><i>5.1.4.\tDispositivos violados 1: art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, art. 93, do Decreto-lei 200/1967, art. 66, do Decreto 93.872/1986, item 1.2, al\u00edneas \"g\" e \"h\", do Termo de Aceita\u00e7\u00e3o de Apoio Financeiro a Proposta de Natureza Cient\u00edfica, Tecnol\u00f3gica e/ou de Inova\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 5; p. 60) , assinado pela benefici\u00e1ria em 16/04/2013, item 6.2 da Resolu\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 017/2011 (pe\u00e7a 5; p. 53) e item I.12.3 das \"Disposi\u00e7\u00f5es gerais\" da Chamada P\u00fablica MCTI/SETEC/CNPq N\u00ba 17/2012 (pe\u00e7a 5; p. 8) ;</i></p><p><i>5.1.5.\tValores hist\u00f3ricos dos d\u00e9bitos e respectivas datas de ocorr\u00eancia:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Data da Ordem Banc\u00e1ria</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor Original (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Bolsista</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>05/06/2013</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>MARCIO FABER PIEROTE DA CUNHA</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>02/08/2013</i></p></td>\t<td><p><i>10.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/09/2013</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>02/10/2013</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>01/11/2013</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>04/12/2013</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/01/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>06/02/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>07/03/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>02/04/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>05/05/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/06/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>02/07/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>01/08/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/09/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>01/10/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>05/11/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>02/07/2013</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>OLGA ZAZUCO HIGA</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>02/08/2013</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/09/2013</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>02/10/2013</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>01/11/2013</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>04/12/2013</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/01/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>06/02/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>07/03/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>02/04/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>05/05/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/06/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>02/07/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>01/08/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/09/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>01/10/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>05/11/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/12/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>31/12/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>04/02/2015</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>05/03/2015</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>01/04/2015</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>02/08/2013</i></p></td>\t<td><p><i>400,00</i></p></td>\t<td><p><i>PRISCILA DE QUEIROZ SOUZA PASSOS</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/09/2013</i></p></td>\t<td><p><i>400,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>02/10/2013</i></p></td>\t<td><p><i>400,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>01/11/2013</i></p></td>\t<td><p><i>400,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>04/12/2013</i></p></td>\t<td><p><i>400,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/01/2014</i></p></td>\t<td><p><i>400,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>06/02/2014</i></p></td>\t<td><p><i>400,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>07/03/2014</i></p></td>\t<td><p><i>800,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>02/04/2014</i></p></td>\t<td><p><i>800,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>05/05/2014</i></p></td>\t<td><p><i>800,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/06/2014</i></p></td>\t<td><p><i>800,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>02/07/2014</i></p></td>\t<td><p><i>800,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>01/08/2014</i></p></td>\t<td><p><i>800,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/09/2014</i></p></td>\t<td><p><i>800,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>01/10/2014</i></p></td>\t<td><p><i>800,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>05/11/2014</i></p></td>\t<td><p><i>800,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/12/2014</i></p></td>\t<td><p><i>800,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>31/12/2014</i></p></td>\t<td><p><i>800,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>04/02/2015</i></p></td>\t<td><p><i>800,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>10/03/2014</i></p></td>\t<td><p><i>2.500,00</i></p></td>\t<td><p><i>ALINE PIMENTEL ZANZERI</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>02/04/2014</i></p></td>\t<td><p><i>2.500,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>05/05/2014</i></p></td>\t<td><p><i>2.500,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/06/2014</i></p></td>\t<td><p><i>3.500,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>02/07/2014</i></p></td>\t<td><p><i>3.500,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>01/08/2014</i></p></td>\t<td><p><i>3.500,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>02/04/2014</i></p></td>\t<td><p><i>800,00</i></p></td>\t<td><p><i>THAIS CARAMORI FEITOSA</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>05/05/2014</i></p></td>\t<td><p><i>800,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/06/2014</i></p></td>\t<td><p><i>800,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>02/07/2014</i></p></td>\t<td><p><i>800,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>01/08/2014</i></p></td>\t<td><p><i>800,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/09/2014</i></p></td>\t<td><p><i>1.100,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>01/10/2014</i></p></td>\t<td><p><i>1.100,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>05/11/2014</i></p></td>\t<td><p><i>1.100,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/12/2014</i></p></td>\t<td><p><i>1.100,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>08/01/2015</i></p></td>\t<td><p><i>1.100,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>04/02/2015</i></p></td>\t<td><p><i>1.100,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>05/03/2015</i></p></td>\t<td><p><i>1.100,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/09/2014</i></p></td>\t<td><p><i>2.500,00</i></p></td>\t<td><p><i>RENATA DAMIANI</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>01/10/2014</i></p></td>\t<td><p><i>2.500,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>05/11/2014</i></p></td>\t<td><p><i>2.500,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/12/2014</i></p></td>\t<td><p><i>2.500,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>08/01/2015</i></p></td>\t<td><p><i>2.500,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>04/02/2015</i></p></td>\t<td><p><i>2.500,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>05/03/2015</i></p></td>\t<td><p><i>2.500,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>01/04/2015</i></p></td>\t<td><p><i>3.500,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>05/05/2015</i></p></td>\t<td><p><i>3.500,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>02/06/2015</i></p></td>\t<td><p><i>3.500,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>02/07/2015</i></p></td>\t<td><p><i>2.500,00</i></p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p><i>5.2.\t</i><b><i>AUDI\u00caNCIA</i></b><i>:</i></p><p><i>5.2.1.\tIrregularidade 2: N\u00e3o permitir a comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados pelo CNPq, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos, no \u00e2mbito do Projeto \"NANOTOX - estudo, desenvolvimento e padroniza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e protocolos biol\u00f3gicos e toxicol\u00f3gicos normalizados na s\u00edntese e avalia\u00e7\u00e3o de nanopart\u00edculas e nanoesferas polim\u00e9ricas para aplica\u00e7\u00f5es como biomateriais e dispositivos m\u00e9dicos, nanof\u00e1rmacos e nanocosm\u00e9ticos\";</i></p><p><i>5.1.2.\tConduta 2: N\u00e3o cumprir o prazo originalmente estipulado para a presta\u00e7\u00e3o de contas do Projeto \"NANOTOX - estudo, desenvolvimento e padroniza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e protocolos biol\u00f3gicos e toxicol\u00f3gicos normalizados na s\u00edntese e avalia\u00e7\u00e3o de nanopart\u00edculas e nanoesferas polim\u00e9ricas para aplica\u00e7\u00f5es como biomateriais e dispositivos m\u00e9dicos, nanof\u00e1rmacos e nanocosm\u00e9ticos\", o qual se encerrou em 29/06/2016 (pe\u00e7a 5; p. 69) ;</i></p><p><i>5.1.3.\tEvid\u00eancias 2: PARECER AUDITORIA INTERNA, de 30/10/2017 (pe\u00e7a 5; pp. 262-264) e Relat\u00f3rio de TCE (pe\u00e7a 5; pp. 249-255) ;</i></p><p><i>5.1.4.\tDispositivos violados 2: art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, art. 93, do Decreto-lei 200/1967, art. 66, do Decreto 93.872/1986, item 1.2, al\u00edneas \"g\" e \"h\", do Termo de Aceita\u00e7\u00e3o de Apoio Financeiro a Proposta de Natureza Cient\u00edfica, Tecnol\u00f3gica e/ou de Inova\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 5; p. 60) , assinado pela benefici\u00e1ria em 16/04/2013, item 6.2 da Resolu\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 017/2011 (pe\u00e7a 5; p. 53) e item I.12.3 das \"Disposi\u00e7\u00f5es gerais\" da Chamada P\u00fablica MCTI/SETEC/CNPq N\u00ba 17/2012 (pe\u00e7a 5; p. 8) ;</i></p><p><i>6.\tEntretanto, em que pese a cita\u00e7\u00e3o e a audi\u00eancia terem sido efetuadas em forma v\u00e1lida, conforme atestam as pe\u00e7as 14 e 15 dos autos, esgotou-se o prazo concedido \u00e0 respons\u00e1vel sem que a mesma apresentasse as suas alega\u00e7\u00f5es de defesa e raz\u00f5es de justificativa, nem tampouco recolhesse o d\u00e9bito que lhe foi imputado. Por esse motivo, restou caracterizada a sua revelia, para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao presente processo, nos termos dispostos no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/19921992 c/c o art. 202, \u00a7 8\u00ba, do RI/TCU.</i></p><p><b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></b></p><p><i>7.\tDe in\u00edcio, salienta-se que est\u00e1 clara a compet\u00eancia deste Tribunal para julgar este processo, pois se trata de recursos federais repassados pelo CNPq para a realiza\u00e7\u00e3o do Projeto \"NANOTOX - estudo, desenvolvimento e padroniza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e protocolos biol\u00f3gicos e toxicol\u00f3gicos normalizados na s\u00edntese e avalia\u00e7\u00e3o de nanopart\u00edculas e nanoesferas polim\u00e9ricas para aplica\u00e7\u00f5es como biomateriais e dispositivos m\u00e9dicos, nanof\u00e1rmacos e nanocosm\u00e9ticos\" sob a responsabilidade da Sra. Fabiana Medeiros da Silva. Outrossim, n\u00e3o restou caracterizada nenhuma nulidade processual oriunda da inobserv\u00e2ncia de formalidades que acarretassem preju\u00edzo processual \u00e0 respons\u00e1vel ou ao interesse p\u00fablico (art. 171 do RI/TCU) . Tamb\u00e9m foram atendidos os pressupostos de constitui\u00e7\u00e3o e desenvolvimento v\u00e1lido e regular desta tomada de contas especial (art. 71, inciso II, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 8\u00b0, caput, da Lei 8.443/1992, art. 84 do Decreto-Lei 200/1967 e art. 5\u00b0, caput, par\u00e1grafo \u00fanico e incisos I a IV, da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) .</i></p><p><i>8.\tPor outro lado, verifica-se que </i><b><i>n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos</i></b><i> desde os fatos geradores da d\u00edvida sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o da respons\u00e1vel pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19, da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , uma vez que os recursos foram transferidos entre 2013 e 2015 (pe\u00e7a 5; pp. 98-99, 102-103, 105-106, 109-110, 112, 114, 116, 119-120, 122-123, 125-126, 128, 130 e 132) , a omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas se concretizou em 29/06/2016 (pe\u00e7a 5; p. 69) , e a respons\u00e1vel foi notificada sobre as irregularidades pela autoridade administrativa competente, em 2017, por meio dos of\u00edcios constantes da pe\u00e7a 5, pp. 70 e 186-187 (recebidos conforme atestam os AR's constantes da pe\u00e7a 5, pp. 71 e 190) . Ademais, foram enviados \u00e0 respons\u00e1vel em 2017, os e-mails constantes da pe\u00e7a 5, pp. 69 e 188.</i></p><p><i>9.\tTamb\u00e9m se verifica que o valor original hist\u00f3rico do d\u00e9bito \u00e9 igual a </i><b><i>R$ 272.600,00</i></b><i> (pe\u00e7a 5; p. 182 e 240) , portanto, </i><b><i>superior</i></b><i> a R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os artigos 6\u00ba, inciso I, e 19, da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016\t.</i></p><p><i>10.\tA prop\u00f3sito, registra-se que, em atendimento ao item 9.4, do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1772/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1772/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti) , foi efetuada pesquisa no sistema processual do TCU, e </i><b><i>n\u00e3o foram encontradas</i></b><i> tomadas de contas especiais em tramita\u00e7\u00e3o com d\u00e9bitos imput\u00e1veis \u00e0 respons\u00e1vel com valores inferiores ao fixado no art. 6\u00ba, inciso I, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 71/2012, a fim de que seja observado o disposto no art. 6\u00ba, \u00a7 1\u00ba, da mesma norma.</i></p><p><i>11.\tPor oportuno, cabe ressaltar que houve a devida formula\u00e7\u00e3o da imputa\u00e7\u00e3o das irregularidades \u00e0 respons\u00e1vel, como tamb\u00e9m a descri\u00e7\u00e3o das mesmas no expediente de cita\u00e7\u00e3o e de audi\u00eancia, com base na individualiza\u00e7\u00e3o das suas condutas omissivas, como j\u00e1 foi detalhado no item 5, e seus respectivos subitens, desta instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>12.\tRessalta-se que foi viabilizado o exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio em sua dimens\u00e3o substancial, pois se realizaram a cita\u00e7\u00e3o e a audi\u00eancia da respons\u00e1vel Fabiana Medeiros da Silva por meio do Of\u00edcio 2154/2018-TCU/Secex-TCE (pe\u00e7a 14) , o qual foi recebido no domic\u00edlio da respons\u00e1vel que consta da base de dados da Receita Federal (pe\u00e7a 9) em 9/1/2019, conforme atesta o AR respectivo (pe\u00e7a 15) , atendendo ao art. 5\u00ba, inciso LV, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal c/c o art. 12, incisos I e II da Lei 8.443/1992.</i></p><p><i>13.\tPor sua vez, a respons\u00e1vel Fabiana Medeiros da Silva, apesar de ter recebido o expediente de cita\u00e7\u00e3o e de audi\u00eancia (pe\u00e7a 14) , conforme atesta o AR respectivo (pe\u00e7a 15) , permaneceu silente, restando efetivamente configurada a sua revelia, para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, nos termos dispostos no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/19921992 c/c o art. 202, \u00a7 8\u00ba, do RI/TCU.</i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p><i>14.\tComo se verificou na se\u00e7\u00e3o \"EXAME T\u00c9CNICO\" anterior, restou evidenciada a compet\u00eancia do TCU para julgar o presente processo, pois se trata de recursos federais que foram repassados pelo CNPq para a realiza\u00e7\u00e3o do Projeto \"NANOTOX - estudo, desenvolvimento e padroniza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e protocolos biol\u00f3gicos e toxicol\u00f3gicos normalizados na s\u00edntese e avalia\u00e7\u00e3o de nanopart\u00edculas e nanoesferas polim\u00e9ricas para aplica\u00e7\u00f5es como biomateriais e dispositivos m\u00e9dicos, nanof\u00e1rmacos e nanocosm\u00e9ticos\" sob a responsabilidade da Sra. Fabiana Medeiros da Silva. Tamb\u00e9m foi caracterizada a responsabilidade da Sra. Fabiana Medeiros da Silva, conforme detalhado no item 5, e seus respectivos subitens, desta instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>15.\tAl\u00e9m disso, restaram demonstrados: (i) a viabilidade do exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio em sua dimens\u00e3o substancial e a regularidade na abertura do contradit\u00f3rio e o exerc\u00edcio da ampla defesa (art. 5\u00ba, inciso LV, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal c/c o art. 12, incisos I e II da Lei 8.443/1992) ; (ii) a sufici\u00eancia dos elementos probat\u00f3rios indispens\u00e1veis \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do ju\u00edzo quanto \u00e0 ocorr\u00eancia do dano ao er\u00e1rio ocasionado por atos il\u00edcitos e a vincula\u00e7\u00e3o destes com as condutas da respons\u00e1vel arrolada no polo passivo deste processo (art. 5\u00ba, caput, par\u00e1grafo \u00fanico e incisos I, II e IV, da IN TCU 71/2012) ; e (iii) a aus\u00eancia de nulidades processuais oriundas da inobserv\u00e2ncia de formalidades que acarretem preju\u00edzo processual \u00e0 respons\u00e1vel ou ao interesse p\u00fablico (art. 171 do RI/TCU) . Portanto, est\u00e3o presentes todos os pressupostos necess\u00e1rios para a forma\u00e7\u00e3o do ju\u00edzo de m\u00e9rito das presentes contas.</i></p><p><i>16.\tPor sua vez, restou claramente comprovado o dano ao er\u00e1rio ocasionado em virtude das irregularidades enumeradas no item 5, e seus respectivos subitens, desta instru\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o ao Projeto \"NANOTOX - estudo, desenvolvimento e padroniza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e protocolos biol\u00f3gicos e toxicol\u00f3gicos normalizados na s\u00edntese e avalia\u00e7\u00e3o de nanopart\u00edculas e nanoesferas polim\u00e9ricas para aplica\u00e7\u00f5es como biomateriais e dispositivos m\u00e9dicos, nanof\u00e1rmacos e nanocosm\u00e9ticos\".</i></p><p><i>17.\tPor oportuno, deve-se mencionar que, como restou efetivamente configurada a revelia da respons\u00e1vel Fabiana Medeiros da Silva, para todos os efeitos, ser\u00e1 dado prosseguimento a este processo, nos termos dispostos no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, \u00a7 8\u00ba, do RI/TCU. Nesse sentido, como constam dos autos elementos probat\u00f3rios que caracterizam a responsabilidade da Sra. Fabiana Medeiros da Silva, por concorrer para a consuma\u00e7\u00e3o do dano ao er\u00e1rio em fun\u00e7\u00e3o dos atos irregulares descritos no item 5, e seus respectivos subitens, desta instru\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 como afastar as irregularidades que lhe foram atribu\u00eddas nem os d\u00e9bitos que lhe foram imputados, mantendo-se a sua responsabilidade neste processo.</i></p><p><i>18.\tPor outro lado, no que tange ao exame da boa-f\u00e9 da respons\u00e1vel Fabiana Medeiros da Silva, ser\u00e1 adotado aqui o sentido objetivo da cl\u00e1usula de boa-f\u00e9, isto \u00e9, examinando, \"diante de um caso concreto e nas condi\u00e7\u00f5es em que o agente atuou, qual o cuidado exig\u00edvel de uma pessoa prudente e de discernimento. Assim o fazendo, encontraremos o cuidado objetivo necess\u00e1rio, fundado na previsibilidade objetiva. Devemos, a seguir, comparar esse cuidado gen\u00e9rico com a conduta do agente, intentando saber se a conduta imposta pelo dever gen\u00e9rico de cuidado harmoniza-se com o comportamento desse agente. A resposta negativa leva \u00e0 reprovabilidade da sua conduta, \u00e0 culpa e, enfim, \u00e0 n\u00e3o caracteriza\u00e7\u00e3o da boa-f\u00e9 objetiva.\" (conforme entendimento plasmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2436/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2436/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>; Relator: Ministro Augusto Nardes) .</i></p><p><i>19.\tNo presente caso concreto, \u00e0 vista dos elementos constantes dos autos, percebe-se que os atos praticados pela respons\u00e1vel n\u00e3o se ajustam ao mencionado modelo objetivo de conduta, pois as suas condutas omissivas foram, no m\u00ednimo, culposas (por neglig\u00eancia e imprud\u00eancia) , tendo restado comprovado que o dano ao er\u00e1rio resultou diretamente daquelas condutas.</i></p><p><i>20.\tNesse diapas\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar que houve boa-f\u00e9 por parte da respons\u00e1vel, pois \u00e9 razo\u00e1vel concluir que lhe era poss\u00edvel ter consci\u00eancia das ilicitudes de suas condutas omissivas e que eram exig\u00edveis condutas diversas daquelas que ele adotou, consideradas as circunst\u00e2ncias que a cercavam, e tampouco foram identificados excludentes de culpabilidade. Deve-se salientar, tamb\u00e9m, que, embora n\u00e3o se verifique nos autos elementos que evidenciem a boa-f\u00e9 da respons\u00e1vel, \u00e9 for\u00e7oso reconhecer o entendimento consolidado no jurisprud\u00eancia do Tribunal no sentido de n\u00e3o se apenar com multa o respons\u00e1vel inadimplente em rela\u00e7\u00e3o a valores recebidos por meio de bolsa de estudo, como se pode verificar nos Ac\u00f3rd\u00e3os 5.582/2018, 536/2018, 5.327/2011, 291/2010, 714/2010, 1.740/2010 e 587/2010, todos da 1\u00aa C\u00e2mara; e 6.483/2017, 1.283/2015, 3.662/2012, 5.327/2011 e 1.440/2007, todos da 2\u00aa C\u00e2mara.</i></p><p><i>21.\tEnt\u00e3o, tendo em vista as irregularidades comprovadas nos autos, e como n\u00e3o foi poss\u00edvel reconhecer a boa-f\u00e9 da respons\u00e1vel, este Tribunal pode proferir, desde logo, o julgamento definitivo de m\u00e9rito pela irregularidade das presentes contas, com fundamento no art. 202, \u00a7 6\u00ba, do RI/TCU.</i></p><p><i>22.\tPor oportuno, como restou caracterizada a omiss\u00e3o no dever de prestar contas, tamb\u00e9m se verificou a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos objeto deste processo. Nesse diapas\u00e3o, cabe ressaltar que \u00e9 pac\u00edfica a jurisprud\u00eancia deste Tribunal no sentido de que compete ao gestor o \u00f4nus de provar a aplica\u00e7\u00e3o regular dos recursos que lhe foram confiados (vide <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/974/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 974/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Bruno Dantas, 511/2018-Plen\u00e1rio, Relator Ministro Aroldo Cedraz, 3875/2018-Primeira C\u00e2mara, Relator Ministro Vital do R\u00eago, 1983/2018-Primeira C\u00e2mara, Relator Ministro Bruno Dantas, 1294/2018-Primeira C\u00e2mara, Relator Ministro Bruno Dantas, 3200/2018-Segunda C\u00e2mara, Relator Ministro Aroldo Cedraz, 2512/2018-Segunda C\u00e2mara, Relator Ministro Aroldo Cedraz, 2384/2018-Segunda C\u00e2mara, Relator Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro, 2014/2018-Segunda C\u00e2mara, Relator Ministro Aroldo Cedraz, e 901/2018-Segunda C\u00e2mara, Relator Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro, entre outros) .</i></p><p><i>23.\tDestarte, ante todo o exposto, entende-se que esta Corte deve:</i></p><p><i>\ta) Declarar a revelia da respons\u00e1vel Fabiana Medeiros da Silva, para todos os efeitos, dando-se prosseguimento a este processo, nos termos dispostos no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, \u00a7 8\u00ba, do RI/TCU;</i></p><p><i>\tb) Em face da impossibilidade de reconhecer a boa-f\u00e9 da respons\u00e1vel (com espeque art. 202, \u00a7 6\u00ba, do RI/TCU) , julgar irregulares, desde logo, as contas da Sra. Fabiana Medeiros da Silva, com fulcro nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", 19, caput, e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992 c/c com os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, incisos II e III, 210 e 214, inciso III, do RI/TCU;</i></p><p><i>\tc) Condenar a respons\u00e1vel Fabiana Medeiros da Silva a ressarcir os d\u00e9bitos especificados no subitem 5.1.5 desta instru\u00e7\u00e3o aos cofres do CNPq;</i></p><p><i>\td) Autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, com fundamento no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</i></p><p><i>\te) Autorizar, antecipadamente, caso requerido pela respons\u00e1vel, o pagamento da d\u00edvida decorrente em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217 do Regimento Interno do TCU, fixando-se o vencimento da primeira parcela em 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, e o das demais a cada 30 (trinta) dias, devendo incidir sobre cada uma os encargos devidos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando a respons\u00e1vel que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do art. 217, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU (provid\u00eancia que tem sido adotada seguidamente pela Corte, em homenagem \u00e0 racionalidade processual, conforme se observa, a t\u00edtulo de exemplo, nos Ac\u00f3rd\u00e3os 2.266/2018, 600/2017, 2.059/2016 e 1.000/2015 do Plen\u00e1rio) ;</i></p><p><i>\tf) Dar ci\u00eancia do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido: \u00e0 Sra. Fabiana Medeiros da Silva; ao CNPq; ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Distrito Federal, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; e ao Assessor Especial do Controle Interno do CNPq, nos termos do Memorando-Circular 58/2018-Segecex, de 12/11/2018.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p><i>24.\tEm face de todo o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</i></p><p><i>\ta) Considerar revel a respons\u00e1vel Fabiana Medeiros da Silva (CPF XXX.166.608-XX) , para todos os efeitos, dando-se prosseguimento a este processo relativo aos recursos do Projeto \"NANOTOX - estudo, desenvolvimento e padroniza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e protocolos biol\u00f3gicos e toxicol\u00f3gicos normalizados na s\u00edntese e avalia\u00e7\u00e3o de nanopart\u00edculas e nanoesferas polim\u00e9ricas para aplica\u00e7\u00f5es como biomateriais e dispositivos m\u00e9dicos, nanof\u00e1rmacos e nanocosm\u00e9ticos\", nos termos dispostos no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, \u00a7 8\u00ba, do RI/TCU;</i></p><p><i>\tb) Em face da impossibilidade de reconhecer a boa-f\u00e9 objetiva da respons\u00e1vel, com espeque art. 202, \u00a7 6\u00ba, do RI/TCU, julgar irregulares, desde logo, as contas da respons\u00e1vel Fabiana Medeiros da Silva, com fulcro nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", 19, caput, e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992 c/c com os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, incisos II e III, 210 e 214, inciso III, do RI/TCU, em fun\u00e7\u00e3o das irregularidades, condutas e dispositivos violados especificados a seguir:</i></p><p><i>\tb.1) Irregularidades:</i></p><p><i>\tb.1.1) \tIrregularidade 1: N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados pelo CNPq, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos, no \u00e2mbito do Projeto \"NANOTOX - estudo, desenvolvimento e padroniza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e protocolos biol\u00f3gicos e toxicol\u00f3gicos normalizados na s\u00edntese e avalia\u00e7\u00e3o de nanopart\u00edculas e nanoesferas polim\u00e9ricas para aplica\u00e7\u00f5es como biomateriais e dispositivos m\u00e9dicos, nanof\u00e1rmacos e nanocosm\u00e9ticos\";</i></p><p><i>\tb.1.2) \tConduta 1: N\u00e3o demonstrar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos \u00e0 conta do Projeto \"NANOTOX - estudo, desenvolvimento e padroniza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e protocolos biol\u00f3gicos e toxicol\u00f3gicos normalizados na s\u00edntese e avalia\u00e7\u00e3o de nanopart\u00edculas e nanoesferas polim\u00e9ricas para aplica\u00e7\u00f5es como biomateriais e dispositivos m\u00e9dicos, nanof\u00e1rmacos e nanocosm\u00e9ticos\", em face da omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas, cujo prazo encerrou-se em 29/06/2016 (pe\u00e7a 5; p. 69) ;</i></p><p><i>\tb.1.3) \tEvid\u00eancias 1: PARECER AUDITORIA INTERNA, de 30/10/2017 (pe\u00e7a 5; pp. 262-264) e Relat\u00f3rio de TCE (pe\u00e7a 5; pp. 249-255) ;</i></p><p><i>\tb.1.4) \tDispositivos violados 1: art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, art. 93, do Decreto-lei 200/1967, art. 66, do Decreto 93.872/1986, item 1.2, al\u00edneas \"g\" e \"h\", do Termo de Aceita\u00e7\u00e3o de Apoio Financeiro a Proposta de Natureza Cient\u00edfica, Tecnol\u00f3gica e/ou de Inova\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 5; p. 60) , assinado pela benefici\u00e1ria em 16/04/2013, item 6.2 da Resolu\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 017/2011 (pe\u00e7a 5; p. 53) e item I.12.3 das \"Disposi\u00e7\u00f5es gerais\" da Chamada P\u00fablica MCTI/SETEC/CNPq N\u00ba 17/2012 (pe\u00e7a 5; p. 8) ;</i></p><p><i>\tb.2.1) Irregularidade 2: N\u00e3o permitir a comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados pelo CNPq, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos, no \u00e2mbito do Projeto \"NANOTOX - estudo, desenvolvimento e padroniza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e protocolos biol\u00f3gicos e toxicol\u00f3gicos normalizados na s\u00edntese e avalia\u00e7\u00e3o de nanopart\u00edculas e nanoesferas polim\u00e9ricas para aplica\u00e7\u00f5es como biomateriais e dispositivos m\u00e9dicos, nanof\u00e1rmacos e nanocosm\u00e9ticos\";</i></p><p><i>\tb.2.2) Conduta 2: N\u00e3o cumprir o prazo originalmente estipulado para a presta\u00e7\u00e3o de contas do Projeto \"NANOTOX - estudo, desenvolvimento e padroniza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e protocolos biol\u00f3gicos e toxicol\u00f3gicos normalizados na s\u00edntese e avalia\u00e7\u00e3o de nanopart\u00edculas e nanoesferas polim\u00e9ricas para aplica\u00e7\u00f5es como biomateriais e dispositivos m\u00e9dicos, nanof\u00e1rmacos e nanocosm\u00e9ticos\", o qual se encerrou em 29/06/2016 (pe\u00e7a 5; p. 69) ;</i></p><p><i>\tb.2.3) Evid\u00eancias 2: PARECER AUDITORIA INTERNA, de 30/10/2017 (pe\u00e7a 5; pp. 262-264) e Relat\u00f3rio de TCE (pe\u00e7a 5; pp. 249-255) ;</i></p><p><i>\tb.2.4) Dispositivos violados 2: art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, art. 93, do Decreto-lei 200/1967, art. 66, do Decreto 93.872/1986, item 1.2, al\u00edneas \"g\" e \"h\", do Termo de Aceita\u00e7\u00e3o de Apoio Financeiro a Proposta de Natureza Cient\u00edfica, Tecnol\u00f3gica e/ou de Inova\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 5; p. 60) , assinado pela benefici\u00e1ria em 16/04/2013, item 6.2 da Resolu\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 017/2011 (pe\u00e7a 5; p. 53) e item I.12.3 das \"Disposi\u00e7\u00f5es gerais\" da Chamada P\u00fablica MCTI/SETEC/CNPq N\u00ba 17/2012 (pe\u00e7a 5; p. 8) ;</i></p><p><i>\tc) Condenar a respons\u00e1vel Fabiana Medeiros da Silva ao pagamento das quantias a seguir especificadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do CNPq, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir das datas indicadas, at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Data da Ordem Banc\u00e1ria</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor Original (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Bolsista</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>05/06/2013</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>MARCIO FABER PIEROTE DA CUNHA</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>02/08/2013</i></p></td>\t<td><p><i>10.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/09/2013</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>02/10/2013</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>01/11/2013</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>04/12/2013</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/01/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>06/02/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>07/03/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>02/04/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>05/05/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/06/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>02/07/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>01/08/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/09/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>01/10/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>05/11/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>02/07/2013</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>OLGA ZAZUCO HIGA</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>02/08/2013</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/09/2013</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>02/10/2013</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>01/11/2013</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>04/12/2013</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/01/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>06/02/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>07/03/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>02/04/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>05/05/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/06/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>02/07/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>01/08/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/09/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>01/10/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>05/11/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/12/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>31/12/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>04/02/2015</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>05/03/2015</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>01/04/2015</i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>02/08/2013</i></p></td>\t<td><p><i>400,00</i></p></td>\t<td><p><i>PRISCILA DE QUEIROZ SOUZA PASSOS</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/09/2013</i></p></td>\t<td><p><i>400,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>02/10/2013</i></p></td>\t<td><p><i>400,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>01/11/2013</i></p></td>\t<td><p><i>400,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>04/12/2013</i></p></td>\t<td><p><i>400,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/01/2014</i></p></td>\t<td><p><i>400,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>06/02/2014</i></p></td>\t<td><p><i>400,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>07/03/2014</i></p></td>\t<td><p><i>800,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>02/04/2014</i></p></td>\t<td><p><i>800,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>05/05/2014</i></p></td>\t<td><p><i>800,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/06/2014</i></p></td>\t<td><p><i>800,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>02/07/2014</i></p></td>\t<td><p><i>800,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>01/08/2014</i></p></td>\t<td><p><i>800,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/09/2014</i></p></td>\t<td><p><i>800,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>01/10/2014</i></p></td>\t<td><p><i>800,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>05/11/2014</i></p></td>\t<td><p><i>800,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/12/2014</i></p></td>\t<td><p><i>800,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>31/12/2014</i></p></td>\t<td><p><i>800,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>04/02/2015</i></p></td>\t<td><p><i>800,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>10/03/2014</i></p></td>\t<td><p><i>2.500,00</i></p></td>\t<td><p><i>ALINE PIMENTEL ZANZERI</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>02/04/2014</i></p></td>\t<td><p><i>2.500,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>05/05/2014</i></p></td>\t<td><p><i>2.500,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/06/2014</i></p></td>\t<td><p><i>3.500,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>02/07/2014</i></p></td>\t<td><p><i>3.500,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>01/08/2014</i></p></td>\t<td><p><i>3.500,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>02/04/2014</i></p></td>\t<td><p><i>800,00</i></p></td>\t<td><p><i>THAIS CARAMORI FEITOSA</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>05/05/2014</i></p></td>\t<td><p><i>800,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/06/2014</i></p></td>\t<td><p><i>800,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>02/07/2014</i></p></td>\t<td><p><i>800,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>01/08/2014</i></p></td>\t<td><p><i>800,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/09/2014</i></p></td>\t<td><p><i>1.100,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>01/10/2014</i></p></td>\t<td><p><i>1.100,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>05/11/2014</i></p></td>\t<td><p><i>1.100,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/12/2014</i></p></td>\t<td><p><i>1.100,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>08/01/2015</i></p></td>\t<td><p><i>1.100,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>04/02/2015</i></p></td>\t<td><p><i>1.100,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>05/03/2015</i></p></td>\t<td><p><i>1.100,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/09/2014</i></p></td>\t<td><p><i>2.500,00</i></p></td>\t<td><p><i>RENATA DAMIANI</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>01/10/2014</i></p></td>\t<td><p><i>2.500,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>05/11/2014</i></p></td>\t<td><p><i>2.500,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/12/2014</i></p></td>\t<td><p><i>2.500,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>08/01/2015</i></p></td>\t<td><p><i>2.500,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>04/02/2015</i></p></td>\t<td><p><i>2.500,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>05/03/2015</i></p></td>\t<td><p><i>2.500,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>01/04/2015</i></p></td>\t<td><p><i>3.500,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>05/05/2015</i></p></td>\t<td><p><i>3.500,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>02/06/2015</i></p></td>\t<td><p><i>3.500,00</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>02/07/2015</i></p></td>\t<td><p><i>2.500,00</i></p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p><i>\td) Autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, com fundamento no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</i></p><p><i>\te) Autorizar, antecipadamente, caso requerido pela respons\u00e1vel, o pagamento da d\u00edvida decorrente em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217 do Regimento Interno do TCU, fixando-se o vencimento da primeira parcela em 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, e o das demais a cada 30 (trinta) dias, devendo incidir sobre cada uma os encargos devidos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando a respons\u00e1vel que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do art. 217, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU;</i></p><p><i>\tf) Encaminhar c\u00f3pia do Acord\u00e3o que vier a ser prolatado por este Tribunal, acompanhado do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentarem:</i></p><p><i>\tf.1) \u00c0 Sra. Fabiana Medeiros da Silva;</i></p><p><i>\tf.2) Ao CNPq;</i></p><p><i>\tf.3) Ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Distrito Federal, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa; e</i></p><p><i>\tf.4) Ao Assessor Especial do Controle Interno do CNPq, nos termos do Memorando-Circular 58/2018-Segecex, de 12/11/2018.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, nestes autos representado pelo Procurador Marinus Eduardo de Vries Marsico, apresentou o seguinte parecer concordante:</p><p class=\"tcu\"/><p class=\"body_Text_Indent\">\t\u00c0 vista dos elementos contidos nos autos, manifestamo-nos, em ess\u00eancia, de acordo com a proposta alvitrada pela unidade t\u00e9cnica \u00e0 pe\u00e7a 16. Sugerimos apenas que se acrescente nos fundamentos legais indicados no item \"24.b\", a al\u00ednea \"a\" do inciso III do artigo 16 da Lei 8.443/1992.\"</p><p class=\"body_Text_Indent\"/><p class=\"body_Text_Indent\">\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. OMISS\u00c3O DO DEVER DE PRESTAR CONTAS DO PROJETO \"NANOTOX - estudo, desenvolvimento e padroniza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e protocolos biol\u00f3gicos e toxicol\u00f3gicos normalizados na s\u00edntese e avalia\u00e7\u00e3o de nanopart\u00edculas e nanoesferas polim\u00e9ricas para aplica\u00e7\u00f5es como biomateriais e dispositivos m\u00e9dicos, nanof\u00e1rmacos e nanocosm\u00e9ticos\". CITA\u00c7\u00c3O. REVELIA. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO E MULTA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p>\t\tCuidam os autos de Tomada de Contas Especial instaurada pelo CNPq, em desfavor da Sra. Fabiana Medeiros da Silva (CPF 177.166.608-02) , pesquisadora, em face da n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio t\u00e9cnico final, bem como da n\u00e3o avalia\u00e7\u00e3o dos bolsistas vinculados ao projeto, cujos recursos foram concedidos por meio do Termo de Aceita\u00e7\u00e3o de Apoio Financeiro a Projeto, no Projeto \"NANOTOX - estudo, desenvolvimento e padroniza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e protocolos biol\u00f3gicos e toxicol\u00f3gicos normalizados na s\u00edntese e avalia\u00e7\u00e3o de nanopart\u00edculas e nanoesferas polim\u00e9ricas para aplica\u00e7\u00f5es como biomateriais e dispositivos m\u00e9dicos, nanof\u00e1rmacos e nanocosm\u00e9ticos\", com vig\u00eancia de 16/04/2013 a 30/04/2016, tendo o prazo para prestar contas se encerrado em 29/06/2016.</p><p class=\"list_Paragraph\">Remetido o processo ao Tribunal, a unidade t\u00e9cnica promoveu a cita\u00e7\u00e3o da referida gestora, apontando d\u00e9bito em valor hist\u00f3rico de <b>R$ 272.600,00</b>, bem como promoveu a audi\u00eancia em face das irregularidades verificadas, ambos por meio de correspond\u00eancia ao endere\u00e7o registrado nos sistemas da Secretaria da Receita Federal do Brasil. </p><p class=\"list_Paragraph\">Por\u00e9m, ap\u00f3s as regulares cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia, a respons\u00e1vel deixou transcorrer <b>in albis</b> o prazo regimental para o recolhimento do d\u00e9bito ou apresenta\u00e7\u00e3o das alega\u00e7\u00f5es de defesa e raz\u00f5es de justificativa com a respectiva documenta\u00e7\u00e3o apta a comprovar a legalidade no uso dos recursos federais por ela geridos.</p><p class=\"list_Paragraph\">Tendo em vista a revelia da respons\u00e1vel (art. 12, inciso IV, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992) e a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular gest\u00e3o dos recursos, a unidade t\u00e9cnica prop\u00f5e, em s\u00edntese, o julgamento pela irregularidade das contas, a condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito e a aplica\u00e7\u00e3o de multa.</p><p class=\"list_Paragraph\">A revelia ante o dever de comprovar a boa e regular utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos recebidos autoriza, desde j\u00e1, o julgamento das presentes contas. </p><p class=\"list_Paragraph\">Com efeito, h\u00e1 jurisprud\u00eancia pac\u00edfica no \u00e2mbito desta Corte de Contas no sentido de que, <b>ex vi</b> do art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e do art. 93 do Decreto-lei 200/1967, o \u00f4nus de comprovar a regularidade integral dos recursos p\u00fablicos a ele confiados, por meio de documenta\u00e7\u00e3o consistente, o que n\u00e3o ocorreu no presente caso, em face da omiss\u00e3o do dever de prestar contas do Projeto Nanotox.</p><p class=\"list_Paragraph\">Nesse passo, concordo com a instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito da unidade t\u00e9cnica, endossada pelo <b>Parquet</b>, que abordou, com bastante propriedade, todas as quest\u00f5es necess\u00e1rias ao deslinde do feito, praticamente esgotando a an\u00e1lise da mat\u00e9ria.</p><p class=\"list_Paragraph\">Sendo assim, acolho, como raz\u00f5es de decidir os argumentos e conclus\u00f5es oferecidos pela unidade t\u00e9cnica, corroboradas pelo <b>Parquet</b> e, destarte, entendo que o Tribunal deve proferir julgamento pela irregularidade das contas do respons\u00e1vel, condenando-a ao pagamento do d\u00e9bito apurado nos autos.</p><p class=\"list_Paragraph\">No que se refere pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, essa subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de 10 anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel. </p><p class=\"list_Paragraph\">No caso em exame, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que os valores cobrados datam dos anos de 2013 a 2015 e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 14/9/2018.</p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, acrescento \u00e0s propostas formuladas, a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, a qual em sua dosimetria considera tamb\u00e9m a penaliza\u00e7\u00e3o pelas irregularidades perpetradas que n\u00e3o envolveram d\u00e9bito e pelas quais a respons\u00e1vel foi ouvida em audi\u00eancia.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em acr\u00e9scimo, devem ser autorizados, desde j\u00e1, o parcelamento do d\u00e9bito e da multa, bem assim a respectiva cobran\u00e7a judicial, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Por fim, como alvitrado, faz-se necess\u00e1ria tamb\u00e9m a remessa de c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o a ser proferida, ao \u00f3rg\u00e3o regional da Procuradoria da Rep\u00fablica no Distrito Federal, para as provid\u00eancias cab\u00edveis, <b>ex vi</b> do \u00a7 7o, <b>in fine</b>, do art. 209 do Regimento Interno do TCU.</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p>Ante o exposto, acolho, com ajuste de forma e com os acr\u00e9scimos mencionados neste voto, os pareceres da unidade t\u00e9cnica e do <b>Parquet</b>, VOTO por que o Tribunal adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 2 de junho de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AROLDO CEDRAZ </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221218", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=708364", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=708364", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}