{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2409985", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 6223/2020 ATA 18/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "6223", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "18/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6223/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6223/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, quanto ao processo a seguir relacionado, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1998, 1\u00ba, inciso V, e 39, incisos I e II, da Lei n\u00ba 8.443, de 16 de julho de 1992, 143, inciso II, 259, inciso II, e 260, \u00a7 1\u00ba do Regimento Interno do TCU e art. 7\u00ba, \u00a7 4\u00ba da IN 78/2018, em considerar legais, para fins de registro, os atos de concess\u00e3o de pens\u00e3o militar institu\u00eddos por Helio Monteiro do Nascimento, Marcos Wanderley Paixao Camargo, Noe de Mello Vaz, Lino de Barros Rodrigues, Jairo Joaquim da Silva, Samuel Morais dos Reis e Josue de Souza Lima, de acordo com os pareceres emitidos nos autos. </p><p>Ademais, manifestando concord\u00e2ncia ao encaminhamento sugerido pelo <b>Parquet</b>, determino a realiza\u00e7\u00e3o da dilig\u00eancia para que a Sefip verifique se o pagamento da pens\u00e3o militar de pe\u00e7a n.\u00ba 8, institu\u00eddo por Ismar Felisberto Fonseca de Carvalho Cunha, contempla a irregularidade apontada pelo novo entendimento firmado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2225/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2225/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Benjamin Zymler:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3182920198\" target=\"_blank\">Processo 031.829/2019-8</a> (PENS\u00c3O MILITAR) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Celly Cunha Rodrigues (XXX.507.351-XX) ; Denise Lorrayne Conceicao dos Santos (XXX.803.441-XX) ; Dorilda Costa Camargo (XXX.556.010-XX) ; Edilea de Matos Lima (XXX.726.031-XX) ; Marcia Araujo dos Santos Chaves (XXX.641.101-XX) ; Maria Leonidia Marques Malmegrin (XXX.389.108-XX) ; Mariza Prates Vaz (XXX.540.010-XX) ; Patricia Spyere do Nascimento (XXX.544.981-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio da Defesa-comando do Ex\u00e9rcito (vinculador) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Augusto Nardes</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.7.1. Determinar \u00e0 Sefip que verifique se o pagamento da pens\u00e3o militar de pe\u00e7a n.\u00ba 8, institu\u00eddo por Ismar Felisberto Fonseca de Carvalho Cunha, contempla a irregularidade apontada pelo novo entendimento firmado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2225/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2225/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Benjamin Zymler.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "09/06/2020", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Defesa-comando do Ex\u00e9rcito (vinculador)", "INTERESSADOS": " Celly Cunha Rodrigues (XXX.507.351-XX); Denise Lorrayne Conceicao dos Santos (XXX.803.441-XX); Dorilda Costa Camargo (XXX.556.010-XX); Edilea de Matos Lima (XXX.726.031-XX); Marcia Araujo dos Santos Chaves (XXX.641.101-XX); Maria Leonidia Marques Malmegrin (XXX.389.108-XX); Mariza Prates Vaz (XXX.540.010-XX); Patricia Spyere do Nascimento (XXX.544.981-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03182920198\" target=\"_blank\">031.829/2019-8</a>", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2468563", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 7355/2021 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "7355", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O MILITAR (PMIL)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20220917", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=19924928", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=19924928", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}