{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2413818", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 6230/2020 ATA 18/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "6230", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "18/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6230/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6230/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text\">\tOs ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos artigos 1\u00ba, inciso V; e 39, inciso II, da Lei 8.443/92, c/c os artigos 1\u00ba, inciso VIII; 143, inciso II; e 259, inciso II, do Regimento Interno, em considerar legais para fins de registro os atos de concess\u00e3o a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.  </p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1979120208\" target=\"_blank\">Processo 019.791/2020-8</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Ana Teresa Dias da Costa (XXX.484.801-XX) ; Anderson Antonio da Motta (XXX.166.418-XX) ; Cicero Umbelino dos Santos (XXX.022.755-XX) ; Ivan Benicio de Abreu (XXX.639.506-XX) ; Jose Humberto Teixeira de Souza (XXX.717.530-XX) ; Manoel Augusto da Costa Vianna (XXX.000.690-XX) ; Manoel de Oliveira (XXX.394.501-XX) ; Thadeu Soares (XXX.509.688-XX) ; Waldemar Pires Dantas (XXX.654.391-XX) ; Wilson Roberto da Silva (XXX.147.004-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Aroldo Cedraz</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "09/06/2020", "ENTIDADE": " Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade", "INTERESSADOS": " Ana Teresa Dias da Costa (XXX.484.801-XX); Anderson Antonio da Motta (XXX.166.418-XX); Cicero Umbelino dos Santos (XXX.022.755-XX); Ivan Benicio de Abreu (XXX.639.506-XX); Jose Humberto Teixeira de Souza (XXX.717.530-XX); Manoel Augusto da Costa Vianna (XXX.000.690-XX); Manoel de Oliveira (XXX.394.501-XX); Thadeu Soares (XXX.509.688-XX); Waldemar Pires Dantas (XXX.654.391-XX); Wilson Roberto da Silva (XXX.147.004-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01979120208\" target=\"_blank\">019.791/2020-8</a>", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=20152123", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=20152123", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "64711634"}