{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2380960", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 6351/2020 ATA 18/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "6351", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "18/2020", "ACORDAO": "<p>\tVISTOS, relatados e discutidos estes autos de Pedido de Reexame interposto pelo Sr. Xisto Moreira, ex-patrulheiro rodovi\u00e1rio federal, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3556/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3556/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que considerou ilegal e negou registro ao ato de aposentadoria;</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator e com fundamento no art. 48 da Lei 8.443/1992, c/c os artigos 285 e 286, par\u00e1grafo \u00fanico, do Regimento Interno -TCU, em: </p><p>9.1. conhecer do Pedido de Reexame interposto pelo Sr. Xisto Moreira para, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</p><p>9.2. determinar \u00e0 Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) que altere o campo TIPO DE REGISTRO, do ato de Pe\u00e7a 5, de inicial para altera\u00e7\u00e3o;</p><p>9.3. dar ci\u00eancia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o ao recorrente e aos demais interessados, ressaltando-se que o Relat\u00f3rio e o Voto que o acompanharem podem ser consultados no endere\u00e7o <www.tcu.gov.br/acordaos>, no dia seguinte ao de sua oficializa\u00e7\u00e3o.</p>", "ASSUNTO": "Pedido de Reexame interposto pelo Sr. Xisto Moreira, ex-patrulheiro rodovi\u00e1rio federal, contra o Ac\u00f3rd\u00e3o 3.556/2019\u0096TCU\u00962\u00aa C\u00e2mara, que considerou ilegal e negou registro ao ato de aposentadoria.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "09/06/2020", "ENTIDADE": " Departamento de Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessado: Xisto Moreira (CPF XXX.191.067-XX).<br>3.2. Recorrente: Xisto Moreira (CPF XXX.191.067-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01290120093\" target=\"_blank\">012.901/2009-3</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz (Relator) e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Augusto Nardes.", "RELATORIO": "<p><b>\t</b>Trata-se de Pedido de Reexame interposto pelo Sr. Xisto Moreira, ex-patrulheiro rodovi\u00e1rio federal, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3556/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3556/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que considerou ilegal e negou registro ao ato de aposentadoria (Pe\u00e7a 10) .</p><p>2.\tA Secretaria de Recursos (Serur) procedeu ao exame de admissibilidade e de m\u00e9rito \u00e0s Pe\u00e7as 23 a 24, que abaixo reproduzo, como parte deste Relat\u00f3rio:</p><p>\"[...]<b> HIST\u00d3RICO</b></p><p>2.\tA quest\u00e3o fulcral que motivou o julgamento pela ilegalidade da aposentadoria em apre\u00e7o refere-se \u00e0 contagem em duplicidade do tempo de servi\u00e7o prestado junto \u00e0 For\u00e7a A\u00e9rea Brasileira, utilizado para deferimento de benef\u00edcio militar, e, tamb\u00e9m, para aproveitamento como tempo de servi\u00e7o de atividade policial, o que seria vedado pelo ordenamento jur\u00eddico vigente e pela jurisprud\u00eancia do TCU (cf., <i>e.g.</i>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2103/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2103/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .</p><p>2.1.\tObserva-se que j\u00e1 fora concedida aposentadoria com proventos proporcionais ao recorrente e, neste passo, trata-se de altera\u00e7\u00e3o de aposenta\u00e7\u00e3o, com integralidade de proventos. </p><p><b>EXAME DE ADMISSIBILIDADE</b></p><p class=\"body_Text\">3.\tReitera-se o exame de admissibilidade contido na pe\u00e7a 19 do SAR/Serur, em que se prop\u00f4s o conhecimento do recurso, nos termos do art. 48 da Lei 8.443/92 c/c arts. 285 e 286, par\u00e1grafo \u00fanico, do Regimento Interno/TCU, suspendendo-se os efeitos dos subitens 9.1, 9.3 e 9.3.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3556/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3556/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, em rela\u00e7\u00e3o ao recorrente. O Excelent\u00edssimo Senhor Ministro Relator Aroldo Cedraz, mediante despacho de pe\u00e7a 21, concordou com esta unidade t\u00e9cnica.</p><p><b>M\u00c9RITO</b></p><p><b>4. Delimita\u00e7\u00e3o</b></p><p>4.1.\tConstitui objeto do presente recurso esclarecer se:</p><p>\ta) h\u00e1 incongru\u00eancia entre a delibera\u00e7\u00e3o oriunda do TCU e as determina\u00e7\u00f5es emanadas do \u00f3rg\u00e3o de origem;</p><p>\tb) houve a incid\u00eancia da decad\u00eancia;</p><p>\tc) \u00e9 poss\u00edvel a aplica\u00e7\u00e3o da S\u00famula 74 do TCU;</p><p>\td) houve viola\u00e7\u00e3o ao ato jur\u00eddico perfeito, ao direito adquirido ao devido processo legal e \u00e0 seguran\u00e7a jur\u00eddica;</p><p>\te) h\u00e1 duplicidade da contagem do tempo de servi\u00e7o militar. </p><p><b>5. Das determina\u00e7\u00f5es emanadas do \u00f3rg\u00e3o de origem</b></p><p>5.1.\tO recorrente aduz que o Departamento da Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal-DPRF cometeu dois equ\u00edvocos na interpreta\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o ora recorrido. </p><p>5.2.\tO primeiro diz respeito ao momento em que dever\u00e1 ser suspenso o pagamento integral dos proventos de aposentadoria do recorrente, uma vez que existe a possibilidade de recurso com efeito suspensivo disposta no item 9.3.2 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.</p><p>5.3.\tO segundo e mais grave equ\u00edvoco \u00e9 em que momento algum o TCU determinou o retorno do servidor \u00e0s atividades no DPRF para completar seu tempo para a aposentadoria integral, o que teria sido determinado pelo \u00f3rg\u00e3o de origem.</p><p>An\u00e1lise:</p><p>5.4.\t\u00c9 de se esclarecer que eventual abuso de autoridade por parte do DPRF deve ser resolvido por meio do manejo do recurso do mandado de seguran\u00e7a, previsto no art. 5\u00ba, LXIX, da Lei Maior, n\u00e3o cabendo a este Tribunal se imiscuir nas rela\u00e7\u00f5es entre o recorrente e o \u00f3rg\u00e3o de origem. Todavia, entende-se que, expurgando-se do ato a contagem indevida, n\u00e3o h\u00e1 \u00f3bice \u00e0 continuidade da aposentadoria, com proventos proporcionais, nos termos anteriormente deferidos (pe\u00e7a 1, p. 18) .</p><p><b>6. Da decad\u00eancia</b></p><p>6.1.\tO interessado aduz ter havido a incid\u00eancia da decad\u00eancia prevista no art. 54 da Lei 9.784/1999, com base no seguinte argumento:</p><p>6.2.\tConsiderando que a Administra\u00e7\u00e3o, embasada no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, notificou o recorrente que sua aposenta\u00e7\u00e3o teria sido considerada ilegal apenas em 1\u00ba/7/2019 e tornou sem efeito a aposentadoria que fora retificada em 12/11/1999, e concedida, inicialmente, em 17/12/1991, n\u00e3o restam d\u00favidas de que o prazo decadencial de 5 anos, previsto art. 54 da Lei 9.784/1999, n\u00e3o foi observado.</p><p>An\u00e1lise:</p><p>6.3.\tSobre a decad\u00eancia do poder/dever de a Administra\u00e7\u00e3o rever os seus pr\u00f3prios atos e o exerc\u00edcio do controle externo por parte deste Tribunal, impende mencionar que o Supremo Tribunal Federal j\u00e1 se pronunciou acerca da n\u00e3o incid\u00eancia da decad\u00eancia administrativa, em face da inaplicabilidade do art. 54 da Lei 9.784/1999, aos processos por meio dos quais o TCU exerce sua compet\u00eancia constitucional de controle externo, prevista no inciso III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, consoante entabulado no MS 24.859, verbis:</p><p>EMENTA: CONSTITUCIONAL. ADMINISTRATIVO. PENS\u00c3O. T.C.U.: JULGAMENTO DA LEGALIDADE: CONTRADIT\u00d3RIO. PENS\u00c3O: DEPEND\u00caNCIA ECON\u00d4MICA.</p><p>I. - O Tribunal de Contas, no julgamento da legalidade de concess\u00e3o de aposentadoria ou pens\u00e3o, exercita o controle externo que lhe atribui a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 71, III, no qual n\u00e3o est\u00e1 jungindo a um processo contradit\u00f3rio ou contestat\u00f3rio. Precedentes do STF. </p><p>II. - Inaplicabilidade, no caso, da decad\u00eancia do art. 54 da Lei 9.784/99. </p><p>III. - Concess\u00e3o da pens\u00e3o julgada ilegal pelo TCU, por isso que, \u00e0 data do \u00f3bito do instituidor, a impetrante n\u00e3o era sua dependente econ\u00f4mica. </p><p>IV. - MS indeferido. (destaque acrescido) </p><p>6.4.\tAinda, com essa mesma orienta\u00e7\u00e3o, vem \u00e0 balha manifesta\u00e7\u00e3o do Ministro Marco Aur\u00e9lio, ao apreciar o MS 27.966:</p><p>Quanto ao prazo previsto no artigo 54 da Lei n\u00ba 9.784/99, relativamente \u00e0 revis\u00e3o de atos administrativos, os pronunciamentos desta Corte s\u00e3o reiterados no sentido de n\u00e3o ser aplic\u00e1vel a ato complexo como \u00e9 o da aposentadoria, vale dizer, fica afastado quando se faz em jogo a atua\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, iniludivelmente tamb\u00e9m administrativa, apreciando o c\u00e1lculo dos proventos da aposentadoria para homolog\u00e1-la ou n\u00e3o - precedentes: Mandados de Seguran\u00e7a n\u00ba 24.997-8/DF, 25.090-9/DF e 25.192-1/DF, relatados pelo Ministro Eros Grau, com ac\u00f3rd\u00e3os publicados no Di\u00e1rio da Justi\u00e7a de 1\u00ba de abril de 2005 - os concernentes aos dois primeiros - e 6 de maio de 2005, respectivamente. </p><p>6.5.\tNesse sentir, este Tribunal editou a S\u00famula 278, que traz:</p><p>Os atos de aposentadoria, reforma e pens\u00e3o t\u00eam natureza jur\u00eddica de atos complexos, raz\u00e3o pela qual os prazos decadenciais a que se referem o \u00a7 2\u00ba do art. 260 do Regimento Interno e o art. 54 da Lei n\u00ba 9.784/99 come\u00e7am a fluir a partir do momento em que se aperfei\u00e7oam com a decis\u00e3o do TCU que os considera legais ou ilegais, respectivamente.</p><p>6.6.\tPor conseguinte, descabe invocar o art. 54 da Lei 9.784/1999 quando a quest\u00e3o versar acerca da aprecia\u00e7\u00e3o de atos sujeitos a registro e regulados, integral ou subsidiariamente, por lei espec\u00edfica, no caso a Lei 8.443/1992. Nesse sentido, <i>v.g.</i>, \u00e9 de se citar os seguintes julgados do STF: MS 25.440, MS 25.256, MS 25.192, MS 24.997 e MS 25.090.</p><p>6.7.\tAssim, prop\u00f5e-se a rejei\u00e7\u00e3o do argumento apresentado pelo recorrente.</p><p><b>7. Da S\u00famula 74 do TCU</b></p><p>7.1.\tO recorrente aduz que caberia a aplica\u00e7\u00e3o da S\u00famula 74 do TCU, com base no seguinte argumento:</p><p>7.2.\tO interessado se encontra inativo desde o ano de 1991. Assim, contando a partir da aposentadoria proporcional inicialmente concedida, deve ser considerado o per\u00edodo em que esteve em inatividade para declarar o seu direito de permanecer aposentado com proventos integrais, com fundamento na S\u00famula 74 do TCU.</p><p>An\u00e1lise:</p><p>7.3.\tAssim, disp\u00f5e a S\u00famula 74 do TCU:</p><p><b>S\u00daMULA TCU 74: </b>Para efeito apenas de aposentadoria proporcional nos limites m\u00ednimos - 30/35 (homem) e 25/30 (mulher) - e n\u00e3o para o de acr\u00e9scimo por tempo de servi\u00e7o ou qualquer outra vantagem, admite-se a contagem do per\u00edodo de inatividade, daqueles que tenham adquirido o direito a esse benef\u00edcio antes da promulga\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 20/98, com o objetivo de suprir lacuna deixada pela exclus\u00e3o de tempo de servi\u00e7o n\u00e3o comput\u00e1vel em face da lei e o de evitar a revers\u00e3o \u00e0 atividade de antigos servidores, cujas concess\u00f5es foram tardiamente submetidas a exame e julgamento do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (grifos acrescidos) .</p><p>7.4.\tDestarte, \u00e9 de se observar que o recorrente se encontra aposentado proporcionalmente e deseja ser aposentado com proventos integrais. Incab\u00edvel, portanto, a aplica\u00e7\u00e3o da S\u00famula 74, eis que n\u00e3o se pode alegar sua incid\u00eancia para o acr\u00e9scimo de vantagem pecuni\u00e1ria decorrente da altera\u00e7\u00e3o do montante de proventos. \u00c9 dizer: sua aplica\u00e7\u00e3o somente seria poss\u00edvel para a concess\u00e3o de aposentadoria no limite m\u00ednimo de 30/35, sendo que j\u00e1 fora deferida, anteriormente, sua aposenta\u00e7\u00e3o na propor\u00e7\u00e3o de 31/35.</p><p>7.5.\tNesse quadro, prop\u00f5e-se a rejei\u00e7\u00e3o do argumento apresentado pelo recorrente.</p><p> <b>8. Da viola\u00e7\u00e3o ao ato jur\u00eddico perfeito, ao direito adquirido, ao devido processo legal e \u00e0 seguran\u00e7a jur\u00eddica</b></p><p>8.1.\tO recorrente aduz ter havido viola\u00e7\u00e3o ao ato jur\u00eddico perfeito, ao direito adquirido, ao devido processo legal e \u00e0 seguran\u00e7a jur\u00eddica, com base nos seguintes argumentos:</p><p>8.2.\tO ato de concess\u00e3o de aposentadoria foi praticado observando todos os crit\u00e9rios legais, t\u00e9cnicos e formais exigidos \u00e0 \u00e9poca. Assim sendo, constituiu em um ato jur\u00eddico perfeito, que produziu todos os seus efeitos ao longo do tempo e se incorporou ao patrim\u00f4nio jur\u00eddico do recorrente.</p><p>8.3.\tDesse modo, ap\u00f3s todos estes anos, alterar a situa\u00e7\u00e3o atual do servidor \u00e9 uma afronta ao ato jur\u00eddico perfeito, ao devido processo legal, ao direito adquirido e \u00e0 seguran\u00e7a jur\u00eddica, situa\u00e7\u00f5es resguardadas pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p>An\u00e1lise:</p><p>8.4.\tCabe lembrar que a sedimentada jurisprud\u00eancia da Suprema Corte \u00e9 no sentido de classificar como ato complexo a concess\u00e3o de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o, consoante os seguintes julgados (RMS 3881/SP, MS 19875/DF, RE 195861/ES e MS 23665/DF) .</p><p>8.5.\tAssim, sendo o ato de aposentadoria e/ou pens\u00e3o complexo, este somente passa a estar plenamente formado (perfeito) , v\u00e1lido (aferi\u00e7\u00e3o da legalidade com reflexo de definitividade perante a Administra\u00e7\u00e3o) e eficaz (plenamente opon\u00edvel a terceiros, deixando de apresentar executoriedade provis\u00f3ria) quando recebe o registro pela Corte de Contas. Tal entendimento decorre do disposto no inciso III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que estabelece que compete ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o apreciar, para fins de registro, a legalidade dos atos de admiss\u00e3o, assim como a concess\u00e3o de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o.</p><p>8.6.\tNessa perspectiva, imp\u00f5e-se reconhecer que referidos atos possuem natureza prec\u00e1ria, raz\u00e3o pela qual, at\u00e9 que haja o efetivo julgamento e o consequente registro pela Corte de Contas, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em direito adquirido, ato jur\u00eddico perfeito, prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a, seguran\u00e7a jur\u00eddica ou em viola\u00e7\u00e3o ao devido processo legal, tendo em vista a aus\u00eancia de aperfei\u00e7oamento e definitividade dos atos.</p><p>8.7.\tA prop\u00f3sito do tema, colaciona-se entendimento esposado pela Corte Constitucional ao decidir no \u00e2mbito do RE-195.861/ES:</p><p>APOSENTADORIA - ATO ADMINISTRATIVO DO CONSELHO DA MAGISTRATURA - NATUREZA - COISA JULGADA ADMINISTRATIVA - INEXIST\u00caNCIA. O ato de aposentadoria exsurge complexo, somente se aperfei\u00e7oando com o registro perante a Corte de Contas. Insubsist\u00eancia da decis\u00e3o judicial na qual assentada, como \u00f3bice ao exame da legalidade, a coisa julgada administrativa. (grifos acrescidos) </p><p>8.8.\tNo caso em apre\u00e7o, n\u00e3o houve o respectivo registro em raz\u00e3o da constata\u00e7\u00e3o de ilegalidade no ato, o que afasta, por si s\u00f3, a presun\u00e7\u00e3o de legitimidade do ato administrativo que concedeu o benef\u00edcio ao recorrente, n\u00e3o havendo, assim, que se falar em viola\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a jur\u00eddica, de prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a, de direito adquirido ou de razoabilidade. </p><p>8.9.\tSobre a quest\u00e3o, observa-se, ainda, que n\u00e3o se mostra fact\u00edvel o argumento de se convolar em legais atos eivados de v\u00edcios, dado o longo lapso temporal transcorrido entre suas edi\u00e7\u00f5es e a consequente aprecia\u00e7\u00e3o pelo TCU, porquanto estas situa\u00e7\u00f5es geram t\u00e3o somente a necessidade de instaura\u00e7\u00e3o do contradit\u00f3rio, consoante <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5962/2012/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5962/2012-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, <i>verbis</i>:\t</p><p>4. Nos termos da jurisprud\u00eancia do STF, o transcurso de longo lapso temporal entre a edi\u00e7\u00e3o do ato e sua aprecia\u00e7\u00e3o por parte do TCU n\u00e3o converte a concess\u00e3o ilegal em legal, gerando apenas a necessidade de instaura\u00e7\u00e3o do contradit\u00f3rio e da ampla defesa para a validade do processo, na hip\u00f3tese de o ato haver ingressado no Tribunal h\u00e1 mais de cinco anos (MS-25.116, MS-25.403, MS-25.343, MS-27.296, entre outros) </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">8.10.\tComo o ato de aposentadoria da recorrente deu entrada no TCU em 24/2/2005 e foi julgado em 28/5/2019 (vide ato de pe\u00e7a 5) , foi oportunizado o contradit\u00f3rio ao recorrente (pe\u00e7a 1, p. 24-54) .</p><p>8.11.\tPor conseguinte, opina-se pela rejei\u00e7\u00e3o dos argumentos apresentados pelo recorrente.</p><p><b>9. Da duplicidade da contagem do tempo de servi\u00e7o militar</b></p><p>9.1.\tO recorrente aduz que n\u00e3o houve duplicidade na contagem do tempo de servi\u00e7o militar, com base nos seguintes argumentos:</p><p>9.2.\tA aposentadoria ocorreu na forma da lei e em decorr\u00eancia de seu tempo de trabalho e contribui\u00e7\u00e3o. Por sua vez, a indeniza\u00e7\u00e3o se deve ao fato de que o servidor fora exonerado da FAB, por regime de exce\u00e7\u00e3o, durante a ditadura militar.</p><p>9.3.\tAssim sendo, conforme Portaria 549 de 6/2/2004, do Ministro da Justi\u00e7a, o recorrente foi declarado anistiado pol\u00edtico.</p><p>9.4.\tO tempo de servi\u00e7o prestado junto \u00e0 FAB e utilizado para contagem de tempo para aposentadoria do servidor junto \u00e0 DPRF n\u00e3o se confunde com a indeniza\u00e7\u00e3o que recebe do Estado brasileiro em decorr\u00eancia de persegui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. A natureza das verbas, assim como o fato gerador delas s\u00e3o distintos, sendo que uma n\u00e3o pode afastar a efic\u00e1cia da outra.</p><p>An\u00e1lise:</p><p>9.5.\tAssim disp\u00f5e a Portaria 549 do Ministro da Justi\u00e7a, publicada em 10/2/2004 no DOU (pe\u00e7a 18, p. 29) :</p><p>PORTARIA N\u00ba 549, DE 6 DE FEVEREIRO DE 2004</p><p>\tO MINISTRO DE ESTADO DA JUSTI\u00c7A, no uso de suas atribui\u00e7\u00f5es leais, com fulcro no artigo 10 da Lei n\u00b0. 10.559, de 13 de novembro de 2002 publicada no Di\u00e1rio Oficial de 14 de novembro de 2002 e considerando o resultado do julgamento proferido pela Terceira C\u00e2mara da Comiss\u00e3o de Anistia na sess\u00e3o realizada no dia 22 de janeiro de 2004, no Requerimento de Anistia n\u00b02003.01.22978, resolve: </p><p>\tDeclarar XISTO MOREIRA anistiado pol\u00edtico, reconhecendo a contagem de tempo de servi\u00e7o, para todos os efeitos, at\u00e9 a idade limite de perman\u00eancia na ativa, assegurando as promo\u00e7\u00f5es \u00e0 gradua\u00e7\u00e3o de Segundo-Sargento com os proventos da gradua\u00e7\u00e3o de Primeiro-Sargento e as respectivas vantagens, concedendo-lhe repara\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica em presta\u00e7\u00e3o mensal, permanente e continuada no valor de R$ 2.668,14 (dois mil, seiscentos e, sessenta e oito reais e quatorze centavos) , com efeitos financeiros retroativos a partir de 31.03.1998 at\u00e9 a data do julgamento em 22.01.2004, totalizando 69 (sessenta e nove) meses e 22 (vinte c dois) dias, perfazendo um total de R$ 186.058.30 (cento e oitenta e seis mil, cinq\u00fcenta e oito reais e trinta centavos) , nos termos do artigo 1\u00b0, incisos I, II e III, da Lei a* 10.559 de 14 de novembro de 2002.</p><p>M\u00c1RCIO THOMAZ BASTOS</p><p>9.6.\tPercebe-se, portanto, que o recorrente n\u00e3o conta com uma aposentadoria nas For\u00e7as Armadas, mas, isto sim, recebe uma indeniza\u00e7\u00e3o em decorr\u00eancia de ser reconhecido como anistiado pol\u00edtico.</p><p>9.10.\tPosta assim a quest\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em duplicidade da contagem do tempo de servi\u00e7o prestado junto \u00e0 For\u00e7a A\u00e9rea Brasileira, que teria sido utilizado para deferimento de benef\u00edcio militar, e, tamb\u00e9m, para aproveitamento como tempo de servi\u00e7o de atividade policial.</p><p>9.11.\tNo entanto, compulsando-se o mapa de tempo de servi\u00e7o do recorrente (pe\u00e7a 1, p. 22 e 23) , observa-se que o recorrente n\u00e3o conta com 20 anos de exerc\u00edcio em cargo de natureza estritamente policial, exigidos para o deferimento de aposentadoria com proventos integrais, nos termos do art. 1\u00ba, II, da Lei Complementar 51/1985. Exsurge da\u00ed a motiva\u00e7\u00e3o para a manten\u00e7a do julgamento pela ilegalidade da presente altera\u00e7\u00e3o de aposentadoria.\t</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>10.<b>\t</b>Da an\u00e1lise anterior, conclui-se que:</p><p>\ta) as incongru\u00eancias entre a delibera\u00e7\u00e3o oriunda do TCU e as determina\u00e7\u00f5es emanadas do \u00f3rg\u00e3o de origem devem ser resolvidas mediante o manejo do instrumento do Mandado de Seguran\u00e7a;</p><p>\tb) n\u00e3o houve a incid\u00eancia da decad\u00eancia;</p><p>\tc) n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a aplica\u00e7\u00e3o da S\u00famula 74 do TCU;</p><p>\td) n\u00e3o houve viola\u00e7\u00e3o ao ato jur\u00eddico perfeito, ao direito adquirido, ao devido processo legal e \u00e0 seguran\u00e7a jur\u00eddica;</p><p>\te) n\u00e3o h\u00e1 duplicidade da contagem do tempo de servi\u00e7o militar. No entanto, compulsando-se o mapa de tempo de servi\u00e7o do recorrente (pe\u00e7a 1, p. 22 e 23) , observa-se que o recorrente n\u00e3o conta com 20 anos de exerc\u00edcio em cargo de natureza estritamente policial, exigidos para o deferimento de aposentadoria com proventos integrais, nos termos do art. 1\u00ba, II, da Lei Complementar 51/1985.</p><p>10.1.\tNesse quadro, \u00e9 de se manter o julgamento pela ilegalidade da presente altera\u00e7\u00e3o de aposentadoria. </p><p>10.2.\tAlfim, deve ser observado que o ato de aposentadoria de pe\u00e7a 5, tem como tipo de registro ser inicial, mas o correto \u00e9 que se trata de uma altera\u00e7\u00e3o. Isto porque o fundamento legal inicial autorizava o deferimento de aposentadoria proporcional e, na altera\u00e7\u00e3o, proventos integrais. \u00c9 de se propor, portanto, a corre\u00e7\u00e3o a ser realizada pela Sefip.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>11.<b>\t</b>Ante o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se que o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o:</p><p>\ta) conhe\u00e7a do presente pedido de reexame, para, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</p><p>\tb) determinar \u00e0 Sefip que altere o campo TIPO DE REGISTRO, do ato de pe\u00e7a 5, de inicial para altera\u00e7\u00e3o;</p><p>\tc) d\u00ea ci\u00eancia do ac\u00f3rd\u00e3o que for prolatado ao recorrente e aos demais interessados, ressaltando-se que o relat\u00f3rio e o voto que o acompanharem podem ser consultados no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, no dia seguinte ao de sua oficializa\u00e7\u00e3o. [...]\".</p><p>3.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal, \u00e0 Pe\u00e7a 26, manifesta-se de acordo com a proposta da unidade t\u00e9cnica.</p><p>\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "8.1. Jarbas Ar\u00eades J\u00fanior (OAB/MG 97.756) e Leandro Vieira de Souza (OAB/MG 188.585), representando Xisto Moreira. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PEDIDO DE REEXAME. APOSENTADORIA. CONTAGEM EM DUPLICIDADE DE TEMPO DE SERVI\u00c7O. ILEGALIDADE. PEDIDO DE REEXAME. ARGUMENTOS INSUFICIENTES PARA ALTERAR O AC\u00d3RD\u00c3O RECORRIDO. NEGATIVA DE PROVIMENTO. COMUNICA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "VOTO": "<p>\tAprecia-se nesta oportunidade Pedido de Reexame interposto pelo Sr. Xisto Moreira, ex-patrulheiro rodovi\u00e1rio federal, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3556/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3556/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que considerou ilegal e negou registro ao ato de aposentadoria (Pe\u00e7a 10) .</p><p>2.\tInicialmente, ratifico a minha manifesta\u00e7\u00e3o \u00e0 Pe\u00e7a 43 pelo conhecimento do Pedido de Reexame, em raz\u00e3o de preencher os requisitos de admissibilidade previstos no art. 32, I, c/c o art. 48 da Lei 8.443/92 e arts. 285 e 286, par\u00e1grafo \u00fanico, do Regimento Interno/TCU.</p><p>3.\tEm suas raz\u00f5es recursais o Sr. Xisto Moreira, alega em ess\u00eancia que:</p><p>\ta) o Departamento da Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal (DPRF) cometeu dois equ\u00edvocos na interpreta\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o ora recorrido. O primeiro diz respeito ao momento em que dever\u00e1 ser suspenso o pagamento integral dos proventos de aposentadoria do recorrente, uma vez que existe a possibilidade de recurso com efeito suspensivo disposta no item 9.3.2 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido e o segundo que, em momento algum o TCU teria determinado o retorno do servidor \u00e0s atividades no DPRF para completar o tempo de servi\u00e7o necess\u00e1rio para a sua aposentadoria integral, o que teria sido determinado pelo \u00f3rg\u00e3o de origem;</p><p>\tb) ocorreu a decad\u00eancia prevista no art. 54 da Lei 9.784/1999, considerando que a Administra\u00e7\u00e3o, embasada no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, notificou o recorrente que sua aposenta\u00e7\u00e3o teria sido considerada ilegal apenas em 1\u00ba/7/2019 e tornou sem efeito a aposentadoria que fora retificada em 12/11/1999, e concedida, inicialmente, em 17/12/1991;</p><p>\tc) houve viola\u00e7\u00e3o ao ato jur\u00eddico perfeito, ao direito adquirido, ao devido processo legal e \u00e0 seguran\u00e7a jur\u00eddica, pois o ato de concess\u00e3o de aposentadoria foi praticado observando todos os crit\u00e9rios legais, t\u00e9cnicos e formais exigidos \u00e0 \u00e9poca. Assim sendo, constituiu em um ato jur\u00eddico perfeito, que produziu todos os seus efeitos ao longo do tempo e se incorporou ao patrim\u00f4nio jur\u00eddico do recorrente. Ap\u00f3s todos estes anos, alterar a situa\u00e7\u00e3o atual do servidor seria uma afronta ao ato jur\u00eddico perfeito, ao devido processo legal, ao direito adquirido e \u00e0 seguran\u00e7a jur\u00eddica, situa\u00e7\u00f5es resguardadas pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal;</p><p>\td) n\u00e3o houve duplicidade na contagem do tempo de servi\u00e7o militar, uma vez que a aposentadoria ocorreu na forma da lei e em decorr\u00eancia de seu tempo de trabalho e contribui\u00e7\u00e3o. Por sua vez, a indeniza\u00e7\u00e3o se deve ao fato de que o servidor fora exonerado da FAB, por regime de exce\u00e7\u00e3o, durante a ditadura militar. Assim sendo, conforme Portaria 549 de 6/2/2004, do Ministro da Justi\u00e7a, o recorrente foi declarado anistiado pol\u00edtico;</p><p>\te) o tempo de servi\u00e7o prestado junto \u00e0 FAB e utilizado para contagem de tempo para aposentadoria do servidor junto \u00e0 DPRF n\u00e3o se confunde com a indeniza\u00e7\u00e3o que recebe do Estado brasileiro em decorr\u00eancia de persegui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. A natureza das verbas, assim como o fato gerador delas s\u00e3o distintos, sendo que uma n\u00e3o pode afastar a efic\u00e1cia da outra;</p><p>\tf) o interessado se encontra inativo desde o ano de 1991. Assim, contando a partir da aposentadoria proporcional inicialmente concedida, deve ser considerado o per\u00edodo em que esteve em inatividade para declarar o seu direito de permanecer aposentado com proventos integrais, com fundamento na S\u00famula 74 do TCU.</p><p>4.\tA Secretaria de Recursos (Serur) analisou os argumentos apresentados pelo recorrente recha\u00e7ando-os, ante os seguintes fundamentos:</p><p>\ta) eventual abuso de autoridade por parte do DPRF deve ser resolvido por meio do manejo do recurso do mandado de seguran\u00e7a, previsto no art. 5\u00ba, LXIX, da Lei Maior, n\u00e3o cabendo a este Tribunal se imiscuir nas rela\u00e7\u00f5es entre o recorrente e o \u00f3rg\u00e3o de origem. Todavia, entende-se que, expurgando-se do ato a contagem indevida, n\u00e3o h\u00e1 \u00f3bice \u00e0 continuidade da aposentadoria, com proventos proporcionais, nos termos anteriormente deferidos;</p><p>\tb) no que tange \u00e0 decad\u00eancia e o poder/dever de a Administra\u00e7\u00e3o de rever os seus pr\u00f3prios atos e o exerc\u00edcio do controle externo por parte deste Tribunal, o Supremo Tribunal Federal j\u00e1 se pronunciou acerca da n\u00e3o incid\u00eancia da decad\u00eancia administrativa, em face da inaplicabilidade do art. 54 da Lei 9.784/1999, aos processos por meio dos quais o TCU exerce sua compet\u00eancia constitucional de controle externo, prevista no inciso III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, do entendimento constante no MS 27.966 do STJ;</p><p>\tc) quanto ao prazo previsto no artigo 54 da Lei 9.784/99, relativamente \u00e0 revis\u00e3o de atos administrativos, os pronunciamentos desta Corte s\u00e3o reiterados no sentido de n\u00e3o ser aplic\u00e1vel a ato complexo como \u00e9 o da aposentadoria, vale dizer, fica afastado quando se est\u00e1 em jogo a atua\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, sem d\u00favida, tamb\u00e9m administrativa, apreciando o c\u00e1lculo dos proventos da aposentadoria para homolog\u00e1-la ou n\u00e3o. Menciona como precedentes os Mandados de Seguran\u00e7a 24.997-8/DF, 25.090-9/DF e 25.192-1/DF, e a S\u00famula 278;</p><p>\td) a S\u00famula 74 do TCU \u00e9 aplicada apenas \u00e0s situa\u00e7\u00f5es de aposentadoria proporcional nos limites m\u00ednimos 30/35 (homem) e 25/30 (mulher) e n\u00e3o para o de acr\u00e9scimo por tempo de servi\u00e7o ou qualquer outra vantagem. Assim, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a sua aplica\u00e7\u00e3o no caso concreto, tendo em vista que a aposentadoria j\u00e1 foi deferida, anteriormente, na propor\u00e7\u00e3o de 31/35;</p><p>\te) no caso em apre\u00e7o, n\u00e3o houve o respectivo registro em raz\u00e3o da constata\u00e7\u00e3o de ilegalidade no ato, o que afasta, por si s\u00f3, a presun\u00e7\u00e3o de legitimidade do ato administrativo que concedeu o benef\u00edcio ao recorrente, n\u00e3o havendo, assim, que se falar em viola\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a jur\u00eddica, de prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a, de direito adquirido ou de razoabilidade;</p><p>\tf) n\u00e3o se mostra fact\u00edvel o argumento de se convolar em legais atos eivados de v\u00edcios, dado o longo lapso temporal transcorrido entre suas edi\u00e7\u00f5es e a consequente aprecia\u00e7\u00e3o pelo TCU, porquanto estas situa\u00e7\u00f5es geram t\u00e3o somente a necessidade de instaura\u00e7\u00e3o do contradit\u00f3rio, consoante <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5962/2012/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5962/2012-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>. Como o ato de aposentadoria do recorrente deu entrada no TCU em 24/2/2005 e foi julgado em 28/5/2019 (vide ato de Pe\u00e7a 5) , foi oportunizado o contradit\u00f3rio ao recorrente;</p><p>\tg) o recorrente n\u00e3o conta com uma aposentadoria nas For\u00e7as Armadas, mas, isto sim, recebe uma indeniza\u00e7\u00e3o em decorr\u00eancia de ser reconhecido como anistiado pol\u00edtico. Assim, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em duplicidade da contagem do tempo de servi\u00e7o prestado junto \u00e0 For\u00e7a A\u00e9rea Brasileira, que teria sido utilizado para deferimento de benef\u00edcio militar, e, tamb\u00e9m, para aproveitamento como tempo de servi\u00e7o de atividade policial;</p><p>\th) compulsando o mapa de tempo de servi\u00e7o do recorrente, a Serur observou que o recorrente n\u00e3o conta com 20 anos de exerc\u00edcio em cargo de natureza estritamente policial, exigidos para o deferimento de aposentadoria com proventos integrais, nos termos do art. 1\u00ba, II, da Lei Complementar 51/1985. Exsurge da\u00ed a motiva\u00e7\u00e3o para a manten\u00e7a do julgamento pela ilegalidade da presente altera\u00e7\u00e3o de aposentadoria.</p><p>5.\tAnte os fundamentos expostos, a Serur prop\u00f4s conhecer o Pedido de Reexame para, no m\u00e9rito negar-lhe provimento, pois mesmo reconhecendo que n\u00e3o h\u00e1 duplicidade da contagem do tempo de servi\u00e7o militar, o tempo de servi\u00e7o do recorrente n\u00e3o conta com 20 anos de exerc\u00edcio em cargo de natureza estritamente policial, exigidos para o deferimento de aposentadoria com proventos integrais, nos termos do art. 1\u00ba, II, da Lei Complementar 51/1985.</p><p>6.\tDada a consist\u00eancia da an\u00e1lise empreendida pela Serur e acolhida pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a esta Casa, endosso as conclus\u00f5es contidas na instru\u00e7\u00e3o de Pe\u00e7a 23 e respectivos pareceres e, nesse particular, incluo as an\u00e1lises empreendidas e os fundamentos adotados entre as minhas raz\u00f5es de decidir no presente caso.</p><p>7.\tObserva-se que a quest\u00e3o fulcral que motivou o julgamento pela ilegalidade da aposentadoria em apre\u00e7o refere-se \u00e0 contagem em duplicidade do tempo de servi\u00e7o prestado junto \u00e0 For\u00e7a A\u00e9rea Brasileira, utilizado para deferimento de benef\u00edcio militar, e, tamb\u00e9m, para aproveitamento como tempo de servi\u00e7o de atividade policial, o que seria vedado pelo ordenamento jur\u00eddico vigente e pela jurisprud\u00eancia do TCU, vigente \u00e0 \u00e9poca da an\u00e1lise, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2103/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2103/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>8.\tQuanto \u00e0 contagem para efeito de concess\u00e3o de benef\u00edcio militar, a Serur reconheceu que o recorrente n\u00e3o recebe proventos de aposentadoria nas For\u00e7as Armadas, mas sim, recebe uma indeniza\u00e7\u00e3o em decorr\u00eancia de ser reconhecido como anistiado pol\u00edtico, ou seja, a natureza das verbas, assim como o fato gerador delas s\u00e3o distintos, sendo que uma n\u00e3o pode afastar a efic\u00e1cia da outra.  Entretanto entendeu que o ato ainda seria irregular, pois, constatou a contagem do per\u00edodo reconhecido pela Comiss\u00e3o de Anistia, que tem outra natureza jur\u00eddica, para aproveitamento como tempo de servi\u00e7o de atividade policial, o que seria vedado pela jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas.</p><p>9.\tNo transcorrer da tramita\u00e7\u00e3o processual, surgiu novo entendimento do TCU materializado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/123/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 123/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, adotado em sede de Consulta encaminhada pelo Exmo. Presidente da C\u00e2mara dos Deputados, acerca da possibilidade de c\u00f4mputo do tempo de servi\u00e7o prestado \u00e0s For\u00e7as Armadas como atividade de risco, para fins de contagem do tempo especial (20 anos/homem e 15 anos/mulher) , exigido pela Lei Complementar 51/1985 para a aposentadoria volunt\u00e1ria do servidor policial.</p><p>10.\tNa mencionada delibera\u00e7\u00e3o esta Corte de Contas respondeu ao Consulente que \" para fins da aposentadoria especial nos moldes da Lei Complementar 51/1985, poder\u00e1 ser considerado como atividade tipicamente policial o tempo militar prestado \u00e0s For\u00e7as Armadas\" e que \"para que se conceda a aposentadoria especial, deve ser exigido o exerc\u00edcio na carreira policial pelo tempo m\u00ednimo de 5 (cinco) anos\".</p><p>11.\tDepreendo, entretanto, que este novo entendimento ainda n\u00e3o abarca a situa\u00e7\u00e3o do recorrente, uma vez que, de fato, n\u00e3o exerceu atividade militar no per\u00edodo computado. O que ocorreu foi um reconhecimento do Estado de que o recorrente sofreu persegui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e, em decorr\u00eancia, fez jus a uma repara\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica em presta\u00e7\u00e3o mensal, permanente e continuada.</p><p>12.\tQuanto \u00e0 quest\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o, houve, tamb\u00e9m, novo entendimento pelo Supremo Tribunal Federal (STF) , por meio do Recurso Extraordin\u00e1rio 636.553, Rio Grande do Sul, apreciando o Tema 445 da repercuss\u00e3o geral, negou provimento ao Recurso Extraordin\u00e1rio, em seguida, por maioria, fixou a seguinte tese: \"Em aten\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da confian\u00e7a leg\u00edtima, os Tribunais de Contas est\u00e3o sujeitos ao prazo de 5 anos para o julgamento da legalidade do ato de concess\u00e3o inicial de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o, a contar da chegada do processo \u00e0 respectiva Corte de Contas\".</p><p>13.\tAssim, mesmo reconhecendo que aposentadoria do recorrente deu entrada no TCU em 24/2/2005 e foi julgado em 28/5/2019, quando, seguindo a jurisprud\u00eancia reinante naquele momento, foi oportunizado o contradit\u00f3rio ao recorrente, n\u00e3o vejo como o novo entendimento pode ser aplicada a este caso concreto, at\u00e9 porque, a delibera\u00e7\u00e3o do STF ainda est\u00e1 sujeita a impetra\u00e7\u00e3o de Embargos de Declara\u00e7\u00e3o. Nesse quadro, \u00e9 de se manter o julgamento pela ilegalidade da presente altera\u00e7\u00e3o de aposentadoria.</p><p>14.\tPor fim, deve ser observado que o ato de aposentadoria de Pe\u00e7a 5, tem como tipo de registro ser inicial, mas o correto \u00e9 que se trata de uma altera\u00e7\u00e3o. Isto porque o fundamento legal inicial autorizava o deferimento de aposentadoria proporcional e, na altera\u00e7\u00e3o, proventos integrais. Proponho, portanto, a corre\u00e7\u00e3o a ser realizada pela Sefip.</p><p>\tAnte o exposto, VOTO por que o Tribunal aprove o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o da Segunda C\u00e2mara.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 9 de junho de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AROLDO CEDRAZ </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220918", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=708395", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=708395", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}