{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2414732", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 6423/2020 ATA 19/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "6423", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "19/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6423/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6423/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text_2\">\t Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos artigos 1\u00ba, inciso V; e 39, inciso I, da Lei 8.443/92, c/c os artigos 1\u00ba, inciso VIII; 143, inciso II; e 259, inciso I, do Regimento Interno, em considerar legais para fins de registro os atos de admiss\u00e3o de pessoal a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1916420203\" target=\"_blank\">Processo 019.164/2020-3</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Gabriel de Lima Mattos (XXX.331.047-XX) ; Guilherme Augusto Silva (XXX.012.076-XX) ; Gutierre da Silva Rodrigues (XXX.583.797-XX) ; Mateus Garcia da Lapa (XXX.702.247-XX) ; Matheus Gouvea da Costa (XXX.914.626-XX) ; Natan Guimaraes Fonseca (XXX.695.017-XX) ; Nilmar Pinheiro Nascimento Junior (XXX.554.877-XX) ; Patrick Moraes de Lima (XXX.345.718-XX) ; Paulo Cesar de Barros Sant Anna Junior (XXX.343.547-XX) ; Rodrigo de Mello Cartonilho (XXX.425.147-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio da Defesa-Comando do Ex\u00e9rcito (vinculador) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Aroldo Cedraz</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "16/06/2020", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Defesa-Comando do Ex\u00e9rcito (vinculador)", "INTERESSADOS": " Gabriel de Lima Mattos (XXX.331.047-XX); Guilherme Augusto Silva (XXX.012.076-XX); Gutierre da Silva Rodrigues (XXX.583.797-XX); Mateus Garcia da Lapa (XXX.702.247-XX); Matheus Gouvea da Costa (XXX.914.626-XX); Natan Guimaraes Fonseca (XXX.695.017-XX); Nilmar Pinheiro Nascimento Junior (XXX.554.877-XX); Patrick Moraes de Lima (XXX.345.718-XX); Paulo Cesar de Barros Sant Anna Junior (XXX.343.547-XX); Rodrigo de Mello Cartonilho (XXX.425.147-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01916420203\" target=\"_blank\">019.164/2020-3</a>", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=20208954", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=20208954", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "64698395"}