{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2415454", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 6701/2020 ATA 20/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "6701", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "20/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6701/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6701/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"plain_Text\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, V, e 39, I, da Lei n\u00ba  8.443, de 1992, c/c os arts. 1\u00ba, VIII, 143, II, 259, I, e 260, \u00a7 5\u00ba, do Regimento Interno do TCU, aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 246, de 2011, e art. 7\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU n\u00ba 206, de 2007, em considerar prejudicadas, por perda de objeto, as aprecia\u00e7\u00f5es da legalidade, para fins de registro, dos atos de admiss\u00e3o de pessoal relacionados no item 1.1 deste Ac\u00f3rd\u00e3o, diante da cessa\u00e7\u00e3o dos efeitos financeiros dos respectivos atos a partir do desligamento dos servidores, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2075420205\" target=\"_blank\">Processo 020.754/2020-5</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Ilana Alo Cardoso Ribeiro (CPF XXX.162.527-XX) ; Ingrid Cavalcanti Chipoline (CPF XXX.557.440-XX) ; Irene Dobarrio Machado Ciccarino (CPF XXX.733.697-XX) ; Iris Ramos Lacava Ferraz (CPF XXX.450.749-XX) ; Isabela Castro Pinto Rodrigues (CPF XXX.328.457-XX) ; Isadora Moraes Ver\u00edssimo (CPF XXX.099.167-XX) ; Jana\u00edna Barbieri dos Santos Helms (CPF XXX.950.267-XX) ; J\u00e9ssica Lima Brasil Carmo (CPF XXX.758.937-XX) ; Jhonatha da Mota Teixeira Cruz (CPF XXX.883.847-XX) ; Jo\u00e3o Alfredo da Rocha Lagoa (CPF XXX.799.737-XX) ; Jo\u00e3o Carlos Tavares da Silva (CPF XXX.590.477-XX) ; Jo\u00e3o Manoel de Lima J\u00fanior (CPF XXX.642.097-XX) ; Jo\u00e3o Paulo Carrera Malerba (CPF XXX.295.278-XX) ; Jo\u00e3o Paulo Leite Cabrera Pereira da Rosa (CPF XXX.119.697-XX) ; Jo\u00e3o Paulo Porto Barros (CPF XXX.261.217-XX) ; Jo\u00e3o Pedro Coutinho Fagerlande (CPF XXX.300.127-XX) ; Joelma Castelo Bernardo da Silva (CPF XXX.173.677-XX) ; Jonathan Fernandes de Aguiar (CPF XXX.358.547-XX) ; Jos\u00e9 Alexandre da Rocha Curvelo (CPF XXX.740.957-XX) e Jos\u00e9 Augusto Sapienza Ramos (CPF XXX.519.497-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Universidade Federal do Rio de Janeiro - UFRJ.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "23/06/2020", "ENTIDADE": " Universidade Federal do Rio de Janeiro - UFRJ.", "INTERESSADOS": " Ilana Alo Cardoso Ribeiro (CPF XXX.162.527-XX); Ingrid Cavalcanti Chipoline (CPF XXX.557.440-XX); Irene Dobarrio Machado Ciccarino (CPF XXX.733.697-XX); Iris Ramos Lacava Ferraz (CPF XXX.450.749-XX); Isabela Castro Pinto Rodrigues (CPF XXX.328.457-XX); Isadora Moraes Ver\u00edssimo (CPF XXX.099.167-XX); Jana\u00edna Barbieri dos Santos Helms (CPF XXX.950.267-XX); J\u00e9ssica Lima Brasil Carmo (CPF XXX.758.937-XX); Jhonatha da Mota Teixeira Cruz (CPF XXX.883.847-XX); Jo\u00e3o Alfredo da Rocha Lagoa (CPF XXX.799.737-XX); Jo\u00e3o Carlos Tavares da Silva (CPF XXX.590.477-XX); Jo\u00e3o Manoel de Lima J\u00fanior (CPF XXX.642.097-XX); Jo\u00e3o Paulo Carrera Malerba (CPF XXX.295.278-XX); Jo\u00e3o Paulo Leite Cabrera Pereira da Rosa (CPF XXX.119.697-XX); Jo\u00e3o Paulo Porto Barros (CPF XXX.261.217-XX); Jo\u00e3o Pedro Coutinho Fagerlande (CPF XXX.300.127-XX); Joelma Castelo Bernardo da Silva (CPF XXX.173.677-XX); Jonathan Fernandes de Aguiar (CPF XXX.358.547-XX); Jos\u00e9 Alexandre da Rocha Curvelo (CPF XXX.740.957-XX) e Jos\u00e9 Augusto Sapienza Ramos (CPF XXX.519.497-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02075420205\" target=\"_blank\">020.754/2020-5</a>", "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=20235722", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=20235722", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "64830445"}