{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2414655", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 6724/2020 ATA 20/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "6724", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "20/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos em que se analisam atos de concess\u00e3o de pens\u00e3o militar deferidos pela 7\u00aa Regi\u00e3o Militar do Comando do Ex\u00e9rcito em benef\u00edcio das interessadas acima identificadas. </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, e com fulcro nos incisos III e IX do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei n. 8.443/1992, c/c o art. 259, inciso II, do Regimento Interno/TCU em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar legal a concess\u00e3o de pens\u00e3o militar institu\u00edda pelo Sr. Sebasti\u00e3o Coelho de Mattos, conferindo registro ao correspondente ato;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. considerar ilegal a concess\u00e3o de pens\u00e3o militar deixada pelo Sr. Adonai de Almeida Seixas, negando registro ao respectivo ato;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9 pela Sra. Marlene Seixas de Ara\u00fajo, consoante o disposto no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. determinar \u00e0 7\u00aa Regi\u00e3o Militar do Comando do Ex\u00e9rcito que, no prazo de 15 (quinze) dias, a contar da ci\u00eancia desta Delibera\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.1. abstenha-se de realizar pagamentos decorrentes do ato impugnado (subitem 9.2 acima) , sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, nos termos do art. 262, <b>caput</b>, do Regimento Interno/TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.2. d\u00ea ci\u00eancia do inteiro teor desta Delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Sra. Marlene Seixas de Ara\u00fajo, encaminhando a este Tribunal, no prazo de 30 (trinta) dias, comprovante da referida ci\u00eancia;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.3. alerte a Sra. Marlene Seixas de Ara\u00fajo de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis recursos perante o TCU n\u00e3o a exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a respectiva notifica\u00e7\u00e3o, caso os recursos n\u00e3o sejam providos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.4. notifique a Sra. Marlene Seixas de Ara\u00fajo para que manifeste sua op\u00e7\u00e3o pela percep\u00e7\u00e3o de 02 (dois) dos benef\u00edcios acumulados, promovendo a exclus\u00e3o da interessada da pens\u00e3o militar em caso de omiss\u00e3o da benefici\u00e1ria;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. esclarecer \u00e0 7\u00aa Regi\u00e3o Militar do Comando do Ex\u00e9rcito que poder\u00e1 emitir novo ato de revers\u00e3o da pens\u00e3o militar institu\u00edda pelo Sr. Adonai de Almeida Seixas \u00e0 considera\u00e7\u00e3o desta Corte de Contas, nos termos da IN/TCU 78/2018, espelhando a nova partilha do benef\u00edcio, devendo o \u00f3rg\u00e3o informar a decis\u00e3o firmada pela Sra. Marlene Seixas de Ara\u00fajo no formul\u00e1rio a ser encaminhado.</p>", "ASSUNTO": "Atos de concess\u00e3o de pens\u00e3o militar deferidos pela 7\u00aa Regi\u00e3o Militar do Comando do Ex\u00e9rcito em benef\u00edcio das interessadas acima identificadas. ", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "23/06/2020", "ENTIDADE": " 7\u00aa Regi\u00e3o Militar do Comando do Ex\u00e9rcito. ", "INTERESSADOS": "3. Interessadas: Marucia Almeida Coelho de Mattos (XXX.266.844-XX), Marcia Almeida Coelho de Mattos (XXX.961.884-XX), Geisa de Almeida Seixas (XXX.432.764-XX), Magali de Almeida Seixas (XXX.450.278-XX), Marusa Almeida Coelho de Mattos (XXX.099.244-XX), Marlene Seixas de Ara\u00fajo (XXX.308.624-XX) e Maria dos Prazeres Silva Santos (XXX.340.984-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01142920186\" target=\"_blank\">011.429/2018-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Aroldo Cedraz e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa (Relator) e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "RELATORIO": "<p class=\"normal_0\"/><p>Trata-se de atos de pens\u00e3o militar deferidos pela 7\u00aa Regi\u00e3o Militar do Comando do Ex\u00e9rcito em benef\u00edcio das interessadas Marucia Almeida Coelho de Mattos, Marcia Almeida Coelho de Mattos, Geisa de Almeida Seixas, Magali de Almeida Seixas, Marusa Almeida Coelho de Mattos, Marlene Seixas de Ara\u00fajo e Maria dos Prazeres Silva Santos.</p><p class=\"normal_0\">2.\t A Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal - Sefip consigna que o \u00f3rg\u00e3o de Controle Interno emitiu parecer pela legalidade dos atos em apre\u00e7o. Anota, ainda, que as informa\u00e7\u00f5es cadastradas no Sistema de Aprecia\u00e7\u00e3o e Registro dos Atos de Admiss\u00e3o e Concess\u00f5es - Sisac foram objeto de cr\u00edtica automatizada. </p><p class=\"normal_0\">3.\tSegundo a unidade t\u00e9cnica, o ato de concess\u00e3o referente \u00e0 pens\u00e3o institu\u00edda pelo Sr. Adonai de Almeida Seixas apresenta a cr\u00edtica \"CPF nulo ou inv\u00e1lido\" e a pensionista Marlene Seixas de Ara\u00fajo recebe indevidamente recursos do er\u00e1rio por meio de tr\u00eas fontes: a presente pens\u00e3o militar, 01 (uma) aposentadoria e 01 (uma) pens\u00e3o, ambas pelo Regime Geral da Previd\u00eancia Social - RGPS. </p><p class=\"normal_0\">4.\tReproduzo as an\u00e1lises insertas na instru\u00e7\u00e3o da Sefip, com alguns a ajustes de forma (pe\u00e7a 5) :</p><p>\"O CPF (Cadastro de Pessoas F\u00edsicas) \u00e9 um n\u00famero atribu\u00eddo pela Receita Federal do Brasil tanto a brasileiros como a estrangeiros residentes que pagam impostos no Brasil.</p><p>6.b. DA Cria\u00e7\u00e3o</p><p>Institucionalizado pelo art. 11 da Lei 4.862, de 29 de novembro de 1965, neste primeiro momento, o futuro CPF respondia pelo nome de <b>Cart\u00e3o de Identifica\u00e7\u00e3o do Contribuinte</b> (CIC) , sendo emitido eletronicamente e com prazo de validade determinado:</p><p>'Art. 11. As reparti\u00e7\u00f5es lan\u00e7adoras do imposto de renda poder\u00e3o instituir servi\u00e7o especial de Registro das Pessoas F\u00edsicas para contribuintes desse imposto, no qual ser\u00e3o inscritas as pessoas f\u00edsicas obrigadas a apresentar declara\u00e7\u00e3o de rendimentos e de bens.'</p><p>Em dezembro de 1968, o Decreto-lei 401 criou o Cadastro de Pessoa F\u00edsicas (CPF) , <b>verbis</b>:</p><p>'Art. 1\u00ba O registro de Pessoas F\u00edsicas criado pelo artigo 11 da Lei n\u00famero 4.862, de 29 de novembro de 1965, \u00e9 transformado no Cadastro de Pessoas F\u00edsicas (CPF) . </p><p>Art. 2\u00ba A inscri\u00e7\u00e3o no Cadastro de Pessoas F\u00edsicas (CPF) , a crit\u00e9rio do Ministro da Fazenda, alcan\u00e7ar\u00e1 as pessoas f\u00edsicas, contribuintes ou n\u00e3o do imposto de renda e poder\u00e1 ser procedido 'ex officio'.</p><p>Art. 3\u00ba O Ministro da Fazenda determinar\u00e1 os casos em que dever\u00e1 ser exibida ou mencionado o documento comprobat\u00f3rio de inscri\u00e7\u00e3o no Cadastro de Pessoas F\u00edsicas (CPF) .' </p><p>6.c.<b> </b>DA INSCRI\u00c7\u00c3O NO CADASTRO</p><p>Pelo exposto, verifica-se a cria\u00e7\u00e3o do Cadastro de Pessoas F\u00edsicas a partir de dezembro de 1968, passando a ser obrigat\u00f3rio, como cita o Decreto-lei 401/1968, a crit\u00e9rio do Ministro da Fazenda, aos contribuintes ou n\u00e3o do imposto de renda. Logo, as situa\u00e7\u00f5es em que existia a obrigatoriedade do cadastro eram definidas pelo Ministro da Fazenda. </p><p>Como o advento do Decreto 3.000, de 26 de mar\u00e7o de 1999, Regulamento do Imposto de Renda, fica positivada a quem se destina a obrigatoriedade deste cadastro:</p><p class=\"normal_ (Web) \">'Art. 33.<b> Est\u00e3o obrigados a inscrever-se no Cadastro de Pessoas F\u00edsicas - CPF</b> (Lei n\u00ba 4.862, de 29 de novembro de 1965, art. 11, e Decreto-Lei n\u00ba 401, de 30 de dezembro de 1968, arts. 1\u00ba e 2\u00ba) :</p><p class=\"normal_ (Web) \">I - as pessoas f\u00edsicas sujeitas \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de declara\u00e7\u00e3o de rendimentos;</p><p class=\"normal_ (Web) \">II - as pessoas f\u00edsicas cujos rendimentos estejam sujeitos ao desconto do imposto na fonte, ou estejam obrigadas ao pagamento do imposto;</p><p class=\"normal_ (Web) \">III - os profissionais liberais, assim entendidos aqueles que exer\u00e7am, sem v\u00ednculo de emprego, atividades que os sujeitem a registro perante \u00f3rg\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o profissional;</p><p class=\"normal_ (Web) \">IV - as pessoas f\u00edsicas locadoras de bens im\u00f3veis;</p><p class=\"normal_ (Web) \">V - os participantes de opera\u00e7\u00f5es imobili\u00e1rias, inclusive a constitui\u00e7\u00e3o de garantia real sobre im\u00f3vel;</p><p class=\"normal_ (Web) \">VI - as pessoas f\u00edsicas obrigadas a reter imposto na fonte;</p><p class=\"normal_ (Web) \">VII - as pessoas f\u00edsicas titulares de contas banc\u00e1rias, de contas de poupan\u00e7a ou de aplica\u00e7\u00f5es financeiras;</p><p class=\"normal_ (Web) \">VIII - as pessoas f\u00edsicas que operam em bolsas de valores, de mercadorias, de futuros e assemelhadas;</p><p class=\"normal_ (Web) \">IX - as pessoas f\u00edsicas inscritas como contribuinte individual ou requerentes de benef\u00edcios de qualquer esp\u00e9cie no Instituto Nacional do Seguro Social - INSS. </p><p class=\"normal_ (Web) \">\u00a7 1\u00ba A obrigatoriedade de inscri\u00e7\u00e3o no CPF alcan\u00e7a as pessoas f\u00edsicas residentes no exterior que possuam bens ou direitos no Pa\u00eds, inclusive participa\u00e7\u00f5es societ\u00e1rias, bem assim aplica\u00e7\u00f5es no mercado financeiro ou de capitais no Brasil, nos termos e nas condi\u00e7\u00f5es estabelecidos pela Secretaria da Receita Federal. (Reda\u00e7\u00e3o dada pelo Decreto n\u00ba 4.166, de 13.3.2002) </p><p class=\"normal_ (Web) \">\u00a7 2\u00ba As pessoas f\u00edsicas, mesmo que n\u00e3o estejam obrigadas a inscrever-se no CPF, podem solicitar sua inscri\u00e7\u00e3o.'</p><p class=\"normal_ (Web) \">6.d.<b> </b>DO CONTROLE PELOS COMANDOS MILITARES</p><p>Mesmo antes da obrigatoriedade do CPF, verifica-se que os Comandos Militares exerciam o controle de pessoal por interm\u00e9dio de c\u00f3digos num\u00e9ricos pessoais (Ex: PREC CP, em que PREC significa preced\u00eancia e CP c\u00f3digo pessoal. Tal combina\u00e7\u00e3o de n\u00fameros era utilizada para controle de pagamentos, descontos e ressarcimentos dos militares da ativa, inativos e pensionistas no \u00e2mbito do Ex\u00e9rcito Brasileiro) , ou seja, mesmo n\u00e3o existindo cadastro de pessoa f\u00edsica para o instituidor de pens\u00e3o, este era controlado pelas For\u00e7as Armadas por um n\u00famero pessoal e intransfer\u00edvel, que identificava o instituidor de forma \u00fanica e inequ\u00edvoca. </p><p>7.\tAssim, pelo demonstrado at\u00e9 o momento no que se refere a cr\u00edtica 'CPF nulo ou inv\u00e1lido', e, ainda, pelo \u00f3bito do instituidor ter ocorrido em 3/1/1982, data anterior \u00e0 obrigatoriedade de se possuir CPF, ou seja, antes de 26/3/1999, data de edi\u00e7\u00e3o do Decreto 3.000/1999, entende-se que a inexist\u00eancia do CPF por parte do instituidor da aludida pens\u00e3o militar n\u00e3o oferece \u00f3bice \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o pela legalidade<b> </b>do ato em quest\u00e3o.</p><p>8.\tEntretanto, no que concerne \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios por parte das pensionistas da concess\u00e3o em comento, cumpre esclarecer que foi detectada irregularidade que macula o ato de concess\u00e3o da pens\u00e3o militar institu\u00edda por Adonai de Almeida Seixas.</p><p>9.\tCompulsando os sistemas informatizados disponibilizados pelo TCU, foi poss\u00edvel identificar que a interessada Marlene Seixas de Ara\u00fajo recebe recursos do Er\u00e1rio por meio de tr\u00eas fontes: a presente pens\u00e3o militar, uma aposentadoria e uma pens\u00e3o pelo Regime Geral da Previd\u00eancia Social - RGPS.</p><p>10. Verifica-se que a situa\u00e7\u00e3o descrita acima n\u00e3o encontra amparo legal no art. 29, incisos I e II, da Lei das Pens\u00f5es Militares - Lei 3.765/1960, observado o disposto no art. 37, inciso XI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p>11. Assim, as acumula\u00e7\u00f5es de tr\u00eas benef\u00edcios pela interessada n\u00e3o merecem prosperar, cabendo proposta de que o ato seja considerado ilegal e que tenha o seu registro recusado por esta Corte de Contas.</p><p>12. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais interessadas, cumpre esclarecer que n\u00e3o foram detectados ac\u00famulos de benef\u00edcios de forma indevida. A pensionista Geisa de Almeida Seixas recebe uma aposentadoria pelo RGPS e a benefici\u00e1ria Marucia Almeida Coelho de Mattos \u00e9 servidora p\u00fablica federal aposentada. As outras pensionistas recebem apenas os benef\u00edcios em exame.</p><p>13. Ainda quanto ao ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o institu\u00edda por Sebasti\u00e3o Coelho de Mattos, constatou-se, a partir das informa\u00e7\u00f5es constantes no formul\u00e1rio do ato Sisac, que o benef\u00edcio foi deferido por meio de senten\u00e7a judicial. </p><p>14. Importa informar que senten\u00e7a judicial transitada em julgado reconheceu a benefici\u00e1ria Maria dos Prazeres Silva Santos como dependente do ex-militar (pe\u00e7a 1) . Portanto o referido ato pode ser considerado legal com o respectivo registro.\"</p><p class=\"recuo_de_corpo_de_texto_21\">5.\tEm vista da an\u00e1lise empreendida, a unidade t\u00e9cnica prop\u00f4s ao Tribunal, com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a71\u00ba, do Regimento Interno/TCU (pe\u00e7as 5 e 6) :</p><p class=\"recuo_de_corpo_de_texto_21\">5.1. considerar legal a concess\u00e3o de pens\u00e3o militar institu\u00edda por Sebasti\u00e3o Coelho de Mattos, com registro do correspondente ato, e ilegal a pens\u00e3o militar deixada por Adonai de Almeida Seixas, negando-se registro ao ato;</p><p class=\"recuo_de_corpo_de_texto_21\">5.2. dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9 pela Sra. Marlene Seixas de Ara\u00fajo, nos termos do verbete de S\u00famula/TCU 106;</p><p class=\"recuo_de_corpo_de_texto_21\">5.3. determinar ao \u00f3rg\u00e3o de origem que: a) fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato impugnado \u00e0 Sra. Marlene Seixas de Ara\u00fajo; e b) d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o deste Ac\u00f3rd\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Sra. Marlene Seixas de Ara\u00fajo, notadamente no que diz respeito ao direito de op\u00e7\u00e3o pelos benef\u00edcios legalmente acumul\u00e1veis, e de que o efeito suspensivo proveniente da eventual interposi\u00e7\u00e3o de recurso junto ao TCU n\u00e3o a exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente percebidos ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o, em caso de n\u00e3o provimento do recurso, devendo encaminhar os comprovantes dessa notifica\u00e7\u00e3o ao Tribunal no prazo de 30 (trinta) dias contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o.</p><p class=\"normal_0\">6.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, representado pela Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva, concorda com o exame e com a interpreta\u00e7\u00e3o da Sefip, sugerindo os seguintes acr\u00e9scimos \u00e0s determina\u00e7\u00f5es endere\u00e7adas \u00e0 7\u00aa Regi\u00e3o Militar do Comando do Ex\u00e9rcito (pe\u00e7a 7) :</p><p class=\"standard\">a) \"convoque a Sra. Marlene Seixas de Ara\u00fajo para que, no prazo m\u00e1ximo de 15 (quinze) dias, manifeste op\u00e7\u00e3o pela percep\u00e7\u00e3o de dois dos benef\u00edcios por ela acumulados, promovendo a exclus\u00e3o da interessada da pens\u00e3o militar ora em quest\u00e3o em caso de omiss\u00e3o da benefici\u00e1ria\";</p><p class=\"standard\">b) \"envie ato de revers\u00e3o da pens\u00e3o militar institu\u00edda por Adonai de Almeida Seixas \u00e0 considera\u00e7\u00e3o da Corte de Contas, por interm\u00e9dio do sistema e-Pessoal, espelhando a nova partilha do benef\u00edcio em quest\u00e3o, devendo o \u00f3rg\u00e3o de pessoal informar a decis\u00e3o firmada pela pensionista Marlene Seixas de Ara\u00fajo no formul\u00e1rio a ser encaminhado\".</p><p class=\"normal_0\">\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1. ", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PENS\u00c3O MILITAR. ACUMULA\u00c7\u00c3O ILEGAL DE BENEF\u00cdCIOS PREVIDENCI\u00c1RIOS. DESCUMPRIMENTO DAS REGRAS DO ART. 29 DA LEI 3.765/1960. ILEGALIDADE DE UMA CONCESS\u00c3O, COM RECUSA DE REGISTRO AO ATO. LEGALIDADE E REGISTO DO OUTRO ATO. Nos termos do art. 29 da Lei 3.765/1960, \u00e9 permitida a acumula\u00e7\u00e3o de duas pens\u00f5es militares ou de uma pens\u00e3o militar com aposentadoria ou pens\u00e3o decorrente de um \u00fanico cargo civil.", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O MILITAR (PMIL)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal - Sefip. ", "VOTO": "<p class=\"normal_1_0_0\">\t</p><p>Em aprecia\u00e7\u00e3o atos de pens\u00e3o militar deferidos pela 7\u00aa Regi\u00e3o Militar do Comando do Ex\u00e9rcito.</p><p>2.\tTrata-se de 02 (dois) atos insertos \u00e0s pe\u00e7as 2 e 3. Aquele tem como instituidor da pens\u00e3o o Sr. Adonai de Almeida Seixas em benef\u00edcio das Sras. Geisa de Almeida Seixas, Magali de Almeida Seixas e Marlene Seixas de Ara\u00fajo; e este, o Sr. Sebasti\u00e3o Coelho de Mattos em favor das Sras. Marucia Almeida Coelho de Mattos, Marcia Almeida Coelho de Mattos, Marusa Almeida Coelho de Mattos e Maria dos Prazeres Silva Santos. </p><p class=\"normal_0\">3.\tA Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal - Sefip constatou que o ato de revers\u00e3o referente \u00e0 pens\u00e3o deixada pelo Sr. Adonai de Almeida Seixas apresenta a cr\u00edtica \"CPF nulo ou inv\u00e1lido\" e que uma das benefici\u00e1rias desse ato, a Sra. Marlene Seixas de Ara\u00fajo, recebe recursos do er\u00e1rio por meio de tr\u00eas fontes: a pens\u00e3o militar ora em an\u00e1lise, 01 (uma) aposentadoria e 01 (uma) pens\u00e3o, as \u00faltimas custeadas pelo Regime Geral da Previd\u00eancia Social - RGPS. </p><p>4.\tSobre a aus\u00eancia de preenchimento do n\u00famero do Cadastro de Pessoa F\u00edsica - CPF do instituidor da pens\u00e3o, a unidade t\u00e9cnica entendeu que o fato n\u00e3o impede a aprecia\u00e7\u00e3o do presente ato, haja vista que o \u00f3bito do instituidor ocorreu em data anterior \u00e0 obrigatoriedade de estar inclu\u00eddo no referido cadastro, antes de 26/3/1999. </p><p class=\"normal_1_0_0\">5.\tQuanto ao m\u00e9rito do ato da pe\u00e7a 2, a unidade t\u00e9cnica considera que deve ser considerado ilegal, com recusa de registro, uma vez que a Sra. Marlene Seixas de Ara\u00fajo, filha do instituidor, \u00e9 titular de 02 (dois) outros benef\u00edcios previdenci\u00e1rios: 01 (uma) aposentadoria e 01 (uma) pens\u00e3o, ambas pagas pelo RGPS, o que contraria a Lei 3.765/1960. A respeito do ato de pe\u00e7a 3, opina pela legalidade e registro do ato (pe\u00e7a 5 e 6) . O Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a esta Corte concorda com essa interpreta\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 7) . </p><p>6.\tAlinho-me ao entendimento da Sefip de que a inexist\u00eancia de CPF por parte do instituidor da pens\u00e3o militar n\u00e3o impede a an\u00e1lise do ato em quest\u00e3o, especialmente quando o decesso ocorreu em momento anterior \u00e0 imposi\u00e7\u00e3o desse cadastro, como neste caso (\u00f3bito em 03/01/1982) , ou seja, antes de 26/3/1999, data de edi\u00e7\u00e3o do Decreto 3.000/1999 (Regulamento do Imposto de Renda) , que especificou a quem se destina a obrigatoriedade de inscri\u00e7\u00e3o no CPF. </p><p>7.\tAcerca das acumula\u00e7\u00f5es constatadas pela Sefip, necess\u00e1rio passar em revista da legisla\u00e7\u00e3o de reg\u00eancia e da jurisprud\u00eancia do Tribunal.</p><p>8.\tA Lei 3.765/1960, com reda\u00e7\u00e3o vigente na data do \u00f3bito do militar, disciplinava a possibilidade de acumula\u00e7\u00e3o da pens\u00e3o militar nos termos seguintes: </p><p class=\"normal_1_0_0\">\"Art. 29 - \u00c9 permitida a acumula\u00e7\u00e3o: </p><p class=\"normal_1_0_0\">a) de duas pens\u00f5es militares;</p><p class=\"normal_1_0_0\">b) de uma pens\u00e3o militar com proventos de disponibilidade, reforma, vencimentos, aposentadoria ou pens\u00e3o proveniente de um \u00fanico cargo civil.\"</p><p class=\"normal_1_0_0\">9.\tEsta Casa de Contas, mediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3653/2011/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3653/2011-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (rel. min. subst. Andr\u00e9 de Carvalho) , assentou que o art. 29 da Lei 3.765/1960 permite a acumula\u00e7\u00e3o de duas pens\u00f5es militares ou de uma pens\u00e3o militar com vencimentos ou benef\u00edcio previdenci\u00e1rio decorrente de um \u00fanico cargo civil, sejam estes \u00faltimos vinculados ao Regime Pr\u00f3prio de Previd\u00eancia de Servidores P\u00fablicos ou ao RGPS. Com vistas a melhor compreens\u00e3o da mat\u00e9ria, transcrevo parte do Voto condutor do julgado:</p><p class=\"tcu_-_ep\u00edgrafe_0\">\"5. Ocorre que, no que diz respeito \u00e0 pens\u00e3o militar, a reda\u00e7\u00e3o original do art. 29 da Lei n. 3.765, de 4/5/1960, prev\u00ea a acumula\u00e7\u00e3o de duas pens\u00f5es militares ou de uma pens\u00e3o militar com proventos de disponibilidade, reforma, vencimentos, aposentadoria ou pens\u00e3o proveniente de um \u00fanico cargo civil.</p><p class=\"tcu_-_ep\u00edgrafe_0\">6. E, com base em precedentes dos Tribunais Regionais Federais, verifica-se que o benef\u00edcio previdenci\u00e1rio do INSS \u00e9 considerado para fins do disposto no mencionado art. 29 da Lei n. 3.765, de 1960, haja vista que, em se tratando de pens\u00e3o civil, quer seja previdenci\u00e1ria, quer estatut\u00e1ria, a acumula\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios recebidos dos cofres p\u00fablicos deve ser entendida de maneira restritiva (v. Apela\u00e7\u00e3o C\u00edvel n\u00ba 2005.33.000084718 - TRF 1\u00aa Regi\u00e3o e Apela\u00e7\u00e3o em Mandado de Seguran\u00e7a 70012 - TRF 2\u00aa Regi\u00e3o, fl. 23) .</p><p class=\"tcu_-_ep\u00edgrafe_0\">7. Assim sendo, a acumula\u00e7\u00e3o de 3 (tr\u00eas) benef\u00edcios pela Sra. (...) n\u00e3o merece prosperar, raz\u00e3o pela qual o ato de fls. 2/5 deve ser considerado ilegal, consoante proposto pela Sefip.\"</p><p class=\"normal_1_0_0\">10.\tNessa mesma exegese, cito, entre outros, os Ac\u00f3rd\u00e3os 8.721/2017, 7.942/2018 e 7.450/2018, todos julgados pela 2\u00aa C\u00e2mara e de minha relatoria, e o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4847/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4847/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (rel. min. subst. Andr\u00e9 de Carvalho) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\">11.\tO magist\u00e9rio jurisprudencial do Superior Tribunal de Justi\u00e7a dessa linha n\u00e3o destoa, consoante a ementa do REsp 1.434.168/RS (grifos meus) :</p><p class=\"normal_1\">\"ADMINISTRATIVO E PREVIDENCI\u00c1RIO. FILHA DE MILITAR. ACUMULA\u00c7\u00c3O DE PENS\u00c3O MILITAR COM APOSENTADORIA POR TEMPO DE CONTRIBUI\u00c7\u00c3O AO INSS E PENS\u00c3O POR MORTE DE EX-C\u00d4NJUGE. IMPOSSIBILIDADE. NECESSIDADE DE OP\u00c7\u00c3O POR UM DOS BENEF\u00cdCIOS PREVIDENCI\u00c1RIOS PARA PERCEP\u00c7\u00c3O DA PENS\u00c3O MILITAR. EXEGESE DO ART. 29 DA LEI N. 3.765/1960, COM REDA\u00c7\u00c3O VIGENTE NA DATA DO \u00d3BITO DO MILITAR.</p><p class=\"normal_1\">1. No caso, a recorrente percebe dois benef\u00edcios previdenci\u00e1rios (aposentadoria por tempo de contribui\u00e7\u00e3o e pens\u00e3o por morte do ex-c\u00f4njuge) , questionando o ato da administra\u00e7\u00e3o do Comando da Aeron\u00e1utica que lhe exigiu a entrega do comprovante de op\u00e7\u00e3o por um dos benef\u00edcios previdenci\u00e1rios para deferimento do pedido da revers\u00e3o da pens\u00e3o militar por morte de seu genitor (ocorrida em 28/7/1976) , antes percebida por sua falecida genitora.</p><p class=\"normal_1\">2. 'Art. 29 - \u00c9 permitida a acumula\u00e7\u00e3o: a) de duas pens\u00f5es militares; b) de uma pens\u00e3o militar com proventos de disponibilidade, reforma, vencimentos, aposentadoria ou pens\u00e3o proveniente de um \u00fanico cargo civil' (Lei n. 3.765/1960, com reda\u00e7\u00e3o vigente na data do \u00f3bito do militar) .</p><p class=\"normal_1\">3. A acumula\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios percebidos dos cofres p\u00fablicos deve ser interpretada restritivamente, sob pena de ofensa ao princ\u00edpio da legalidade. Deve, pois, a recorrente renunciar a um dos benef\u00edcios previdenci\u00e1rios se quiser perceber a pens\u00e3o militar.</p><p class=\"normal_1\">Recurso especial improvido. (REsp 1434168/RS; Ministro HUMBERTO MARTINS; 2\u00aa turma; DJe 24/09/2015) .\"</p><p class=\"normal_1_0_0\">12.\tComo se nota, prevalece a interpreta\u00e7\u00e3o de que a acumula\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios recebidos de cofres p\u00fablicos deve ser entendida de maneira restritiva. Logo, a acumula\u00e7\u00e3o de 1 (um) benef\u00edcio pensional militar com os proventos de 01 (uma) aposentadoria paga pelo RGPS e 01 (uma) pens\u00e3o tamb\u00e9m custeada pelo RGPS deve ser considerada ilegal. </p><p class=\"body_Text\">13.\tDiante desse contexto, percebe-se que o encaminhamento sugerido para o ato impugnado est\u00e1 em alinho com a legisla\u00e7\u00e3o e ainda se encontra em total ader\u00eancia ao entendimento jurisprudencial desta Corte de Contas. Por conseguinte, deve-se negar registro ao ato da pe\u00e7a 2, em face da compet\u00eancia conferida pelo art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal ao TCU para apreciar a legalidade das concess\u00f5es de pens\u00f5es, e ordenar ao \u00f3rg\u00e3o concedente que fa\u00e7a cessar os pagamentos dele decorrentes, aplicando-se a orienta\u00e7\u00e3o fixada no verbete da S\u00famula/TCU 106 \u00e0s parcelas indevidamente recebidas pela Sra. Marlene Seixas de Ara\u00fajo. </p><p class=\"normal_1_0\">14.\tDeve-se igualmente determinar ao \u00f3rg\u00e3o de origem que comunique a benefici\u00e1ria do ato sobre a delibera\u00e7\u00e3o do Tribunal, alertando-a de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos n\u00e3o a exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o, caso esses n\u00e3o sejam providos. Ap\u00f3s, devem ser remetidos ao Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que a pensionista foi cientificada do julgamento desta Corte.</p><p class=\"normal_1_0_0\">15.\tConsidero pertinente, ainda, acolher a sugest\u00e3o do <b>Parquet</b> de determinar \u00e0 7\u00aa Regi\u00e3o Militar do Comando do Ex\u00e9rcito que notifique a Sra. Marlene Seixas de Ara\u00fajo para que, no prazo m\u00e1ximo de 15 (quinze) dias, manifeste sua op\u00e7\u00e3o pela percep\u00e7\u00e3o de 02 (dois) dos benef\u00edcios acumulados, promovendo a exclus\u00e3o da interessada da pens\u00e3o militar em caso de omiss\u00e3o.</p><p class=\"standard\">16.\tQuanto \u00e0 outra determina\u00e7\u00e3o sugerida pelo MP/TCU, entendo mais adequado transmud\u00e1-la em esclarecimento ao \u00f3rg\u00e3o de origem na linha de que poder\u00e1 emitir novo ato de revers\u00e3o da pens\u00e3o militar institu\u00edda pelo Sr. Adonai de Almeida Seixas \u00e0 considera\u00e7\u00e3o desta Corte de Contas, espelhando a nova partilha do benef\u00edcio em quest\u00e3o, devendo o \u00f3rg\u00e3o informar a decis\u00e3o firmada pela mencionada pensionista no formul\u00e1rio a ser encaminhado.</p><p class=\"normal_1_0_0\">\tAnte o exposto, manifesto-me por que seja adotada a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p class=\"normal_1_0_0\"/><p class=\"normal_1_0_0\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 23 de junho de 2020.</p><p class=\"normal_1_0_0\"/><p class=\"normal_1_0_0\"/><p class=\"normal_1_0_0\">MARCOS BEMQUERER COSTA</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0_0\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=710568", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=710568", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "59139013"}