{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2417809", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 7012/2020 ATA 22/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7012", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "22/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7012/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7012/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>\tOs ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, de acordo com os pareceres emitidos nos autos e com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do Regimento Interno, em considerar legais, para fins de registro, os atos de concess\u00e3o de aposentadoria aos interessados a seguir relacionados.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1.Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2303120204\" target=\"_blank\">Processo 023.031/2020-4</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">       1.1. Classe de Assunto: V.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Interessados: Antonio Gilvan da Silva (CPF XXX.897.061-XX) ; Divino Rufino de Sousa (CPF XXX.542.891-XX) ; Edivanir Luiza de Jesus (CPF XXX.555.541-XX) ; Erisvaldo Souza Parente (CPF XXX.296.641-XX) ; Francisco Heliodoro Filho (CPF XXX.924.181-XX) ; Jorge Luiz de Melo (CPF XXX.841.501-XX) ; Luiz Francisco de Castro (CPF XXX.194.171-XX) ; Pedro Ferreira Rodrigues (CPF XXX.069.231-XX) ; Rosangela Rodrigues de Souza (CPF XXX.258.331-XX) e Zildo Martins Cabral (CPF XXX.034.721-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Unidade: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (vinculador) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relatora: ministra Ana Arraes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "07/07/2020", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (vinculador).", "INTERESSADOS": " Antonio Gilvan da Silva (CPF XXX.897.061-XX); Divino Rufino de Sousa (CPF XXX.542.891-XX); Edivanir Luiza de Jesus (CPF XXX.555.541-XX); Erisvaldo Souza Parente (CPF XXX.296.641-XX); Francisco Heliodoro Filho (CPF XXX.924.181-XX); Jorge Luiz de Melo (CPF XXX.841.501-XX); Luiz Francisco de Castro (CPF XXX.194.171-XX); Pedro Ferreira Rodrigues (CPF XXX.069.231-XX); Rosangela Rodrigues de Souza (CPF XXX.258.331-XX) e Zildo Martins Cabral (CPF XXX.034.721-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02303120204\" target=\"_blank\">023.031/2020-4</a>", "RELATOR": "ANA ARRAES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=20388967", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=20388967", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "64984428"}