{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2417478", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 7027/2020 ATA 22/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7027", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "22/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7027/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7027/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Est\u00e3o em aprecia\u00e7\u00e3o dez atos de pens\u00f5es civis concedidas pelo extinto Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o, com pareceres pela legalidade emitidos pelo controle interno, pela Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal - Sefip e pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU - MPTCU.</p><p>Considerando que Pl\u00e1cido Fernandes de Magalh\u00e3es (pe\u00e7a 11) ingressou no servi\u00e7o p\u00fablico em data anterior \u00e0 promulga\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 41/2003 e aposentou-se por invalidez em 31/5/1971;</p><p>considerando que a pens\u00e3o do referido servidor foi institu\u00edda em favor do c\u00f4njuge em 17/4/2019, ocasi\u00e3o em que j\u00e1 vigorava a Emenda Constitucional 70/2012, que acrescentou \u00e0 EC 41/2003 o art. 6\u00ba-A e seu par\u00e1grafo \u00fanico, e, portanto, o benef\u00edcio deve observar o crit\u00e9rio da paridade;</p><p>considerando que, em consulta ao Portal Siapenet, o MPTCU verificou que a pens\u00e3o est\u00e1 sendo corretamente deferida, conforme os dados do comprovante de rendimentos da pensionista, de junho de 2020: Amparo Legal: EC 47/2005 e EC 70/2012 - LEI 13135/2015;</p><p>considerando que houve falhas no preenchimento do formul\u00e1rio que n\u00e3o inviabilizam a an\u00e1lise do ato por esta Corte de Contas e podem ser corrigidas pela pr\u00f3pria unidade t\u00e9cnica;</p><p>considerando que o fundamento legal foi lan\u00e7ado, de forma equivocada, com o c\u00f3digo PCIV-13 do sistema e-Pessoal e o campo 'Forma de reajuste dos proventos', com a informa\u00e7\u00e3o de aus\u00eancia de paridade:</p><p>Fundamento constitucional/legal da pens\u00e3o: <b>PCIV-13</b> - CF/1988, art. 40, \u00a7 7\u00ba, inciso I (Reda\u00e7\u00e3o dada pela EC 41/2003) , c/c MP 167/2004 (convertida na Lei 10.887/2004) - Pens\u00e3o por morte, <b>sem paridade</b>, com valor do benef\u00edcio igual ao valor da totalidade dos proventos do servidor falecido, at\u00e9 o limite m\u00e1ximo estabelecido para os benef\u00edcios do regime geral de previd\u00eancia social de que trata o art. 201, acrescido de setenta por cento da parcela excedente a este limite, caso aposentado \u00e0 data do \u00f3bito. Pens\u00e3o sem paridade (vig\u00eancia de 20/2/2004 a 12/11/2019) .</p><p>Forma de reajuste dos proventos: <b>sem paridade</b></p><p>considerando que o MPTCU opinou por que seja feita determina\u00e7\u00e3o \u00e0 unidade t\u00e9cnica para que corrija os campos do formul\u00e1rio referentes \u00e0 forma de reajuste dos proventos e ao c\u00f3digo do fundamento legal da pens\u00e3o, no ato de Pl\u00e1cido Fernandes de Magalh\u00e3es, de modo que passem a indicar, respectivamente, reajuste dos proventos <i>'com paridade'</i> e o c\u00f3digo PCIV-15:</p><p><b>PCIV-15</b> - Pens\u00e3o por morte, <b>com paridade</b>, com valor do benef\u00edcio igual ao valor da totalidade dos proventos do servidor falecido, at\u00e9 o limite m\u00e1ximo estabelecido para os benef\u00edcios do regime geral de previd\u00eancia social de que trata o art. 201, acrescido de setenta por cento da parcela excedente a este limite, caso aposentado \u00e0 data do \u00f3bito. Pens\u00e3o com paridade, decorrente de aposentadorias com fundamento no art. 3\u00ba da EC 47/2005 ou art. 40, \u00a7 1\u00ba, inciso I, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, c/c EC 70/2012. Vig\u00eancia a partir de 20/2/2004.</p><p>os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, de acordo com os pareceres emitidos nos autos e com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII, 259, inciso II, 260, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do Regimento Interno, em considerar legais, para fins de registro, os atos de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil aos interessados relacionados abaixo, fazendo-se a determina\u00e7\u00e3o constante no subitem 1.8 a seguir.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2282420200\" target=\"_blank\">Processo 022.824/2020-0</a> (PENS\u00c3O CIVIL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.1. Classe de Assunto: V.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.2. Interessados: Alessandra Maxime Rodrigues Barbosa (CPF XXX.174.912-XX) , Bruna Catharina Alves Emiliano (CPF XXX.402.302-XX) , Etelvina Vicentina Ferreira Alves Emiliano Neta (CPF XXX.402.322-XX) , Francisca das Chagas Cavalcante de Magalhaes (CPF XXX.927.822-XX) , Joana da Silva Carvalho (CPF XXX.356.802-XX) , Jorge da Costa Reis (CPF XXX.023.302-XX) , Josefina Viana Coelho Laureano (CPF XXX.420.942-XX) , Jovencio de Azevedo Tavares (CPF XXX.452.802-XX) , Jucineide Nunes Rodrigues (CPF XXX.089.572-XX) , Lara Rafhaella Alves Emiliano (CPF XXX.402.292-XX) , Laudacy Alves dos Santos (CPF XXX.649.442-XX) , Luiza Cristhina Alves Emiliano (CPF XXX.402.312-XX) , Mirailde de Melo Santos da Cruz (CPF XXX.827.913-XX) , Raimunda Rodrigues Barbosa de Castro (CPF XXX.667.572-XX) e Ricardo German Minte Weisser (CPF XXX.206.552-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.3. Unidade: Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o (extinta) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.4. Relatora: ministra Ana Arraes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.6. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.8. Determinar \u00e0 Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal que corrija os campos do formul\u00e1rio referentes \u00e0 forma de reajuste dos proventos e ao c\u00f3digo do fundamento legal da pens\u00e3o, no ato de Pl\u00e1cido Fernandes de Magalh\u00e3es, de modo que passem a indicar, respectivamente, reajuste dos proventos <i>'com paridade'</i> e o c\u00f3digo PCIV-15.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "07/07/2020", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o (extinta).", "INTERESSADOS": " Alessandra Maxime Rodrigues Barbosa (CPF XXX.174.912-XX), Bruna Catharina Alves Emiliano (CPF XXX.402.302-XX), Etelvina Vicentina Ferreira Alves Emiliano Neta (CPF XXX.402.322-XX), Francisca das Chagas Cavalcante de Magalhaes (CPF XXX.927.822-XX), Joana da Silva Carvalho (CPF XXX.356.802-XX), Jorge da Costa Reis (CPF XXX.023.302-XX), Josefina Viana Coelho Laureano (CPF XXX.420.942-XX), Jovencio de Azevedo Tavares (CPF XXX.452.802-XX), Jucineide Nunes Rodrigues (CPF XXX.089.572-XX), Lara Rafhaella Alves Emiliano (CPF XXX.402.292-XX), Laudacy Alves dos Santos (CPF XXX.649.442-XX), Luiza Cristhina Alves Emiliano (CPF XXX.402.312-XX), Mirailde de Melo Santos da Cruz (CPF XXX.827.913-XX), Raimunda Rodrigues Barbosa de Castro (CPF XXX.667.572-XX) e Ricardo German Minte Weisser (CPF XXX.206.552-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02282420200\" target=\"_blank\">022.824/2020-0</a>", "RELATOR": "ANA ARRAES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O CIVIL (PCIV)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=20378819", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=20378819", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "64983021"}