{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2417232", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 7335/2020 ATA 23/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7335", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "23/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos em que se analisa ato de altera\u00e7\u00e3o de concess\u00e3o de aposentadoria emitido pelo Tribunal Regional do Trabalho da 5\u00aa Regi\u00e3o/BA em benef\u00edcio da Sra. Maria Adelaide de Moraes Pinheiro, que ocupou cargo de analista judici\u00e1rio naquele \u00f3rg\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, e com fulcro nos incisos III e IX do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 259, inciso II, do Regimento Interno/TCU, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar ilegal a altera\u00e7\u00e3o da concess\u00e3o de aposentadoria em favor da Sra. Maria Adelaide de Moraes Pinheiro, negando registro ao correspondente ato; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9 pela interessada indicada no subitem precedente, consoante o disposto no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar ao Tribunal Regional do Trabalho da 5\u00aa Regi\u00e3o/BA que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. no prazo de 15 (quinze) dias, a contar da ci\u00eancia desta Delibera\u00e7\u00e3o, abstenha-se de realizar pagamentos referentes \u00e0 parcela indevida da rubrica \"op\u00e7\u00e3o\", sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, nos termos do art. 262, <b>caput</b>, do Regimento Interno/TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o deste Ac\u00f3rd\u00e3o, do inteiro teor desta Delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Sra. Maria Adelaide de Moraes Pinheiro, encaminhando a este Tribunal, no prazo de 30 (trinta) dias, comprovante da referida ci\u00eancia;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.3. alerte a interessada de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis recursos perante o TCU n\u00e3o a exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a respectiva notifica\u00e7\u00e3o, caso os recursos n\u00e3o sejam providos.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Ato de altera\u00e7\u00e3o de concess\u00e3o de aposentadoria em que se discute a vantagem de \u0093op\u00e7\u00e3o\u0094 (Lei 8.911/1994).", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "14/07/2020", "ENTIDADE": " Tribunal Regional do Trabalho da 5\u00aa Regi\u00e3o/BA.  ", "INTERESSADOS": "3. Interessada: Maria Adelaide de Moraes Pinheiro (XXX.221.405-XX).     ", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00863020208\" target=\"_blank\">008.630/2020-8</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Aroldo Cedraz e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa (Relator).<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2452273", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 3707/2021 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "3707", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2452273", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 3707/2021 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "3707", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2429794", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 11271/2020 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "11271", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "RELATORIO": "<p>\tAdoto como Relat\u00f3rio, com os pertinentes ajustes de forma, a instru\u00e7\u00e3o da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal - Sefip, por meio da qual o ato de altera\u00e7\u00e3o da concess\u00e3o de aposentadoria objeto destes autos foi assim analisada (pe\u00e7as 4 e 5) : </p><p>\"<b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b> </p><p>1. Trata-se de ato de altera\u00e7\u00e3o de aposentadoria de MARIA ADELAIDE DE MORAES PINHEIRO (CPF: XXX.221.405-XX) no cargo de analista judici\u00e1rio do Tribunal Regional do Trabalho da 5\u00aa Regi\u00e3o/BA, submetido, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. </p><p>2. O ato foi cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema SISAC, na forma da Instru\u00e7\u00e3o Normativa/TCU 55/2007.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO  </b></p><p>3. Em consulta \u00e0 base Sisac, detectou-se que o ato inicial, submetido a registro sob n\u00famero de controle 20783906-04-2004-000041-1, foi apreciado pela legalidade nos autos do processo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2647720070\" target=\"_blank\">Processo 026.477/2007-0</a>, sendo que a aposentadoria se deu na modalidade volunt\u00e1ria, com proventos proporcionais, calculados com base na \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o, com base no art. 40, inciso III, al\u00ednea 'b', da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 20/1998.</p><p>4. O ato de altera\u00e7\u00e3o em destaque foi emitido porque foi concedida a vantagem de op\u00e7\u00e3o de que trata o art. 2\u00ba da Lei 8.911/1994 (c/c art. 18 da Lei 11.416/2006) </p><p>5. A possibilidade de carrear para a aposentadoria as vantagens da comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o gratificada adveio com a Lei 1.711/1952, que assim estabelecia em seu art. 180:</p><p>'Art. 180. O funcion\u00e1rio que contar mais de 35 anos de servi\u00e7o p\u00fablico ser\u00e1 aposentado:</p><p>a) com as vantagens da comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o gratificada em cujo exerc\u00edcio se achar, desde que o exerc\u00edcio abranja, sem interrup\u00e7\u00e3o, os cinco anos anteriores;</p><p>b) com id\u00eanticas vantagens, desde que o exerc\u00edcio do cargo em comiss\u00e3o ou da fun\u00e7\u00e3o gratificada tenha compreendido um per\u00edodo de dez anos, consecutivos ou n\u00e3o, mesmo que, ao aposentar-se, o funcion\u00e1rio j\u00e1 esteja fora daquele exerc\u00edcio'. </p><p>6. Tal previs\u00e3o tamb\u00e9m estava no art. 193 da Lei 8.112/1990:</p><p>'Art. 193. O servidor que tiver exercido fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia, assessoramento, assist\u00eancia ou cargo em comiss\u00e3o, por per\u00edodo de 5 (cinco) anos consecutivos, ou 10 (dez) anos interpolados, poder\u00e1 aposentar-se com a gratifica\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o ou remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o, de maior valor, desde que exercido por um per\u00edodo m\u00ednimo de 2 (dois) anos. </p><p>\u00a7 1\u00b0 Quando o exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o ou cargo em comiss\u00e3o de maior valor n\u00e3o corresponder ao per\u00edodo de 2 (dois) anos, ser\u00e1 incorporada a gratifica\u00e7\u00e3o ou remunera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o ou cargo em comiss\u00e3o imediatamente inferior dentre os exercidos. </p><p>\u00a7 2\u00b0 A aplica\u00e7\u00e3o do disposto neste artigo exclui as vantagens previstas no art. 192, bem como a incorpora\u00e7\u00e3o de que trata o art. 62, ressalvado o direito de op\u00e7\u00e3o'.</p><p>7. Esse regramento vigorou at\u00e9 o dia 18 de janeiro de 1995, quando foi editada a Medida Provis\u00f3ria 831, que, depois de diversas reedi\u00e7\u00f5es, foi convertida na Lei 9.527/1997.</p><p>8. A Lei 9.624/1998 tamb\u00e9m tratou de disciplinar a data limite para a concess\u00e3o da vantagem do art. 193 da Lei 8.112/1990:</p><p>'Art. 7\u00ba \u00c9 assegurado o direito \u00e0 vantagem de que trata o art. 193 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990, aos servidores que, at\u00e9 19 de janeiro de 1995, tenham completado todos os requisitos para obten\u00e7\u00e3o de aposentadoria dentro das normas at\u00e9 ent\u00e3o vigentes.</p><p>Par\u00e1grafo \u00fanico. A aplica\u00e7\u00e3o do disposto no <b>caput </b>exclui a incorpora\u00e7\u00e3o a que se referia o art. 62 e as vantagens previstas no art. 192 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990\".</p><p>9. J\u00e1 a possibilidade de carrear para a aposentadoria a vantagem de 'op\u00e7\u00e3o' adveio com a edi\u00e7\u00e3o da Lei 8.911/1994, que assim estabelecia:</p><p>'Art. 2\u00ba \u00c9 facultado ao servidor investido em cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento, previstos nesta Lei, optar pela remunera\u00e7\u00e3o correspondente ao vencimento de seu cargo efetivo, acrescido de cinq\u00fcenta e cinco por cento do vencimento fixado para o cargo em comiss\u00e3o, ou das fun\u00e7\u00f5es de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento e da gratifica\u00e7\u00e3o de atividade pelo desempenho de fun\u00e7\u00e3o, e mais a representa\u00e7\u00e3o mensal.</p><p>Par\u00e1grafo \u00fanico. O servidor investido em fun\u00e7\u00e3o gratificada (FG) ou de representa\u00e7\u00e3o (GR) , ou assemelhadas, constantes do Anexo desta Lei, perceber\u00e1 o valor do vencimento do cargo efetivo, acrescido da remunera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o para a qual foi designado.</p><p> (...) </p><p>Art. 11. A vantagem de que trata esta Lei integra os proventos de aposentadoria e pens\u00f5es.'</p><p>10. Assim, ao analisar o tema, no \u00e2mbito do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Ministro Revisor Valmir Campelo) , este Tribunal fixou entendimento de que seria assegurada na aposentadoria a vantagem decorrente da op\u00e7\u00e3o, prevista no art. 2\u00ba da Lei n. 8.911/1994, aos servidores que, at\u00e9 a data de 18 de janeiro de 1995, tenham satisfeito os pressupostos temporais estabelecidos no art. 193 da Lei 8.112/1990, ainda que sem os requisitos para aposenta\u00e7\u00e3o em qualquer modalidade.</p><p>11. Tal Ac\u00f3rd\u00e3o foi proferido em sede de Embargos de Declara\u00e7\u00e3o opostos ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/589/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 589/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Ministro-Subst. Relator Augusto Sherman Cavalcanti) que, por sua vez, foi oriundo de Recurso de Reexame contra a Decis\u00e3o 844/2001 - Plen\u00e1rio (Ministro Relator Walton Alencar Rodrigues) . </p><p>12. Ao proferir tal entendimento no Ac\u00f3rd\u00e3o 2.076/2005, este Tribunal baseou-se no conte\u00fado das Leis 8.112/1990, 8.911/1994 e 9.624/1998.</p><p>13. Todavia, ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 20/1998, que inseriu o par\u00e1grafo segundo no art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, tal entendimento deixou de produzir efeitos:</p><p>'Art. 40 - Aos servidores titulares de cargos efetivos da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, inclu\u00eddas suas autarquias e funda\u00e7\u00f5es, \u00e9 assegurado regime de previd\u00eancia de car\u00e1ter contributivo, observados crit\u00e9rios que preservem o equil\u00edbrio financeiro e atuarial e o disposto neste artigo. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 20, de 15/12/98) </p><p> (...) .</p><p>\u00a7 2\u00ba Os proventos de aposentadoria e as pens\u00f5es, por ocasi\u00e3o de sua concess\u00e3o, n\u00e3o poder\u00e3o exceder a remunera\u00e7\u00e3o do respectivo servidor, no cargo efetivo em que se deu a aposentadoria ou que serviu de refer\u00eancia para a concess\u00e3o da pens\u00e3o\".   (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 20, de 1998) </p><p>14. Isso porque, a partir desse comando constitucional, foi estabelecido um limitador a ser observado por ocasi\u00e3o da concess\u00e3o de aposentadorias e pens\u00f5es por morte, qual seja, a remunera\u00e7\u00e3o do servidor no cargo efetivo. Assim, nenhum servidor poder\u00e1, por ocasi\u00e3o de sua aposentadoria, ter proventos superiores que a remunera\u00e7\u00e3o do seu cargo efetivo na atividade.</p><p>15. Portanto, o alcance do entendimento exposto no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> se limita at\u00e9 o dia 16/12/1998, haja vista que, a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem de op\u00e7\u00e3o aos proventos de aposentadoria ou pens\u00f5es acarreta descumprimento do art. 40, \u00a7 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 20/1998.</p><p>16. Sobre o tema (art. 40, \u00a7 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal) , segue abaixo decis\u00e3o do Supremo Tribunal Federal no \u00e2mbito do Agravo Regimental 721.354/MG, cuja relatora foi a Ministra Ellen Gracie:</p><p>'Revis\u00e3o de pens\u00e3o por morte. Cumula\u00e7\u00e3o: previdenci\u00e1ria e acident\u00e1ria. (...) O <b>quantum</b> da pens\u00e3o por morte, nos termos do art. 40, \u00a7 2\u00ba, \u00a7 7\u00ba e \u00a7 8\u00ba, n\u00e3o pode extrapolar a totalidade dos vencimentos da remunera\u00e7\u00e3o do servidor \u00e0 \u00e9poca do seu falecimento'.</p><p>[<b>AI 721.354 AgR</b>, rel. min. <b>Ellen Gracie</b>, j. 14-12-2010, 2\u00aa T, DJE de 9-2-2011.]</p><p>17. Percebe-se que o comando do art. 40, \u00a7 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 20/1998, foi editado exatamente para dar efetividade ao sistema contributivo e solid\u00e1rio da Previd\u00eancia Social, haja vista que o servidor jamais poderia efetivar contribui\u00e7\u00e3o social de valor que n\u00e3o seria incorporado aos proventos de inatividade.</p><p>18. A incorpora\u00e7\u00e3o aos proventos de aposentadoria ou pens\u00e3o de qualquer vantagem (no caso concreto a vantagem de op\u00e7\u00e3o) , sem a respectiva contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria na ativa, contraria os princ\u00edpios da solidariedade, da contributividade e do equil\u00edbrio financeiro e atuarial, todos insculpidos no <b>caput </b>do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p>19. Em virtude da institui\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio do equil\u00edbrio financeiro e atuarial, uma nova fase da Previd\u00eancia Social foi inaugurada, trazendo a necessidade de uma legisla\u00e7\u00e3o que considere a necessidade de sustentabilidade financeira do sistema e que permita a concess\u00e3o de benef\u00edcios com uma estreita rela\u00e7\u00e3o com os valores contribu\u00eddos.</p><p>20. O princ\u00edpio do equil\u00edbrio financeiro e atuarial, assim, se constitui como um princ\u00edpio que busca o equil\u00edbrio das contas da previd\u00eancia social, sob o aspecto financeiro e atuarial, global e individual. \u00c9 um princ\u00edpio que busca garantir a manuten\u00e7\u00e3o do sistema previdenci\u00e1rio, fazendo com que os benef\u00edcios devidos por lei sejam satisfeitos no presente e no futuro. Utilizando, para isso, t\u00e9cnicas financeiras e atuariais que considerem fatores como a varia\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica da popula\u00e7\u00e3o, o volume de contribui\u00e7\u00f5es e de benef\u00edcios em manuten\u00e7\u00e3o, os per\u00edodos de contribui\u00e7\u00e3o de manuten\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios, al\u00e9m de diversos outros fatores que devam ser ponderados para que haja esse equil\u00edbrio.</p><p>21. O princ\u00edpio foi inserido no texto da Lei Maior como mandamento a ser perseguido pelo legislador ordin\u00e1rio ou int\u00e9rprete da norma e acompanhado de perto pelo organizador da Previd\u00eancia Social. N\u00e3o se trata de abstra\u00e7\u00e3o especulativa ou constru\u00e7\u00e3o doutrin\u00e1ria; \u00e9 comando dispositivo invoc\u00e1vel quando das medidas que atentem contra sua determina\u00e7\u00e3o. Se ignorado pelo administrador ou legislador ordin\u00e1rio, vale dizer, pelo aplicador da regra previdenci\u00e1ria, a provid\u00eancia tomada reveste-se da classifica\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de inconstitucionalidade, sobrevindo os consect\u00e1rios inerentes.</p><p>22. A respeito do tema, seguem abaixo entendimentos do Supremo Tribunal Federal (STF) : </p><p>'O princ\u00edpio da solidariedade se presta a universalizar o \u00e2mbito de potenciais contribuintes, mitigando a referibilidade que \u00e9 pr\u00f3pria das contribui\u00e7\u00f5es. N\u00e3o se presta o referido postulado a legitimar distor\u00e7\u00f5es na base de c\u00e1lculo das contribui\u00e7\u00f5es, as quais, no intuito desmedido de arrecadar, acarretam o desvirtuamento da natureza retributiva que deve marcar os regimes de previd\u00eancia'.</p><p>[<b>ARE 669.573 AgR</b>, rel. min. <b>Roberto Barroso</b>, j. 4-8-2015, 1\u00aa T, DJE de 26-8-2015.]</p><p>'O sistema p\u00fablico de previd\u00eancia social \u00e9 fundamentado no princ\u00edpio da solidariedade (art. 3\u00ba, I, da CB/1988) , contribuindo os ativos para financiar os benef\u00edcios pagos aos inativos. Se todos, inclusive inativos e pensionistas, est\u00e3o sujeitos ao pagamento das contribui\u00e7\u00f5es, bem como aos aumentos de suas al\u00edquotas, seria flagrante a afronta ao princ\u00edpio da isonomia se o legislador distinguisse, entre os benefici\u00e1rios, alguns mais e outros menos privilegiados, eis que todos contribuem, conforme as mesmas regras, para financiar o sistema. Se as altera\u00e7\u00f5es na legisla\u00e7\u00e3o sobre custeio atingem a todos, indiscriminadamente, j\u00e1 que as contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias t\u00eam natureza tribut\u00e1ria, n\u00e3o h\u00e1 que se estabelecer discrimina\u00e7\u00e3o entre os benefici\u00e1rios, sob pena de viola\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio constitucional da isonomia'.</p><p>[<b>RE 450.855 AgR</b>, rel. min. <b>Eros Grau</b>, j. 23-8-2005, 1\u00aa T, DJ de 9-12-2005.]</p><p>'Impossibilidade da incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre o ter\u00e7o constitucional de f\u00e9rias. A jurisprud\u00eancia do STF firmou-se no sentido de que somente as parcelas que podem ser incorporadas \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do servidor para fins de aposentadoria podem sofrer a incid\u00eancia da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria'.</p><p>[<b>AI 710.361 AgR</b>, rel. min. <b>C\u00e1rmen L\u00facia</b>, j. 7-4-2009, 1\u00aa T, DJE de 8-5-2009.]</p><p><b>= </b><b>AI 712.880 AgR</b>, rel. min. <b>Ricardo Lewandowski</b>, j. 26-5-2009, 1\u00aa T, DJE de 11-9-2009</p><p><b>'Decis\u00e3o:</b> O Tribunal, por maioria, apreciando o tema 163 da repercuss\u00e3o geral, deu parcial provimento ao recurso extraordin\u00e1rio para determinar a restitui\u00e7\u00e3o das parcelas n\u00e3o prescritas, nos termos do voto do Relator, vencidos os Ministros Teori Zavascki, Dias Toffoli (Presidente) , Marco Aur\u00e9lio e Gilmar Mendes. Em seguida, por maioria, fixou-se a seguinte tese: \"N\u00e3o incide contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre verba n\u00e3o incorpor\u00e1vel aos proventos de aposentadoria do servidor p\u00fablico, tais como 'ter\u00e7o de f\u00e9rias', 'servi\u00e7os extraordin\u00e1rios', 'adicional noturno' e 'adicional de insalubridade'', vencido o Ministro Marco Aur\u00e9lio. N\u00e3o votou o Ministro Alexandre de Moraes, sucessor do Ministro Teori Zavascki. Ausente, justificadamente, o Ministro Celso de Mello. Plen\u00e1rio, 11.10.2018. RE 593.068/SC (Min. Relator Roberto Barroso) .</p><p>23. Percebe-se que \u00e9 entendimento pac\u00edfico do STF de que somente as parcelas que podem ser incorporadas \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do servidor para fins de aposentadoria podem sofrer a incid\u00eancia da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria.</p><p>24. Com base nessa jurisprud\u00eancia do STF, esta Unidade T\u00e9cnica entende que a rec\u00edproca tamb\u00e9m \u00e9 verdadeira, ou seja, <b>somente as parcelas que sofrem a incid\u00eancia da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria na atividade podem ser incorporadas \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do servidor para fins de aposentadoria e pens\u00f5es</b>.</p><p>25. Esta Corte de Contas j\u00e1 se pronunciou sobre essa mat\u00e9ria. O item 9.2.1. do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1286/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1286/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro-Subst. Marcos Bemquerer Costa, esclarece que:</p><p>'9.2.1. no regime contributivo previdenci\u00e1rio constitucional \u00e9 vedado ao servidor p\u00fablico carrear para os proventos da aposentadoria ou para a pens\u00e3o por ele institu\u00edda parcela da remunera\u00e7\u00e3o sobre a qual n\u00e3o incidiu desconto previdenci\u00e1rio';</p><p>26. Al\u00e9m disso, entende-se que est\u00e1 claro no voto do Ministro Benjamin Zymler, proferido no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2000/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2000/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de que \u00e9 necess\u00e1ria a contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria, na ativa, de qualquer parcela que seja incorpor\u00e1vel aos proventos de aposentadorias e pens\u00f5es.</p><p>27. Assim, entende-se que n\u00e3o se alinha ao atual comando constitucional a incorpora\u00e7\u00e3o aos proventos de aposentadorias e pens\u00f5es de determinada parcela que n\u00e3o haja incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria na ativa, como \u00e9 o caso da vantagem de 'op\u00e7\u00e3o' aqui tratada que sequer \u00e9 paga aos servidores em atividade.</p><p>28. Corroborando com o comando constitucional, no \u00e2mbito do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Ministro-Relator Benjamin Zymler) , este Tribunal fixou entendimento de que era 'vedado o pagamento das vantagens oriundas do art. 193 da Lei 8.112/1990, inclusive o pagamento parcial da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o ('op\u00e7\u00e3o') , aos servidores que implementaram os requisitos de aposentadoria ap\u00f3s 16/12/1998, data de publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 20, que limitou o valor dos proventos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo no qual se deu a aposentadoria'.</p><p>29. Diante disso, por se tratar de vantagem que proporciona um acr\u00e9scimo aos proventos de aposentadoria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o, assim como pela falta de incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria na atividade, \u00e9 indevida a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem que trata o art. 193 da Lei 8.112/1990, inclusive o pagamento parcial da fun\u00e7\u00e3o comissionada ('op\u00e7\u00e3o') aos servidores que implementaram os requisitos de aposentadoria ap\u00f3s 16/12/1998, em face do disposto no art. 40, <b>caput </b>e \u00a7 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 20/1998.</p><p>30. Nada obstante, deve-se dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9, nos termos do Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia deste Tribunal.</p><p>31. Por fim, vale destacar que o aludido ato deu entrada neste Tribunal h\u00e1 menos de cinco anos, n\u00e3o sendo aplic\u00e1vel, portanto, o procedimento de contradit\u00f3rio e ampla defesa determinado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O </b></p><p>32. A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato de altera\u00e7\u00e3o de aposentadoria deve ser apreciado pela ilegalidade, em raz\u00e3o de conter o pagamento da vantagem de op\u00e7\u00e3o de que trata o art. 2\u00ba da Lei 8.911/1994 (c/c art. 18 da Lei 11.416/2006) , o que proporcionou acr\u00e9scimo aos proventos de aposentadoria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o da atividade, assim como em virtude de n\u00e3o haver incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria na atividade, resultando em descumprimento do disposto no art. 40, <b>caput</b> e \u00a7 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 20/1998.  </p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b> </p><p>33. Ante o exposto, com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1o, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1o, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se:</p><p>a)  considerar <b>ilegal</b> e negar o registro do ato constante do presente processo.</p><p>b) dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9, consoante o disposto no Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p>c) determinar \u00e0 <b>Unidade Jurisdicionada </b>que:</p><p>c.1) fa\u00e7a cessar, com base no art. 262, <b>caput</b>, do Regimento Interno do TCU, c/c art. 19, inciso II, da IN/TCU 78/2018, o pagamento da parcela apontada como irregular, no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria;</p><p>c.2) comunique a interessada do teor desta decis\u00e3o, alertando-a de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos n\u00e3o a exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a respectiva notifica\u00e7\u00e3o, caso os recursos n\u00e3o sejam providos;</p><p>c.3) no prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que a interessada est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal.\"</p><p>2.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, representado pela Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva, concordou com a proposta da Sefip no sentido da ilegalidade do ato de altera\u00e7\u00e3o da concess\u00e3o de aposentadoria da Sra. Maria Adelaide de Moraes Pinheiro (pe\u00e7a 7) .</p><p>\t\u00c9 o Relat\u00f3rio. </p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1. ", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. ATO DE ALTERA\u00c7\u00c3O DE APOSENTADORIA. RECEBIMENTO DE PROVENTOS EM VALOR SUPERIOR \u00c0 REMUNERA\u00c7\u00c3O DO CARGO EFETIVO DECORRENTE DA PARCELA DE OP\u00c7\u00c3O. VEDA\u00c7\u00c3O CONSTITUCIONAL EXPRESSA. PRECEDENTES DESTE TRIBUNAL. ILEGALIDADE DO ATO. RECUSA DO CORRESPONDENTE REGISTRO.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal - Sefip. ", "VOTO": "<p>Em aprecia\u00e7\u00e3o ato de altera\u00e7\u00e3o da concess\u00e3o de aposentadoria emitido pelo Tribunal Regional do Trabalho da 5\u00aa Regi\u00e3o/BA em benef\u00edcio da Sra. Maria Adelaide de Moraes Pinheiro, que ocupou cargo de analista judici\u00e1rio naquele \u00f3rg\u00e3o.</p><p>2.\tA concess\u00e3o de aposentadoria inicial da aludida interessada foi considerada legal por meio do Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 277/2008 - 1\u00aa C\u00e2mara, proferido nos autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2647720070\" target=\"_blank\">Processo 026.477/2007-0</a> (relator Ministro-Subst.  Augusto Sherman Sherman Cavalcanti) .</p><p>3.\tSegundo as informa\u00e7\u00f5es constantes do processo, o ato de altera\u00e7\u00e3o da aposentadoria foi emitido em vista da concess\u00e3o pelo \u00f3rg\u00e3o de origem da vantagem de \"op\u00e7\u00e3o\" de que trata o art. 2\u00ba da Lei 8.911/1994.</p><p>4.\tNo exame da mencionada rubrica, a Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal - Sefip evidenciou que o pagamento dessa vantagem proporcionou acr\u00e9scimo aos proventos de aposentadoria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o contributiva da atividade, o que estaria em desacordo com o disposto no art. 40, <b>caput</b> e \u00a7 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com a reda\u00e7\u00e3o conferida pela EC 20/1998.</p><p>5.\tEm vista da inconsist\u00eancia na incorpora\u00e7\u00e3o de \"op\u00e7\u00e3o\", os pareceres exarados nos autos pela Sefip (pe\u00e7as 4 e 5) e pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7a 6) s\u00e3o convergentes no sentido da ilegalidade do ato e de sua negativa de registro.</p><p>ii</p><p>6.\tA respeito do quesito \"op\u00e7\u00e3o\" de que cuida o art. 2\u00ba da Lei 8.911/1994, reproduzo o art. 40, <b>caput</b> e \u00a7 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela EC 20/1998, para melhor compreens\u00e3o da mat\u00e9ria:</p><p>\"Art. 40 - Aos servidores titulares de cargos efetivos da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, inclu\u00eddas suas autarquias e funda\u00e7\u00f5es, \u00e9 assegurado regime de previd\u00eancia de car\u00e1ter contributivo, observados crit\u00e9rios que preservem o equil\u00edbrio financeiro e atuarial e o disposto neste artigo. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 20, de 15/12/98) </p><p> (...) </p><p>\u00a7 2\u00ba Os proventos de aposentadoria e as pens\u00f5es, por ocasi\u00e3o de sua concess\u00e3o, n\u00e3o poder\u00e3o exceder a remunera\u00e7\u00e3o do respectivo servidor, no cargo efetivo em que se deu a aposentadoria ou que serviu de refer\u00eancia para a concess\u00e3o da pens\u00e3o. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 20, de 1998) .\"</p><p>7.\tPercebe-se que a EC 20/1998 traz o regime atuarial e contributivo, reconfigurando o modelo previdenci\u00e1rio do pa\u00eds. Entre as diversas regras que comp\u00f5em o plexo normativo que concretiza o precitado modelo, consta a proibi\u00e7\u00e3o dirigida ao servidor inativo de perceber proventos em montante superior ao correspondente \u00e0 sua remunera\u00e7\u00e3o no cargo efetivo em que se deu a aposentadoria.</p><p>8.\tNoutras palavras, ap\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o da EC 20/98, eliminou-se a hip\u00f3tese de o aposentado, em face do regime atuarial e contributivo previdenci\u00e1rio, receber proventos em valores acima da quantia remunerat\u00f3ria do cargo efetivo.</p><p>9.\tNo caso concreto, como verificou a Sefip, a incorpora\u00e7\u00e3o da rubrica \"op\u00e7\u00e3o\" aos proventos da Sra. Maria Adelaide de Moraes Pinheiro extrapolou o limite em quest\u00e3o previsto na Constitui\u00e7\u00e3o Federal. </p><p>10.\tNessas situa\u00e7\u00f5es, a jurisprud\u00eancia do TCU tem impugnado as concess\u00f5es de aposentadoria e pens\u00f5es que afrontam a norma de proibi\u00e7\u00e3o disciplinada pelo art. 40, <b>caput</b> e \u00a7 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, especialmente quando o servidor atende aos requisitos para aposentadoria somente ap\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o da EC 20/1998, consoante o voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> (rel. min. Benjamin Zymler) :</p><p>\"8. De fato, o servidor implementou os requisitos para aposentadoria apenas em 2015, mediante aplica\u00e7\u00e3o da regra prevista no art. 2\u00ba da EC 47/2005 (redu\u00e7\u00e3o de um ano de idade para cada ano excedente de contribui\u00e7\u00e3o) .</p><p>9. Veja-se que nem mesmo mediante contribui\u00e7\u00e3o, o valor dos proventos, calculados com base na Lei 10.887/2004, pode superar, no momento da concess\u00e3o, o valor da \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o. Ou seja, os proventos, calculados com base na m\u00e9dia da remunera\u00e7\u00e3o que serviu de base para as contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias, n\u00e3o podem superar a remunera\u00e7\u00e3o do servidor no cargo no qual se d\u00e1 a aposenta\u00e7\u00e3o. Com mais raz\u00e3o ainda \u00e9 indevido o acr\u00e9scimo de parcela aos proventos sobre a qual n\u00e3o incidiu contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria. </p><p>10. Portanto indevido o pagamento da parcela 'op\u00e7\u00e3o', por violar o \u00a7 2\u00ba do art. 40 da CF, transcrito.\" (grifos acrescidos) .</p><p>11.\tAo acolher a tese do relator, o Plen\u00e1rio decidiu: </p><p>\"9.4. firmar entendimento de que \u00e9 vedado o pagamento das vantagens oriundas do art. 193 da Lei 8.112/1990, inclusive o pagamento parcial da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o ('op\u00e7\u00e3o') , aos servidores que implementaram os requisitos de aposentadoria ap\u00f3s 16/12/1998, data de publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 20, que limitou o valor dos proventos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo no qual se deu a aposentadoria.\"</p><p>12.\tNessa mesma linha, a 2\u00aa C\u00e2mara do Tribunal, mediante o Acord\u00e3o 8.186/2019 (rel. Min. Aroldo Cedraz) , considerou ilegal a concess\u00e3o de aposentadoria, invocando os seguintes fundamentos que extraio do voto que impulsionou o precitado <b>decisum</b>:</p><p>\"4. Em an\u00e1lise mais detida, a unidade t\u00e9cnica apontou que, quanto \u00e0 op\u00e7\u00e3o contida no art. 2\u00ba da Lei 8.911/1994, por consistir em vantagem que proporciona acr\u00e9scimo aos proventos de aposentadoria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o contributiva da atividade, sua concess\u00e3o \u00e9 indevida por descumprir o disposto no art. 40, <b>caput </b>e \u00a7 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 20/1998.</p><p> (...) </p><p>7. Acolho o parecer da unidade t\u00e9cnica especializada, cujos fundamentos incorporo como minhas raz\u00f5es de decidir.\"</p><p>13.\tCompulsando o ato concess\u00f3rio (pe\u00e7a 6) , verifico que a ex-servidora somente implementou os requisitos para aposentadoria ap\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o da EC 20/1998, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o pode receber proventos em valores superiores \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo, sob pena de infringir o comando expresso do art. 40, <b>caput</b> e \u00a7 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. </p><p>14.\tNesse contexto, acolho os pareceres exarados nos autos no sentido da ilegalidade da altera\u00e7\u00e3o da aposentadoria da Sra. Maria Adelaide de Moraes Pinheiro, com a negativa do registro ao correspondente ato. </p><p>\tAnte o exposto, voto por que seja adotada a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 14 de julho de 2020.</p><p>MARCOS BEMQUERER COSTA</p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220918", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=712089", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=712089", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}