{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2419157", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 7405/2020 ATA 24/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7405", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "24/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7405/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7405/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, quanto ao processo a seguir relacionado, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1998, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, da Lei n\u00ba 8.443, de 16 de julho de 1992, 143, inciso II, 259, inciso I, e 260, \u00a7 5\u00ba, do Regimento Interno do TCU e 7\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 206, de 24 de outubro de 2007, em considerar prejudicada, por perda de objeto, a aprecia\u00e7\u00e3o dos atos de admiss\u00e3o de pessoal dos interessados abaixo qualificados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2456520202\" target=\"_blank\">Processo 024.565/2020-2</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Helena Guido de Araujo e Oliveira (XXX.213.817-XX) ; Joao Leonel de Lima (XXX.209.898-XX) ; Leila Barreto Cotrim (XXX.432.407-XX) ; Leonardo dos Santos Canedo (XXX.394.407-XX) ; Lidiane Duarte Nogueira (XXX.868.487-XX) ; Lourenco Lustosa Froes da Silva (XXX.038.997-XX) ; Luciana Silva Rodrigues Santos (XXX.936.647-XX) ; Luiz Carlos Baptista do Lago (XXX.193.087-XX) ; Luiz Claudio Pires Estima (XXX.169.157-XX) ; Marcia Feitosa Garcia Alvim Flores (XXX.055.817-XX) ; Marcos Andre de Dios Romar (XXX.996.167-XX) ; Maria Carmen Lommez Valladares (XXX.473.356-XX) ; Marina Bittencourt de Carvalho (XXX.105.367-XX) ; Max Emilio Lontra Gomes (XXX.478.617-XX) ; Pedro Alcantara de Carvalho Neto (XXX.282.067-XX) ; Sergio Andre Porto Izidoro da Silva (XXX.469.087-XX) ; Simoni Aparecida de Paula Oliveira (XXX.328.487-XX) ; Valeria Cristina Torres Salvador (XXX.274.947-XX) ; Wallace Jose Damasceno do Nascimento (XXX.975.557-XX) ; Wellington de Oliveira Barros Junior (XXX.801.687-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Centrais El\u00e9tricas Brasileiras S.A.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Augusto Nardes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "21/07/2020", "ENTIDADE": " Centrais El\u00e9tricas Brasileiras S.A.", "INTERESSADOS": " Helena Guido de Araujo e Oliveira (XXX.213.817-XX); Joao Leonel de Lima (XXX.209.898-XX); Leila Barreto Cotrim (XXX.432.407-XX); Leonardo dos Santos Canedo (XXX.394.407-XX); Lidiane Duarte Nogueira (XXX.868.487-XX); Lourenco Lustosa Froes da Silva (XXX.038.997-XX); Luciana Silva Rodrigues Santos (XXX.936.647-XX); Luiz Carlos Baptista do Lago (XXX.193.087-XX); Luiz Claudio Pires Estima (XXX.169.157-XX); Marcia Feitosa Garcia Alvim Flores (XXX.055.817-XX); Marcos Andre de Dios Romar (XXX.996.167-XX); Maria Carmen Lommez Valladares (XXX.473.356-XX); Marina Bittencourt de Carvalho (XXX.105.367-XX); Max Emilio Lontra Gomes (XXX.478.617-XX); Pedro Alcantara de Carvalho Neto (XXX.282.067-XX); Sergio Andre Porto Izidoro da Silva (XXX.469.087-XX); Simoni Aparecida de Paula Oliveira (XXX.328.487-XX); Valeria Cristina Torres Salvador (XXX.274.947-XX); Wallace Jose Damasceno do Nascimento (XXX.975.557-XX); Wellington de Oliveira Barros Junior (XXX.801.687-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02456520202\" target=\"_blank\">024.565/2020-2</a>", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=20459872", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=20459872", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "65035374"}