{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2410653", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 7760/2020 ATA 24/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7760", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "24/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Tomada de Contas Especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo, em raz\u00e3o de irregularidade na documenta\u00e7\u00e3o exigida para a presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio 702196/2008, celebrado com a Secretaria de Estado de Desenvolvimento do Turismo de Mato Grosso, que tinha por objeto o incentivo ao turismo por meio da implementa\u00e7\u00e3o do projeto intitulado \"Realiza\u00e7\u00e3o do Bar\u00e3o Folia\", com realiza\u00e7\u00e3o prevista para o per\u00edodo de 20 a 24/2/2009,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", da Lei n\u00ba 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, incisos II e III, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno do TCU, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. julgar irregulares as contas do Sr. Yuri Alexey Vieira Bastos Jorge (CPF XXX.824.921-XX) , ex-Secret\u00e1rio de Estado de Desenvolvimento do Turismo de Mato Grosso, e conden\u00e1-lo ao pagamento da quantia de R$ 199.600,00 (cento e noventa e nove mil e seiscentos reais) , com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir de 12/06/2009, at\u00e9 a data do recolhimento, abatendo-se, na oportunidade, o valor j\u00e1 ressarcido em 30/10/2009 de R$ 43.885,37 (quarenta e tr\u00eas mil, oitocentos e oitenta e cinco reais e trinta e sete centavos) , na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. aplicar ao Sr. Yuri Alexey Vieira Bastos Jorge (CPF XXX.824.921-XX) a multa prevista no art. 57 da Lei n\u00ba 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c o art. 267 do Regimento Interno, no valor de R$ 15.000,00 (quinze mil reais) , com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do presente Ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. autorizar, desde j\u00e1, se requerido, o pagamento das d\u00edvidas mencionadas nos itens 9.1 e 9.2 acima, em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei n.\u00ba 8.443, de 16 de junho de 1992, c/c o art. 217 do Regimento Interno, fixando ao Respons\u00e1vel o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar perante o Tribunal o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros devidos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. alertar o Respons\u00e1vel que a falta de comprova\u00e7\u00e3o dos recolhimentos de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. determinar \u00e0 Segecex que inclua na notifica\u00e7\u00e3o para o pagamento dos valores mencionados nos itens 9.1 e 9.2 o disposto nos itens 9.3 e 9.4, com fundamento no art. 15 e no art. 18, inciso II, al\u00ednea \"a\", da Resolu\u00e7\u00e3o n.\u00ba 170, de 30 de junho de 2004;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7. encaminhar c\u00f3pia da presente delibera\u00e7\u00e3o, bem como do relat\u00f3rio e do voto que a fundamentam, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Mato Grosso, nos termos do \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis, com a informa\u00e7\u00e3o de que a decis\u00e3o est\u00e1 sujeita a Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o previsto no art. 285 do RI/TCU.</p>", "ASSUNTO": "Tomada de Contas Especial em raz\u00e3o de irregularidade na documenta\u00e7\u00e3o exigida para a presta\u00e7\u00e3o de contas do conv\u00eanio tendo por objeto o incentivo ao turismo por meio da implementa\u00e7\u00e3o do projeto intitulado Realiza\u00e7\u00e3o do Bar\u00e3o Folia.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "21/07/2020", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio do Turismo.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Respons\u00e1vel: Yuri Alexey Vieira Bastos Jorge (XXX.824.921-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03756920180\" target=\"_blank\">037.569/2018-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz e Raimundo Carreiro (Relator).<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "RELATORIO": "<p>\tTratam os autos de Tomada de Contas Especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo, em raz\u00e3o de irregularidade na documenta\u00e7\u00e3o exigida para a presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio 702196/2008, celebrado com a Secretaria de Estado de Desenvolvimento do Turismo de Mato Grosso, que tinha por objeto o incentivo ao turismo por meio da implementa\u00e7\u00e3o do projeto intitulado \"Realiza\u00e7\u00e3o do Bar\u00e3o Folia\", com realiza\u00e7\u00e3o prevista para o per\u00edodo de 20 a 24/2/2009.</p><h5>EXAME PRELIMINAR</h5><p>2.\tN\u00e3o foi realizado exame preliminar nestes autos. Nada obstante, o disposto no art. 4\u00ba da IN-TCU n\u00ba 56/2007 foi observado, vez que constam nos autos os documentos elencados no referido dispositivo normativo que se enquadram ao caso vertente e que possibilitam a an\u00e1lise do m\u00e9rito da quest\u00e3o em debate e o amplo exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e do direito de defesa.</p><h5>INSTRU\u00c7\u00c3O INICIAL</h5><p>3.\tRealizada instru\u00e7\u00e3o inicial do feito (pe\u00e7a 91) , prop\u00f4s a Unidade T\u00e9cnica a cita\u00e7\u00e3o do Sr. Yuri Alexey Vieira Bastos Jorge, na condi\u00e7\u00e3o de ex-secret\u00e1rio da Secretaria de Estado de Desenvolvimento do Turismo de Mato Grosso, para que apresentasse alega\u00e7\u00f5es de defesa e/ou recolhesse aos cofres do Tesouro Nacional a quantia l\u00e1 indicada, em decorr\u00eancia da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados pelo Minist\u00e9rio do Turismo \u00e0 Secretaria de Estado de Desenvolvimento do Turismo de Mato Grosso por meio do Conv\u00eanio 702196/2008, que tinha por objeto prestar apoio \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do projeto intitulado \"Realiza\u00e7\u00e3o do Bar\u00e3o Folia\", <b>bem como </b>a realiza\u00e7\u00e3o de audi\u00eancia do referido respons\u00e1vel para que apresentasse raz\u00f5es de justificativa quanto \u00e0 seguinte irregularidade: contrata\u00e7\u00e3o irregular de empresas intermedi\u00e1rias entre o ente p\u00fablico e os artistas ou empres\u00e1rios exclusivos, no \u00e2mbito dos processos de inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o (84889/2009 e76334/2009, pe\u00e7a 23, p. 1 e 3) , ocasionada pela utiliza\u00e7\u00e3o indevida de inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o, visto que os interpostos apresentaram meras cartas de exclusividade restritas \u00e0 data e local do evento, e sem registro em cart\u00f3rio, as quais n\u00e3o se caracterizam como contratos de exclusividade v\u00e1lidos para fins de contrata\u00e7\u00e3o via inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o.</p><h5/><h5>CITA\u00c7\u00c3O e AUDI\u00caNCIA</h5><p>4.\tConforme documento incluso \u00e0 pe\u00e7a 96, a cita\u00e7\u00e3o e a ci\u00eancia da audi\u00eancia do respons\u00e1vel foram realizadas com \u00eaxito. O respons\u00e1vel, contudo, n\u00e3o atendeu ao chamado citat\u00f3rio, tampouco \u00e0 audi\u00eancia.</p><h5>INSTRU\u00c7\u00c3O FINAL</h5><p>5.\tInstru\u00eddo em definitivo o feito, a Unidade T\u00e9cnica apresentou proposta final de encaminhamento acorde, que, nos termos do inciso I, \u00a73\u00ba do art. 1\u00ba da Lei n\u00ba 8.443/92 transcrevo (pe\u00e7as 101/103) :</p><h1>\"INTRODU\u00c7\u00c3O</h1><p>\tTrata o presente processo de Tomada de Contas Especial - TCE, instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo (MTur) em desfavor do Sr. Yuri Alexey Vieira Bastos Jorge (CPF XXX.824.921-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de ex-secret\u00e1rio da Secretaria de Estado de Desenvolvimento do Turismo de Mato Grosso, em raz\u00e3o de irregularidade na documenta\u00e7\u00e3o exigida para a presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio 702196/2008 (pe\u00e7a 11) , celebrado em 29/12/2008, com a Secretaria de Estado de Desenvolvimento do Turismo de Mato Grosso, com a interveni\u00eancia do Governo do Estado do Mato Grosso (CNPJ 03.507.415/0001-44) tendo por objeto o incentivo ao turismo por meio da implementa\u00e7\u00e3o do projeto intitulado \"Realiza\u00e7\u00e3o do Bar\u00e3o Folia\", com realiza\u00e7\u00e3o prevista para o per\u00edodo de 20 a 24/2/2009 (pe\u00e7a 1, p. 8) , com vig\u00eancia estipulada para o per\u00edodo de 29/12/2008 a 3/9/2009 (pe\u00e7a 87, p.1) .</p><h1>HIST\u00d3RICO</h1><p>2.\tOs recursos previstos para implementa\u00e7\u00e3o do objeto do referido conv\u00eanio foram or\u00e7ados no valor total de R$ 221.800,00 (pe\u00e7a 11, p. 7) , com a seguinte composi\u00e7\u00e3o: R$ 22.200,00 de contrapartida do Convenente e R$ 199.600,00 \u00e0 conta do concedente, liberados conforme indicado abaixo:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Ordem Banc\u00e1ria</p></td>\t<td><p>Data da Emiss\u00e3o</p><p> (pe\u00e7a 8 e 14) </p></td>\t<td><p>Data do Cr\u00e9dito</p><p> (pe\u00e7a 74, p. 1) </p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>2009OB800683</p></td>\t<td><p>10/6/2009</p></td>\t<td><p>12/6/2009</p></td>\t<td><p>199.600,00</p></td></tr></tbody></table><p>3.\tO Minist\u00e9rio do Turismo exarou os seguintes pareceres:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Parecer</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a</p></td>\t<td><p>Data</p></td></tr><tr>\t<td><p>Parecer/Conjur/Mtur 2028/2008</p></td>\t<td><p>3</p></td>\t<td><p>26/12/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>Parecer Conjur/Mtur 484/2009</p></td>\t<td><p>6</p></td>\t<td><p>1/6/2009</p></td></tr><tr>\t<td><p>Parecer de An\u00e1lise de Presta\u00e7\u00e3o de Contas - Parte T\u00e9cnica 86/2010</p></td>\t<td><p>25</p></td>\t<td><p>19/2/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>Nota T\u00e9cnica de An\u00e1lise 110/2011</p></td>\t<td><p>29</p></td>\t<td><p>n/c-</p></td></tr><tr>\t<td><p>Nota T\u00e9cnica de Rean\u00e1lise 37/2014</p></td>\t<td><p>36</p></td>\t<td><p>20/1/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>Nota T\u00e9cnica de Rean\u00e1lise 371/2014</p></td>\t<td><p>39</p></td>\t<td><p>25/3/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>Nota T\u00e9cnica de Rean\u00e1lise Financeira 33/2016</p></td>\t<td><p>41</p></td>\t<td><p>26/1/2016</p></td></tr><tr>\t<td><p>Nota T\u00e9cnica de Rean\u00e1lise Financeira 657/2016</p></td>\t<td><p>55</p></td>\t<td><p>27/7/2016</p></td></tr></tbody></table><p>4.\tO Parecer T\u00e9cnico de pe\u00e7a 76, com manifesta\u00e7\u00e3o sobre a avalia\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o do plano de trabalho apresentado, descreve as a\u00e7\u00f5es pretendidas: </p><p>1. Loca\u00e7\u00e3o e Opera\u00e7\u00e3o de equipamentos de Sonoriza\u00e7\u00e3o;</p><p>2. Loca\u00e7\u00e3o e Opera\u00e7\u00e3o de Sistema de Ilumina\u00e7\u00e3o;</p><p>3. Loca\u00e7\u00e3o de Palco;</p><p>4. Loca\u00e7\u00e3o Banheiros Qu\u00edmicos;</p><p>5. Show Art\u00edstico Musical Nacional;</p><p>6. Show Art\u00edstico Musical Banda Regional;</p><p>7. M\u00eddia Televisiva;</p><p>8. M\u00eddia Radiof\u00f4nica;</p><p>9. Confec\u00e7\u00e3o de Cartazes.</p><p>5. \tA motiva\u00e7\u00e3o para a instaura\u00e7\u00e3o da presente Tomada de Contas Especial foi materializada pela aus\u00eancia de documentos indispens\u00e1veis \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio, conforme descrito na Nota T\u00e9cnica de Rean\u00e1lise 371/2014 (de 25/3/2014, pe\u00e7a 39) , de onde se extrai:</p><p>Apresentada c\u00f3pia do Relat\u00f3rio [Relat\u00f3rio de Execu\u00e7\u00e3o F\u00edsico - Financeiro] (fl. 123) , entretanto o item referente \u00e0 quantidade executada no per\u00edodo (programado/executado) , n\u00e3o corresponde \u00e0s constantes no Plano de Trabalho aprovado</p><p>[ ... ]</p><p>N\u00e3o foram apresentados documentos comprobat\u00f3rios da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do evento.</p><p>[ ... ]</p><p>N\u00e3o foram apresentados documentos comprobat\u00f3rios da realiza\u00e7\u00e3o dos shows constantes no Plano de Trabalho aprovado.</p><p>Os materiais solicitados n\u00e3o foram encaminhados. [ ... ]</p><p>N\u00e3o foram apresentados documentos comprobat\u00f3rios da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica dos itens de infraestrutura constantes no Plano de Trabalho aprovado.</p><p>[ ... ]</p><p>Declara\u00e7\u00e3o do Convenente - realiza\u00e7\u00e3o do evento A declara\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi apresentada.</p><p>[ ... ]</p><p>Declara\u00e7\u00e3o de Autoridade Local</p><p>A declara\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi apresentada. [ ... ]</p><p>N\u00e3o foram atendidos os requisitos de elegibilidade do conv\u00eanio supracitado, estando, s.m.j., a EXECU\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA REPROVADA, conforme constata\u00e7\u00f5es no item RESSALVAS T\u00c9CNICAS.</p><p> (pp. 2-4 do documento 39) </p><p>6.\tO quadro seguinte reproduz as ressalvas t\u00e9cnicas identificadas na referida Nota T\u00e9cnica de Rean\u00e1lise 371/2014 (pe\u00e7a 39, p. 2-4) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p>ITEM</p></td>\t<td><p>OBJETO DA RESSALVA</p></td>\t<td><p>RESSALVAS APONTADAS NA NOTA T\u00c9CNICA DE REAN\u00c1LISE 0371/2014</p></td>\t<td><p>RESPOSTA DO CONVENENTE</p></td></tr><tr>\t<td><p>01</p></td>\t<td><p>Relat\u00f3rio de Execu\u00e7\u00e3o F\u00edsico -Financeira</p></td>\t<td><p>Relat\u00f3rio encaminhado (fl. 107) , entretanto a quantidade referente ao item \"Show art\u00edstico de banda regional\", n\u00e3o guarda correspond\u00eancia com a constante no Plano de Trabalho aprovado. Ressaltamos ainda que n\u00e3o consta data de assinatura no documento.</p></td>\t<td><p>Apresentada c\u00f3pia do Relat\u00f3rio (fl. 123) , entretanto o item referente \u00e0 quantidade executada no per\u00edodo (programado / executado) , n\u00e3o corresponde \u00e0s constantes no Plano de Trabalho aprovado.</p></td></tr><tr>\t<td><p>02</p></td>\t<td><p>Realiza\u00e7\u00e3o do evento</p></td>\t<td><p>N\u00e3o constam materiais para an\u00e1lise.</p><p>Ressaltamos que \u00e9 necess\u00e1rio o envio de documentos que comprovem a efetiva realiza\u00e7\u00e3o do evento e aplica\u00e7\u00e3o da logomarca do Minist\u00e9rio do Turismo. Acrescentamos que no caso de envio de imagens, \u00e9 necess\u00e1rio que as mesmas possibilitem a verifica\u00e7\u00e3o do objeto do Conv\u00eanio no contexto proposto (local, data etc) , para not\u00edcias veiculadas na internet, enviar o \"print screen\" juntamente com o link para consulta posterior, e para comprova\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de revistas e/ou jornais, enviar o exemplar original no qual se encontra o an\u00fancio.</p></td>\t<td><p>N\u00e3o foram apresentados documentos comprobat\u00f3rios da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do evento.</p></td></tr><tr>\t<td><p>03</p></td>\t<td><p>Apresenta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas, musicais</p></td>\t<td><p>N\u00e3o constam materiais para an\u00e1lise e comprova\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o dos shows.</p><p>Ressaltamos que \u00e9 necess\u00e1rio o envio de documentos que comprovem a efetiva realiza\u00e7\u00e3o de cada um dos shows constantes no Plano de Trabalho aprovado, ou seja, 05 shows art\u00edsticos nacionais e 07 shows art\u00edsticos regionais. Tendo em vista a n\u00e3o especifica\u00e7\u00e3o dos shows no documento, solicitamos que os mesmos sejam detalhados pelo Convenente (informe o nome de cada uma das bandas) .</p><p>Acrescentamos que no caso de envio de imagens, \u00e9 necess\u00e1rio que as mesmas possibilitem a verifica\u00e7\u00e3o do objeto do Conv\u00eanio no contexto proposto (local, data etc) , para not\u00edcias veiculadas na internet, enviar o \"print screen\" juntamente com o link para consulta posterior, e para comprova\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de revistas e/ou jornais, enviar o exemplar original no qual se encontra o an\u00fancio.</p></td>\t<td><p>N\u00e3o foram apresentados documentos comprobat\u00f3rios da realiza\u00e7\u00e3o dos shows constantes no Plano de Trabalho.</p><p>Os materiais solicitados n\u00e3o foram encaminhados.</p></td></tr><tr>\t<td><p>04</p></td>\t<td><p>Itens de Infra-estrutura (palco, sonoriza\u00e7\u00e3o e ilumina\u00e7\u00e3o) </p></td>\t<td><p>N\u00e3o constam materiais para an\u00e1lise.</p><p>Ressaltamos que \u00e9 necess\u00e1rio o envio de documentos que comprovem a efetiva execu\u00e7\u00e3o dos itens de infraestrutura constantes no Plano de Trabalho aprovado.</p><p>Acrescentamos que no caso de envio de imagens, \u00e9 necess\u00e1rio que as mesmas possibilitem a verifica\u00e7\u00e3o do objeto do Conv\u00eanio no contexto proposto (local, data etc) , para not\u00edcias veiculadas na internet, enviar o \"print screen\" juntamente com o link para consulta posterior, e para comprova\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de revistas e/ou jornais, enviar o exemplar original no qual se encontra o an\u00fancio.</p></td>\t<td><p>N\u00e3o foram apresentados documentos comprobat\u00f3rios da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica dos itens de infraestrutura constantes no Plano de Trabalho aprovado.</p></td></tr><tr>\t<td><p>05</p></td>\t<td><p>Declara\u00e7\u00e3o do Convenente - realiza\u00e7\u00e3o do evento</p></td>\t<td><p>A declara\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi apresentada.</p></td>\t<td><p>A declara\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi apresentada.</p></td></tr><tr>\t<td><p>06</p></td>\t<td><p>Declara\u00e7\u00e3o de Autoridade Local</p></td>\t<td><p>Encaminhada c\u00f3pia n\u00e3o autenticada do documento.</p><p>Solicitamos que seja encaminhada declara\u00e7\u00e3o original ou c\u00f3pia autenticada.</p></td>\t<td><p>A declara\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi apresentada.</p></td></tr></tbody></table><p>7.\tDa an\u00e1lise dos autos, verifica-se que foi dada oportunidade de defesa ao agente responsabilizado, em obedi\u00eancia aos princ\u00edpios constitucionais que asseguram o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, tendo em vista as notifica\u00e7\u00f5es anexadas ao processo (pe\u00e7as 40, 43, 56, 57, 62, 63 e 64) . Como n\u00e3o houve o recolhimento integral aos cofres p\u00fablicos da import\u00e2ncia impugnada, subsiste o motivo que legitimou a instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial.</p><p>8.\tTanto o relat\u00f3rio do tomador de contas, quanto o relat\u00f3rio de auditoria da CGU, amparados pela Nota T\u00e9cnica de Rean\u00e1lise 371/2014 (pe\u00e7a 39) , do Minist\u00e9rio do Turismo, conclu\u00edram pela exist\u00eancia de dano ao Er\u00e1rio Federal da ordem de R$ 199.600,00, correspondente ao valor integral repassado \u00e0 Secretaria de Estado de Desenvolvimento do Turismo de Mato Grosso, em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o total das despesas do conv\u00eanio por conta de irregularidades t\u00e9cnicas, sendo descontada a quantia restitu\u00edda de R$ 43.885,37, em 30/10/2009 (pe\u00e7a 27, p. 1) .</p><p>9.\tA inscri\u00e7\u00e3o em conta de responsabilidade, no Siafi, foi efetuada conforme a 2017NS000152, de 22/12/2017 (pe\u00e7a 72) .</p><p>10.\tNo Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial 143/2017 (pe\u00e7a 85) , em que os fatos est\u00e3o circunstanciados, a responsabilidade pelo dano causado ao er\u00e1rio foi atribu\u00edda ao Senhor Yuri Alexey Vieira Bastos Jorge (CPF XXX.824.921-XX) , ocupante do cargo supramencionado \u00e0 \u00e9poca da ocorr\u00eancia dos fatos (pe\u00e7a 11) , em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o parcial das despesas realizadas com os recursos do conv\u00eanio em comento, no valor de R$ 199.600,00, descontada a parcela restitu\u00edda.</p><p>11.\tA CGU seguiu o posicionamento do \u00f3rg\u00e3o concedente quanto \u00e0s irregularidades identificadas, ao d\u00e9bito apurado e \u00e0 responsabilidade, conforme se verifica no Relat\u00f3rio de Auditoria 867/2018 (pe\u00e7a 87) , no Certificado de Auditoria 867/2018 (pe\u00e7a 88) , bem como no Parecer do Dirigente do \u00d3rg\u00e3o de Controle Interno 867/2018 (pe\u00e7a 89) . O Ministro de Estado do Turismo pronunciou-se pelo conhecimento das conclus\u00f5es contidas nos pareceres da CGU, opinando pela irregularidade das contas do respons\u00e1vel indicado (pe\u00e7a 90) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">12.\tNa instru\u00e7\u00e3o antecedente (pe\u00e7a 91) , analisando-se os documentos nos autos, concluiu-se pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia do respons\u00e1vel, nos termos seguintes:</p><p class=\"list_Paragraph\"><b> ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA</b> quanto \u00e0 irregularidade detalhada a seguir:</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Irregularidade</b>: n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados pelo Minist\u00e9rio do Turismo \u00e0 Secretaria de Estado de Desenvolvimento do Turismo de Mato Grosso (CNPJ 05.426.873/0001-84) por meio do Conv\u00eanio 702196/2008 (pe\u00e7a 11; objeto: apoio \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do projeto intitulado objeto \"Realiza\u00e7\u00e3o do Bar\u00e3o Folia\", com vig\u00eancia estipulada para o per\u00edodo de 29/12/2008 a 3/9/2009) ;</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Condutas</b>: </p><p>1) n\u00e3o comprovar por fotos, v\u00eddeos ou outros meios poss\u00edveis a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do Conv\u00eanio 702196/2008, \"Realiza\u00e7\u00e3o do Bar\u00e3o Folia\", consoante excerto transcrito da Nota T\u00e9cnica de Rean\u00e1lise 371/2014 (de 25/3/2014, pe\u00e7a 39) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p>ITEM</p></td>\t<td><p>OBJETO DA RESSALVA</p></td>\t<td><p>RESSALVAS APONTADAS NA NOTA T\u00c9CNICA DE REAN\u00c1LISE 037/2014</p></td>\t<td><p>RESPOSTA DO CONVENENTE</p></td></tr><tr>\t<td><p>01</p></td>\t<td><p>Relat\u00f3rio de Execu\u00e7\u00e3o F\u00edsico -Financeira</p></td>\t<td><p>Relat\u00f3rio encaminhado (fl. 107) , entretanto a quantidade referente ao item \"Show art\u00edstico de banda regional\", n\u00e3o guarda correspond\u00eancia com a constante no Plano de Trabalho aprovado. Ressaltamos ainda que n\u00e3o consta data de assinatura no documento.</p></td>\t<td><p>Apresentada c\u00f3pia do Relat\u00f3rio (fl. 123) , entretanto o item referente \u00e0 quantidade executada no per\u00edodo (programado / executado) , n\u00e3o corresponde \u00e0s constantes no Plano de Trabalho aprovado.</p></td></tr><tr>\t<td><p>02</p></td>\t<td><p>Realiza\u00e7\u00e3o do evento</p></td>\t<td><p>N\u00e3o constam materiais para an\u00e1lise.</p><p>Ressaltamos que \u00e9 necess\u00e1rio o envio de documentos que comprovem a efetiva realiza\u00e7\u00e3o do evento e aplica\u00e7\u00e3o da logomarca do Minist\u00e9rio do Turismo. Acrescentamos que no caso de envio de imagens, \u00e9 necess\u00e1rio que as mesmas possibilitem a verifica\u00e7\u00e3o do objeto do Conv\u00eanio no contexto proposto (local, data etc) , para not\u00edcias veiculadas na internet, enviar o \"print screen\" juntamente com o link para consulta posterior, e para comprova\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de revistas e/ou jornais, enviar o exemplar original no qual se encontra o an\u00fancio.</p></td>\t<td><p>N\u00e3o foram apresentados documentos comprobat\u00f3rios da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do evento.</p></td></tr><tr>\t<td><p>03</p></td>\t<td><p>Apresenta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas, musicais</p></td>\t<td><p>N\u00e3o constam materiais para an\u00e1lise e comprova\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o dos shows.</p><p>Ressaltamos que \u00e9 necess\u00e1rio o envio de documentos que comprovem a efetiva realiza\u00e7\u00e3o de cada um dos shows constantes no Plano de Trabalho aprovado, ou seja, 05 shows art\u00edsticos nacionais e 07 shows art\u00edsticos regionais. Tendo em vista a n\u00e3o especifica\u00e7\u00e3o dos shows no documento, solicitamos que os mesmos sejam detalhados pelo Convenente (informe o nome de cada uma das bandas) .</p><p>Acrescentamos que no caso de envio de imagens, \u00e9 necess\u00e1rio que as mesmas possibilitem a verifica\u00e7\u00e3o do objeto do Conv\u00eanio no contexto proposto (local, data etc) , para not\u00edcias veiculadas na internet, enviar o \"print screen\" juntamente com o link para consulta posterior, e para comprova\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de revistas e/ou jornais, enviar o exemplar original no qual se encontra o an\u00fancio.</p></td>\t<td><p>N\u00e3o foram apresentados documentos comprobat\u00f3rios da realiza\u00e7\u00e3o dos shows constantes no Plano de Trabalho.</p><p>Os materiais solicitados n\u00e3o foram encaminhados.</p></td></tr><tr>\t<td><p>04</p></td>\t<td><p>Itens de Infra-estrutura (palco, sonoriza\u00e7\u00e3o e ilumina\u00e7\u00e3o) </p></td>\t<td><p>N\u00e3o constam materiais para an\u00e1lise.</p><p>Ressaltamos que \u00e9 necess\u00e1rio o envio de documentos que comprovem a efetiva execu\u00e7\u00e3o dos itens de infraestrutura constantes no Plano de Trabalho aprovado.</p><p>Acrescentamos que no caso de envio de imagens, \u00e9 necess\u00e1rio que as mesmas possibilitem a verifica\u00e7\u00e3o do objeto do Conv\u00eanio no contexto proposto (local, data etc) , para not\u00edcias veiculadas na internet, enviar o \"print screen\" juntamente com o link para consulta posterior, e para comprova\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de revistas e/ou jornais, enviar o exemplar original no qual se encontra o an\u00fancio.</p></td>\t<td><p>N\u00e3o foram apresentados documentos comprobat\u00f3rios da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica dos itens de infraestrutura constantes no Plano de Trabalho aprovado.</p></td></tr><tr>\t<td><p>05</p></td>\t<td><p>Declara\u00e7\u00e3o do Convenente - realiza\u00e7\u00e3o do evento</p></td>\t<td><p>A declara\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi apresentada.</p></td>\t<td><p>A declara\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi apresentada.</p></td></tr><tr>\t<td><p>06</p></td>\t<td><p>Declara\u00e7\u00e3o de Autoridade Local</p></td>\t<td><p>Encaminhada c\u00f3pia n\u00e3o autenticada do documento.</p><p>Solicitamos que seja encaminhada declara\u00e7\u00e3o original ou c\u00f3pia autenticada.</p></td>\t<td><p>A declara\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi apresentada.</p></td></tr></tbody></table><p>2) n\u00e3o apresentar os Contratos de Exclusividade (com os devidos registros em cart\u00f3rio) entre as empresas representantes Prime Produ\u00e7\u00f5es Culturais Ltda. ME e Conhecer Consultoria e Marketing Ltda ME e os artistas dos grupos das atra\u00e7\u00f5es musicais do evento, pass\u00edvel, portanto, de glosa, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, al\u00e9m da reafirma\u00e7\u00e3o desse entendimento no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1435/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1435/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, prevista no inciso III do art. 25 da Lei 8.666/1993;</p><p>3) n\u00e3o apresentar documentos (notas fiscais, recibos, comprovantes de transfer\u00eancias banc\u00e1rias e outros documentos equivalentes, emitidos em nome das bandas ou artistas e assinadas por seus representantes legais ou pelos seus empres\u00e1rios exclusivos, sendo essa representa\u00e7\u00e3o ou exclusividade registrada em cart\u00f3rio) capazes de demonstrar que eventuais valores destinados \u00e0s empresas contratadas Prime Produ\u00e7\u00f5es Culturais Ltda ME e Conhecer Consultoria e Marketing Ltda. ME foram repassados aos artistas que realizaram o evento;</p><p>4) n\u00e3o apresentar extratos banc\u00e1rios que demonstrem a movimenta\u00e7\u00e3o financeira do conv\u00eanio em apre\u00e7o, n\u00e3o se podendo comprovar o nexo de causalidade dos citados pagamentos, listados na Rela\u00e7\u00e3o de Pagamentos (pe\u00e7a 19, p. 2) , contrariando, tamb\u00e9m, o par\u00e1grafo primeiro da Cl\u00e1usula S\u00e9tima do termo de Conv\u00eanio 702196/2008;</p><p class=\"list_Paragraph\">a) <b>Dispositivos violados</b>: Art. 63 da Lei 4320/1964, o art. 93, do Decreto Lei 200/1967, art. 50, \u00a73\u00ba, da Portaria Interministerial 127/2008, Lei 8.666/1993, Lei 10.520/2002, Decreto 3.555/2000, Termo de Conv\u00eanio e entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1435/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1435/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, destacado na presente instru\u00e7\u00e3o;</p><p>e/ou<b> RECOLHER </b>o d\u00e9bito referente \u00e0 irregularidade de que trata o item 1.i.a, conforme detalhado no Anexo I deste of\u00edcio, aos cofres da entidade credora, o valor hist\u00f3rico atualizado monetariamente desde a respectiva data de ocorr\u00eancia at\u00e9 o efetivo recolhimento, abatendo-se, na oportunidade, a (s) quantia (s) eventualmente ressarcida (s) , na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor. O valor total da d\u00edvida atualizada monetariamente at\u00e9 26/2/2019 corresponde a R$ 270.347,56.</p><p>Al\u00e9m disso, fica Vossa Senhoria ciente da presente <b>AUDI\u00caNCIA</b>, com fundamento no art. 12, inciso III, da Lei 8.443/1992, para, no mesmo prazo de quinze dias, a contar do recebimento da presente comunica\u00e7\u00e3o, apresentar<i>:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b>RAZ\u00d5ES DE JUSTIFICATIVA</b> quanto \u00e0 irregularidade detalhada a seguir:</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Irregularidade</b>: Contrata\u00e7\u00e3o irregular de empresas intermedi\u00e1rias entre o ente p\u00fablico e os artistas ou empres\u00e1rios exclusivos, no \u00e2mbito dos processos de inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o (84889/2009 e76334/2009, pe\u00e7a 23, p. 1 e 3) , ocasionada pela utiliza\u00e7\u00e3o indevida de inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o, visto que os interpostos apresentaram meras cartas de exclusividade restritas \u00e0 data e local do evento, e sem registro em cart\u00f3rio, as quais n\u00e3o se caracterizam como contratos de exclusividade v\u00e1lidos para fins de contrata\u00e7\u00e3o via inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Conduta</b>: autorizar a abertura e ratificar o resultado dos processos de inexigibilidades (pe\u00e7a 23, p. 1 e 3) com as empresas Prime Produ\u00e7\u00f5es Culturais Ltda. ME (CNPJ 04.142.495/0001-44) e Conhecer Consultoria e Marketing Ltda. ME (CNPJ 07.046.650/0001-17) , cujos objetos eram a intermedia\u00e7\u00e3o de artistas ou bandas para os quais essas sociedades comerciais n\u00e3o possu\u00edam contrato de exclusividade v\u00e1lidos para fins de contrata\u00e7\u00e3o via inexigibilidade;</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Dispositivos violados</b>: Art. 25, inciso III, da Lei 8.666/1993; art. 49 da Portaria Interministerial 127/2008; Conv\u00eanio 737897/2010, Cl\u00e1usula Terceira, Item II, al\u00edneas \"pp\".</p><p class=\"list_Paragraph\">13.\tA proposta mereceu acolhimento da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 92-93) . Consoante delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia do Exmo Sr. Ministro Relator foi efetuada a cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia do respons\u00e1vel pelo expediente indicado, a seguir:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Of\u00edcio</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a</p></td>\t<td><p>Destinat\u00e1rio</p></td>\t<td><p>Data de ci\u00eancia ou motivo de aus\u00eancia</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a</p></td>\t<td><p>Data de fim de prazo de resposta</p></td></tr><tr>\t<td><p>849/2019</p></td>\t<td><p>95</p></td>\t<td><p>Yuri Alexey Vieira Bastos Jorge</p></td>\t<td><p>26/3/2019</p></td>\t<td><p>96</p></td>\t<td><p>10/4/2019</p></td></tr><tr>\t<td><p>8957/2019</p></td>\t<td><p>97</p></td>\t<td><p>Yuri Alexey Vieira Bastos Jorge</p></td>\t<td><p>10/10/2019</p></td>\t<td><p>98</p></td>\t<td><p>25/10/2019</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">14.\tOs AR`s dos Of\u00edcios 849/2019 e 8957/2019, de cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia do Sr. Yuri Alexey Vieira Bastos Jorge (CPF XXX.824.921-XX) , retornaram com ci\u00eancia em 26/3/2019 (pe\u00e7a 96) e 25/10/2019 (pe\u00e7a 98) , embora n\u00e3o tenham sido recebidos de pr\u00f3prio punho pelo respons\u00e1vel.</p><p class=\"list_Paragraph\">15.\tTranscorrido o prazo regimental, o Instituto permaneceu silente, devendo ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><h1><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></h1><h2>Da validade das notifica\u00e7\u00f5es</h2><p class=\"paragrafo_nivel_1\">16.\tPreliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito, destacam-se o art. 179 do Regimento Interno do TCU (Resolu\u00e7\u00e3o 155, de 4/12/2002) e o art. 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170, de 30 de junho de 2004, <i>in verbis</i>:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Art. 179. A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, farse-\u00e3o:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">I - mediante ci\u00eancia da parte, efetivada por servidor designado, por meio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile, telegrama ou qualquer outra forma, desde que fique confirmada inequivocamente a entrega da comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">II - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> (...) </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Art. 3\u00ba As comunica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o dirigidas ao respons\u00e1vel, ou ao interessado, ou ao dirigente de \u00f3rg\u00e3o ou entidade, ou ao representante legal ou ao procurador constitu\u00eddo nos autos, com poderes expressos no mandato para esse fim, por meio de:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">I - correio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile ou telegrama;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">II - servidor designado;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">III - carta registrada, com aviso de recebimento;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">IV - edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado, nas hip\u00f3teses em que seja necess\u00e1rio o exerc\u00edcio de defesa.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Art. 4\u00ba. Consideram-se entregues as comunica\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">I - efetivadas conforme disposto nos incisos I e II do artigo anterior, mediante confirma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">II - realizadas na forma prevista no inciso III do artigo anterior, com o retorno do aviso de recebimento, entregue comprovadamente no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">III - na data de publica\u00e7\u00e3o do edital no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando realizadas na forma prevista no inciso IV do artigo anterior.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\u00a7 1\u00ba O endere\u00e7o do destinat\u00e1rio dever\u00e1 ser previamente confirmado mediante consulta aos sistemas dispon\u00edveis ao Tribunal ou a outros meios de informa\u00e7\u00e3o, a qual dever\u00e1 ser juntada ao respectivo processo.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> (...) </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">17.\tBem se v\u00ea, portanto, que a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa, no caso em tela, a entrega do AR em \"m\u00e3os pr\u00f3prias\". A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">18.\tN\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica dos julgados a seguir transcritos:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Jos\u00e9 Jorge) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregandose a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Aroldo Cedraz) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">19.\tA validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do \"AR\" no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">EMENTA: AGRAVO REGIMENTAL. MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. DESNECESSIDADE DE INTIMA\u00c7\u00c3O PESSOAL DAS DECIS\u00d5ES DO TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. ART. 179 DO REGIMENTO INTERNO DO TCU. INTIMA\u00c7\u00c3O DO ATO IMPUGNADO POR CARTA REGISTRADA, INICIADO O PRAZO DO ART. 18 DA LEI n\u00ba 1.533/51 DA DATA CONSTANTE DO AVISO DE RECEBIMENTO. DECAD\u00caNCIA RECONHECIDA. AGRAVO IMPROVIDO.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples. </p><p class=\"list_Paragraph\">20.\tNo caso vertente, a cita\u00e7\u00e3o do Sr. Yuri Alexey Vieira Bastos Jorge (CPF XXX.824.921-XX) se deu em endere\u00e7o constante nos sistemas CPF da Receita (pe\u00e7a 94) . As entregas dos of\u00edcios citat\u00f3rios nesse endere\u00e7o ficaram comprovada (AR`s de pe\u00e7as 96 e 98) e, portanto, encontra-se formalmente v\u00e1lida.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">21.\tNos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor. Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">22.\tAo n\u00e3o apresentar sua defesa, o respons\u00e1vel deixou de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93, do DecretoLei 200/1967: \"Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.\" </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">23.\tMesmo as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o sendo apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procurou-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es do respons\u00e1vel na fase interna desta Tomada de Contas Especial, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor. </p><p>24.\tNo entanto, o respons\u00e1vel n\u00e3o se manifestou na fase interna, n\u00e3o havendo, assim, nenhum argumento que possa vir a ser analisado e posteriormente servir para afastar as irregularidades apontadas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">25.\tDe outro lado, a presta\u00e7\u00e3o de contas encontra-se eivada de irregularidades nas execu\u00e7\u00f5es f\u00edsica e financeiras, sem que o respons\u00e1vel tenha coligido aos autos as alega\u00e7\u00f5es de defesa e raz\u00f5es de justificativas convincentes, ensejando, em consequ\u00eancia, a irregularidade das contas, com imposi\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e multa. \u00c9 o que se exp\u00f5e a seguir.</p><p>26.\tO respons\u00e1vel firmou os seguintes contratos para a realiza\u00e7\u00e3o do evento da aven\u00e7a, conforme a seguir descrito:</p><p class=\"style\">Tabela 1</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"style\">Modalidade</p></td>\t<td><p class=\"style\">N\u00famero</p></td>\t<td><p class=\"style\">Objeto</p></td>\t<td><p class=\"style\">Valor (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"style\">Inexigibilidade</p><p class=\"style\"> (84889/2009, pe\u00e7a 23, p. 1) </p></td>\t<td><p class=\"style\">Contrato 31/2009/SEDTUR: </p><p class=\"style\"> (pe\u00e7a 24, p. 1-5) </p><p class=\"style\">Empresa contratada:</p><p class=\"style\">Prime Produ\u00e7\u00f5es Culturais Ltda. ME</p><p class=\"style\"> (CNPJ 04.142.495/0001-44) </p></td>\t<td><p class=\"style\">Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os Art\u00edsticos, show musical com a Banda Deixa Rolar</p></td>\t<td><p class=\"style\">54.250,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"style\">* Inexigibilidade</p><p class=\"style\"> (76334/2009, pe\u00e7a 23, p. 3) </p></td>\t<td><p class=\"style\">Conhecer Consultoria e Marketing Ltda. ME</p><p class=\"style\"> (CNPJ 07.046.650/0001-17) </p></td>\t<td><p class=\"style\">Contrata\u00e7\u00e3o de show da Banda American Band Show</p></td>\t<td><p class=\"style\">78.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"style\">* Preg\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"style\">Sette Loca\u00e7\u00e3o Som Luz Palco Ltda. ME</p></td>\t<td><p class=\"style\"/></td>\t<td><p class=\"style\">42.475,00</p></td></tr></tbody></table><p>* n\u00e3o constam documentos (processos, contratos) relacionados a essas contrata\u00e7\u00f5es</p><p>27.\tConforme a Rela\u00e7\u00e3o de Pagamentos Efetuados (pe\u00e7a 19, p. 2) , foram realizados os seguintes pagamentos:</p><p>Tabela 2</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Favorecido</p></td>\t<td><p>CNPJ</p></td>\t<td><p>Licita\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>NF (pe\u00e7a e p.) </p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>Prime Produ\u00e7\u00f5es Culturais Ltda. -ME</p></td>\t<td><p>04.142.495/0001-44</p></td>\t<td><p>Inexigibilidade</p></td>\t<td><p>663 </p><p> (pe\u00e7a 79, p. 2) </p></td>\t<td><p>54.250,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Sette Loca\u00e7\u00e3o Som Luz Palco Ltda. ME</p></td>\t<td><p>08.337.158 /0001-63</p></td>\t<td><p>Preg\u00e3o</p></td>\t<td><p>164</p><p> (pe\u00e7a 79, p. 3) </p></td>\t<td><p>42.475,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Conhecer Consultoria e Mark. Ltda. ME</p></td>\t<td><p>07.046.650 /0001-17</p></td>\t<td><p>Inexigibilidade</p></td>\t<td><p>0048 </p><p> (pe\u00e7a 79, 1) </p></td>\t<td><p>15.600,00</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p>13.150,00</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p>49.250,00</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>TOTAL</b></p></td>\t<td><p><b>174.725,00</b></p></td></tr></tbody></table><p>28.\tEm rela\u00e7\u00e3o aos prestadores de servi\u00e7os, merece destaque que a empresa Conhecer Consultoria e Mark. Ltda. ME j\u00e1 sofreu in\u00fameras condena\u00e7\u00f5es dessa E. Corte de Contas, conforme ilustra o quadro seguinte (ac\u00f3rd\u00e3os condenat\u00f3rios do Instituto Educa\u00e7\u00e3o e Crescer e da empresa Conhecer Consultoria e Marketing Ltda.) . O quadro abaixo sintetiza os processos e os d\u00e9bitos e multas imputados \u00e0 empresa Conhecer Consultoria e Marketing Ltda:</p><p>Tabela 3</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_Numerado\">TC</p></td>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_Numerado\">Ac\u00f3rd\u00e3o TCU</p></td>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_Numerado\">Data</p></td>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_Numerado\">D\u00e9bito (R$) (Data Original do D\u00e9bito) </p></td>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_Numerado\">Multa (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_Numerado\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2965120131\" target=\"_blank\">Processo 029.651/2013-1</a></p></td>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_Numerado\">3775/2015 - TCU - 2\u00aa C\u00e2mara </p><p class=\"par\u00e1grafo_Numerado\"> (Rel. Min. Augusto Nardes) </p></td>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_Numerado\">21/7/2015</p></td>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_Numerado\">500.000,00 (15/10/2009) </p></td>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_Numerado\">67.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_Numerado\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2946520133\" target=\"_blank\">Processo 029.465/2013-3</a></p></td>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_Numerado\">586/2016 - TCU - Plen\u00e1rio</p><p class=\"par\u00e1grafo_Numerado\"> (Rel. Min. Walton Alencar Rodrigues) </p></td>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_Numerado\">16/3/2016</p></td>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_Numerado\">300.000,00 (10/12/2009) </p></td>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_Numerado\">75.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_Numerado\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1722620147\" target=\"_blank\">Processo 017.226/2014-7</a></p></td>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_Numerado\">848/2016 - TCU - Plen\u00e1rio</p><p class=\"par\u00e1grafo_Numerado\"> (Rel. Min. Walton Alencar Rodrigues) </p></td>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_Numerado\">13/4/2016</p></td>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_Numerado\">300.000,00 (20/7/2009) </p></td>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_Numerado\">77.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_Numerado\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1722720143\" target=\"_blank\">Processo 017.227/2014-3</a></p></td>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_Numerado\">849/2016 - TCU - Plen\u00e1rio</p><p class=\"par\u00e1grafo_Numerado\"> (Rel. Min. Walton Alencar Rodrigues) </p></td>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_Numerado\">13/4/2016</p></td>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_Numerado\">100.000,00 (27/7/2009) </p></td>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_Numerado\">26.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_Numerado\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2993820139\" target=\"_blank\">Processo 029.938/2013-9</a></p></td>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_Numerado\">1178/2016 - TCU - Plen\u00e1rio</p><p class=\"par\u00e1grafo_Numerado\"> (Rel. Min. Augusto Sherman Cavalcanti) </p></td>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_Numerado\">11/5/2016</p></td>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_Numerado\">100.000,00 (11/8/2009) </p><p class=\"par\u00e1grafo_Numerado\">50.000,00 (25/6/2009) </p></td>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_Numerado\">39.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_Numerado\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1830520156\" target=\"_blank\">Processo 018.305/2015-6</a></p></td>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_Numerado\">2936/2016 - TCU - Plen\u00e1rio</p><p class=\"par\u00e1grafo_Numerado\"> (Rel. Min. Vital do R\u00eago) </p></td>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_Numerado\">16/11/2016</p></td>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_Numerado\">300.000,00 (2/6/2009) </p></td>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_Numerado\">40.000,00</p></td></tr></tbody></table><p>29. \tA empresa Prime Produ\u00e7\u00f5es Culturais Ltda. -ME tamb\u00e9m j\u00e1 foi condenada pela E. Corte de Contas: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5003/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5003/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> e 9916/2016 - TCU - 2\u00aa C\u00e2mara.</p><p>30.\tRessalte-se que n\u00e3o houve fiscaliza\u00e7\u00e3o <i>in loco</i>, consoante informa\u00e7\u00e3o inserida no Relat\u00f3rio de TCE 143/2017 (pe\u00e7a 70, p. 1) .</p><p>31.\tVerifica-se que o respons\u00e1vel n\u00e3o conseguiu comprovar sequer a efetiva realiza\u00e7\u00e3o do evento (v. item 6) , uma vez que n\u00e3o acostou \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas elementos convincentes das apresenta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas e demais itens constantes do plano de trabalho, consoante detalhado no quadro do par\u00e1grafo 6 supra. Portanto, n\u00e3o foram apresentados documentos comprobat\u00f3rios da realiza\u00e7\u00e3o dos shows constantes no Plano de Trabalho nem dos itens de infraestrutura, concluindo-se pela impugna\u00e7\u00e3o total do valor conveniado.</p><p>32.\tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise financeira, n\u00e3o empreendida pelo MTur, verifica-se que, al\u00e9m da aus\u00eancia dos processos de inexigibilidades e do preg\u00e3o, dos contratos decorrentes, n\u00e3o restaram evidenciados os requisitos indispens\u00e1veis para a inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o: contratos de exclusividade registrados em cart\u00f3rio, conforme entendimento jurisprudencial dessa E. Corte de Contas.</p><p>33.\tAdemais, n\u00e3o consta nos autos extratos banc\u00e1rios que demonstrem a movimenta\u00e7\u00e3o financeira do conv\u00eanio em apre\u00e7o, pois os extratos inseridos nas pe\u00e7as 74, 75 e 81 n\u00e3o refletem referida movimenta\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, os pagamentos, n\u00e3o se podendo verificar o nexo de causalidade dos citados pagamentos, listados na Rela\u00e7\u00e3o de Pagamentos (pe\u00e7a 19, p. 2) .</p><p>34.\tRessalte-se que o par\u00e1grafo primeiro da Cl\u00e1usula S\u00e9tima (que trata da movimenta\u00e7\u00e3o da conta espec\u00edfica) do termo de conv\u00eanio disp\u00f5e, <i>in verbis</i>, que:</p><p>PAR\u00c1GRAFO PRIMEIRO. Os pagamentos \u00e0 conta de recursos recebidos da Uni\u00e3o, previsto no <i>caput</i> desta Cl\u00e1usula, est\u00e3o sujeitos \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o do benefici\u00e1rio final e \u00e0 obrigatoriedade de dep\u00f3sito em sua conta banc\u00e1ria.</p><p>34.1.\tN\u00e3o se p\u00f4de verificar nos autos a identifica\u00e7\u00e3o do benefici\u00e1rio final nem o dep\u00f3sito em sua conta banc\u00e1ria.</p><p>35.\tDa mesma forma, n\u00e3o constam nos autos comprovantes de que os valores indicados a t\u00edtulo de cach\u00ea tenham sido de fato recebidos pelas respectivas atra\u00e7\u00f5es art\u00edsticas.</p><p>36.\tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o, de fato, o entendimento do E. TCU \u00e9 no sentido de que na contrata\u00e7\u00e3o direta de artistas consagrados, com base na hip\u00f3tese de inexigibilidade prevista no art. 25, inciso III, da Lei 8.666/1993, por meio de intermedi\u00e1rios ou representantes, deve ser apresentada c\u00f3pia do contrato de exclusividade dos artistas com o empres\u00e1rio contratado, registrado em cart\u00f3rio. O contrato de exclusividade difere da autoriza\u00e7\u00e3o que assegura exclusividade apenas para os dias correspondentes \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o dos artistas e que \u00e9 restrita \u00e0 localidade do evento, a qual n\u00e3o se presta a fundamentar a inexigibilidade. Assim, a jurisprud\u00eancia predominante \u00e9 no sentido de julgar irregulares as contas que cont\u00e9m esses v\u00edcios. </p><p>37.\tNa jurisprud\u00eancia deste Tribunal encontra-se consolidado o entendimento de que a apresenta\u00e7\u00e3o do contrato de exclusividade entre artistas e o empres\u00e1rio contratado \u00e9 indispens\u00e1vel para caracterizar a hip\u00f3tese de inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o prevista no art. 25, inciso III, da Lei de Licita\u00e7\u00f5es, de modo que simples autoriza\u00e7\u00f5es ou cartas de exclusividade n\u00e3o se prestam a comprovar a inviabilidade da competi\u00e7\u00e3o, pois n\u00e3o retratam uma representa\u00e7\u00e3o privativa para qualquer evento em que o profissional for convocado. </p><p>38.\tA n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o dos contratos de exclusividade representa irregularidade formal grave, ensejando a irregularidade das contas, com a comina\u00e7\u00e3o de multa. A exist\u00eancia de d\u00e9bito, no entanto, ser\u00e1 apurada, caso a caso, nas tomadas de contas especial. Conforme entendimento exposto acima, haver\u00e1 d\u00e9bito quando n\u00e3o for poss\u00edvel comprovar o recebimento dos cach\u00eas pelos artistas, como no caso em concreto em que n\u00e3o constam os contratos/cartas de exclusividade registradas em cart\u00f3rio, tampouco os comprovantes de pagamentos firmados pelos artistas contratados. </p><p>39.\tAssim, na execu\u00e7\u00e3o financeira do conv\u00eanio, n\u00e3o restou comprovado o nexo de causalidade entre os pagamentos presumivelmente efetuados \u00e0s empresas Prime Produ\u00e7\u00f5es Culturais Ltda. ME (CNPJ 04.142.495/0001-44) e Conhecer Consultoria e Marketing Ltda. ME (CNPJ 07.046.650/0001-17) , e a execu\u00e7\u00e3o do evento, ensejando, em consequ\u00eancia, a irregularidade das contas e imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito ao respons\u00e1vel.</p><p>40.\tDiante do exposto, a reprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas decorre da aus\u00eancia da comprova\u00e7\u00e3o f\u00edsica e financeira da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos.</p><p>41.\tO respons\u00e1vel teve ci\u00eancia das irregularidades apontadas pelo MTur e n\u00e3o logrou \u00eaxito em apresentar os elementos indispens\u00e1veis para comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos.</p><p>42.\tPosteriormente, citado pelo E. TCU, o respons\u00e1vel permaneceu inerte, n\u00e3o apresentou alega\u00e7\u00f5es de defesa e raz\u00f5es de justificativas e n\u00e3o elidiu as irregularidades apontadas, ensejando, portanto, a glosa das despesas indicadas e o julgamento pela irregularidade das contas.</p><h2>Prescri\u00e7\u00e3o da Pretens\u00e3o Punitiva</h2><p class=\"paragrafo_nivel_1\">43.\tVale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordinase ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205, do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189, do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">44.\tNo caso em exame, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que a irregularidade sancionada ocorreu em 12/6/2009 (data do cr\u00e9dito da ordem banc\u00e1ria: pe\u00e7a 74, p. 1) , e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 23/2/2019 (pe\u00e7a 93) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">45.\tEm se tratando de processo em que a parte interessada n\u00e3o se manifestou acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta do respons\u00e1vel, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2064/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2064/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Ubiratan Aguiar; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6182/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6182/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Weber de Oliveira; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4072/2010/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4072/2010-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Valmir Campelo; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1189/2009/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1189/2009-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Marcos Bemquerer; e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/731/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 731/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Aroldo Cedraz) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">46.\tDessa forma, o respons\u00e1vel deve ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992, devendo as contas serem julgadas irregulares, condenando-o ao d\u00e9bito apurado e aplicando-lhe a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><h1><i>CONCLUS\u00c3O</i></h1><p>47.\tTrata o presente processo de Tomada de Contas Especial - TCE, instaurada Minist\u00e9rio do Turismo (MTur) em desfavor do Sr. Yuri Alexey Vieira Bastos Jorge (CPF XXX.824.921-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de ex-secret\u00e1rio da Secretaria de Estado de Desenvolvimento do Turismo de Mato Grosso, em raz\u00e3o de irregularidade na documenta\u00e7\u00e3o exigida para a presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio 702196/2008 (pe\u00e7a 11) , celebrado em 29/12/2008, com a Secretaria de Estado de Desenvolvimento do Turismo de Mato Grosso, com a interveni\u00eancia do Governo do Estado do Mato Grosso (CNPJ 03.507.415/0001-44) tendo por objeto o incentivo ao turismo por meio da implementa\u00e7\u00e3o do projeto intitulado \"Realiza\u00e7\u00e3o do Bar\u00e3o Folia\", com realiza\u00e7\u00e3o prevista para o per\u00edodo de 20 a 24/2/2009 (pe\u00e7a 1, p. 8) , com vig\u00eancia estipulada para o per\u00edodo de 29/12/2008 a 3/9/2009 (pe\u00e7a 87, p.1) .</p><p>48.\t\t\tEm face da an\u00e1lise promovida na se\u00e7\u00e3o \"Exame T\u00e9cnico\", verifica-se que o respons\u00e1vel n\u00e3o logrou comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos. E, instado a se manifestar, optou pelo sil\u00eancio, configurando a revelia, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 12 da Lei 8.443/1992.</p><p>49.\tVale ressaltar que a jurisprud\u00eancia pac\u00edfica nesta Corte \u00e9 no sentido da imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio (S\u00famula TCU 282) . Dessa forma, identificado dano ao er\u00e1rio, deve-se instaurar e julgar o processo de tomada de contas especial para responsabilizar seus agentes causadores, respeitando o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, independentemente de quando ocorreram os atos impugnados.</p><p>50.\tVerifica-se tamb\u00e9m que n\u00e3o houve a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, conforme an\u00e1lise j\u00e1 realizada.</p><p>51.\t\tTendo em vista que n\u00e3o constam dos autos elementos que permitam reconhecer a boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel, sugere-se que as suas contas sejam julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do RI/TCU, com a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora, nos termos do art. 202, \u00a71\u00ba do RI/TCU, descontado o valor eventualmente recolhido, com a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><h1>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</h1><p>52.\tAnte o exposto, submetemos os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior com proposta de:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">a) <b>\t</b>\t<b>considerar revel</b> o respons\u00e1vel Yuri Alexey Vieira Bastos Jorge (CPF XXX.824.921-XX) , para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992; </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">b)\t<b>\tjulgar irregulares</b>, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, as contas do respons\u00e1vel, Sr. Yuri Alexey Vieira Bastos Jorge (CPF XXX.824.921-XX) , condenando-o ao pagamento da import\u00e2ncia a seguir especificada, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculada a partir da data discriminada at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhe o prazo de quinze dias, para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Tesouro Nacional, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da citada lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea a, do Regimento Interno;  </p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">Valor original do d\u00e9bito (R$) </p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">Data da ocorr\u00eancia</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">Tipo</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">199.600,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">12/6/2009</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">43.885,37</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">30/10/2009</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">Cr\u00e9dito</p></td></tr></tbody></table><p class=\"corpo\">b.1.2) <b>Valor do d\u00e9bito atualizado em 13/3/2020, com juros (pe\u00e7a 100) </b>: R$ 394.235,70</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">c) <b>aplicar a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992</b>, c/c o art. 267, do RI/TCU ao respons\u00e1vel, Sr. Yuri Alexey Vieira Bastos Jorge (CPF XXX.824.921-XX) , , fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea a, do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido por este Tribunal at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">d) <b>aplicar a multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/92</b> c/c o art. 267 do RI/TCU ao Sr. Yuri Alexey Vieira Bastos Jorge (CPF XXX.824.921-XX) , , fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, III, a, do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido por este Tribunal at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">d)\t<b>autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas</b>, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">e) <b>autorizar tamb\u00e9m</b>, desde logo, <b>se requerido</b>, com fundamento no art. 28, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do Regimento Interno, <b>o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 parcelas</b>, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar o recolhimento das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando o respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal; </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">f) <b>enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado, bem como do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentarem \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Mato Grosso</b>, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">g) <b>enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Minist\u00e9rio do Turismo e ao respons\u00e1vel, para ci\u00eancia</b>, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa.\"</p><p>PARECER DO MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO QUE ATUA JUNTO A ESTE TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O</p><p>6.\tO ilustre representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico, Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado, manifestou-se, na ess\u00eancia, de acordo com a proposta final encaminhada pela Unidade T\u00e9cnica, pugnando, todavia, pelo seu ajustamento quanto \u00e0 san\u00e7\u00e3o a ser aplicada (pe\u00e7a 104) :</p><p>\t\"Trata de tomada de contas especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo (MTur) em desfavor do Sr. Yuri Alexey Vieira Bastos Jorge, na condi\u00e7\u00e3o de ex-secret\u00e1rio da Secretaria de Estado de Desenvolvimento do Turismo de Mato Grosso, em raz\u00e3o de irregularidade na documenta\u00e7\u00e3o exigida para a presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio 702196/2008, tendo por objeto o incentivo ao turismo por meio da implementa\u00e7\u00e3o do projeto intitulado \"Realiza\u00e7\u00e3o do Bar\u00e3o Folia\", evento previsto para ocorrer no per\u00edodo de 20 a 24/2/2009.</p><p>\tA motiva\u00e7\u00e3o para a instaura\u00e7\u00e3o da TCE decorre da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do evento, com dano ao er\u00e1rio federal na ordem de R$ 199.600,00, correspondente ao valor integral repassado ao Estado do Mato Grosso.</p><p>\tConsiderando que, regularmente citado, o respons\u00e1vel manteve-se silente e n\u00e3o havendo nos autos elementos que infirmem sua culpabilidade, este representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico manifesta-se de acordo com a proposta da Secex-TCE, consubstanciada na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 101, corroborada pela inst\u00e2ncia dirigente da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 102 e 103) , exceto quanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de multa com base no art. 58, inciso II, da Lei n\u00ba 8.443/92, ao Sr. Yuri Alexey Vieira Bastos Jorge.</p><p>\tO motivo da parcial discord\u00e2ncia acima manifestada prende-se ao fato de que a ocorr\u00eancia que motivou a audi\u00eancia do mencionado respons\u00e1vel - irregularidade na contrata\u00e7\u00e3o por indevida dispensa de licita\u00e7\u00e3o - em meu entendimento, encontra-se absorvida pela conduta que culminou no pr\u00f3prio d\u00e9bito em si, tendo em conta que sequer se demonstrou a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto. Aplic\u00e1vel, portanto, no presente caso, o princ\u00edpio da consun\u00e7\u00e3o, tendo em vista que, na situa\u00e7\u00e3o concreta, a san\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria positivada no art. 57 da Lei n\u00ba 8.443/1992 satisfaz a pretens\u00e3o punitiva do Estado em face da conduta do respons\u00e1vel.\"</p><p>\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O DA BOA E REGULAR APLICA\u00c7\u00c3O DE RECURSOS P\u00daBLICOS FEDERAIS REPASSADOS POR MEIO DE CONV\u00caNIO. REVELIA. CONTAS IRREGULARES, D\u00c9BITO E MULTA. 1. A n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o da integralidade dos recursos recebidos enseja o julgamento pela irregularidade das contas e pela condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito e multa do respons\u00e1vel. 2. Nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba da Lei n\u00ba 8.443/1992, aplicam-se os efeitos da revelia \u00e0queles que, mesmo regularmente citados, se mant\u00eam silentes, n\u00e3o apresentando raz\u00f5es de defesa, nem recolhendo o d\u00e9bito a eles imputado aos cofres p\u00fablicos.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p>\tConforme j\u00e1 delineado no relat\u00f3rio precedente, a presente Tomada de Contas Especial foi instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo, em raz\u00e3o de irregularidade na documenta\u00e7\u00e3o exigida para a presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio 702196/2008, celebrado com a Secretaria de Estado de Desenvolvimento do Turismo de Mato Grosso, que tinha por objeto o incentivo ao turismo por meio da implementa\u00e7\u00e3o do projeto intitulado \"Realiza\u00e7\u00e3o do Bar\u00e3o Folia\", com realiza\u00e7\u00e3o prevista para o per\u00edodo de 20 a 24/2/2009.</p><p>2.\tPromoveu-se a cita\u00e7\u00e3o e a audi\u00eancia do respons\u00e1vel, ent\u00e3o Secret\u00e1rio de Estado de Desenvolvimento do Turismo de Mato Grosso, para que apresentasse suas respectivas alega\u00e7\u00f5es de defesas e raz\u00f5es de justificativa quanto \u00e0s irregularidades e ocorr\u00eancias apontadas.</p><p>3.\tSua <b>cita\u00e7\u00e3o</b> se deu, em suma, pela n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados por meio do conv\u00eanio ora em an\u00e1lise, e a <b>audi\u00eancia, </b>pela contrata\u00e7\u00e3o irregular de empresas intermedi\u00e1rias entre o ente p\u00fablico e os artistas ou empres\u00e1rios exclusivos, no \u00e2mbito dos processos de inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o (84889/2009 e76334/2009, pe\u00e7a 23, p. 1 e 3) , ocasionada pela utiliza\u00e7\u00e3o indevida de inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o, visto que os interpostos apresentaram meras cartas de exclusividade restritas \u00e0 data e local do evento, e sem registro em cart\u00f3rio, as quais n\u00e3o se caracterizam como contratos de exclusividade v\u00e1lidos para fins de contrata\u00e7\u00e3o via inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o.</p><p>4.\tDevidamente cientificado das raz\u00f5es que justificaram sua cita\u00e7\u00e3o e oitiva em audi\u00eancia, o respons\u00e1vel, com efeito, n\u00e3o respondeu aos chamados, permanecendo silente em ambos, raz\u00e3o pela qual imp\u00f5e-se aplicar-lhe os efeitos da revelia, nos termos do \u00a73\u00ba do art. 12 da Lei n\u00ba 8.443/1992, e conden\u00e1-los \u00e0 repara\u00e7\u00e3o do dano causado ao patrim\u00f4nio p\u00fablico, bem como \u00e0 penalidade prevista no Art. 57 da Lei n\u00ba 8.443/92.</p><p>5.\tCom efeito, a despeito da revelia e de seus efeitos, h\u00e1 nos autos elementos de prova material que igualmente justificam a responsabiliza\u00e7\u00e3o e a penaliza\u00e7\u00e3o em comento.</p><p>6.\tIsso porque, da an\u00e1lise da documenta\u00e7\u00e3o/presta\u00e7\u00e3o de contas inclusa, n\u00e3o foi poss\u00edvel aferir a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados que agora est\u00e3o sob an\u00e1lise desta Corte.</p><p>7.\tComo bem destacou a Unidade T\u00e9cnica \u00e0 pe\u00e7a 101, verifica-se que o respons\u00e1vel sequer comprovou a realiza\u00e7\u00e3o do evento, al\u00e9m de se ter igualmente verificado, no que pertine aos contratos celebrados sem a pr\u00e9via realiza\u00e7\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o restaram evidenciados os requisitos indispens\u00e1veis para a inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o: contratos de exclusividade registrados em cart\u00f3rio, conforme entendimento jurisprudencial dessa E. Corte de Contas.</p><p>8.\tDesta forma, considerando que nem a execu\u00e7\u00e3o financeira do objeto convenial, nem a f\u00edsica, foi comprovada - muito pelo contr\u00e1rio, e considerando ainda, na forma explicitada pela Unidade T\u00e9cnica, que n\u00e3o h\u00e1 elementos aptos a justificar a realiza\u00e7\u00e3o de contrata\u00e7\u00e3o por inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o,<i> </i>imp\u00f5e-se a rejei\u00e7\u00e3o das presentes contas, assim como a condena\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel ao ressarcimento ao Er\u00e1rio e pagamento de multa.</p><p>9.\tEsclare\u00e7a-se, por fim, que o ajuste proposto pelo MP/TCU em seu parecer (pe\u00e7a 104) se justifica, na medida em que, de fato, a audi\u00eancia do respons\u00e1vel - pela irregularidade na contrata\u00e7\u00e3o por indevida dispensa de licita\u00e7\u00e3o - <i>encontra-se absorvida pela conduta que culminou no pr\u00f3prio d\u00e9bito em si, tendo em conta que sequer se demonstrou a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto</i>, raz\u00e3o pela qual aplic\u00e1vel ao caso, portanto, <i>o princ\u00edpio da consun\u00e7\u00e3o, tendo em vista que, na situa\u00e7\u00e3o concreta, a san\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria positivada no art. 57 da Lei n\u00ba 8.443/1992 satisfaz a pretens\u00e3o punitiva do Estado em face da conduta do respons\u00e1vel</i>.</p><p>\tEm face do exposto, acolho a proposta da Unidade T\u00e9cnica, com o ajuste proposto pelo MP/TCU, e Voto no sentido de que seja adotado o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 considera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 21 de julho de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">RAIMUNDO CARREIRO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=713248", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=713248", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "60426694"}