{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2421857", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 8106/2020 ATA 26/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8106", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "26/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8106/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8106/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>\tOs ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, de acordo com os pareceres emitidos nos autos e com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do Regimento Interno, em considerar legais, para fins de registro, os atos de concess\u00e3o de aposentadoria aos interessados a seguir relacionados.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1.Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1934520208\" target=\"_blank\">Processo 019.345/2020-8</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>  </b>     1.1. Classe de Assunto: V.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Interessados: Anelise Ribeiro da Silva (CPF XXX.679.030-XX) ; Gildo Feitosa da Silva (CPF XXX.137.165-XX) ; Guilherme Alberto Borges Araujo (CPF XXX.091.213-XX) ; Jefferson Luis Goncalves dos Santos (CPF XXX.962.157-XX) ; Jorge Teixeira da Rocha (CPF XXX.400.387-XX) ; Luiz Roberto Wolf (CPF XXX.880.479-XX) ; Marlena Aires Pinheiro Clemente (CPF XXX.793.574-XX) ; Sara Sousa Barros de Carvalho (CPF XXX.792.003-XX) ; Sergio Luiz Valiatti Passabon (CPF XXX.295.037-XX) e Simone Aparecida Liebl (CPF XXX.481.929-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Unidade: Departamento de Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relatora: ministra Ana Arraes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: procurador Rodrigo Medeiros de Lima.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "04/08/2020", "ENTIDADE": " Departamento de Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal.", "INTERESSADOS": " Anelise Ribeiro da Silva (CPF XXX.679.030-XX); Gildo Feitosa da Silva (CPF XXX.137.165-XX); Guilherme Alberto Borges Araujo (CPF XXX.091.213-XX); Jefferson Luis Goncalves dos Santos (CPF XXX.962.157-XX); Jorge Teixeira da Rocha (CPF XXX.400.387-XX); Luiz Roberto Wolf (CPF XXX.880.479-XX); Marlena Aires Pinheiro Clemente (CPF XXX.793.574-XX); Sara Sousa Barros de Carvalho (CPF XXX.792.003-XX); Sergio Luiz Valiatti Passabon (CPF XXX.295.037-XX) e Simone Aparecida Liebl (CPF XXX.481.929-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01934520208\" target=\"_blank\">019.345/2020-8</a>", "RELATOR": "ANA ARRAES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=20597330", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=20597330", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "64699523"}