{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2421019", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 8253/2020 ATA 26/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8253", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "26/2020", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos consolidados de cinco atos de concess\u00e3o de Pens\u00e3o Militar submetidos, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal;</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e art. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, em: </p><p>\t9.1. considerar <b>legais</b> os atos de concess\u00e3o de Pens\u00e3o Militar das Sras. Eldisia de Alc\u00e2ntara (Pe\u00e7a 2) ; Anna dos Anjos Cruz e Edna Cruz Marcolino (Pe\u00e7a 3) ;  Bruna Prebay Lima e  Valdeci Fabricio de Lima  (Pe\u00e7a 5) ; Julia Barbosa C. de Alencar, e Yasmin Barbosa Torres (Pe\u00e7a 6) , ordenando os respectivos registros;</p><p>\t9.2. considerar <b>ilegal</b> o ato de pens\u00e3o militar em favor das Sras. Leila Sadika Hamoud e Manira Sadika Hamoud, institu\u00edda pelo Sr. Reclem Aboud Hamoud (Pe\u00e7a 4) , negando o respectivo registro;</p><p>\t9.3. dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas, em boa-f\u00e9, consoante o disposto no Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p>\t9.4. determinar \u00e0 Subdiretoria de Inativos e Pensionistas - \u00c1rea  Militar que: </p><p>\t9.4.1 fa\u00e7a cessar, no prazo 15 (quinze) dias contados da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o pelo \u00f3rg\u00e3o, os pagamentos decorrentes do ato ora impugnado (item 9.2) , sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, nos termos do art. 262 do Regimento Interno/TCU;</p><p>\t9.4.2 notifique as interessadas Sras. Leila Sadika Hamoud e Manira Sadika Hamoud, sobre o inteiro teor deste Ac\u00f3rd\u00e3o, no prazo de 15 (quinze) dias, contados da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o pelo \u00f3rg\u00e3o, disponibilizando a este Tribunal, por meio do Sistema e-Pessoal, no prazo de 30 (trinta) dias, o comprovante da referida ci\u00eancia, nos termos do art. 21, inciso I, da IN-TCU 78/2018;</p><p>\t9.5 determinar \u00e0 Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) que monitore o cumprimento das determina\u00e7\u00f5es ora expedidas, representando ao Tribunal, em caso de irregularidades;</p><p>\t9.6 dar ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o ao \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela concess\u00e3o, informando que o teor integral desta delibera\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser obtido no endere\u00e7o eletr\u00f4nico <www.tcu.gov.br/acordaos> .</p>", "ASSUNTO": "Cinco atos de concess\u00e3o de Pens\u00e3o Militar submetidos para fins de registro \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU), de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "04/08/2020", "ENTIDADE": " Subdiretoria de Inativos e Pensionistas - \u00c1rea Militar.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessadas: Anna dos Anjos Cruz (CPF XXX.481.237-XX), Bruna Prebay Lima (CPF XXX.672.807-XX) Edna Cruz Marcolino (CPF XXX.492.467-XX) Eldisia de Alc\u00e2ntara Costa (CPF XXX.962.183-XX), Julia Barbosa C. de Alencar (CPF XXX.834.207-XX) Leila Sadika Hamoud (CPF XXX.292.777-XX), Manira Sadika Hamoud (CPF XXX.484.207-XX), Valdeci Fabricio de Lima (CPF XXX.595.357-XX), Yasmin Barbosa Torres (CPF XXX.869.387-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01355920206\" target=\"_blank\">013.559/2020-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Aroldo Cedraz (Relator) e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2468060", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 7605/2021 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "7605", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2486151", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 8418/2021 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "8418", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2468060", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 7605/2021 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "7605", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2434055", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 10939/2020 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "10939", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Adoto como Relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o elaborada na Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) , cujas conclus\u00f5es e encaminhamento foram endossados pelos dirigentes da unidade (Pe\u00e7as 8 e 9) :</p><p>\"[...]<b> INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>Trata-se de atos de pens\u00e3o militar, submetidos, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  Os atos foram cadastrados e disponibilizados ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema de Aprecia\u00e7\u00e3o e Registro de Atos de Admiss\u00e3o e Concess\u00f5es na forma do art. 2\u00ba, caput e incisos I a IV, e art. 4\u00ba, caput, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 55/2007.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p><b>Procedimentos aplicados</b></p><p>Os procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Essas normas disp\u00f5em, em seus arts. 4\u00ba, \u00a7 2\u00ba, e 3\u00ba, \u00a7 3\u00ba, respectivamente, que os atos de pessoal disponibilizados por meio do e-Pessoal devem ser submetidos \u00e0 cr\u00edtica automatizada do pr\u00f3prio sistema, com base em par\u00e2metros predefinidos.</p><p>Relativamente aos atos de admiss\u00e3o e concess\u00e3o de aposentadoria, pens\u00e3o e reforma, as rotinas de cr\u00edtica das informa\u00e7\u00f5es cadastradas nos sistemas informatizados de coleta de atos foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades desses atos. Os itens de verifica\u00e7\u00e3o do sistema compreendem prazos e fundamentos legais, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Tratam-se de verifica\u00e7\u00f5es mais abrangentes, minuciosas e precisas do que aquelas que podem ser realizadas por m\u00e3os humanas, proporcionando um n\u00edvel de seguran\u00e7a ainda maior.</p><p>Al\u00e9m da cr\u00edtica automatizada, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno.</p><p><b>Exame das Constata\u00e7\u00f5es</b></p><p>5.\tO ato em an\u00e1lise de interesse do ex-militar RAYMUNDO EL\u00c1DIO DE ARAUJO CRUZ apresentou a cr\u00edtica \"<i>CPF nulo ou inv\u00e1lido</i>\" pelo sistema eletr\u00f4nico da Sefip, sendo oportuno um breve hist\u00f3rico sobre a cria\u00e7\u00e3o do Cadastro de Pessoa F\u00edsica no Brasil.</p><p>5.a.<b> Conceito</b></p><p>O CPF (Cadastro de Pessoas F\u00edsicas) \u00e9 um n\u00famero atribu\u00eddo pela Receita Federal do Brasil tanto a brasileiros como a estrangeiros residentes que pagam impostos no Brasil. </p><p>5.b.<b> DA Cria\u00e7\u00e3o</b></p><p>Institucionalizado pelo artigo 11 da Lei 4.862, de 29 de novembro de 1965, neste primeiro momento, o futuro CPF respondia pelo nome de <b>Cart\u00e3o de Identifica\u00e7\u00e3o do Contribuinte</b> (CIC) , sendo emitido eletronicamente e com prazo de validade determinado. O artigo 11 da supracitada Lei transcrito a seguir:</p><p><i>Art. 11: As reparti\u00e7\u00f5es lan\u00e7adoras do imposto de renda poder\u00e3o instituir servi\u00e7o especial de Registro das Pessoas F\u00edsicas para contribuintes desse imposto, no qual ser\u00e3o inscritas as pessoas f\u00edsicas obrigadas a apresentar declara\u00e7\u00e3o de rendimentos e de bens.</i></p><p>Em dezembro de 1968, o Decreto-Lei n\u00ba 401 criou o Cadastro de Pessoa F\u00edsicas (CPF) , <i>in verbis</i>:</p><p><b><i>DECRETO-LEI No 401, DE 30 DE DEZEMBRO DE 1968.</i></b></p><p><b><i>O PRESIDENTE DA REP\u00daBLICA</i></b><i>, usando das atribui\u00e7\u00f5es que lhe confere o \u00a7 1\u00ba do artigo 2\u00ba do Ato Institucional n\u00ba 5, de 13 de dezembro de 1968, </i></p><p><b><i>DECRETA:</i></b></p><p><i>Art. 1\u00ba O registro de Pessoas F\u00edsicas criado pelo </i><i>artigo 11 da Lei n\u00famero 4.862, de 29 de novembro de 1965</i><i>, \u00e9 transformado no Cadastro de Pessoas F\u00edsicas (CPF) . </i></p><p><i>Art. 2\u00ba A inscri\u00e7\u00e3o no Cadastro de Pessoas F\u00edsicas (CPF) , a crit\u00e9rio do Ministro da Fazenda, alcan\u00e7ar\u00e1 as pessoas f\u00edsicas, contribuintes ou n\u00e3o do imposto de renda e poder\u00e1 ser procedido \" ex officio\".</i></p><p><i>Art. 3\u00ba O Ministro da Fazenda determinar\u00e1 os casos em que dever\u00e1 ser exibida ou mencionado o documento comprobat\u00f3rio de inscri\u00e7\u00e3o no Cadastro de Pessoas F\u00edsicas (CPF) . </i></p><p>5.c.<b> DA INSCRI\u00c7\u00c3O NO CADASTRO</b></p><p>Pelo exposto, verifica-se a cria\u00e7\u00e3o do Cadastro de Pessoas F\u00edsicas a partir de dezembro de 1968, passando a ser obrigat\u00f3rio como cita a Decreto-Lei 401/1968, a crit\u00e9rio do Ministro da Fazenda, aos<i> </i>contribuintes ou n\u00e3o do imposto de renda. Logo, as situa\u00e7\u00f5es em que existia a obrigatoriedade do cadastro eram definidas pelo Ministro da Fazenda. </p><p>Como o advento do Decreto 3.000, de 26 de mar\u00e7o de 1999, Regulamento do Imposto de Renda, fica positivada a quem se destina a obrigatoriedade deste cadastro:</p><p><i>INSCRI\u00c7\u00c3O NO CADASTRO DE PESSOAS F\u00cdSICAS</i></p><p><i>CAP\u00cdTULO I</i></p><p><i>OBRIGATORIEDADE DE INSCRI\u00c7\u00c3O</i></p><p><i>Art. 33.</i><b><i> Est\u00e3o obrigados a inscrever-se no Cadastro de Pessoas F\u00edsicas - CPF</i></b><i> (</i><i>Lei n\u00ba 4.862, de 29 de novembro de 1965, art. 11</i><i>, e </i><i>Decreto-Lei n\u00ba 401, de 30 de dezembro de 1968, arts. 1\u00ba</i><i> e </i><i>2\u00ba</i><i>) :</i></p><p><i>I - as pessoas f\u00edsicas sujeitas \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de declara\u00e7\u00e3o de rendimentos;</i></p><p><i>II - as pessoas f\u00edsicas cujos rendimentos estejam sujeitos ao desconto do imposto na fonte, ou estejam obrigadas ao pagamento do imposto;</i></p><p><i>III - os profissionais liberais, assim entendidos aqueles que exer\u00e7am, sem v\u00ednculo de emprego, atividades que os sujeitem a registro perante \u00f3rg\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o profissional;</i></p><p><i>IV - as pessoas f\u00edsicas locadoras de bens im\u00f3veis;</i></p><p><i>V - os participantes de opera\u00e7\u00f5es imobili\u00e1rias, inclusive a constitui\u00e7\u00e3o de garantia real sobre im\u00f3vel;</i></p><p><i>VI - as pessoas f\u00edsicas obrigadas a reter imposto na fonte;</i></p><p><i>VII - as pessoas f\u00edsicas titulares de contas banc\u00e1rias, de contas de poupan\u00e7a ou de aplica\u00e7\u00f5es financeiras;</i></p><p><i>VIII - as pessoas f\u00edsicas que operam em bolsas de valores, de mercadorias, de futuros e assemelhadas;</i></p><p><i>IX - as pessoas f\u00edsicas inscritas como contribuinte individual ou requerentes de benef\u00edcios de qualquer esp\u00e9cie no Instituto Nacional do Seguro Social - INSS. </i></p><p><i>\u00a7 1\u00ba A obrigatoriedade de inscri\u00e7\u00e3o no CPF alcan\u00e7a as pessoas f\u00edsicas residentes no exterior que possuam bens ou direitos no Pa\u00eds, inclusive participa\u00e7\u00f5es societ\u00e1rias, bem assim aplica\u00e7\u00f5es no mercado financeiro ou de capitais no Brasil, nos termos e nas condi\u00e7\u00f5es estabelecidos pela Secretaria da Receita Federal. </i><i> (Reda\u00e7\u00e3o dada pelo Decreto n\u00ba 4.166, de 13.3.2002) </i></p><p><i>\u00a7 2\u00ba As pessoas f\u00edsicas, mesmo que n\u00e3o estejam obrigadas a inscrever-se no CPF, podem solicitar sua inscri\u00e7\u00e3o.</i></p><p>5.d.<b> DO CONTROLE PELOS COMANDOS MILITARES</b></p><p>Mesmo antes da obrigatoriedade do CPF, verifica-se que os Comandos Militares exerciam o controle de pessoal por interm\u00e9dio de c\u00f3digos num\u00e9ricos pessoais (Ex: PREC CP, onde PREC significa preced\u00eancia e CP c\u00f3digo pessoal; tal combina\u00e7\u00e3o de n\u00fameros era utilizada para controle de pagamentos, descontos e ressarcimentos dos militares da ativa, inativos e pensionistas no \u00e2mbito do Ex\u00e9rcito Brasileiro) , ou seja, mesmo n\u00e3o existindo cadastro de pessoa f\u00edsica para o instituidor de pens\u00e3o, este era controlado pelas For\u00e7as Armadas por um n\u00famero pessoal e intransfer\u00edvel, que identificava o instituidor de forma \u00fanica e inequ\u00edvoca. </p><p>6.\tAssim, pelo demonstrado at\u00e9 o momento no que se refere a cr\u00edtica <i>\"CPF nulo ou inv\u00e1lido\"</i> e, ainda, pelos \u00f3bitos dos instituidores terem ocorrido em data anterior \u00e0 obrigatoriedade de se possuir CPF, ou seja, antes de 26/3/1999, data de edi\u00e7\u00e3o do Decreto 3.000/1999, entende-se que a inexist\u00eancia da CPF por parte do instituidor da pens\u00e3o militar n\u00e3o oferece \u00f3bices \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o pela <b>legalidade </b>do ato em estudo. </p><p>7.\tEm consulta realizada em sistemas externos disponibilizados ao TCU podemos verificar que as benefici\u00e1rias Sras. ELDISIA DE ALC\u00c2NTARA COSTA - CPF XXX.962.183-XX  e EDNA CRUZ MARCOLINO - CPF XXX.492.467-XX    acumulam a  pens\u00e3o constante dos autos com um outro cargo ou um benef\u00edcio. Informamos que tais acumula\u00e7\u00f5es t\u00eam como base legal o Art. 29, incisos I e II, da Lei das Pens\u00f5es Militares - Lei 3765/1960 -, que permite as referidas acumula\u00e7\u00f5es, observado o disposto no art. 37, inciso XI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>8.\tA abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de legalidade dos atos. Assim, cabe proposta no sentido de que sejam considerados legais, promovendo-lhes os registros.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>9.\tAnte o exposto, com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba e 5\u00ba, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, bem como art. 7\u00ba, \u00a7 4\u00ba da IN 78/2018, prop\u00f5e-se considerar <b>legal</b> e conceder os registros dos atos no presente processo. [...]\".</p><p>2.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (MPTCU) , \u00e0 Pe\u00e7a 10, manifestou-se nos seguintes termos:</p><p class=\"standard\">\"[...]</p><p class=\"standard\">3.\tDe antem\u00e3o, este representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas da Uni\u00e3o anui \u00e0 proposta da Sefip, exceto em rela\u00e7\u00e3o ao ato de pe\u00e7a 4.</p><p class=\"standard\">4.\tO referido ato trata da concess\u00e3o inicial da pens\u00e3o militar institu\u00edda por Reclem Aboud Hamoud em favor de Leila Sadika Hamoud (CPF XXX.292.777-XX) e Manira Sadika Hamoud (CPF XXX.484.207-XX) , ambas habilitadas \u00e0 pens\u00e3o na condi\u00e7\u00e3o de irm\u00e3s germanas e consangu\u00edneas, solteiras, vi\u00favas ou desquitadas.</p><p class=\"standard\">5.\tA reda\u00e7\u00e3o original do inciso V do art. 7\u00ba da Lei 3.765/1960 dispunha que:</p><p class=\"standard\">Art 7\u00ba A pens\u00e3o militar defere-se na seguinte ordem:</p><p class=\"standard\"> (...) </p><p class=\"standard\">V - \u00e0s irm\u00e3s germanas e consangu\u00edneas, solteiras, vi\u00favas ou desquitadas, bem como aos irm\u00e3os menores mantidos pelo contribuinte, ou maiores interditos ou inv\u00e1lidos; </p><p class=\"standard\">6.\tOcorre que a Medida Provis\u00f3ria (MP) 2.215-10, de 31/8/2001, alterou a reda\u00e7\u00e3o do citado artigo 7\u00ba e excluiu do rol de benefici\u00e1rios as irm\u00e3s germanas e consangu\u00edneas (grifos inseridos) :</p><p class=\"standard\">Art. 7\u00ba A pens\u00e3o militar \u00e9 deferida em processo de habilita\u00e7\u00e3o, tomando-se por base a declara\u00e7\u00e3o de benefici\u00e1rios preenchida em vida pelo contribuinte, na ordem de prioridade e condi\u00e7\u00f5es a seguir:</p><p class=\"standard\"><b>I - primeira ordem de prioridade</b>:</p><p class=\"standard\">a)  c\u00f4njuge;</p><p class=\"standard\">b)  companheiro ou companheira designada ou que comprove uni\u00e3o est\u00e1vel como entidade familiar; </p><p class=\"standard\">c)  pessoa desquitada, separada judicialmente, divorciada do instituidor ou a ex-convivente, desde que percebam pens\u00e3o aliment\u00edcia;</p><p class=\"standard\">d)  filhos ou enteados at\u00e9 vinte e um anos de idade ou at\u00e9 vinte e quatro anos de idade, se estudantes universit\u00e1rios ou, se inv\u00e1lidos, enquanto durar a invalidez; e</p><p class=\"standard\">e)  menor sob guarda ou tutela at\u00e9 vinte e um anos de idade ou, se estudante universit\u00e1rio, at\u00e9 vinte e quatro anos de idade ou, se inv\u00e1lido, enquanto durar a invalidez.</p><p class=\"standard\"><b>II - segunda ordem de prioridade</b>, a m\u00e3e e o pai que comprovem depend\u00eancia econ\u00f4mica do militar;</p><p class=\"standard\"><b>III - terceira ordem de prioridade:</b></p><p class=\"standard\">a)  o irm\u00e3o \u00f3rf\u00e3o, at\u00e9 vinte e um anos de idade ou, se estudante universit\u00e1rio, at\u00e9 vinte e quatro anos de idade, e o inv\u00e1lido, enquanto durar a invalidez, comprovada a depend\u00eancia econ\u00f4mica do militar;</p><p class=\"standard\">b)  a pessoa designada, at\u00e9 vinte e um anos de idade, se inv\u00e1lida, enquanto durar a invalidez, ou maior de sessenta anos de idade, que vivam na depend\u00eancia econ\u00f4mica do militar.</p><p class=\"standard\">\u00a7 1\u00ba  A concess\u00e3o da pens\u00e3o aos benefici\u00e1rios de que tratam o inciso I, al\u00edneas \"a\", \"b\", \"c\" e \"d\", exclui desse direito os benefici\u00e1rios referidos nos incisos II e III.</p><p class=\"standard\">\u00a7 2\u00ba  A pens\u00e3o ser\u00e1 concedida integralmente aos benefici\u00e1rios do inciso I, al\u00edneas \"a\" e \"b\", ou distribu\u00edda em partes iguais entre os benefici\u00e1rios daquele inciso, al\u00edneas \"a\" e \"c\" ou \"b\" e \"c\", legalmente habilitados, exceto se existirem benefici\u00e1rios previstos nas suas al\u00edneas \"d\" e \"e\".</p><p class=\"standard\">\u00a7 3\u00ba  Ocorrendo a exce\u00e7\u00e3o do \u00a7 2o, metade do valor caber\u00e1 aos benefici\u00e1rios do inciso I, al\u00edneas \"a\" e \"c\" ou \"b\" e \"c\", sendo a outra metade do valor da pens\u00e3o rateada, em partes iguais, entre os benefici\u00e1rios do inciso I, al\u00edneas \"d\" e \"e\". </p><p class=\"standard\">7.\tPor meio da Lei 13.954/2019, o citado art. 7\u00ba sofreu novas altera\u00e7\u00f5es. De toda sorte, como o instituidor faleceu em 7/10/2012, aplica-se \u00e0 pens\u00e3o por ele institu\u00edda a reda\u00e7\u00e3o do art. 7\u00ba da Lei 3.765/1960 dada pela MP 2.215-10, de 31/8/2001, vigente naquela \u00e9poca.</p><p class=\"standard\">8.\tIsso porque, segundo o entendimento do Supremo Tribunal Federal (STF) , consignado no Mandado de Seguran\u00e7a (MS) 20.032, o direito \u00e0 pens\u00e3o militar \u00e9 regulado pela lei vigente na data do \u00f3bito do instituidor (grifos inseridos) :</p><p>PENS\u00c3O MILITAR. REVERSAO. <b>O DIREITO A PERCEP\u00c7\u00c3O DA PENS\u00c3O MILITAR SE REGULA PELA LEI VIGENTE AO TEMPO EM QUE SE VERIFICOU O \u00d3BITO DO MILITAR, </b>E O DIREITO A REVERSAO DA PENS\u00c3O PELA LEI VIGENTE A \u00c9POCA DO \u00d3BITO DA BENEFICIARIA DA PENS\u00c3O. N\u00c3O TEM DIREITO A REVERSAO DA PENS\u00c3O, A IRMA DO MILITAR, QUE, A \u00c9POCA DO FALECIMENTO DA VI\u00daVA DO MILITAR FALECIDO, ERA CASADA, AINDA QUE VENHA A FICAR VI\u00daVA DEPOIS DO \u00d3BITO DA CUNHADA. INTELIGENCIA DOS ARTS. 24 E 28 DA LEI 3.765, DE 04.05.1960, QUE REGULA AS PENS\u00d5ES MILITARES. MANDADO DE SEGURAN\u00c7A CONTRA ATO DO TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O, QUE NEGOU REGISTRO A REVERSAO DE PENS\u00c3O CONCEDIDA PELAS AUTORIDADES ADMINISTRATIVAS, COM INFRINGENCIA DOS TEXTOS LEGAIS APLICAVEIS A ESP\u00c9CIE. INDEFERIMENTO.</p><p class=\"standard\">9.\tColhe-se da jurisprud\u00eancia selecionada da Corte de Contas entendimento no mesmo sentido (grifos inseridos) : </p><p class=\"standard\">\"<b>O direito \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de pens\u00e3o militar se regula pela lei vigente ao tempo do \u00f3bito do militar</b>, mas o direito \u00e0 revers\u00e3o da pens\u00e3o regula-se pela lei vigente \u00e0 \u00e9poca do \u00f3bito do benefici\u00e1rio inicial da pens\u00e3o.\" (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/425/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 425/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>) .</p><p class=\"standard\">10.\tAssim, na data do \u00f3bito do instituidor as interessadas n\u00e3o preenchiam os requisitos legais para a habilita\u00e7\u00e3o \u00e0 pens\u00e3o, haja vista a revoga\u00e7\u00e3o da norma que lhes garantia o benef\u00edcio. Desse modo, n\u00e3o h\u00e1 de se falar em concess\u00e3o de benef\u00edcio com fundamento em norma j\u00e1 revogada.</p><p class=\"standard\">11.\tAnte o exposto, opinamos por considerar ilegal e negar registro ao ato da pens\u00e3o militar institu\u00edda por Reclem Aboud Hamoud (pe\u00e7a 4) . </p><p class=\"standard\">12.\tRessalte-se que o ato foi enviado ao TCU em 14/12/2015, de modo que pode ser apreciado sem a necessidade de pr\u00e9via oitiva das interessadas, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>. [...]\".</p><p class=\"standard\"/><p class=\"standard\">\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PENS\u00c3O MILITAR SUBDIRETORIA DE INATIVOS E PENSIONISTAS - \u00c1REA MILITAR. UM ATO DE PENS\u00c3O CONCEDIDA A IRM\u00c3 DO INSTITUIDOR SEM AMPARO NA LEGISLA\u00c7\u00c3O VIGENTE \u00c0 \u00c9POCA DO \u00d3BITO. ILEGALIDADE. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES. LEGALIDADE E REGISTRO DOS DEMAIS ATOS. CI\u00caNCIA. ILEGALIDADE. DETERMINA\u00c7\u00d5ES. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O MILITAR (PMIL)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "VOTO": "<p class=\"body_Text\">Aprecia-se nesta oportunidade cinco atos de concess\u00e3o de pens\u00e3o militar submetidos, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p class=\"body_Text\">2.\tAs concess\u00f5es relacionam-se \u00e0s Sras. Anna dos Anjos Cruz, Bruna Prebay Lima, Edna Cruz Marcolino, Eldisia de Alc\u00e2ntara Costa, Julia Barbosa C. de Alencar, Leila Sadika Hamoud; Manira Sadika Hamoud, Valdeci Fabricio de Lima e Yasmin Barbosa Torres, disponibilizados ao TCU por meio do Sistema e-Pessoal, na forma dos arts. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</p><p class=\"body_Text\">3.\tA Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) , em pareceres uniformes prop\u00f4s a legalidade e registro de todos os atos (Pe\u00e7as 8-9) .</p><p class=\"body_Text\">4.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas da Uni\u00e3o anui \u00e0 proposta da Sefip, exceto em rela\u00e7\u00e3o ao ato de Pe\u00e7a 4.</p><p class=\"body_Text\">5.\tAlega que o referido ato trata da concess\u00e3o inicial da pens\u00e3o militar institu\u00edda pelo Sr. Reclem Aboud Hamoud em favor das Sras. Leila Sadika Hamoud e Manira Sadika Hamoud, ambas habilitadas \u00e0 pens\u00e3o na condi\u00e7\u00e3o de irm\u00e3s germanas e consangu\u00edneas, solteiras, vi\u00favas ou desquitadas.</p><p class=\"standard\">6.\tArguiu o MPTCU que a Medida Provis\u00f3ria (MP) 2.215-10, de 31/8/2001, alterou a reda\u00e7\u00e3o do citado artigo 7\u00ba da Lei 3.765/1960 e excluiu do rol de benefici\u00e1rios as irm\u00e3s germanas e consangu\u00edneas. Alega, ainda, que, por meio da Lei 13.954/2019, o citado art. 7\u00ba sofreu novas altera\u00e7\u00f5es. Assim, como o instituidor faleceu em 7/10/2012, aplicar-se-ia \u00e0 pens\u00e3o por ele institu\u00edda a o disposto no art. 7\u00ba da Lei 3.765/1960, vigente naquela \u00e9poca, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela MP 2.215-10, de 31/8/2001.</p><p class=\"standard\">7.\tO MP/TCU invoca o entendimento do Supremo Tribunal Federal (STF) , consignado no Mandado de Seguran\u00e7a (MS) 20.032, no sentido de que o direito \u00e0 pens\u00e3o militar \u00e9 regulado pela lei vigente na data do \u00f3bito do instituidor. Menciona, tamb\u00e9m, nesse sentido, jurisprud\u00eancia selecionada desta Corte de Contas: \"<b>O direito \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de pens\u00e3o militar se regula pela lei vigente ao tempo do \u00f3bito do militar</b>, mas o direito \u00e0 revers\u00e3o da pens\u00e3o regula-se pela lei vigente \u00e0 \u00e9poca do \u00f3bito do benefici\u00e1rio inicial da pens\u00e3o.\" (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/425/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 425/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"standard\">8.\tAnte esse entendimento, o <b>Parquet</b> prop\u00f5e considerar ilegal e negar registro ao ato da pens\u00e3o militar institu\u00edda por Reclem Aboud Hamoud (Pe\u00e7a 4) , ressaltando que o ato foi enviado ao TCU em 14/12/2015, de modo que pode ser apreciado sem a necessidade de pr\u00e9via oitiva das interessadas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.\tFeito esse breve hist\u00f3rico, manifesto minha concord\u00e2ncia com as an\u00e1lises empreendidas pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico TCU (MP/TCU) , que adoto como raz\u00f5es de decidir, endossando, portanto, a proposta de encaminhamento.</p><p class=\"standard\">10.\tDe fato, A MP 2.215-10/2001, n\u00e3o obstante nunca ter sido convertida em Lei, revogou a lei de remunera\u00e7\u00e3o dos militares (Lei 8.237/91) e alterou o Estatuto dos Militares (Lei 6.880/80) .</p><p class=\"standard\">11.\tNesse sentido, o ordenamento jur\u00eddico em vigor na \u00e9poca do falecimento do ex-militar (7/10/2012) s\u00f3 permite o deferimento de pens\u00e3o militar, no caso de irm\u00e3s, quando essas forem \u00f3rf\u00e3s e menores de idade ou ent\u00e3o inv\u00e1lidas, conforme Art. 7, inciso III, al\u00ednea \"a\", da Lei 3765/1960.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.\tA an\u00e1lise dos demais atos n\u00e3o revelou nenhuma irregularidade, raz\u00e3o por que a unidade t\u00e9cnica e o <b>Parquet</b><i> </i>de Contas propuseram os respectivos registros.</p><p class=\"body_Text\">13.\tImportante destacar que os atos foram disponibilizados ao Tribunal h\u00e1 menos de 5 (cinco) anos. Assim, prescinde da necessidade de oitiva das interessadas para conceder-lhes a oportunidade do contradit\u00f3rio e da ampla defesa, nos termos do estabelecido no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"body_Text\">14.\tPor fim, em conformidade com o art. 262 do Regimento Interno deste Tribunal, impende determinar ao \u00f3rg\u00e3o de origem que fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes dos atos ora impugnados, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Em face do exposto, VOTO para que o Tribunal adote a minuta de Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 4 de agosto de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AROLDO CEDRAZ </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220920", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=715165", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=715165", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}