{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2404033", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 8268/2020 ATA 26/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8268", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "26/2020", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos referentes \u00e0 Tomada de Contas Especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o contra o Sr. Luiz Medeiros Nobre, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (Pnae) , no exerc\u00edcio de 2016.</p><p class=\"normal_ (Web) \">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"normal_ (Web) \">9.1. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea <b>a</b>, 19, <b>caput</b>, e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992, julgar irregulares as contas do Sr. Luiz Medeiros Nobre, condenando-o ao pagamento das quantias abaixo especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir das correspondentes datas at\u00e9 a efetiva quita\u00e7\u00e3o, fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea <b>a</b>, do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida a favor do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">5/1/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">26.514,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/5/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">96.687,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3/6/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">4.808,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">7/7/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">4.808,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">8/8/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">5.794,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/10/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">6.548,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">8/11/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">6.548,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">7/12/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">6.548,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"normal_ (Web) \">9.2. aplicar ao Sr. Luiz Medeiros Nobre a multa capitulada no art. 57 da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 18.000,00 (dezoito mil reais) , fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea <b>a</b>, do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data deste Ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"normal_ (Web) \">9.3. autorizar, caso requerido, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e sucessivas, sobre as quais incidir\u00e3o os correspondentes acr\u00e9scimos legais (d\u00e9bito: atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e juros de mora; multa: atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria) , esclarecendo ao respons\u00e1vel que a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, sem preju\u00edzo das demais medidas legais;</p><p class=\"normal_ (Web) \">9.4. autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"normal_ (Web) \">9.5. remeter c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Alagoas, com fundamento no art. 209, \u00a7 7\u00ba, do Regimento Interno do TCU. </p>", "ASSUNTO": "Tomada de Contas Especial instaurada em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos no \u00e2mbito do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (Pnae), no exerc\u00edcio de 2016.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "04/08/2020", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Carneiros/AL. ", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1vel: Luiz Medeiros Nobre (XXX.220.634-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03919720190\" target=\"_blank\">039.197/2019-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Aroldo Cedraz e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa (Relator) e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "RELATORIO": "<p class=\"header\"/><p>Adoto como Relat\u00f3rio, com os ajustes de forma pertinentes, a instru\u00e7\u00e3o lavrada no \u00e2mbito da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial - Secex-TCE, cuja proposta de encaminhamento foi corroborada pelas inst\u00e2ncias superiores da unidade t\u00e9cnica e pelo Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira (pe\u00e7as 33 a 36) :</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">\"INTRODU\u00c7\u00c3O</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\tCuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, em desfavor de Luiz Medeiros Nobre (gest\u00e3o 2013/2016) , em raz\u00e3o de omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos recebidos por for\u00e7a do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (Pnae) , no exerc\u00edcio de 2016, cujo prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas foi 21/8/2017.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">HIST\u00d3RICO</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">2.\tEm 30/5/2019, com fundamento na IN/TCU 71/2012, alterada pela IN/TCU 76/2016 e DN/TCU 155/2016, o dirigente do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o autorizou a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial (pe\u00e7a 1) . O processo foi registrado no sistema e-TCE com o n\u00famero 2.882/2019.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">3.\tOs recursos repassados pelo FNDE ao munic\u00edpio de Carneiros/AL, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (Pnae) - exerc\u00edcio 2016, totalizaram R$ 158.255,00 (pe\u00e7a 7) . </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">4.\tO fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, conforme consignado na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o elaborada pelo tomador de contas, foi a constata\u00e7\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (Pnae) , no exerc\u00edcio de 2016, cujo prazo encerrou-se em 21/8/2017.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">5.\tO respons\u00e1vel arrolado na fase interna foi devidamente comunicado e, diante da aus\u00eancia de justificativas para elidir a irregularidade e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a tomada de contas especial.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">6.\tNo relat\u00f3rio (pe\u00e7a 18) , o tomador de contas concluiu que o preju\u00edzo importaria no valor original de R$ 158.255,00, imputando-se a responsabilidade a Luiz Medeiros Nobre, prefeito no per\u00edodo de 1\u00ba/1/2013 a 31/12/2016, na condi\u00e7\u00e3o de gestor dos recursos. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">7.\tEm 24/9/2019, a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o emitiu o relat\u00f3rio de auditoria (pe\u00e7a 20) , em concord\u00e2ncia com o relat\u00f3rio do tomador de contas. O certificado de auditoria e o parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno conclu\u00edram pela irregularidade das presentes contas (pe\u00e7as 21 e 22) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">8.\tEm 11/11/2019, o ministro respons\u00e1vel pela \u00e1rea atestou haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas no relat\u00f3rio e certificado de auditoria, bem como do parecer conclusivo do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno, manifestando-se pela irregularidade das contas, e determinou o encaminhamento do processo ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 23) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">9.\tNa instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 26) , analisando-se os documentos nos autos, concluiu-se pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia para as irregularidades abaixo: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">9.1<b>\tIrregularidade 1:</b> n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados ao munic\u00edpio de Carneiros/AL, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (Pnae) , no exerc\u00edcio de 2016, cujo prazo encerrou-se em 21/8/2017.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">9.1.1.\t Evid\u00eancias da irregularidade: documentos t\u00e9cnicos presentes nas pe\u00e7as 7 e 8.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">9.1.2.\tNormas infringidas: art. 37, <b>caput</b>, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93 do Decreto-lei 200/1967; art. 66 do Decreto 93.872/1986; e Cap. IX da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 26, de 17/6/2013.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">9.1.3.\tD\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel Luiz Medeiros Nobre:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">5/1/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">26.514,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/5/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">96.687,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3/6/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">4.808,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">7/7/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">4.808,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">8/8/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">5.794,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/10/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">6.548,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">8/11/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">6.548,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">7/12/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">6.548,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_3\">9.1.4.\tCofre credor: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">9.1.5.\tRespons\u00e1vel: Luiz Medeiros Nobre.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">9.1.5.1.Conduta: n\u00e3o demonstrar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos e geridos por meio do instrumento em quest\u00e3o, no exerc\u00edcio de 2016, em face da omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas, cujo prazo encerrou-se em 21/8/2017.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">9.1.5.2.Nexo de causalidade: a conduta descrita impediu o estabelecimento do nexo causal entre as poss\u00edveis despesas efetuadas com os recursos recebidos, no \u00e2mbito do instrumento em quest\u00e3o, no exerc\u00edcio de 2016.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">9.1.5.3.Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, desincumbir-se do seu dever por meio da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas no prazo e forma devidos. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">10.\tEncaminhamento: cita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">9.1\t<b>Irregularidade 2:</b> n\u00e3o disponibiliza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es materiais m\u00ednimas e necess\u00e1rias para que o seu sucessor pudesse apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (Pnae) , no exerc\u00edcio de 2016, cujo prazo encerrou-se em 21/8/2017.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">10.1.1. Evid\u00eancias da irregularidade: documentos t\u00e9cnicos presentes nas pe\u00e7as 10, 9 e 8.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">10.1.2. Normas infringidas: art. 37<b>, caput</b>, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93 do Decreto-lei 200/1967; art. 66 do Decreto 93.872/1986; e Cap. IX da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 26, de 17/6/2013.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">10.1.3. Respons\u00e1vel: Luiz Medeiros Nobre.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">10.1.3.1. Conduta: n\u00e3o disponibilizar as condi\u00e7\u00f5es materiais m\u00ednimas e necess\u00e1rias para que o seu sucessor pudesse apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">10.1.3.2. Nexo de causalidade: a conduta descrita impediu o estabelecimento do nexo causal entre as poss\u00edveis despesas efetuadas com os recursos recebidos, no \u00e2mbito do instrumento em quest\u00e3o, no exerc\u00edcio de 2016.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">10.1.3.3. Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, desincumbir-se do seu dever por meio da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas no prazo e forma devidos. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">11.\tEncaminhamento: audi\u00eancia.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">12.\tEm cumprimento ao pronunciamento da unidade (pe\u00e7a 28) , foram efetuadas cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia do respons\u00e1vel, nos moldes adiante:</p><p> Luiz Medeiros Nobre - promovida a cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia do respons\u00e1vel, conforme delineado adiante:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: Of\u00edcio 13.576/2019 - Seproc (pe\u00e7a 30) </p><p>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 3/12/2019</p><p>Data da Ci\u00eancia: 18/12/2019 (pe\u00e7a 31) </p><p>Nome Recebedor: o respons\u00e1vel Luiz Medeiros Nobre</p><p>Observa\u00e7\u00f5es: of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa de endere\u00e7o do CPF no sistema da Receita Federal, custodiado pelo TCU (pe\u00e7a 29) </p><p class=\"list_Paragraph\">Fim do prazo para a defesa: 2/1/2020</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\">13.\tConforme Despacho de Conclus\u00e3o das Comunica\u00e7\u00f5es Processuais (pe\u00e7a 32) , informamos que as provid\u00eancias inerentes \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es processuais foram conclu\u00eddas. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">14.\tTranscorrido o prazo regimental, o respons\u00e1vel Luiz Medeiros Nobre permaneceu silente, devendo ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN/TCU 71/2012</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Aprecia\u00e7\u00e3o do Preju\u00edzo ao Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">15.\tVerifica-se que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , uma vez que o fato gerador da irregularidade sancionada ocorreu em 22/8/2017, haja vista que o vencimento do prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas deu-se em 21/8/2017, e o respons\u00e1vel foi notificado sobre as irregularidades pela autoridade administrativa competente por meio de of\u00edcio (pe\u00e7a 2, p. 3) , recebido em 18/6/2018, conforme AR (pe\u00e7a 3) .</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Valor de Constitui\u00e7\u00e3o da TCE \t</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">16.\tVerifica-se, ainda, que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) em 1\u00ba/1/2017 \u00e9 de R$ 163.133,16, portanto superior ao limite m\u00ednimo de R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>OUTROS PROCESSOS/D\u00c9BITOS NOS SISTEMAS DO TCU COM OS MESMOS RESPONS\u00c1VEIS</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">17.\tInforma-se que foram encontrados outros processos no Tribunal com o mesmo respons\u00e1vel Luiz Medeiros Nobre:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Processo</b></p></td>\t<td><p><b>Estado</b></p></td>\t<td><p><b>Assunto (descri\u00e7\u00e3o completa) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1853320191\" target=\"_blank\">Processo 018.533/2019-1</a></p></td>\t<td><p>Aberto</p></td>\t<td><p>TCE instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de omiss\u00e3o no dever de prestar contas, Conv\u00eanio 702.801/2010, firmado com o Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, Siafi/Siconv 663174, fun\u00e7\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o, que teve como objeto o objeto deste convenio e a aquisi\u00e7\u00e3o de mobili\u00e1rio para equipar escolas de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica.</p></td></tr><tr>\t<td><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1852320196\" target=\"_blank\">Processo 018.523/2019-6</a></p></td>\t<td><p>Aberto</p></td>\t<td><p>TCE instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o ante a omiss\u00e3o no dever de prestar contas, Conv\u00eanio 702.839/2010, firmado com o Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, Siafi/Siconv 663507, fun\u00e7\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o, que teve como objeto aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculo automotor, zero quilometro, com especifica\u00e7\u00f5es para transporte escolar.</p></td></tr><tr>\t<td><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1236320170\" target=\"_blank\">Processo 012.363/2017-0</a></p></td>\t<td><p>Aberto</p></td>\t<td><p>TCE contra os Srs. Geraldo Novais Agra Filho e Luiz Medeiros Nobre (ex-Prefeitos do munic\u00edpio de Carneiros/AL) , em decorr\u00eancia da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos referentes ao Programa Dinheiro Direto na Escola - PDDE, no exerc\u00edcio de 2012.</p></td></tr><tr>\t<td><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1236120178\" target=\"_blank\">Processo 012.361/2017-8</a></p></td>\t<td><p>Aberto</p></td>\t<td><p>TCE em desfavor dos Srs. Geraldo Novais Agra Filho e Luiz Medeiros Nobre (ex-Prefeitos do munic\u00edpio de Carneiros/AL) , em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos referentes ao Programa Nacional \u00b7de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar - PNAE, no exerc\u00edcio de 2012.</p></td></tr><tr>\t<td><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/58020163\" target=\"_blank\">Processo 000.580/2016-3</a></p></td>\t<td><p>Aberto</p></td>\t<td><p>TCE contra os Srs. Geraldo Novais Agra Filho e Luiz Medeiros Nobre (ex-prefeitos do munic\u00edpio de Carneiros/AL) ante a omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos dos conv\u00eanios Siafi 714.670 e 716.098/2009 firmados com a Codevasf, que tinham por objeto a elabora\u00e7\u00e3o de projeto e reconstru\u00e7\u00e3o de uma passagem molhada na estrada de acesso a povoados.</p></td></tr><tr>\t<td><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2867820150\" target=\"_blank\">Processo 028.678/2015-0</a></p></td>\t<td><p>Encerrado</p></td>\t<td><p> TCE contra o Sr. Luiz Medeiros Nobre (ex-Prefeito do munic\u00edpio de Carneiros/AL) , em decorr\u00eancia da omiss\u00e3o no dever de prestar contas da 1\u00aa parcela do Conv\u00eanio 755/2007 (Siafi 620560) firmado com a Funasa para a 'Execu\u00e7\u00e3o de Melhoria habitacional para controle da Doen\u00e7a de Chagas'.</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\">18.\tInforma-se que foi encontrado d\u00e9bito imput\u00e1vel ao respons\u00e1vel Luiz Medeiros Nobre em outras TCE registradas no sistema e-TCE:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tabela_1\"><b>Respons\u00e1vel</b></p></td>\t<td><p class=\"tabela_1\"><b>TCE</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tabela_1\">Luiz Medeiros Nobre</p></td>\t<td><p class=\"tabela_1\">1115/2018 (R$ 150.447,42) </p><p class=\"tabela_1\">Aguardando pronunciamento do supervisor</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\">19.\tA tomada de contas especial est\u00e1, assim, devidamente constitu\u00edda e em condi\u00e7\u00e3o de ser instru\u00edda.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">EXAME T\u00c9CNICO</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Da validade das notifica\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">20.\tPreliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito, destacam-se o art. 179, do Regimento Interno do TCU (Resolu\u00e7\u00e3o 155, de 4/12/2002) e o art. 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170, de 30 de junho de 2004.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">21.\t(...) portanto, (...) a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa, no caso em tela, a entrega do AR em 'm\u00e3os pr\u00f3prias'. A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">22.\tN\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica dos julgados a seguir transcritos:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">'S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Jos\u00e9 Jorge) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">'\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregandose a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o.' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">'As comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto.' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Aroldo Cedraz) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">23.\tA validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do 'AR' no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">'Ementa: agravo regimental. Mandado de seguran\u00e7a. Desnecessidade de intima\u00e7\u00e3o pessoal das decis\u00f5es do tribunal de contas da uni\u00e3o. art. 179 do regimento interno do TCU. Intima\u00e7\u00e3o do ato impugnado por carta registrada, iniciado o prazo do art. 18 da lei n\u00ba 1.533/51 da data constante do aviso de recebimento. Decad\u00eancia reconhecida. Agravo improvido.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples.'</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Da revelia do respons\u00e1vel Luiz Medeiros Nobre</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">24.\tNo caso vertente, a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel se deu em endere\u00e7o proveniente de pesquisa de endere\u00e7o realizada pelo TCU (Of\u00edcio 13.576/2019 - Seproc (pe\u00e7a 30) , origem no sistema da Receita Federal, custodiado pelo TCU) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">25.\tNos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1009/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1009/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Bruno Dantas; 2.369/2013-TCU-Plen\u00e1rio, Relator: Benjamin Zymler e 2.449/2013-TCU-Plen\u00e1rio, Relator: Benjamin Zymler) . Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">26.\tAo n\u00e3o apresentar sua defesa, o respons\u00e1vel deixou de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93 do Decreto-Lei 200/1967: 'Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.' </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">27.\tMesmo as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o sendo apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procurou-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es do respons\u00e1vel na fase interna desta Tomada de Contas Especial, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">28.\tNo entanto, o respons\u00e1vel n\u00e3o se manifestou na fase interna, n\u00e3o havendo, assim, nenhum argumento que possa vir a ser analisado e posteriormente servir para afastar as irregularidades apontadas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">29.\tEm consulta aos sistemas corporativos do instaurador, SIGPC, realizada na data de 11/3/2020, verifica-se que o respons\u00e1vel tamb\u00e9m n\u00e3o apresentou contas junto ao instaurador e continua inadimplente:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">30.\tEm se tratando de processo em que a parte interessada n\u00e3o se manifestou acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta do respons\u00e1vel, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2064/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2064/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (relator: Ministro Ubiratan Aguiar) , 6.182/2011-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (relator: Ministro-Substituto Weber de Oliveira) , 4.072/2010-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator: Ministro Valmir Campelo) , 1.189/2009-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator: Ministro-Substituto Marcos Bemquerer) , 731/2008-TCU-Plen\u00e1rio (Relator: Ministro Aroldo Cedraz) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">31.\tDessa forma, o respons\u00e1vel Luiz Medeiros Nobre deve ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992, devendo as contas serem julgadas irregulares, condenando-o ao d\u00e9bito apurado e aplicando-lhe a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Prescri\u00e7\u00e3o da Pretens\u00e3o Punitiva</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">32.\tVale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Benjamin Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">33.\tNo caso em exame, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que a irregularidade sancionada ocorreu em 22/8/2017, e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 27/11/2019 (pe\u00e7a 28) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>Cumulatividade de multas </b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">34.\tQuanto \u00e0 possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o cumulativa das multas dos arts. 57 e 58, inciso I, da Lei 8.443/1992, ainda que seja adequada a realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia do respons\u00e1vel, por for\u00e7a do disposto no art. 209, \u00a74\u00ba, do Regimento Interno do TCU, o Tribunal reconhece que existe rela\u00e7\u00e3o de subordina\u00e7\u00e3o entre as condutas de 'n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos' e de 'omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas', sendo a primeira consequ\u00eancia da segunda, o que enseja, na verifica\u00e7\u00e3o das duas irregularidades, a aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 57, com o afastamento da multa do art. 58, inciso I, em aten\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da absor\u00e7\u00e3o (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9579/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9579/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Vital do R\u00eago; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2469/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2469/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro-Substituto Augusto Sherman) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">35.\tConforme leciona Cezar Bitencourt (Tratado de Direito Penal: parte geral - 8\u00aa Edi\u00e7\u00e3o - S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2003. Pg. 565) , na absor\u00e7\u00e3o, ' (...) a pena do delito mais grave absorve a pena do delito menos grave, que deve ser desprezada'. No caso concreto, a 'omiss\u00e3o no dever de prestar contas', embora seja uma irregularidade aut\u00f4noma, funciona como fase ou meio para a consecu\u00e7\u00e3o da 'n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos', havendo clara rela\u00e7\u00e3o de interdepend\u00eancia entre essas condutas. Dessa forma, recaindo as duas ocorr\u00eancias num mesmo gestor, deve prevalecer a pena do delito mais grave, qual seja, a multa do art. 57, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">36.\tCumpre observar, ainda, que a conduta do respons\u00e1vel, consistente nas irregularidades 'n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas' e 'n\u00e3o disponibiliza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es materiais m\u00ednimas e necess\u00e1rias para que o seu sucessor pudesse apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas', configura viola\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 \u00e0s regras legais, mas tamb\u00e9m aos princ\u00edpios basilares da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, eis que, em \u00faltima an\u00e1lise, ocorre o comprometimento da necess\u00e1ria satisfa\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade sobre o efetivo emprego dos recursos p\u00fablicos postos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da municipalidade, por for\u00e7a do instrumento de repasse em quest\u00e3o. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">37.\tNesses casos, em que fica evidente a falta de transpar\u00eancia e lisura, n\u00e3o h\u00e1 como afastar as suspeitas sempre presentes de que a totalidade dos recursos p\u00fablicos federais, transferida ao munic\u00edpio, tenha sido integralmente desviada, em prol de gestor \u00edmprobo, ou de pessoas por ele determinadas, a revelar grave inobserv\u00e2ncia de dever de cuidado no trato com a coisa p\u00fablica, isto \u00e9, ato praticado com culpa grave, pois, na esp\u00e9cie, a conduta do respons\u00e1vel se distancia daquela que seria esperada de um administrador p\u00fablico minimante diligente, num claro exemplo de erro grosseiro a que alude o art. 28 do Decreto-lei 4.657/1942 (Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro) , inclu\u00eddo pela Lei 13.655/2018 (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1689/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1689/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Ministro Augusto Nardes; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2924/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2924/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Ministro Jos\u00e9 Mucio Monteiro; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Ministro Benjamin Zymler) . </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">CONCLUS\u00c3O</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">38.\tEm face da an\u00e1lise promovida na se\u00e7\u00e3o 'Exame T\u00e9cnico', verifica-se que o respons\u00e1vel Luiz Medeiros Nobre n\u00e3o logrou comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, instado a se manifestar, optou pelo sil\u00eancio, configurando a revelia, nos termos do \u00a73\u00ba, do art. 12, da Lei 8.443/1992. Ademais, inexistem nos autos elementos que demonstrem a boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel ou a ocorr\u00eancia de outras excludentes de culpabilidade.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">39.\t(...) identificado dano ao er\u00e1rio, devese instaurar e julgar o processo de tomada de contas especial para responsabilizar seus agentes causadores, respeitando o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, independentemente de quando ocorreram os atos impugnados.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">40.\tVerifica-se tamb\u00e9m que n\u00e3o houve a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, conforme an\u00e1lise j\u00e1 realizada.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">41.\tTendo em vista que n\u00e3o constam dos autos elementos que permitam reconhecer a boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel, sugere-se que as suas contas sejam julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno do TCU, com a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora, nos termos do art. 202, \u00a71\u00ba do Regimento Interno do TCU, descontado o valor eventualmente recolhido, com a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">42.\tPor fim, como n\u00e3o houve elementos que pudessem modificar o entendimento acerca das irregularidades em apura\u00e7\u00e3o, mant\u00e9m-se a matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o presente na pe\u00e7a 25.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">43.\tDiante do exposto, submetemos os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">considerar revel o respons\u00e1vel Luiz Medeiros Nobre, para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992; </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas <b>a</b> e <b>c</b>, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, as contas do respons\u00e1vel Luiz Medeiros Nobre, condenando-o ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculadas a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhe o prazo de quinze dias, para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea 'a', da citada lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea <b>a</b>, do Regimento Interno do TCU.  </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">\t\tD\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel Luiz Medeiros Nobre (CPF: XXX.220.634-XX) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">5/1/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">26.514,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/5/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">96.687,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3/6/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">4.808,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">7/7/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">4.808,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">8/8/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">5.794,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/10/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">6.548,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">8/11/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">6.548,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">7/12/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">6.548,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"subtitulo_irregularidade_nivel_4\">Valor atualizado do d\u00e9bito (com juros) em 11/3/2020: R$ 206.841,78.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">aplicar ao respons\u00e1vel Luiz Medeiros Nobre, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno do TCU, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, III, al\u00ednea <b>a</b>, do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido por este Tribunal at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas a notifica\u00e7\u00e3o, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 28, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno do TCU, o parcelamento da (s) d\u00edvida (s) em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando o respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal; </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">esclarecer ao respons\u00e1vel Luiz Medeiros Nobre que, caso se demonstre, por via recursal, a correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, mas n\u00e3o se justifique a omiss\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, o d\u00e9bito poder\u00e1 ser afastado, mas permanecer\u00e1 a irregularidade das contas, dandose ensejo \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado, bem como do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentarem \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Alagoas, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; e</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o e ao respons\u00e1vel, para ci\u00eancia, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa.\"</p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. RECURSOS ORIUNDOS DO PROGRAMA NACIONAL DE ALIMENTA\u00c7\u00c3O ESCOLAR (PNAE). OMISS\u00c3O NO DEVER DE PRESTAR CONTAS. CITA\u00c7\u00c3O. REVELIA. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO COM APLICA\u00c7\u00c3O DE MULTA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial - SecexTCE.", "VOTO": "<p>Nesta oportunidade, examina-se a Tomada de Contas Especial de responsabilidade do Sr. Luiz Medeiros Nobre, prefeito de Carneiros/AL no per\u00edodo de 1\u00ba/1/2013 a 31/12/2016, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (Pnae) , no exerc\u00edcio de 2016, cujo prazo para prestar contas encerrou-se em 21/8/2017.</p><p>2.\tPara a consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos do programa, que, \u00e0 \u00e9poca, era normatizado pela Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 26, de 17/06/2013, foram repassados ao munic\u00edpio de Carneiros/AL recursos federais no montante de R$ 158.255,00, mediante as ordens banc\u00e1rias relacionadas \u00e0 pe\u00e7a 4.</p><p>3. \tO tomador de contas glosou a integralidade das despesas pagas com recursos transferidos por for\u00e7a do ajuste em quest\u00e3o, imputando a responsabilidade pelo dano ao Sr. Luiz Medeiros Nobre. </p><p>4.\tNeste Tribunal, a Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial - Secex/TCE promoveu a cita\u00e7\u00e3o e a audi\u00eancia do respons\u00e1vel a fim de que recolhesse, com os acr\u00e9scimos legais, o valor original do d\u00e9bito apurado e/ou apresentasse as alega\u00e7\u00f5es de defesa e raz\u00f5es de justificativa quanto \u00e0:</p><p>\t4.1. n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas (cita\u00e7\u00e3o) ; e</p><p>\t4.2. n\u00e3o disponibiliza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es materiais m\u00ednimas e necess\u00e1rias para que o seu sucessor pudesse apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas (audi\u00eancia) .</p><p>5.\tA cita\u00e7\u00e3o e a audi\u00eancia se deram por meio do encaminhamento do Of\u00edcio 13.576/2019 - Seproc, de 3/12/2019 (pe\u00e7a 30) , para o endere\u00e7o pesquisado no sistema CPF da Receita Federal, cujo recebimento pelo respons\u00e1vel ocorreu em 18/12/2019 (pe\u00e7a 31) . O Sr. Luiz Medeiros Nobre, todavia, n\u00e3o encaminhou sua defesa ao TCU nem recolheu o valor do d\u00e9bito, situa\u00e7\u00e3o que caracteriza a sua revelia e autoriza o prosseguimento do feito, a teor da disposi\u00e7\u00e3o do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p>6.\tA an\u00e1lise de m\u00e9rito foi realizada pela Secex/TCE que, com o endosso do representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal (pe\u00e7a 36) , \u00e0 unanimidade, sugeriu julgar irregulares as contas do ex-gestor citado, a sua condena\u00e7\u00e3o ao recolhimento integral da d\u00edvida, assim como a aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 57 da Lei 8.443/1992, proporcional ao dano.</p><p>7. \tManifesto minha anu\u00eancia com as proposi\u00e7\u00f5es emanadas pelas inst\u00e2ncias t\u00e9cnicas deste Tribunal, cujas conclus\u00f5es acolho como raz\u00f5es de decidir. De fato, o conjunto de documentos constantes dos autos n\u00e3o permite afirmar o correto emprego dos recursos p\u00fablicos na execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es acima relacionadas, em raz\u00e3o da aus\u00eancia da presta\u00e7\u00e3o de contas do Pnae/2016, a qual deveria conter documenta\u00e7\u00e3o id\u00f4nea capaz de comprovar as despesas porventura realizadas.</p><p>8. \tNo caso em discuss\u00e3o, o prazo para a presta\u00e7\u00e3o de contas venceu em 21/8/2017, durante o mandato do Sr. Geraldo Novais Agra Filho, sucessor do Sr. Luiz Medeiros Nobre. Ocorre, por\u00e9m, que o prefeito em 2017 apresentou a\u00e7\u00e3o judicial contra o seu antecessor, respons\u00e1vel nos autos, para salvaguardar o er\u00e1rio, isentando-se de responsabilidade pela omiss\u00e3o no dever de prestar contas de recursos do Pnae/2016 (pe\u00e7a 9) .</p><p>9. \tCumpre ressaltar que, na condi\u00e7\u00e3o de gestor p\u00fablico, o respons\u00e1vel tem o \u00f4nus de demonstrar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos, a teor das disposi\u00e7\u00f5es dos arts. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 93 do Decreto-lei 200/1967 e 66 do Decreto 93.872/1986.</p><p>10. \tConsiderando que, tanto na fase interna desta TCE quanto ap\u00f3s a cita\u00e7\u00e3o e a audi\u00eancia promovidas por este Tribunal, o ex-alcaide deixou de apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas com a documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria das despesas referente ao aludido programa, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se avalie a adequabilidade da destina\u00e7\u00e3o dada a tais recursos.</p><p>11. \tAssim, e diante da revelia do Sr. Luiz Medeiros Nobre, que esteve \u00e0 frente da prefeitura de Carneiros/AL \u00e0 \u00e9poca da gest\u00e3o dos recursos ora reclamados, deve o ex-prefeito ter suas contas julgadas irregulares e ser condenado ao pagamento do d\u00e9bito apurado.</p><p>12.\tNestes autos, o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o se deu em 27/11/2019 (pe\u00e7a 28) e a irregularidade sancionada ocorreu em 22/8/2017 (pe\u00e7a 1) . Tomando-se essa \u00faltima data como marco inicial para a contagem do prazo prescricional, com base nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> (redator Min. Walton Alencar Rodrigues) - o qual uniformizou a jurisprud\u00eancia do TCU acerca da quest\u00e3o prescricional, e fixou o entendimento de que se aplica o prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o de dez anos indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, segundo o art. 189 do C\u00f3digo Civil -, verifica-se a n\u00e3o incid\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pena no presente caso, podendo o Tribunal aplicar a multa do art. 57 da Lei 8.443/1992 ao respons\u00e1vel arrolado nestes autos.</p><p>13.\tSobre a possibilidade de imposi\u00e7\u00e3o cumulativa das multas previstas nos arts. 57 e 58, inciso I, da Lei 8.443/1992 (haja vista que o ex-alcaide foi instado a se manifestar nos autos mediante audi\u00eancia e cita\u00e7\u00e3o por ocorr\u00eancias distintas, <b>v</b>. item 4 acima) , acolho a sugest\u00e3o da unidade t\u00e9cnica de aplicar somente a pena pecuni\u00e1ria proporcional ao dano capitulada no art. 57 da Lei 8.443/1992, por absor\u00e7\u00e3o da irregularidade menos gravosa e que, em tese, ensejaria a imputa\u00e7\u00e3o da multa a que se refere o art. 58 da mesma lei (no caso, a \"n\u00e3o disponibiliza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es materiais m\u00ednimas e necess\u00e1rias para que o seu sucessor pudesse apresentar a presta\u00e7\u00e3o do Pnate\") . Em id\u00eantica exegese, alinho os Ac\u00f3rd\u00e3os 8.024/2016 (rel. min. Ana Arraes) e 13.065/2019 (rel. min. Aroldo Cedraz) , ambos da 2\u00aa C\u00e2mara, e o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/633/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 633/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (de minha relatoria) . </p><p>14.\tCumpre ainda autorizar o pagamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 parcelas mensais e consecutivas, caso solicitado, e a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, bem como encaminhar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Alagoas, com fundamento no art. 209, \u00a7 7\u00ba, do Regimento Interno do TCU. </p><p>\t Ante o exposto, manifesto-me por que seja adotada a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">\t</p><p class=\"body_Text\">T.C.U., Sala das Sess\u00f5es, em 4 de agosto de 2020.</p><p>MARCOS BEMQUERER COSTA</p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=707872", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=707872", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "63226075"}