{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2423098", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 8303/2020 ATA 27/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8303", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "27/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8303/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8303/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, quanto ao processo a seguir relacionado, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 43, inciso I, da Lei n\u00ba 8.443/1992, c/c os arts. 143, inciso III, 250, inciso I e \u00a7 1\u00ba, e 169, inciso IV, do RI-TCU, em acolher as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pela Sra. Maria do Carmo Alves de Castro, considerar cumpridas as determina\u00e7\u00f5es exaradas no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3318/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3318/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> e arquivar os presentes autos, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/128620051\" target=\"_blank\">Processo 001.286/2005-1</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Aecio de Souza Melo (XXX.995.514-XX) ; Antonieta Alves Pascoal (XXX.130.004-XX) ; Arlinda Maria Correa de Oliveira Martins (XXX.698.724-XX) ; Ary de Medeiros Annes (XXX.113.994-XX) ; Carlene Socorro Goncalves Oliveira (XXX.685.494-XX) ; Celina Oliveira dos Santos (XXX.533.214-XX) ; Claudio Cavalcanti de Novaes (XXX.596.684-XX) ; Cleude Josefina Melo do Egito (XXX.367.174-XX) ; Diana Maria de Araujo Cabral (XXX.308.794-XX) ; Dulce Dantas Lima Ribeiro (XXX.698.274-XX) ; Edinalva Maria Sergio da Silva (XXX.642.514-XX) ; Eliete Maria Vicente da Silva (XXX.805.474-XX) ; Gilda Gomes de Oliveira (XXX.713.544-XX) ; Jose Pereira da Silva (XXX.239.534-XX) ; Jose Pessoa de Oliveira (XXX.074.104-XX) ; Luzinete Maria da Costa (XXX.987.814-XX) ; Maria Elizabete Gomes da Silva (XXX.909.974-XX) ; Maria Lucy Cardoso do Rego (XXX.365.704-XX) ; Rene Pacheco de Sa Nogueira (XXX.086.464-XX) ; Sebastiana Angelo Costa Porto (XXX.561.304-XX) ; Tereza Cristina Sales Gomes (XXX.384.654-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: N\u00facleo Estadual do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no Estado de Pernambuco.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Augusto Nardes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: Ricardo Estevao de Oliveira (8.991/OAB-PE) e outros, representando Sindicato dos Trabalhadores P\u00fablicos Federais da Sa\u00fade e Previd\u00eancia Social no Estado de Pernambuco. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "11/08/2020", "ENTIDADE": " N\u00facleo Estadual do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no Estado de Pernambuco.", "INTERESSADOS": " Aecio de Souza Melo (XXX.995.514-XX); Antonieta Alves Pascoal (XXX.130.004-XX); Arlinda Maria Correa de Oliveira Martins (XXX.698.724-XX); Ary de Medeiros Annes (XXX.113.994-XX); Carlene Socorro Goncalves Oliveira (XXX.685.494-XX); Celina Oliveira dos Santos (XXX.533.214-XX); Claudio Cavalcanti de Novaes (XXX.596.684-XX); Cleude Josefina Melo do Egito (XXX.367.174-XX); Diana Maria de Araujo Cabral (XXX.308.794-XX); Dulce Dantas Lima Ribeiro (XXX.698.274-XX); Edinalva Maria Sergio da Silva (XXX.642.514-XX); Eliete Maria Vicente da Silva (XXX.805.474-XX); Gilda Gomes de Oliveira (XXX.713.544-XX); Jose Pereira da Silva (XXX.239.534-XX); Jose Pessoa de Oliveira (XXX.074.104-XX); Luzinete Maria da Costa (XXX.987.814-XX); Maria Elizabete Gomes da Silva (XXX.909.974-XX); Maria Lucy Cardoso do Rego (XXX.365.704-XX); Rene Pacheco de Sa Nogueira (XXX.086.464-XX); Sebastiana Angelo Costa Porto (XXX.561.304-XX); Tereza Cristina Sales Gomes (XXX.384.654-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00128620051\" target=\"_blank\">001.286/2005-1</a>", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "ADVOGADO": " Ricardo Estevao de Oliveira (8.991/OAB-PE) e outros, representando Sindicato dos Trabalhadores P\u00fablicos Federais da Sa\u00fade e Previd\u00eancia Social no Estado de Pernambuco. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20220918", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=20665548", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=20665548", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}