{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2418344", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 8321/2020 ATA 27/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8321", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "27/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8321/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8321/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando tratar-se de representa\u00e7\u00e3o encaminhada pela Superintend\u00eancia Regional do Trabalho e Emprego em Pernambuco (Seint/SRT-PE) a respeito de poss\u00edveis irregularidades relacionadas \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o ilegal de cargos p\u00fablicos de m\u00e9dicos que atuam naquele estado;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">considerando que a representa\u00e7\u00e3o decorre do cruzamento de dados realizado pela representante com informa\u00e7\u00f5es da RAIS nos anos de 2014, 2015 e 2016;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">considerando que a Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal deste Tribunal (Sefip) j\u00e1 utilizou a RAIS em diversos trabalhos e que tais bancos de dados n\u00e3o representam uma fonte de informa\u00e7\u00f5es suficiente para tal an\u00e1lise, pelo fato de conter muitas inconsist\u00eancias que necessitam tratamento para que gere um bom resultado;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">considerando que aquela Secretaria j\u00e1 trabalha de forma cont\u00ednua com o cruzamento de v\u00e1rias bases de dados das folhas de pagamento da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, em um sistema de fiscaliza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua da folha de pagamento;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">considerando que esta Corte informa aos Tribunais de Contas estaduais, aos \u00f3rg\u00e3os e \u00e0s entidades federais sistematicamente acerca dos ind\u00edcios de irregularidades identificados nesses cruzamentos de dados;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">considerando que a an\u00e1lise isolada das informa\u00e7\u00f5es das RAIS trazidas na representa\u00e7\u00e3o ora em an\u00e1lise pode ser contraproducente, bem como gerar retrabalho, em afronta aos princ\u00edpios da efici\u00eancia, da razoabilidade e da racionalidade administrativa;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">considerando a import\u00e2ncia das informa\u00e7\u00f5es de maneira que o Tribunal de Contas do Estado de Pernambuco pode decidir pela apura\u00e7\u00e3o mais aprofundada dos dados trazidos na presente representa\u00e7\u00e3o; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">considerando o posicionamento uniforme da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 4 a 6) , com o qual concordo na \u00edntegra e adoto como fundamentos de decidir;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 143, inciso V, \"a\",169, inciso V, 235 e 237, inciso VII, do Regimento Interno do TCU, c/c arts. 33, 106, \u00a7 3\u00ba, inciso I, e 5\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, em conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la improcedente e adotar as medidas a seguir mencionadas, de acordo com os pareceres emitidos \u00e0s pe\u00e7as 4 a 6.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1989220187\" target=\"_blank\">Processo 019.892/2018-7</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Representante: Superintend\u00eancia Regional do Trabalho e Emprego em Pernambuco (Seint/SRT-PE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.2. Unidade jurisdicionada: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.3. Interessado: Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.4. Respons\u00e1veis: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.5. Relator: Ministro Augusto Nardes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.6. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.7. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.8. Representa\u00e7\u00e3o legal:  n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.9. Medidas:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.9.1. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Assessoria Especial de Controle Interno do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para que adote as provid\u00eancias de sua al\u00e7ada e comunique ao TCU, no relat\u00f3rio anual de gest\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o, a respeito dos registros anal\u00edticos das provid\u00eancias adotadas, com fulcro no art. 106, \u00a7\u00a7 3\u00ba e 5\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.9.2. dar ci\u00eancia ao Tribunal de Contas do Estado de Pernambuco para adotar as medidas que entender convenientes ao caso sob an\u00e1lise;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.9.3. informar ao representante que o conte\u00fado desta delibera\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser consultado no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.9.4. arquivar os presentes autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "11/08/2020", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Sa\u00fade", "INTERESSADOS": " Superintend\u00eancia Regional do Trabalho e Emprego em Pernambuco (Seint/SRT-PE).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01989220187\" target=\"_blank\">019.892/2018-7</a>", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "ADVOGADO": "  n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=20591589", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=20591589", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "59542171"}