{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2423542", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 8618/2020 ATA 28/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8618", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "28/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8618/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8618/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"plain_Text\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, V, e 39, I, da Lei n\u00ba  8.443, de 1992, e nos arts. 1\u00ba, VIII, 143, II, 259, I, e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno do TCU, aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 246, de 2011, em considerar legais para fins de registro os atos de admiss\u00e3o de pessoal relacionados no item 1.1 deste Ac\u00f3rd\u00e3o, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2718420200\" target=\"_blank\">Processo 027.184/2020-0</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Davi Montalv\u00e3o de Lima Lemos (CPF XXX.925.991-XX) ; Gabriel Cotta Cavalca (CPF XXX.618.538-XX) ; Lucas Queiroz da Silva (CPF XXX.825.394-XX) ; Lucas da Silva Areias (CPF XXX.083.737-XX) ; Rafael Muller (CPF XXX.397.890-XX) ; Sebasti\u00e3o Bolonia de Oliveira Junior (CPF XXX.044.917-XX) ; Thiago Luiz Ramos de Lima (CPF XXX.649.797-XX) ; Vinicius Alves Bierhals (CPF XXX.155.412-XX) ; Vinicius Felipe Bombassaro (CPF XXX.725.680-XX) e Vinicius Oliveira de Magalh\u00e3es Piomonte (CPF XXX.638.051-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o: Minist\u00e9rio da Defesa - Comando do Ex\u00e9rcito.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "18/08/2020", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Defesa - Comando do Ex\u00e9rcito.", "INTERESSADOS": " Davi Montalv\u00e3o de Lima Lemos (CPF XXX.925.991-XX); Gabriel Cotta Cavalca (CPF XXX.618.538-XX); Lucas Queiroz da Silva (CPF XXX.825.394-XX); Lucas da Silva Areias (CPF XXX.083.737-XX); Rafael Muller (CPF XXX.397.890-XX); Sebasti\u00e3o Bolonia de Oliveira Junior (CPF XXX.044.917-XX); Thiago Luiz Ramos de Lima (CPF XXX.649.797-XX); Vinicius Alves Bierhals (CPF XXX.155.412-XX); Vinicius Felipe Bombassaro (CPF XXX.725.680-XX) e Vinicius Oliveira de Magalh\u00e3es Piomonte (CPF XXX.638.051-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02718420200\" target=\"_blank\">027.184/2020-0</a>", "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=20703982", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=20703982", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "65378931"}