{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2424324", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 8749/2020 ATA 29/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8749", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "29/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8749/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8749/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text_2\">\t Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos artigos 1\u00ba, inciso V; e 39, inciso I, da Lei 8.443/92, c/c os artigos 1\u00ba, inciso VIII; 143, inciso II; e 259, inciso I, do Regimento Interno, em considerar legais para fins de registro os atos de admiss\u00e3o de pessoal a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2714720207\" target=\"_blank\">Processo 027.147/2020-7</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Allan Willian Cardoso Alves de Souza (XXX.095.498-XX) ; Diogo Silva de Deus (XXX.130.037-XX) ; Gabriela Correa dos Reis (XXX.025.907-XX) ; Gabriela Oliveira Rocha (XXX.664.867-XX) ; Gabriele Vitoria de Mendonca Soares (XXX.560.638-XX) ; Guilherme Buss da Silva (XXX.099.539-XX) ; Pedro Henrique de Britto Medici (XXX.535.097-XX) ; Pedro Henrique de Carvalho dos Reis (XXX.785.727-XX) ; Rafael de Souza Rigaud (XXX.540.567-XX) ; Thalles Fonseca dos Santos (XXX.098.546-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio da Defesa-comando da Aeron\u00e1utica</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Aroldo Cedraz</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "25/08/2020", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Defesa-comando da Aeron\u00e1utica", "INTERESSADOS": " Allan Willian Cardoso Alves de Souza (XXX.095.498-XX); Diogo Silva de Deus (XXX.130.037-XX); Gabriela Correa dos Reis (XXX.025.907-XX); Gabriela Oliveira Rocha (XXX.664.867-XX); Gabriele Vitoria de Mendonca Soares (XXX.560.638-XX); Guilherme Buss da Silva (XXX.099.539-XX); Pedro Henrique de Britto Medici (XXX.535.097-XX); Pedro Henrique de Carvalho dos Reis (XXX.785.727-XX); Rafael de Souza Rigaud (XXX.540.567-XX); Thalles Fonseca dos Santos (XXX.098.546-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02714720207\" target=\"_blank\">027.147/2020-7</a>", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=20788505", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=20788505", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "65378803"}