{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2424975", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 9102/2020 ATA 30/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "9102", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "30/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9102/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9102/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>VISTO o ato de altera\u00e7\u00e3o de aposentadoria emitido pela Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de Mato Grosso do Sul em favor de Antonio Nilton Gomes Batista, com fundamento na Emenda Constitucional 47/2005 e vig\u00eancia em 3/2/2020.</p><p>Considerando que a Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal - Sefip prop\u00f4s considerar o ato prejudicado por perda de objeto, em virtude do falecimento do interessado em 9/3/2020;</p><p>considerando que o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU - MPTCU acompanhou a proposta da unidade t\u00e9cnica;</p><p>considerando que esse desfecho encontra-se de acordo com as disposi\u00e7\u00f5es do Regimento Interno do TCU, ante o exaurimento dos efeitos financeiros da concess\u00e3o em tela antes de sua aprecia\u00e7\u00e3o por esta Corte;</p><p>considerando, por fim, que consta da base do e-Pessoal ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil institu\u00edda pelo falecido, sob o n\u00famero 33000/2020, o qual aguarda manifesta\u00e7\u00e3o do controle interno;</p><p>os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, de acordo com os pareceres emitidos nos autos e com fundamento no art. 260, \u00a7 5\u00ba, do Regimento Interno, em considerar prejudicado, por perda de objeto, o ato de concess\u00e3o de aposentadoria a Antonio Nilton Gomes Batista.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2772520200\" target=\"_blank\">Processo 027.725/2020-0</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.1. Classe de Assunto: V.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.2. Interessado: Antonio Nilton Gomes Batista (CPF XXX.784.511-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.3. Unidade: Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de Mato Grosso do Sul.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.4. Relatora: ministra Ana Arraes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: procuradora-geral Cristina Machado da Costa e Silva.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.6. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal - Sefip.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.8. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "01/09/2020", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de Mato Grosso do Sul.", "INTERESSADOS": " Antonio Nilton Gomes Batista (CPF XXX.784.511-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02772520200\" target=\"_blank\">027.725/2020-0</a>", "RELATOR": "ANA ARRAES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal - Sefip.", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=20805793", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=20805793", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "65398178"}