{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2424492", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 9226/2020 ATA 30/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "9226", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "30/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos que tratam de pedido de reexame contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4390/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4390/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator e com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e art. 48 da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 285 e 286, par\u00e1grafo \u00fanico, do RI/TCU, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.1. conhecer do pedido de reexame para, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.2. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao Tribunal Regional do Trabalho da 12\u00aa Regi\u00e3o e ao recorrente.</p>", "ASSUNTO": "Pedido de reexame interposto contra decis\u00e3o que julgou ilegal ato de aposentadoria.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "01/09/2020", "ENTIDADE": " Tribunal Regional do Trabalho da 12\u00aa Regi\u00e3o/SC.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessado: Marcello Silveira de Campos (XXX.207.467-XX).<br>3.2. Recorrente: Marcello Silveira de Campos (XXX.207.467-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03942520193\" target=\"_blank\">039.425/2019-3</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Augusto Nardes (Relator), Aroldo Cedraz e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa.", "RELATORIO": "<p>Tratam os autos de pedido de reexame interposto por Marcello Silveira de Campos, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4390/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4390/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que julgou ilegal seu ato de concess\u00e3o de aposentadoria.</p><p>2.\tA Secretaria de Recursos (Serur) , acompanhada pelo representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (MPjTCU) , examinou detalhadamente o recurso, raz\u00e3o pela qual transcrevo abaixo a an\u00e1lise, com ajustes que julgo pertinentes:</p><p><b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Trata-se de pedido de reexame interposto por Marcello Silveira de Campos (CPF XXX.207.467-XX) , ex-servidor (a) do Tribunal Regional do Trabalho da 12\u00aa Regi\u00e3o (TRT-12) [pe\u00e7as 14-15], contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4390/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4390/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Rel. Min. Substituto MARCOS BEMQUERER) , prolatado na sess\u00e3o de 23/4/2020.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.1. <i>A delibera\u00e7\u00e3o recorrida apresenta o seguinte teor (grifou-se) :</i></p><p><i>VISTOS, relatados e discutidos estes autos em que se analisa ato de concess\u00e3o de aposentadoria deferido pelo Tribunal Regional do Trabalho da 12\u00aa Regi\u00e3o/SC em benef\u00edcio do Sr. Marcello Silveira de Campos, que ocupou cargo de Analista Judici\u00e1rio naquele Tribunal.</i></p><p><i>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, e com fulcro nos incisos III e IX do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 259, inciso II, do Regimento Interno/TCU em:</i></p><p><i>9.1 considerar ilegal a concess\u00e3o de aposentadoria em favor do Sr. Marcello Silveira de Campos, negando registro ao correspondente ato;</i></p><p><i>9.2 dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9 pelo interessado indicado no subitem precedente, consoante o disposto no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</i></p><p><i>9.3 determinar ao Tribunal Regional do Trabalho da 12\u00aa Regi\u00e3o/SC que:</i></p><p><i>9.3.1 no prazo de 15 (quinze) dias, a contar da ci\u00eancia desta Delibera\u00e7\u00e3o, abstenha-se de realizar pagamentos decorrentes do ato impugnado (subitem 9.1 acima) , sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, nos termos do art. 262, caput, do Regimento Interno/TCU;</i></p><p><i>9.3.2 d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o deste Ac\u00f3rd\u00e3o, do inteiro teor desta Delibera\u00e7\u00e3o ao Sr. Marcello Silveira de Campos, encaminhando a este Tribunal, no prazo de 30 (trinta) dias, comprovante da referida ci\u00eancia;</i></p><p><i>9.3.3. alerte o interessado de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis recursos perante o TCU n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a respectiva notifica\u00e7\u00e3o, caso os recursos n\u00e3o sejam providos;</i></p><p><i>9.4. esclarecer ao \u00f3rg\u00e3o de origem que poder\u00e1 emitir novo ato de concess\u00e3o, livre da irregularidade indicada neste processo (pagamento da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\") , submetendo-o a este Tribunal, nos termos da IN/TCU 78/2018;</i></p><p><i>9.5. determinar \u00e0 Sefip que monitore o cumprimento da medida indicada no subitem 9.3.1 supra, representando a este Tribunal, caso necess\u00e1rio.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>O ato de aposentadoria em quest\u00e3o foi julgado ilegal em virtude de constar a incorpora\u00e7\u00e3o da parcela vulgarmente conhecida como \"op\u00e7\u00e3o\".</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>O voto revisor do e. Ministro Benjamin Zymler, por ocasi\u00e3o da aprecia\u00e7\u00e3o do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2791420135\" target=\"_blank\">Processo 027.914/2013-5</a> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Sess\u00e3o de 12/12/2018) , veiculou did\u00e1tico hist\u00f3rico sobre a cognominada parcela \"op\u00e7\u00e3o\", o qual ser\u00e1 apresentado abaixo como base para melhor compreens\u00e3o da mat\u00e9ria (ajustes de forma, supress\u00f5es e adi\u00e7\u00f5es) .</i></p><p><b><i>Da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\"</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\">1.2. <i>Em s\u00edntese, a vantagem conhecida como \"op\u00e7\u00e3o\" constitu\u00eda uma fra\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel, conforme definido em lei, da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o/fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.3. <i>Era um direito conferido ao servidor ocupante de cargo efetivo, que assumia cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a, de continuar a ser remunerado com base em seu cargo efetivo, mas com acr\u00e9scimo decorrente do exerc\u00edcio do novo cargo/fun\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.4. <i>A vantagem tinha por objetivo conferir est\u00edmulo financeiro para que o servidor efetivo ocupasse cargo em comiss\u00e3o cuja remunera\u00e7\u00e3o fosse inferior \u00e0 do cargo efetivo.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.5. <i>Aparentemente, o primeiro normativo que tratou da mat\u00e9ria foi a Lei 4.345/1964, que assim disp\u00f4s (grifei) :</i></p><p><i>Art. 1\u00ba As tabelas de vencimentos dos cargos efetivos e em comiss\u00e3o, referidas no art.1\u00ba da Lei n\u00ba 4.242, de 17 de julho de 1963, ficam substitu\u00eddas pelas seguintes:    </i></p><p><i>.................................................................................................................................................</i></p><p><i> \u00a7 2\u00ba Ao funcion\u00e1rio nomeado para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o \u00e9 facultado optar pelo vencimento do s\u00edmbolo, previsto na tabela b constante d\u00easte artigo, ou pela percep\u00e7\u00e3o do vencimento e demais vantagens de seu cargo efetivo acrescido de gratifica\u00e7\u00e3o fixa, correspondente a 20% (vinte por cento) do valor do s\u00edmbolo do cargo em comiss\u00e3o respectivo.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.6. <i>Igual disciplina foi mantida pelo Decreto-Lei 1.445/1976 (que tratava da remunera\u00e7\u00e3o dos servidores civis do Poder Executivo, dentre outros) . Segundo o art. 3\u00ba, a vantagem correspondia a 20% do vencimento do Grupo Dire\u00e7\u00e3o e Assessoramento Superiores (DAS) . </i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.7. <i>A legisla\u00e7\u00e3o foi sendo alterada ao longo do tempo, de modo que n\u00e3o s\u00f3 o percentual foi alterado como tamb\u00e9m foram acrescidas outras vantagens/gratifica\u00e7\u00f5es ao \"optante\" pela remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.8. <i>O Decreto-Lei 2.270/1985, por exemplo, permitiu a inclus\u00e3o da vantagem \"representa\u00e7\u00e3o mensal\" no c\u00e1lculo da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\". O Decreto-Lei 2.365/1987 (art. 10) elevou o percentual para 50% e a Lei 7.706/1988 (art. 4\u00ba) , para 55%. </i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.9. <i>A Lei 8.538/1992 alterou a composi\u00e7\u00e3o da parcela \"op\u00e7\u00e3o\", que foi acrescida de 55% da gratifica\u00e7\u00e3o GADF (Gratifica\u00e7\u00e3o de Atividade por Desempenho de Fun\u00e7\u00e3o) , criada pela Lei Delegada 13/1992. </i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.10. <i>Assim, quando da edi\u00e7\u00e3o da Lei 8.538/1992, a \"op\u00e7\u00e3o\" passou a ser: 55% do vencimento do DAS + 55% da GADF + representa\u00e7\u00e3o mensal.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.11. <i>A Lei 8.911/1994 disciplinou o c\u00e1lculo da op\u00e7\u00e3o para os servidores do Poder Executivo, al\u00e9m de tratar do instituto da incorpora\u00e7\u00e3o de \"quintos\", previsto no art. 62 da Lei 8.112/1990. \u00c0 guisa de clareza, transcrevo o citado dispositivo:</i></p><p><i>Lei 8.911/1994</i></p><p><i>\"Art. 2\u00ba \u00c9 facultado ao servidor investido em cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento, previstos nesta Lei, optar pela remunera\u00e7\u00e3o correspondente ao vencimento de seu cargo efetivo, acrescido de cinq\u00fcenta e cinco por cento do vencimento fixado para o cargo em comiss\u00e3o, ou das fun\u00e7\u00f5es de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento e da gratifica\u00e7\u00e3o de atividade pelo desempenho de fun\u00e7\u00e3o, e mais a representa\u00e7\u00e3o mensal.</i></p><p><i>Par\u00e1grafo \u00fanico. O servidor investido em fun\u00e7\u00e3o gratificada (FG) ou de representa\u00e7\u00e3o (GR) , ou assemelhadas, constantes do Anexo desta Lei, perceber\u00e1 o valor do vencimento do cargo efetivo, acrescido da remunera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o para a qual foi designado.\"</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.12. <i>A remunera\u00e7\u00e3o dos cargos em comiss\u00e3o prevista na Lei 8.911/1994 e que servia de base de c\u00e1lculo para a vantagem \"op\u00e7\u00e3o\" continuou a ser composta de vencimento b\u00e1sico, GADF e representa\u00e7\u00e3o mensal.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.13. <i>As altera\u00e7\u00f5es no c\u00e1lculo da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\" continuaram ao longo do tempo. Cito, por exemplo, a Lei 9.030/1995, que estabeleceu que a vantagem equivaleria a 25% da remunera\u00e7\u00e3o total do cargo ou fun\u00e7\u00e3o, para os DAS 4 a 6 (art. 2\u00ba) , que passou a ser paga em rubrica \u00fanica (sem GADF ou representa\u00e7\u00e3o mensal) . Tamb\u00e9m previu o pagamento de uma parcela vari\u00e1vel, equivalente \u00e0 diferen\u00e7a entre a remunera\u00e7\u00e3o efetiva e a remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.14. <i>J\u00e1 a Lei 11.526/2007, alterada pela Lei 12.094/2009, fixou a \"op\u00e7\u00e3o\" como 60% da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.15. <i>No \u00e2mbito do Poder Judici\u00e1rio, a Lei 9.421/1996 estabeleceu que a \"op\u00e7\u00e3o\" equivaleria a 70% do vencimento b\u00e1sico da fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.16. <i>Importante registrar que algumas fun\u00e7\u00f5es - geralmente as de menor valor e ocupadas exclusivamente pelos servidores efetivos - s\u00e3o pagas em valor integral, juntamente com a remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo. </i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.17. <i>S\u00e3o as chamadas fun\u00e7\u00f5es gratificadas ou fun\u00e7\u00f5es de representa\u00e7\u00e3o (vide par\u00e1grafo \u00fanico do art. 2\u00ba da Lei 8.911/1994) . Diversamente dos cargos em comiss\u00e3o, que exigem o afastamento do servidor de seu cargo efetivo, as fun\u00e7\u00f5es gratificadas n\u00e3o constituem cargo \u00e0 parte. S\u00e3o apenas gratifica\u00e7\u00f5es pagas aos servidores efetivos em raz\u00e3o da assun\u00e7\u00e3o de maiores responsabilidades.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.18. <i>Nesses casos, o servidor n\u00e3o recebe a \"op\u00e7\u00e3o\" - j\u00e1 que n\u00e3o tem entre o que optar -, mas, sim, o valor da fun\u00e7\u00e3o gratificada, juntamente com a remunera\u00e7\u00e3o de seu cargo efetivo.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.19. <i>As vantagens decorrentes do exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o/fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a e fun\u00e7\u00e3o gratificada s\u00e3o de natureza pro labore faciendo, assim como adicionais pagos em raz\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de trabalho (insalubridade, trabalho noturno etc.) . Ou seja, s\u00e3o de natureza transit\u00f3ria, uma vez que o servidor somente a elas faz jus quando no exerc\u00edcio do cargo ou fun\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.20. <i>Uma vez que a aposentadoria ocorre no cargo efetivo e os proventos guardam rela\u00e7\u00e3o com esse cargo, n\u00e3o h\u00e1 como imaginar que vantagens associadas ao cargo em comiss\u00e3o possam compor os proventos de aposentadoria, salvo autoriza\u00e7\u00e3o legal. Isso em virtude do princ\u00edpio da legalidade. De fato, n\u00e3o se pode relegar ao obl\u00edvio a li\u00e7\u00e3o de Hely Lopes Meirelles:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica n\u00e3o h\u00e1 liberdade nem vontade pessoal. Enquanto na administra\u00e7\u00e3o particular \u00e9 l\u00edcito fazer tudo que a lei n\u00e3o pro\u00edbe, na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica s\u00f3 \u00e9 permitido fazer o que a lei autoriza. A lei para o particular significa \"pode fazer assim\"; para o administrador p\u00fablico significa \"deve fazer assim\" (in Direito Administrativo Brasileiro, 33\u00aa ed., S\u00e3o Paulo: Malheiros Editores, 2007, p. 87-88) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.21. <i>A Lei 8.112/1990 disciplinou a mat\u00e9ria nos seguintes termos:</i></p><p><i>Art. 193. O servidor que tiver exercido fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia, assessoramento, assist\u00eancia ou cargo em comiss\u00e3o, por per\u00edodo de 5 (cinco) anos consecutivos, ou 10 (dez) anos interpolados, poder\u00e1 aposentar-se com a gratifica\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o ou remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o, de maior valor, desde que exercido por um per\u00edodo m\u00ednimo de 2 (dois) anos.                    \u00a7 1\u00b0 Quando o exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o ou cargo em comiss\u00e3o de maior valor n\u00e3o corresponder ao per\u00edodo de 2 (dois) anos, ser\u00e1 incorporada a gratifica\u00e7\u00e3o ou remunera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o ou cargo em comiss\u00e3o imediatamente inferior dentre os exercidos.                   \u00a7 2\u00b0 A aplica\u00e7\u00e3o do disposto neste artigo exclui as vantagens previstas no art. 192, bem como a incorpora\u00e7\u00e3o de que trata o art. 62, ressalvado o </i><b><i>direito de op\u00e7\u00e3o</i></b><i>  (grifos acrescidos) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.22. <i>\u00c9 sobremodo importante ressaltar que o direito de op\u00e7\u00e3o, que consta no \u00a7 2\u00ba supra, diz respeito \u00e0 op\u00e7\u00e3o entre as vantagens dos quintos, da prevista no art. 193 e do art. 192 - e n\u00e3o \u00e0 parcela vulgarmente chamada de \"op\u00e7\u00e3o\".      </i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.23. <i>A composi\u00e7\u00e3o dos proventos deferidos ao servidor que optava por se aposentar na forma do caput dependia do tipo de cargo ou fun\u00e7\u00e3o ocupada.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.24. <i>Se ex-ocupante de cargo em comiss\u00e3o, os proventos equivaleriam \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o desse cargo. Se ocupante de fun\u00e7\u00e3o gratificada, que \u00e9 vinculada ao exerc\u00edcio de cargo efetivo, os proventos do servidor seriam compostos pela remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo acrescida da gratifica\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o. Isso porque, no \u00faltimo caso, n\u00e3o se trata de um cargo aut\u00f4nomo, com estrutura remunerat\u00f3ria pr\u00f3pria, mas de uma mera gratifica\u00e7\u00e3o paga ao servidor efetivo.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.25. <i>Veja-se que esse dispositivo legal n\u00e3o mencionava expressamente a possibilidade de deferir ao inativo, que preencheu seus requisitos, a parcela da retribui\u00e7\u00e3o dos cargos em comiss\u00e3o/fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a, conhecida como \"op\u00e7\u00e3o\", nada obstante ressalve, em seu \u00a72\u00ba, o \"direito de op\u00e7\u00e3o\".</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.26. <i>O \u00a7 2\u00ba do art. 193 da Lei 8.112/1990 apenas autorizava que o servidor optasse por se aposentar na forma do caput ou carreasse para os proventos de aposentadoria (calculados com base na remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo) as vantagens previstas nos arts. 62 e 192 da Lei 8.112/1990. </i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.27. <i>Nessa ordem de ideias, poder-se-ia argumentar que n\u00e3o existe amparo legal para o pagamento da \"op\u00e7\u00e3o\" para os inativos, uma vez que a Lei 8.112/1990 n\u00e3o menciona expressamente essa possibilidade. </i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.28. <i>Contudo, seria tamb\u00e9m poss\u00edvel extrair diretamente do caput, mediante interpreta\u00e7\u00e3o extensiva, a autoriza\u00e7\u00e3o para o pagamento da parcela \"op\u00e7\u00e3o\" ao inativo. Se o dispositivo conferia ao ex-ocupante de cargo em comiss\u00e3o o direito de ter seus proventos calculados com base na remunera\u00e7\u00e3o desse cargo, n\u00e3o seria desarrazoado conferir a esse servidor o direito de acrescer a seus proventos de cargo efetivo a parcela \"op\u00e7\u00e3o\". Desse modo, estar-se-ia conferindo ao ex-ocupante do cargo em comiss\u00e3o tratamento semelhante ao do servidor investido em fun\u00e7\u00e3o gratificada. </i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.29. <i>Isso porque, em muitos casos, a remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o era inferior \u00e0 do cargo efetivo. Consequentemente, muitos desses servidores n\u00e3o se beneficiariam do art. 193 da Lei 8.112/1990, ao contr\u00e1rio daqueles que ocuparam fun\u00e7\u00e3o gratificada.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.30. <i>Todavia, essa interpreta\u00e7\u00e3o n\u00e3o se coaduna com o pagamento de \"quintos\", dada a veda\u00e7\u00e3o contida no \u00a7 2\u00ba do art. 193 da Lei 8.112/1990.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.31. <i>A raz\u00e3o da veda\u00e7\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o das vantagens era claramente evitar o bis in idem nos proventos de inatividade, haja vista que a finalidade do pagamento das vantagens era uma s\u00f3: assegurar estabilidade financeira na inatividade ao servidor que assumiu maiores responsabilidades quando na atividade. </i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.32. <i>N\u00e3o invalida esse racioc\u00ednio o fato de que era poss\u00edvel pagar, na atividade, a vantagem dos \"quintos\" cumulativamente com a gratifica\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o ou com a \"op\u00e7\u00e3o\". Isso \u00e9 uma distor\u00e7\u00e3o do instituto dos \"quintos\", pois, em vez de assegurar a estabilidade financeira \u00e0quele que se afastasse do cargo ou fun\u00e7\u00e3o, acabava por elevar a remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo ainda quando no exerc\u00edcio do cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o. Entretanto, isso era prevista em lei, o que n\u00e3o ocorre no caso da inatividade.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.33. <i>Quando o servidor \u00e9 necessariamente remunerado com base no cargo efetivo e recebe uma gratifica\u00e7\u00e3o fixada em lei, deve-se observar a veda\u00e7\u00e3o de pagamento cumulativo da gratifica\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o com as vantagens previstas nos arts. 62 (\"quintos\"/\"d\u00e9cimos\") e 192 da Lei 8.112/1990.  Nesse sentido, cito, dentre in\u00fameros outros, a Decis\u00e3o 47/2001-Plen\u00e1rio (rel. Ministro Benjamin Zymler) e os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/645/2003/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 645/2003-TCU-Plen\u00e1rio</a> (rel. Ministro Walton Alencar Rodrigues) e 814/2005-1\u00aa C\u00e2mara (relator Ministro Marcos Vila\u00e7a) , proferido em processo de inspe\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.34. <i>Apesar de n\u00e3o haver expressa previs\u00e3o legal, a jurisprud\u00eancia de mais de trinta anos vem aceitando a inclus\u00e3o da parcela \"op\u00e7\u00e3o\" (pagamento de uma fra\u00e7\u00e3o da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o ao servidor que opta pela remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo) nos proventos do inativo que implementou os requisitos do art.180 da Lei 1.711/1952 ou do art. 193 da Lei 8.112/1990. Nada obstante, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel o pagamento da parcela \"op\u00e7\u00e3o\" - quando prevista em lei - com a vantagem dos \"quintos\", ex vi do disposto no \u00a7 2\u00ba do art. 193 da Lei 8.112/1990.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.35. <i>Mas n\u00e3o \u00e9 s\u00f3: a EC 20/1998 imp\u00f5e que os proventos da inatividade sejam calculados com base na remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo e que n\u00e3o a superem no momento da concess\u00e3o da aposentadoria. Assim, todos os servidores que n\u00e3o implementaram as condi\u00e7\u00f5es para a aposenta\u00e7\u00e3o at\u00e9 15/12/1998 (v\u00e9spera da vig\u00eancia da EC 20/1998) n\u00e3o fazem jus \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de FC ou da parcela \"op\u00e7\u00e3o\" (se existente na estrutura remunerat\u00f3ria) nos proventos de aposentadoria.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.36. <i>Ademais, a aposentadoria deve observar as regras vigentes no momento da implementa\u00e7\u00e3o de todos os requisitos legais para a concess\u00e3o do benef\u00edcio previdenci\u00e1rio, motivo pelo qual n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel entender que o servidor tenha algum direito adquirido a determinada vantagem paga na aposentadoria at\u00e9 que lhe seja assegurado o pr\u00f3prio direito \u00e0 inativa\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.37. <i>Portanto, sob o ponto de vista legal, o cumprimento das exig\u00eancias do art. 193 da Lei 8.112/1990, por si s\u00f3, \u00e9 irrelevante e n\u00e3o produz consequ\u00eancias jur\u00eddicas caso n\u00e3o tenham sido atendidos os requisitos para a constitui\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica na qual a vantagem \u00e9 devida: a aposentadoria.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.38. <i>\u00c9 nesse sentido o disposto no art. 7\u00ba da Lei 9.624/1998 (grifos acrescidos) : </i></p><p><i>Art. 7\u00ba \u00c9 assegurado o direito \u00e0 vantagem de que trata o art. 193 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990, aos servidores que, at\u00e9 19 de janeiro de 1995, tenham completado todos os requisitos para obten\u00e7\u00e3o de aposentadoria dentro das normas at\u00e9 ent\u00e3o vigentes.</i></p><p><i>Par\u00e1grafo \u00fanico. A aplica\u00e7\u00e3o do disposto no caput exclui a incorpora\u00e7\u00e3o a que se referia o art. 62 e as vantagens previstas no art. 192 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990 (grifos acrescidos) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.39. <i>Assim, os servidores que n\u00e3o se encontravam em condi\u00e7\u00f5es de se aposentar quando da revoga\u00e7\u00e3o do art. 193 do Regime Jur\u00eddico \u00danico (at\u00e9 18/1/1995) n\u00e3o podem se beneficiar dessa vantagem.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.40. <i>Ademais, \u00e9 entendimento assente ser \"vedado ao servidor p\u00fablico carrear para os proventos da aposentadoria ou para a pens\u00e3o por ele institu\u00edda parcela da remunera\u00e7\u00e3o sobre a qual n\u00e3o incidiu desconto previdenci\u00e1rio\" (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5919/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5919/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do ministro Benjamin Zymler, entre outros) .</i></p><p><b><i>Dos fundamentos para o julgamento pela ilegalidade da presente aposentadoria</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\">1.41. <i>Do ato de aposentadoria em quest\u00e3o, podem-se extrair as seguintes informa\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 3) : o (a) benefici\u00e1rio (a) conta com 37 anos e 7 dias de tempo de servi\u00e7o; a vig\u00eancia do ato \u00e9 a partir de 1/3/2016. Assim, s\u00f3 veio a adquirir o direito \u00e0 aposenta\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a vig\u00eancia da EC 20/1998; </i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.42. <i>Destarte, a presente concess\u00e3o \u00e9 ilegal porque:</i></p><p><i>\ta) houve viola\u00e7\u00e3o \u00e0 regra constitucional, introduzida pela Emenda Constitucional 20/1998, que limita o valor dos proventos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo;</i></p><p><i>\tb) a jurisprud\u00eancia apregoa ser vedado ao servidor p\u00fablico carrear para os proventos da aposentadoria ou para a pens\u00e3o por ele institu\u00edda parcela da remunera\u00e7\u00e3o sobre a qual n\u00e3o incidiu desconto previdenci\u00e1rio.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>ADMISSIBILIDADE</i></b></p><p><i>O recurso foi conhecido pelo relator sorteado, r. Ministro Augusto Nardes, suspendendo os efeitos dos itens 9.1, 9.3, 9.3.1 e 9.4 do Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido (pe\u00e7a 18) . </i></p><p><b><i>EXAME DE M\u00c9RITO</i></b></p><p><b><i>Delimita\u00e7\u00e3o</i></b></p><p><i>Constitui objeto da presente instru\u00e7\u00e3o definir se:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>houve ou n\u00e3o ofensa \u00e0 Emenda Constitucional 20/1998;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>houve ou n\u00e3o a incid\u00eancia da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre a parcela \"op\u00e7\u00e3o\" at\u00e9 28/1/1999;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>houve ou n\u00e3o viola\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica, da isonomia e do direito adquirido;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>os efeitos do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido devem ou n\u00e3o ser modulados (irretroatividade de nova interpreta\u00e7\u00e3o) ;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>decis\u00f5es judiciais proferidas no \u00e2mbito de a\u00e7\u00f5es individuais em tr\u00e2mite no Tribunal Regional Federal da 4\u00aa Regi\u00e3o (TRF-4\u00aa Regi\u00e3o) tem ou n\u00e3o efic\u00e1cia capaz de afetar o julgamento pelo TCU do espec\u00edfico ato de aposentadoria do recorrente nestes autos administrativos de controle externo.</i></p><p><b><i>Da ofensa \u00e0 Emenda Constitucional 20/1998</i></b></p><p><i>A impugna\u00e7\u00e3o recursal sustenta n\u00e3o ter havido viola\u00e7\u00e3o \u00e0 Emenda Constitucional (EC) 20/1998. Sustenta n\u00e3o ter havido incremento remunerat\u00f3rio com a aposentadoria sob o argumento de que o equivalente \u00e0 parcela \"op\u00e7\u00e3o\" j\u00e1 era recebido pelo servidor quando em atividade</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>An\u00e1lise:</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.43. <i>A argumenta\u00e7\u00e3o recursal n\u00e3o merece acolhimento quanto ao ponto. </i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.44. <i>O \u00a7 2\u00b0 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 20/1998 assim dispunha:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\u00a7 2\u00ba Os proventos de aposentadoria e as pens\u00f5es, por ocasi\u00e3o de sua concess\u00e3o, n\u00e3o poder\u00e3o exceder a </i><b><i>remunera\u00e7\u00e3o</i></b><i> do respectivo servidor, </i><b><i>no cargo efetivo</i></b><i> em que se deu a aposentadoria ou que serviu de refer\u00eancia para a concess\u00e3o da pens\u00e3o (grifos acrescidos) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.45. <i>O art. 41 da Lei 8.112/1990 disp\u00f5e:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Art. 41.  Remunera\u00e7\u00e3o \u00e9 o vencimento do cargo efetivo, acrescido das vantagens pecuni\u00e1rias </i><b><i>permanentes</i></b><i> estabelecidas em lei.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.46. <i>As vantagens decorrentes do exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o/fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a e fun\u00e7\u00e3o gratificada s\u00e3o de natureza pro labore faciendo. \u00c9 dizer: s\u00e3o de natureza transit\u00f3ria, uma vez que o servidor somente a elas faz jus quando no exerc\u00edcio do cargo ou fun\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.47. <i>Portanto, diferentemente do alegado, por ter natureza transit\u00f3ria, n\u00e3o permanente, a parcela cognominada \"op\u00e7\u00e3o\" n\u00e3o integra a remunera\u00e7\u00e3o dos servidores p\u00fablicos federais.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.48. <i>Quanto ao conceito de remunera\u00e7\u00e3o previsto na Lei 8.852/1994, trata-se de defini\u00e7\u00e3o obrigatoriamente aplic\u00e1vel t\u00e3o somente \u00e0 espec\u00edfica mat\u00e9ria regrada por aquele pr\u00f3prio diploma, como expresso em seu art. 1\u00ba: </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Art. 1\u00ba Para os efeitos desta Lei, a retribui\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria devida na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica direta, indireta e fundacional de qualquer dos Poderes da Uni\u00e3o compreende:</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (...) </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>III - como remunera\u00e7\u00e3o, a soma dos vencimentos com os adicionais de car\u00e1ter individual e demais vantagens, nestas compreendidas as relativas \u00e0 natureza ou ao local de trabalho e a prevista no art. 62 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990, ou outra paga sob o mesmo fundamento, sendo exclu\u00eddas:</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (...) </i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.49. <i>Assim, conclui-se ter havido viola\u00e7\u00e3o ao \u00a7 2\u00b0 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 20/1998.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Da incid\u00eancia da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre a parcela \"op\u00e7\u00e3o\"</i></b></p><p><i>Alega\u00e7\u00e3o recursal contesta premissa adotada pelo ac\u00f3rd\u00e3o recorrido no sentido de que a n\u00e3o incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre a parcela \"op\u00e7\u00e3o\" impediria sua incorpora\u00e7\u00e3o para fins de aposentadoria. Nesse sentido, discorre sobre extenso hist\u00f3rico legislativo que justificaria a n\u00e3o incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre a parcela \"op\u00e7\u00e3o\" durante a atividade do servidor. Invoca as leis 8.911/1994 (art. 2\u00ba) , 10.475/2002 (art. 5\u00ba) , 11.416/2016 (art. 18) , 12.688/2012.</i></p><p><i>An\u00e1lise:</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.50. <i>O recurso n\u00e3o merece \u00eaxito quanto ao ponto. Sobre a quest\u00e3o, conv\u00e9m observar as judiciosas considera\u00e7\u00f5es do e. Ministro Benjamin Zymler, por ocasi\u00e3o da aprecia\u00e7\u00e3o do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/192820198\" target=\"_blank\">Processo 001.928/2019-8</a> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5919/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5919/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Sess\u00e3o de 23/7/2019) :</i></p><p><i>9. (...) As parcelas remunerat\u00f3rias decorrentes do exerc\u00edcio das fun\u00e7\u00f5es comissionadas deixaram de constituir base de incid\u00eancia para a contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria desde 16/12/1998, motivo pelo qual tamb\u00e9m n\u00e3o podem integrar os proventos de aposentadoria.</i></p><p><i>10. Nessa linha, a pr\u00f3pria legisla\u00e7\u00e3o editada ap\u00f3s a EC 20/1998 n\u00e3o previa a incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre as fun\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a e assemelhados, como se depreende do art. 1\u00ba da Lei 9.783, publicada em 28/1/1999, na sequ\u00eancia da aprova\u00e7\u00e3o da EC 20/1998 (grifos acrescidos) :</i></p><p><i>\"Art. 1o A contribui\u00e7\u00e3o social do servidor p\u00fablico civil, ativo e inativo, e dos pensionistas dos tr\u00eas Poderes da Uni\u00e3o, para a manuten\u00e7\u00e3o do regime de previd\u00eancia social dos seus servidores, ser\u00e1 de onze por cento, incidente sobre a totalidade da remunera\u00e7\u00e3o de contribui\u00e7\u00e3o, do provento ou da pens\u00e3o.  (Vide Lei n\u00ba 10.887, de 2004)  Vide ADIN 2010, de 1999</i></p><p><i>Par\u00e1grafo \u00fanico. Entende-se como remunera\u00e7\u00e3o de contribui\u00e7\u00e3o o vencimento do cargo efetivo, acrescido das vantagens pecuni\u00e1rias permanentes estabelecidas em lei, os adicionais de car\u00e1ter individual, ou quaisquer vantagens, inclusive as relativas \u00e0 natureza ou ao local de trabalho, ou outra paga sob o mesmo fundamento, exclu\u00eddas: (...) \"</i></p><p><i>11. Essa mat\u00e9ria foi objeto da Decis\u00e3o 683/2001-Plen\u00e1rio, prolatada em 29/8/2001, na qual o Tribunal, acolhendo a dissid\u00eancia capitaneada pelo Ministro Ubiratan Aguiar, firmou o seguinte entendimento:</i></p><p><i>\"O Tribunal Pleno, diante das raz\u00f5es expostas pelo Redator, DECIDE conhecer da Representa\u00e7\u00e3o formulada pela ent\u00e3o Divis\u00e3o de Pagamento - Dipag/Serec/Segedam e, tendo em vista o disposto nos arts. 40, \u00a7 12, 201, \u00a7 11, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 20/98, firmar o entendimento de que a retribui\u00e7\u00e3o pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada n\u00e3o constitui parcela integrante da remunera\u00e7\u00e3o sobre a qual incide a contribui\u00e7\u00e3o social do servidor p\u00fablico civil ativo, a partir da vig\u00eancia da Emenda Constitucional n\u00ba 20/98.\"</i></p><p><i>12. Contra essa decis\u00e3o foi interposto pedido de reexame pelo Subprocurador-Geral Ubaldo Alves Caldas, que n\u00e3o foi conhecido (Decis\u00e3o 1077/2001-Plen\u00e1rio) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.51. <i>Reafirma-se que referidas considera\u00e7\u00f5es s\u00e3o pertinentes, raz\u00e3o por que merece ser rejeitado o argumento apresentado pelo recorrente.</i></p><p><b><i>Dos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica, da isonomia e do direito adquirido</i></b></p><p><i>A impugna\u00e7\u00e3o recursal aduz que estaria havendo viola\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica, da isonomia e do direito adquirido, com base nos argumentos adiante sintetizados.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.52. <i>Vindica que o TCU considere, tamb\u00e9m, os in\u00fameros atos de aposentadoria julgados e registrados nos \u00faltimos quatorze anos, tidos como legais por essa Corte de Fiscaliza\u00e7\u00e3o, com base no entendimento firmado por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.53. <i>Sustenta que a nova interpreta\u00e7\u00e3o firmada pelo TCU a partir do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> n\u00e3o poderia retroagir para atingir ato de aposentadoria emitido em momento anterior.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.54. <i>Menciona decis\u00e3o administrativa do TRT-12 \"de car\u00e1ter normativo\", prolatada em 25/10/2010, que seria um dos fundamentos da concess\u00e3o da parcela \"op\u00e7\u00e3o\" no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o daquele \u00f3rg\u00e3o.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.55. <i>Alude \u00e0 Lei 13.655/2018, que acresceu ao Decreto-Lei 4.657/1994 (LINDB) disposi\u00e7\u00f5es sobre seguran\u00e7a jur\u00eddica e efici\u00eancia na cria\u00e7\u00e3o e na aplica\u00e7\u00e3o do direito p\u00fablico, dentre elas a expressa no art. 23 e no art. 24 daquele diploma. Invoca tamb\u00e9m a Lei 9.874/1999 (art. 2\u00ba, XIII) .</i></p><p><i>An\u00e1lise:</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.56. <i>Conforme anotado no hist\u00f3rico consignado em t\u00f3pico anterior desta instru\u00e7\u00e3o, a conclus\u00e3o de que a presente concess\u00e3o \u00e9 ilegal deveu-se, unicamente, ao exame da legisla\u00e7\u00e3o referente ao instituto da parcela vulgarmente conhecida como \"op\u00e7\u00e3o\".</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.57. <i>No que tange \u00e0 jurisprud\u00eancia superada deste Tribunal, observa-se que os julgadores est\u00e3o submetidos primeiramente \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o e \u00e0 lei (fontes prim\u00e1rias do direito brasileiro) , e apenas indiretamente, \u00e0 jurisprud\u00eancia - alguns tipos de precedentes expressamente ditados pela lei. Ao comentar a crescente import\u00e2ncia da jurisprud\u00eancia no sistema jur\u00eddico brasileiro, C\u00e2ndido Rangel Dinamarco real\u00e7a a necessidade de diferenciar a for\u00e7a vinculante entre os diversos tipos de precedentes:</i></p><p><i>[...]. Mas ressalva-se que a jurisprud\u00eancia dotada desse poder de impor n\u00e3o \u00e9 toda e qualquer linha de julgamentos, de qualquer tribunal [...]. Somente integram as fontes do direito os precedentes, decis\u00f5es e linhas jurisprudenciais indicados na lei, especialmente no art. 927 do C\u00f3digo de Processo Civil, os quais, pelo maior peso sistem\u00e1tico de que s\u00e3o dotados, diferenciam-se dos demais e ganham essa efic\u00e1cia de se projetarem em julgamentos futuros. (DINAMARCO, C\u00e2ndido R. et alter, Teoria Geral do Novo Processo Civil, S\u00e3o Paulo: Malheiros, 2016, p. 43-44) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.58. <i>Caso se pretendesse trazer ao microssistema do processo administrativo de controle externo a cargo do TCU a referida visada dirigida ao Poder Judici\u00e1rio, mutatis, mutandis, os precedentes de elevada for\u00e7a vinculativa indicados expressamente pelo legislador no art. 927, do CPC, encontrariam algum paralelo apenas (i) nas respostas a consultas, (ii) nas s\u00famulas e (iii) nos ac\u00f3rd\u00e3os proferidos para resolver incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia (Lei 8.443/1992, art. 1\u00ba, XVII, \u00a7 2\u00ba , art. 3\u00ba e RI/TCU, art. 85 e art. 91) . As tr\u00eas hip\u00f3teses (em especial a primeira) inegavelmente constituem pontos de amarra\u00e7\u00e3o diferenciados de trilhas jurisprudenciais no \u00e2mbito do TCU, justamente por serem tais delibera\u00e7\u00f5es forjadas a partir de discuss\u00e3o distanciada das peculiaridades de determinado caso concreto, resultando comandos (ou teses) dotados de maior abstra\u00e7\u00e3o e generalidade (caracter\u00edsticas pr\u00f3prias de atos normativos) . Assim, seria razo\u00e1vel aceitar que, naquelas tr\u00eas hip\u00f3teses, as decis\u00f5es irradiem maior expectativa de estabilidade aos jurisdicionados do TCU. Entretanto, quanto \u00e0 mat\u00e9ria em debate (parcela \"op\u00e7\u00e3o\" em atos de aposentadoria) , n\u00e3o se v\u00ea precedente desta Corte de Contas com aquele \"peso sistem\u00e1tico\" especial.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.59. <i>Tamb\u00e9m ensina Paulo Nader:</i></p><p><i>\u00c9 princ\u00edpio assente na moderna hermen\u00eautica jur\u00eddica que os ju\u00edzes devem interpretar o Direito evolutivamente, conciliando velhas f\u00f3rmulas com as novas exig\u00eancias hist\u00f3ricas. Nesse trabalho de atualiza\u00e7\u00e3o, em que a letra da lei permanece imut\u00e1vel e a sua compreens\u00e3o \u00e9 din\u00e2mica e evolutiva, o juiz colabora decisivamente para o aperfei\u00e7oamento da ordem jur\u00eddica. Ele n\u00e3o cria o mandamento jur\u00eddico, mas apenas adapta princ\u00edpios e regras \u00e0 realidade social. Mant\u00e9m-se fiel, portanto, aos prop\u00f3sitos que nortearam a elabora\u00e7\u00e3o das normas. [...] (NADER, Paulo. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do Direito; Rio de Janeiro: Forense, 2008, p. 176) . </i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.60. <i>Nessa linha, n\u00e3o se afigura heterodoxo que o TCU interprete o regramento da parcela \"op\u00e7\u00e3o\" de acordo com as regras de hermen\u00eautica, n\u00e3o se pautando exclusivamente por precedentes jurisprudenciais de baixo grau de vincula\u00e7\u00e3o cujas teses s\u00e3o superadas em dado momento por compreens\u00e3o evolutiva das normas aplic\u00e1veis a determinados fatos. Nesse passo, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da isonomia.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.61. <i>Ademais, observa-se que a jurisprud\u00eancia deste tribunal se inclinou e tem se sedimentado claramente no sentido da irregularidade do pagamento da parcela op\u00e7\u00e3o juntamente com quintos, conforme se extrai de centenas de julgados recentes desta Casa em sentido un\u00edvoco, trazendo-se, a t\u00edtulo meramente ilustrativo, os seguintes Ac\u00f3rd\u00e3os: 1.255/2020, Relator Marcos Bemquerer; 2.793/2019, Relatora Ana Arraes; e 2.646/2019, Relator Vital do R\u00eago - todos do Plen\u00e1rio; 6.860/2020, Relator Benjamin Zymler; 6.696/2020, Relator Walton Alencar Rodrigues; e 6.674/2020, Relator Weder de Oliveira - todos da 1\u00aa C\u00e2mara; e 6.731/2020, Relator Andr\u00e9 de Carvalho; 6.574/2020, Relator Augusto Nardes; e 6.178/2020, Relator Raimundo Carreiro - todos da 2\u00aa C\u00e2mara.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.62. <i>Sobre o princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica, cabe lembrar a assentada jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal (STF) no sentido de classificar como ato complexo a concess\u00e3o de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o, sendo \"necess\u00e1ria a conjuga\u00e7\u00e3o das vontades do \u00f3rg\u00e3o de origem e do Tribunal de Contas\", consoante os seguintes julgados (RE-636553, RMS-3881/SP, MS-19875/DF, RE-195861, MS-23665) . A prop\u00f3sito do tema, veja-se, dentre incont\u00e1veis outros, o seguinte precedente que bem ilustra referido entendimento h\u00e1 muito assentado pelo STF:</i></p><p><i>[...]. ADMINISTRATIVO. [...]. NEGATIVA DE REGISTRO DE APOSENTADORIAS DE SERVIDORES P\u00daBLICOS. CONTROLE EXTERNO PELO TRIBUNAL DE CONTAS. DISCUSS\u00c3O SOBRE A LEGALIDADE DO ATO. M\u00c9RITO ADMINISTRATIVO. REVIS\u00c3O PELO PODER JUDICI\u00c1RIO. ART. 5\u00ba, XXXV, DA CF. IMPOSSIBILIDADE. AUS\u00caNCIA DE ILEGALIDADE OU ABUSO DE PODER. [...]. 1. O ato de aposenta\u00e7\u00e3o configura ato complexo e a aposentadoria s\u00f3 se aperfei\u00e7oa com o registro do Tribunal de Contas, que exerce sua fun\u00e7\u00e3o constitucional de controle externo (art. 71 da CF) . 2. A atua\u00e7\u00e3o do Poder Judici\u00e1rio no controle do ato administrativo s\u00f3 \u00e9 permitida quanto tal ato for ilegal ou abusivo, sendo-lhe defeso qualquer incurs\u00e3o no m\u00e9rito administrativo. Precedentes. 3. N\u00e3o cabe, no \u00e2mbito do recurso extraordin\u00e1rio, corrigir eventual injusti\u00e7a da decis\u00e3o dos Tribunais de Contas. 4. [...]. (RE 1222222 AgR, Relator (a) : EDSON FACHIN, Segunda Turma, julgado em 29/6/2020, DJe 7/7/2020) . (grifou-se) </i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.63. <i>Sendo do tipo complexo o ato de aposentadoria, este somente passa a estar plenamente formado (perfeito) , v\u00e1lido (aferi\u00e7\u00e3o da legalidade com reflexo de definitividade perante a Administra\u00e7\u00e3o) e eficaz (plenamente opon\u00edvel a terceiros, deixando de apresentar executoriedade provis\u00f3ria) quando recebe o registro pelo Tribunal de Contas. Tal entendimento decorre do disposto no inciso III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que atribui ao TCU o poder-dever de apreciar, para fins de registro, a legalidade de referidos atos de pessoal.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.64. <i>Nessa perspectiva, imp\u00f5e-se reconhecer que atos da esp\u00e9cie possuem natureza prec\u00e1ria enquanto reconhecidos apenas pela Administra\u00e7\u00e3o concedente (primeira manifesta\u00e7\u00e3o de vontade) . Ou seja, at\u00e9 que haja o efetivo julgamento pela legalidade e o consequente registro pelo TCU (segunda manifesta\u00e7\u00e3o de vontade necess\u00e1ria) , seria impr\u00f3prio falar em direito adquirido, ato jur\u00eddico perfeito, prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a, ou em irredutibilidade dos proventos, tendo em vista a aus\u00eancia de aperfei\u00e7oamento anterior e definitividade do ato jur\u00eddico (complexo) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.65. <i>No caso em apre\u00e7o, n\u00e3o houve o respectivo registro em raz\u00e3o da constata\u00e7\u00e3o de ilegalidade no ato, o que afasta, por si s\u00f3, a presun\u00e7\u00e3o inicial (relativa) de legitimidade do ato administrativo (manifesta\u00e7\u00e3o de vontade do \u00f3rg\u00e3o de origem) que concedeu o benef\u00edcio ao recorrente, n\u00e3o havendo, assim, que se falar em viola\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a jur\u00eddica, de prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a, de direito adquirido ou de razoabilidade. </i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.66. <i>A aposentadoria deve observar as regras vigentes no momento da implementa\u00e7\u00e3o de todos os requisitos legais para a concess\u00e3o do benef\u00edcio previdenci\u00e1rio, motivo pelo qual n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel entender que o servidor tenha algum direito adquirido a determinada vantagem paga na aposentadoria at\u00e9 que lhe seja assegurado o pr\u00f3prio direito \u00e0 inativa\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.67. <i>Portanto, sob o prisma legal, o cumprimento das exig\u00eancias do art. 193 da Lei 8.112/1990, por si s\u00f3, \u00e9 irrelevante e n\u00e3o produz consequ\u00eancias jur\u00eddicas caso n\u00e3o tenham sido atendidos os requisitos para a constitui\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica na qual a vantagem \u00e9 devida: a aposentadoria.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.68. <i>\u00c9 nesse sentido o disposto no art. 7\u00ba da Lei 9.624/1998 (grifos acrescidos) : </i></p><p><i>Art. 7\u00ba \u00c9 assegurado o direito \u00e0 vantagem de que trata o art. 193 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990, aos servidores que, at\u00e9 19 de janeiro de 1995, tenham completado todos os requisitos para obten\u00e7\u00e3o de aposentadoria dentro das normas at\u00e9 ent\u00e3o vigentes.</i></p><p><i>Par\u00e1grafo \u00fanico. A aplica\u00e7\u00e3o do disposto no caput exclui a incorpora\u00e7\u00e3o a que se referia o art. 62 e as vantagens previstas no art. 192 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990 (grifos acrescidos) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.69. <i>Cumpre repisar que este Tribunal tem o poder-dever de apreciar, para fins de registro, os atos de pens\u00e3o civil na esfera federal, nos termos do art. 71 da Lei Maior. Nesse per\u00edmetro, em especial ante a escala normativa bem marcada desde a Emenda Constitucional 20/1998 e leis em sentido estrito antes referenciadas, eventual decis\u00e3o de \u00edndole administrativa de Administra\u00e7\u00e3o jurisdicionada ao TCU, ainda que sob a veste de \"car\u00e1ter normativo\" revela-se est\u00e9ril para fins do julgamento pela legalidade do ato de aposentadoria em quest\u00e3o, notadamente quando a hipot\u00e9tica fonte prim\u00e1ria e/ou delega\u00e7\u00e3o legislativa n\u00e3o est\u00e1 demonstrada nestes autos.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.70. <i>Por fim, n\u00e3o custa anotar que a boa-f\u00e9 do benefici\u00e1rio foi considerada no Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido ao se dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.71. <i>Nesse quadro, referidos argumentos recursais levantados n\u00e3o merecem prosperar. </i></p><p><b><i>Da modula\u00e7\u00e3o dos efeitos da decis\u00e3o recorrida e da alegada irretroatividade de nova interpreta\u00e7\u00e3o administrativa</i></b></p><p><i>Com base no conjunto argumentativo analisado no t\u00f3pico anterior (seguran\u00e7a jur\u00eddica, isonomia, direito adquirido etc) , a pe\u00e7a recursal defende necessidade de o TCU modular os efeitos do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido (regime de transi\u00e7\u00e3o para o novo entendimento formado a partir do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .</i></p><p><i>An\u00e1lise:</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.72. <i>As alega\u00e7\u00f5es recursais n\u00e3o merecem prosperar quanto ao referido pleito. Reiteram-se neste ponto os fundamentos da an\u00e1lise desenvolvida em t\u00f3pico anterior quanto \u00e0 seguran\u00e7a jur\u00eddica, \u00e0 isonomia e ao suposto direito adquirido.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.73. <i>No caso em reexame, conforme sedimentado entendimento do STF antes anotado, o ato de concess\u00e3o de aposentadoria pela Administra\u00e7\u00e3o a que estava vinculado o interessado, embora produza efeitos, permanece prec\u00e1rio, haja vista n\u00e3o ter se consumado o respectivo registro pelo TCU (ato complexo) em raz\u00e3o da identifica\u00e7\u00e3o de ilegalidade, o que afasta a presun\u00e7\u00e3o de legitimidade do ato administrativo que concedeu o benef\u00edcio ao recorrente (CF, art, 71, III) . N\u00e3o havendo rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica consolidada, n\u00e3o seria pr\u00f3prio falar em desconstitui\u00e7\u00e3o abrupta pelo TCU, o que desidrata a argumenta\u00e7\u00e3o que defende necessidade de modula\u00e7\u00e3o dos efeitos da decis\u00e3o combatida.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.74. <i>Demais disso, n\u00e3o se examina norma de conte\u00fado indeterminado, conforme previsto na Lei de Introdu\u00e7\u00e3o ao Direito Brasileiro (Decreto-lei 4.657/1942, reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 13.655/2018) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.75. <i>A t\u00edtulo ilustrativo, seria \u00fatil mencionar que o TCU, apreciando a mesma quest\u00e3o quanto a servidores de seus pr\u00f3prios quadros, empreendeu modula\u00e7\u00e3o de efeitos exclusivamente para os atos j\u00e1 registrados (julgados legais) por esta Corte de Contas, preservando a rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica madura em raz\u00e3o de o ato administrativo complexo j\u00e1 estar aperfei\u00e7oado (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, subitem 9.3) :</i></p><p><i>9.3. determinar \u00e0 Secretaria-Geral de Administra\u00e7\u00e3o que transforme em vantagem pessoal, pass\u00edvel de absor\u00e7\u00e3o pelos reajustes espec\u00edficos concedidos \u00e0s carreiras a que pertencem os servidores deste Tribunal, a retribui\u00e7\u00e3o parcial da fun\u00e7\u00e3o comissionada (\"op\u00e7\u00e3o\") paga a inativos e pensionistas cujos proventos s\u00e3o calculados com base na remunera\u00e7\u00e3o do servidor ativo e cujos atos concess\u00f3rios j\u00e1 tenham sido objeto de registro.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.76. <i>No que tange \u00e0 Lei 9.784/1999 (art. 2\u00ba,  par\u00e1grafo \u00fanico, XIII) e \u00e0 LINDB (art. 24) , que visam vedar aplica\u00e7\u00e3o retroativa de nova interpreta\u00e7\u00e3o, conv\u00e9m observar que normas especiais (legal e regulamentar) regem o processo administrativo de controle externo a cargo do TCU (Lei 8.443/1992 e Regimento Interno/TCU) . Assim, outras normas de car\u00e1ter geral, a exemplo da Lei 9.784/1999 e da LINDB, incidem apenas para preencher eventuais lacunas e devem ser aplicadas naquilo que for compat\u00edvel com o regramento especial.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.77. <i>Nesse ponto, \u00e9 preciso observar o teor do art. 260, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno/TCU, cuja for\u00e7a normativa se ergue a partir de expressa autoriza\u00e7\u00e3o legislativa (Lei 8.443/1992, art. 3\u00ba c/c art. 39, \u00a7 1\u00ba) :</i></p><p><i>Art. 260. [...]</i></p><p><i>\u00a7 2\u00ba O ac\u00f3rd\u00e3o que considerar legal o ato e determinar o seu registro n\u00e3o faz coisa julgada administrativa e poder\u00e1 ser revisto de of\u00edcio pelo Tribunal, com a oitiva do Minist\u00e9rio P\u00fablico e do benefici\u00e1rio do ato, dentro do prazo de cinco anos da aprecia\u00e7\u00e3o, se verificado que o ato viola a ordem jur\u00eddica, ou a qualquer tempo, no caso de comprovada m\u00e1-f\u00e9.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.78. <i>Nesse quadro, o argumento de que teria havido viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da veda\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00e3o retroativa de nova interpreta\u00e7\u00e3o se esmaece por tr\u00eas raz\u00f5es principais:</i></p><p><i>i) n\u00e3o h\u00e1 direito adquirido \u00e0 exegese;</i></p><p><i>ii) n\u00e3o houve o registro do ato de aposentadoria do interessado, de tal arte a n\u00e3o se aplicar a m\u00e1xima de que a \"modifica\u00e7\u00e3o posterior de jurisprud\u00eancia n\u00e3o alcan\u00e7aria as situa\u00e7\u00f5es consolidadas \u00e0 luz de crit\u00e9rio interpretativo anterior\". Isto porque poder-se-ia falar em situa\u00e7\u00e3o consolidada apenas quando o ato de concess\u00e3o recebe o registro do TCU, por ser ato complexo;</i></p><p><i>iii) o ac\u00f3rd\u00e3o que julgar legal o ato de aposentadoria e determinar o seu registro n\u00e3o faz coisa julgada administrativa, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 260 do Regimento Interno deste Tribunal.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.79. <i>Ante tal contexto e os elementos f\u00e1ticos do caso concreto, n\u00e3o emergem fundamentos s\u00f3lidos para acatar os argumentos apresentados pelos recorrentes.</i></p><p><b><i>Das decis\u00f5es judiciais proferidas em processos em tr\u00e2mite no Tribunal Regional Federal da 4\u00aa Regi\u00e3o (TRF-4\u00aa Regi\u00e3o) </i></b></p><p><i>Argumenta\u00e7\u00e3o recursal alude \u00e0s seguintes decis\u00f5es judiciais proferidas sobre a mat\u00e9ria em quest\u00e3o:</i></p><p><i>i) decis\u00e3o liminar da 4\u00aa Vara Federal em Florian\u00f3polis/SC nos seguintes termos (autos 5031026-46.2019.4.04.7200) :</i></p><p><i>[...]</i></p><p><i>Ante o exposto, defiro em parte a tutela antecipada para determinar que a Uni\u00e3o se abstenha de comandar a exclus\u00e3o da vantagem \"Op\u00e7\u00e3o Fun\u00e7\u00e3o Comissionada Inativo\" dos proventos de JAICIARA MONTEIRO (matr\u00edcula n. 857) , suspendendo-se a ordem emanada pelo C. Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, a partir do Ac\u00f3rd\u00e3o n\u00ba 10.630 (22.10.2019, a 2\u00aa C\u00e2mara do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o) , bem como que processe folha suplementar para o pagamento dos valores eventualmente descontados.\" (4\u00aa Vara Federal de Florian\u00f3polis, processo n\u00ba 5031026-46.2019.4.04.7200. Juiz Federal Substituto, HERLON SCHVEITZER TRIST\u00c3O. Data Julgamento: 19/12/2019) .</i></p><p><i>ii) cautelar monocr\u00e1tica proferida pela e. Desembargadora Federal Vivian Josete Pantale\u00e3o Caminha (TRF-4\u00aa Regi\u00e3o) nos autos do Agravo de Instrumento 5001085-83.2020.4.04.0000, onde se l\u00ea:</i></p><p><i>[...]</i></p><p><i>Conquanto o ato que deu ensejo \u00e0 revis\u00e3o do benef\u00edcio seja proveniente do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, no exerc\u00edcio do controle de legalidade do ato de concess\u00e3o de aposentadoria, a concess\u00e3o da vantagem, prevista no art. 193 da Lei n.\u00ba 8.112/1990, est\u00e1 amparada em decis\u00e3o do pr\u00f3prio TCU - <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</i></p><p><i>iii) senten\u00e7a proferida pela 2\u00aa Vara Federal em Itaja\u00ed/SC (autos 5012221-21.2019.4.04.7208) , cujo teor dispositivo \u00e9 o seguinte:</i></p><p><i>[...]</i></p><p><i>Pelo exposto, JULGO PROCEDENTES os pedidos formulados na inicial para: 1) Declarar o direito da parte autora \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da vantagem \"Op\u00e7\u00e3o Fun\u00e7\u00e3o Comissionada Inativo\" em seus proventos de aposentadoria, afastando-se a ordem emanada do Ac\u00f3rd\u00e3o TCU 12.169/2019; b) Determinar o restabelecimento da vantagem suprimida, com o pagamento das parcelas vencidas desde a supress\u00e3o, com a devida atualiza\u00e7\u00e3o.\" (grifo do original - c\u00f3pia anexa) </i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.80. <i>N\u00e3o est\u00e1 demonstrado nos autos que o ora recorrente seja autor ou terceiro beneficiado de qualquer das decis\u00f5es judiciais aludidas. Assim, \u00e9 preciso ter presente que referidas decis\u00f5es liminares e mesmo a senten\u00e7a de m\u00e9rito foram proferidas nos limites dos respectivos casos concretos. Dali emergem, necessariamente, limites objetivos e subjetivos que as tornam meramente persuasivas ao julgamento pelo TCU do espec\u00edfico ato de aposentadoria do recorrente em quest\u00e3o nestes autos administrativos de controle externo (p. ex. CPC, art. 503, 504 e 507) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.81. <i>Ademais, os fundamentos que sustentam referidas decis\u00f5es judiciais, n\u00e3o abarcados pela efic\u00e1cia da senten\u00e7a (limites objetivos) encontram-se devidamente refutados pelo conjunto da an\u00e1lise desenvolvida nos t\u00f3picos anteriores desta instru\u00e7\u00e3o, cuja repeti\u00e7\u00e3o \u00e9 aqui omitida em favor da s\u00edntese.</i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p><i>Das an\u00e1lises anteriores, ante os elementos constantes dos autos at\u00e9 o momento, as disposi\u00e7\u00f5es normativas e diretrizes jurisprudenciais aplic\u00e1veis, conclui-se que:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>o ato em reexame ofendeu a Emenda Constitucional 20/1998;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>as parcelas remunerat\u00f3rias decorrentes do exerc\u00edcio das fun\u00e7\u00f5es comissionadas deixaram de constituir base de incid\u00eancia para a contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria desde 16/12/1998;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>n\u00e3o houve viola\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica, da isonomia e do direito adquirido;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>n\u00e3o houve aplica\u00e7\u00e3o retroativa indevida de nova interpreta\u00e7\u00e3o e n\u00e3o deve ser feita a modula\u00e7\u00e3o dos efeitos do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>decis\u00f5es judiciais proferidas no \u00e2mbito de a\u00e7\u00f5es individuais em tr\u00e2mite no Tribunal Regional Federal da 4\u00aa Regi\u00e3o (TRF-4\u00aa Regi\u00e3o) n\u00e3o tem efic\u00e1cia capaz de afetar o julgamento pelo TCU do espec\u00edfico ato de aposentadoria do recorrente nestes autos administrativos de controle externo.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.82. <i>Tais conclus\u00f5es sustentam a proposta de negar provimento ao recurso em an\u00e1lise.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p><i>Ante o exposto, submetem-se os autos \u00e0s inst\u00e2ncias subsequentes, propondo-se:</i></p><p><i>a) conhecer do recurso interposto, para, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>b) dar ci\u00eancia do ac\u00f3rd\u00e3o que for prolatado ao (\u00e0) recorrente e aos demais interessados, ressaltando-se que o relat\u00f3rio e o voto que o acompanharem podem ser consultados no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, no dia seguinte ao de sua oficializa\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. APOSENTADORIA. PAGAMENTO DA PARCELA DENOMINADA \"OP\u00c7\u00c3O\" A SERVIDOR QUE IMPLEMENTOU OS REQUISITOS PARA A INATIVA\u00c7\u00c3O AP\u00d3S O ADVENTO DA EMENDA CONSTITUCIONAL 20/1998. ILEGALIDADE. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES. PEDIDO DE REEXAME. CONHECIMENTO. ARGUMENTOS INCAPAZES DE MODIFICAR O AC\u00d3RD\u00c3O. NEGATIVA DE PROVIMENTO.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (SERUR); Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "VOTO": "<p>Examina-se pedido de reexame interposto por Marcello Silveira de Campos, ex-servidor do Tribunal Regional do Trabalho da 12\u00aa Regi\u00e3o, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4390/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4390/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Marcos Bemquerer, que considerou ilegal seu ato de concess\u00e3o de aposentadoria.</p><p>2.\tDe plano, ratifico o exame preliminar de admissibilidade no sentido de conhecer do recurso, vez que preenchidas as condi\u00e7\u00f5es previstas no art. 48 da Lei n\u00ba 8.443/92.</p><p>3.\tNo m\u00e9rito, assiste raz\u00e3o \u00e0 Secretaria de Recursos (Serur) , acompanhada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (MPjTCU) em cota singela, cujos argumentos incorporo \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir, quanto \u00e0 negativa de provimento do recurso.</p><p>4.\tCom efeito, o recorrente esteia seus argumentos no seguinte: i) aus\u00eancia de ofensa \u00e0 EC 20/1998; ii) incid\u00eancia da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada at\u00e9 28/1/1999; iii) viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da isonomia; iv) viola\u00e7\u00e3o ao direito adquirido; v) deveria ser feita a modula\u00e7\u00e3o dos efeitos do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido e iv) as decis\u00f5es adotadas nos processos de n\u00ba 5031026-46.2019.4.04.7200, da 4\u00aa Vara Federal em Florian\u00f3polis/SC, 5001085- 83.2020.4.04.0000, do TRF-4\u00aa Regi\u00e3o e 5012221- 21.2019.4.04.7208, da 2\u00aa Vara Federal em Itaja\u00ed/SC, afetam o ato de seu interesse.</p><p>5.\tO argumento de que a parcela denominada op\u00e7\u00e3o integra a remunera\u00e7\u00e3o do servidor em cargo efetivo e que sua concess\u00e3o n\u00e3o implicaria em ofensa \u00e0 EC 20/1998 n\u00e3o merece prosperar. O art. 40, \u00a7 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela referida emenda, prev\u00ea que os proventos de aposentadoria n\u00e3o poder\u00e3o exceder a remunera\u00e7\u00e3o do respectivo servidor, no cargo efetivo em que se deu a aposentadoria. As vantagens pecuni\u00e1rias que s\u00e3o acrescidas \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do servidor s\u00e3o t\u00e3o somente as de car\u00e1ter permanente, o que n\u00e3o \u00e9 o caso da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\", que possui natureza transit\u00f3ria.</p><p>6.\tQuanto ao argumento de que o Plen\u00e1rio do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o somente decidiu pela n\u00e3o incid\u00eancia da contribui\u00e7\u00e3o social sobre a retribui\u00e7\u00e3o pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada na sess\u00e3o de 29/08/2001, ao apreciar representa\u00e7\u00e3o formulada por unidade t\u00e9cnica da pr\u00f3pria Corte de Fiscaliza\u00e7\u00e3o, que deu origem ao Processo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/615319992\" target=\"_blank\">Processo 006.153/1999-2</a> (Decis\u00e3o 683/2001 - TCU Plen\u00e1rio) , destaco que este ato foi considerado ilegal devido \u00e0 viola\u00e7\u00e3o \u00e0 regra constitucional, introduzida pela Emenda Constitucional 20/1998, que limita o valor dos proventos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo. \u00c0 vista disso, mostra-se irrelevante discutir a incid\u00eancia da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria at\u00e9 28/1/1999.</p><p class=\"body_Text_Indent_3\">7.\tNo tocante aos argumentos de viola\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da seguran\u00e7a das rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas e do direito adquirido estes n\u00e3o merecem prosperar, vez que contr\u00e1rios ao posicionamento sedimentado deste Tribunal, como evidencia a S\u00famula 278 do TCU:</p><p class=\"body_Text_Indent_3\"/><p class=\"list_Paragraph_0\">Os atos de aposentadoria, reforma e pens\u00e3o t\u00eam natureza jur\u00eddica de atos complexos, raz\u00e3o pela qual os prazos decadenciais a que se referem o \u00a7 2\u00ba do art. 260 do Regimento Interno e o art. 54 da Lei n\u00ba 9.784/99 come\u00e7am a fluir a partir do momento em que se aperfei\u00e7oam com a decis\u00e3o do TCU que os considera legais ou ilegais, respectivamente<i>.</i></p><p class=\"list_Paragraph_0\"/><p class=\"body_Text_Indent_3\">8.\tNessa perspectiva, imp\u00f5e-se reconhecer que referido ato possui natureza prec\u00e1ria, raz\u00e3o pela qual, at\u00e9 que haja efetivo julgamento e o consequente registro pelo Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em direito adquirido, ato jur\u00eddico perfeito ou em princ\u00edpio da confian\u00e7a e estabilidade, tendo em vista a aus\u00eancia de aperfei\u00e7oamento e definitividade do ato.</p><p>9.\tAinda, aduz a recorrente de que deveria haver modula\u00e7\u00e3o dos efeitos do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, para evitar que os servidores j\u00e1 aposentados, que tenham satisfeito, at\u00e9 a data de 18 de janeiro de 1995 os pressupostos temporais e que tinham assegurados a vantagem decorrente da op\u00e7\u00e3o, prevista no art. 2\u00b0 da Lei 8.911/1994, venham a sofrer uma redu\u00e7\u00e3o abrupta em seus proventos de inatividade. Ocorre que, como mencionado anteriormente, o ato de concess\u00e3o de aposentadoria permanece prec\u00e1rio at\u00e9 que consumado o respectivo registro por este Tribunal, o que afasta a presun\u00e7\u00e3o de legitimidade do ato administrativo que concedeu o benef\u00edcio ao recorrente, conforme art. 71, III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p>10.\tAdemais, a t\u00edtulo exemplificativo, cito o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que tratou sobre o tema quanto aos servidores deste Tribunal. O referido ac\u00f3rd\u00e3o, que representa o entendimento que tem sido adotado por este Corte, contou com modula\u00e7\u00e3o de seus efeitos, por\u00e9m t\u00e3o somente \u00e0queles atos que j\u00e1 haviam sido objeto de registro por este Tribunal, o que n\u00e3o ocorre no caso em quest\u00e3o. Desse modo, tal argumento n\u00e3o merece prosperar.</p><p>11.\tPor fim, afirma que houve decis\u00e3o proferida nos autos dos processos de n\u00ba 5031026-46.2019.4.04.7200, da 4\u00aa Vara Federal em Florian\u00f3polis/SC, 5001085- 83.2020.4.04.0000, do TRF-4\u00aa Regi\u00e3o e 5012221- 21.2019.4.04.7208, da 2\u00aa Vara Federal em Itaja\u00ed/SC que afetariam diretamente seu ato de interesse. </p><p>12.\tSobre este aspecto, transcrevo, <b>verbo ad verbum</b>, a percuciente an\u00e1lise feita pela unidade t\u00e9cnica, \u00e0 qual aquies\u00e7o integralmente, por suficiente ao pleno esclarecimento da mat\u00e9ria:</p><p class=\"list_Paragraph\">1.1. N\u00e3o est\u00e1 demonstrado nos autos que o ora recorrente seja autor ou terceiro beneficiado de qualquer das decis\u00f5es judiciais aludidas. Assim, \u00e9 preciso ter presente que referidas decis\u00f5es liminares e mesmo a senten\u00e7a de m\u00e9rito foram proferidas nos limites dos respectivos casos concretos. Dali emergem, necessariamente, limites objetivos e subjetivos que as tornam meramente persuasivas ao julgamento pelo TCU do espec\u00edfico ato de aposentadoria do recorrente em quest\u00e3o nestes autos administrativos de controle externo (p. ex. CPC, art. 503, 504 e 507) .</p><p class=\"list_Paragraph\">1.2. Ademais, os fundamentos que sustentam referidas decis\u00f5es judiciais, n\u00e3o abarcados pela efic\u00e1cia da senten\u00e7a (limites objetivos) encontram-se devidamente refutados pelo conjunto da an\u00e1lise desenvolvida nos t\u00f3picos anteriores desta instru\u00e7\u00e3o, cuja repeti\u00e7\u00e3o \u00e9 aqui omitida em favor da s\u00edntese.</p><p class=\"body_Text_Indent_3\">Ante as raz\u00f5es expostas, VOTO no sentido de que seja negado provimento a este pedido de reexame, nos termos do ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 1 de setembro de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p>Ministro JO\u00c3O AUGUSTO RIBEIRO NARDES </p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220918", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=717110", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=717110", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}