{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2387455", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 9233/2020 ATA 30/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "9233", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "30/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos em que se analisa ato de concess\u00e3o de aposentadoria do Sr. Eust\u00e1quio Mendes Gontijo, ex-servidor do Supremo Tribunal Federal,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, e com fulcro no inciso III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 259, inciso II, 260 a 262, do Regimento Interno/TCU em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar ilegal o ato de concess\u00e3o de aposentadoria do Sr. Bruno Ricardo Baptista Wullner (CPF: XXX.236.130-XX) , negando-lhe o respectivo registro, em virtude da inclus\u00e3o, nos proventos do interessado, de parcela adicional correspondente \u00e0 \"op\u00e7\u00e3o\" oriunda originalmente do art. 193 da Lei 8.112/1990, benef\u00edcio n\u00e3o aplic\u00e1vel aos servidores que implementaram o direito a aposentadoria ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 20/1998, em 16/12/1998;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9, consoante o disposto no Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do TCU;  </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar ao Supremo Tribunal Federal, com base no art. 45 da Lei 8.443/92, que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. fa\u00e7a cessar, com base no art. 262, <i>caput</i>, do Regimento Interno do TCU, c/c art. 19, inciso II, da IN TCU 78/2018, o pagamento da parcela \"op\u00e7\u00e3o\", que trata o art. 2\u00ba da Lei 8.911/1994 (c/c art. 18 da Lei 11.416/2006) , apontada como irregular, no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria;;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. emita novo ato de aposentadoria do interessado, livre da irregularidade apontada, disponibilizando-o a este Tribunal, por meio do Sistema e-Pessoal, nos termos e prazos fixados na IN-TCU 78/2018;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.3. comunique ao interessado o teor deste Ac\u00f3rd\u00e3o, no prazo de 30 (trinta) dias, contados da ci\u00eancia, encaminhando ao TCU, por meio do Sistema e-Pessoal, comprovante da data de ci\u00eancia, nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 170/2004 e art. 21, inciso I, da IN-TCU 78/2018;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. dar ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o ao \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela concess\u00e3o, informando que o seu teor integral, inclusive do Relat\u00f3rio e Voto que o fundamentam, poder\u00e1 ser obtido no endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. restituir os autos \u00e0 Sefip, para que monitore o cumprimento das determina\u00e7\u00f5es constantes do item 9.3 supra, e represente ao TCU em caso de n\u00e3o cumprimento das provid\u00eancias determinadas.</p>", "ASSUNTO": "APOSENTADORIA. PROCESSO GERADO AUTOMATICAMENTE COM ATOS PRIORIZADOS/SELECIONADOS PELA SEFIP", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "01/09/2020", "ENTIDADE": " Supremo Tribunal Federal.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Eust\u00e1quio Mendes Gontijo (CPF: XXX.745.081-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02987920191\" target=\"_blank\">029.879/2019-1</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz e Raimundo Carreiro (Relator).<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2434100", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 10960/2020 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "10960", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tInicialmente, registro que atuo no presente processo por ter sido sorteado Relator, conforme sorteio constante \u00e0 pe\u00e7a 1.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tAdoto como Relat\u00f3rio, a instru\u00e7\u00e3o feita no \u00e2mbito da Sefip (pe\u00e7a 6) , a qual obteve a concord\u00e2ncia do Diretor (pe\u00e7a 7) , bem assim da Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva (pe\u00e7a 8) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"INTRODU\u00c7\u00c3O </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.\tTrata-se de ato de concess\u00e3o de aposentadoria de EUST\u00c1QUIO MENDES GONTIJO (CPF: XXX.745.081-XX) no cargo de T\u00e9cnico Judici\u00e1rio do Supremo Tribunal Federal, submetido, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tO ato foi cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema Sisac, na forma da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 55/2007. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">EXAME T\u00c9CNICO </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tPreliminarmente, em consulta \u00e0 base Sisac, detectou-se que o ato inicial anterior, submetido a registro sob n\u00famero de controle 20764405-04-2012-000005-4, foi apreciado pela ilegalidade, nos autos do processo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2946820167\" target=\"_blank\">Processo 029.468/2016-7</a>. Por interm\u00e9dio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6110/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6110/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, verifica-se que a ilegalidade se seu porque houve a incorpora\u00e7\u00e3o/atualiza\u00e7\u00e3o de parcela de quintos ap\u00f3s o advento da Lei 9.624/1998. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tA aposentadoria se deu na modalidade volunt\u00e1ria, com proventos integrais, calculados com base na \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o do cargo em que se deu a aposentadoria, com fundamento no art. 3\u00ba da Emenda Constitucional 47/2005. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tDe acordo com as informa\u00e7\u00f5es do ato concess\u00f3rio, verifica-se que o interessado implementou os requisitos para se aposentar, visto que possu\u00eda idade, tempo de contribui\u00e7\u00e3o, de servi\u00e7o p\u00fablico, de carreira e de cargo requeridos pelo fundamento concess\u00f3rio. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tDetectou-se a concess\u00e3o da vantagem de op\u00e7\u00e3o que trata o art. 2\u00ba da Lei 8.911/1994 (c/c art. 18, da Lei 11.416/2006) , e a vantagem de quintos/d\u00e9cimos, transformada em Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada - VPNI, pelo artigo 62-A da Lei 8.112/1990 que passaremos a discorrer abaixo. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Incorpora\u00e7\u00e3o de op\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o. </b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tA possibilidade de carrear para a aposentadoria as vantagens da comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o gratificada adveio com a Lei 1.711/1952, que assim estabelecia em seu art. 180: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"Art. 180. O funcion\u00e1rio que contar mais de 35 anos de servi\u00e7o p\u00fablico ser\u00e1 aposentado:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a) com as vantagens da comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o gratificada em cujo exerc\u00edcio se achar, desde que o exerc\u00edcio abranja, sem interrup\u00e7\u00e3o, os cinco anos anteriores; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">b) com id\u00eanticas vantagens, desde que o exerc\u00edcio do cargo em comiss\u00e3o ou da fun\u00e7\u00e3o gratificada tenha compreendido um per\u00edodo de dez anos, consecutivos ou n\u00e3o, mesmo que, ao aposentar-se, o funcion\u00e1rio j\u00e1 esteja fora daquele exerc\u00edcio\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tTal previs\u00e3o tamb\u00e9m estava no art. 193 da Lei 8.112/1990: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"Art. 193. O servidor que tiver exercido fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia, assessoramento, assist\u00eancia ou cargo em comiss\u00e3o, por per\u00edodo de 5 (cinco) anos consecutivos, ou 10 (dez) anos interpolados, poder\u00e1 aposentar-se com a gratifica\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o ou remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o, de maior valor, desde que exercido por um per\u00edodo m\u00ednimo de 2 (dois) anos. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00a7 1\u00b0 Quando o exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o ou cargo em comiss\u00e3o de maior valor n\u00e3o corresponder ao per\u00edodo de 2 (dois) anos, ser\u00e1 incorporada a gratifica\u00e7\u00e3o ou remunera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o ou cargo em comiss\u00e3o imediatamente inferior dentre os exercidos. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00a7 2\u00b0 A aplica\u00e7\u00e3o do disposto neste artigo exclui as vantagens previstas no art. 192, bem como a incorpora\u00e7\u00e3o de que trata o art. 62, ressalvado o direito de op\u00e7\u00e3o\". </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.\tEsse regramento vigorou at\u00e9 o dia 18 de janeiro de 1995, quando foi editado a Medida Provis\u00f3ria 831 que, depois de diversas reedi\u00e7\u00f5es, foi convertida na Lei 9.527/1997. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.\tA Lei 9.624/1998 tamb\u00e9m tratou de disciplinar a data limite para a concess\u00e3o da vantagem do art. 193 da Lei 8.112/1990: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"Art. 7\u00ba \u00c9 assegurado o direito \u00e0 vantagem de que trata a art. 193 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990, aos servidores que, at\u00e9 19 de janeiro de 1995, tenham completado todos os requisitos para obten\u00e7\u00e3o de aposentadoria dentro das normas at\u00e9 ent\u00e3o vigentes. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Par\u00e1grafo \u00fanico. A aplica\u00e7\u00e3o do disposto no caput exclui a incorpora\u00e7\u00e3o a que se referia o art. 62 e as vantagens previstas no art. 192 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990\". </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.\tJ\u00e1 a possibilidade de carrear para a aposentadoria a vantagem de \"op\u00e7\u00e3o\" adveio com a edi\u00e7\u00e3o da Lei 8.911/1994, que assim estabelecia: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"Art. 2\u00ba \u00c9 facultado ao servidor investido em cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento, previstos nesta Lei, optar pela remunera\u00e7\u00e3o correspondente ao vencimento de seu cargo efetivo, acrescido de cinq\u00fcenta e cinco por cento do vencimento fixado para o cargo em comiss\u00e3o, ou das fun\u00e7\u00f5es de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento e da gratifica\u00e7\u00e3o de atividade pelo desempenho de fun\u00e7\u00e3o, e mais a representa\u00e7\u00e3o mensal. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Par\u00e1grafo \u00fanico. O servidor investido em fun\u00e7\u00e3o gratificada (FG) ou de representa\u00e7\u00e3o (GR) , ou assemelhadas, constantes do Anexo desta Lei, perceber\u00e1 o valor do vencimento do cargo efetivo, acrescido da remunera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o para a qual foi designado. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">........... </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Art. 11. A vantagem de que trata esta Lei integra os proventos de aposentadoria e pens\u00f5es. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.\tAssim, ao analisar o tema, no \u00e2mbito do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> (MinistroRevisor Valmir Campelo) , este Tribunal fixou entendimento de que seria assegurado na aposentadoria a vantagem decorrente da op\u00e7\u00e3o, prevista no art. 2\u00ba da Lei n\u00ba 8.911/94, aos servidores que, at\u00e9 a data de 18 de janeiro de 1995, tenham satisfeito os pressupostos temporais estabelecidos no art. 193 da Lei 8.112/90, ainda que sem os requisitos para aposenta\u00e7\u00e3o em qualquer modalidade. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.\tTal Ac\u00f3rd\u00e3o foi proferido em sede de Embargos de Declara\u00e7\u00e3o opostos ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/589/2009/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 589/2009-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Ministro-Relator Augusto Sherman) que, por sua vez, foi oriundo de Recurso de Reexame contra a Decis\u00e3o 844/2001 - Plen\u00e1rio (Ministro-Relator Walton Alencar Rodrigues) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14.\tAo proferir tal entendimento no Ac\u00f3rd\u00e3o 2.076/2005, este Tribunal baseou-se no conte\u00fado das Leis 8.112/1990, 8.911/1994 e 9.624/1998. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.\tTodavia, ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 20/1998, que inseriu o par\u00e1grafo segundo no art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, tal entendimento deixou de produzir efeitos: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"Art. 40 - Aos servidores titulares de cargos efetivos da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, inclu\u00eddas suas autarquias e funda\u00e7\u00f5es, \u00e9 assegurado regime de previd\u00eancia de car\u00e1ter contributivo, observados crit\u00e9rios que preservem o equil\u00edbrio financeiro e atuarial e o disposto neste artigo. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 20, de 15/12/98) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">................... </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00a7 2\u00ba Os proventos de aposentadoria e as pens\u00f5es, por ocasi\u00e3o de sua concess\u00e3o, n\u00e3o poder\u00e3o exceder a remunera\u00e7\u00e3o do respectivo servidor, no cargo efetivo em que se deu a aposentadoria ou que serviu de refer\u00eancia para a concess\u00e3o da pens\u00e3o\". (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 20, de 1998) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">16.\tIsso porque, a partir desse comando constitucional, foi estabelecido um limitador a ser observado por ocasi\u00e3o da concess\u00e3o de aposentadorias e pens\u00f5es por morte, qual seja, a remunera\u00e7\u00e3o do servidor no cargo efetivo. Assim, nenhum servidor poder\u00e1, por ocasi\u00e3o de sua aposentadoria, ter proventos superiores que a remunera\u00e7\u00e3o do seu cargo efetivo na atividade. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">17.\tPortanto, o alcance do entendimento exposto no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> se limita at\u00e9 o dia 16/12/1998, haja vista que, a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem de op\u00e7\u00e3o aos proventos de aposentadoria ou pens\u00f5es acarreta descumprimento do art. 40, \u00a7 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 20/1998. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">18.\tSobre o tema (art. 40, \u00a7 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal) , segue abaixo decis\u00e3o do Supremo Tribunal Federal no \u00e2mbito do Agravo Regimental 721.354/MG, cuja relatora foi a Ministra Ellen Gracie: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"Revis\u00e3o de pens\u00e3o por morte. Cumula\u00e7\u00e3o: previdenci\u00e1ria e acident\u00e1ria. (...) O quantum da pens\u00e3o por morte, nos termos do art. 40, \u00a7 2\u00ba, \u00a7 7\u00ba e \u00a7 8\u00ba, n\u00e3o pode extrapolar a totalidade dos vencimentos da remunera\u00e7\u00e3o do servidor \u00e0 \u00e9poca do seu falecimento\". </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">[AI 721.354 AgR, rel. min. Ellen Gracie, j. 14-12-2010, 2\u00aa T, DJE de 9-2-2011.] </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">19.\tPercebe-se que o comando do art. 40, \u00a7 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 20/1998, foi editado exatamente para dar efetividade ao sistema contributivo e solid\u00e1rio da Previd\u00eancia Social, haja vista que o servidor jamais poderia efetivar contribui\u00e7\u00e3o social de valor que n\u00e3o seria incorporado aos proventos de inatividade. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">20.\tA incorpora\u00e7\u00e3o aos proventos de aposentadoria ou pens\u00e3o de qualquer vantagem (no caso concreto a vantagem de op\u00e7\u00e3o) , sem a respectiva contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria na ativa, contraria os princ\u00edpios da solidariedade, da contributividade e do equil\u00edbrio financeiro e atuarial, todos insculpidos no caput do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">21.\tEm virtude da institui\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio do equil\u00edbrio financeiro e atuarial, uma nova fase da Previd\u00eancia Social foi inaugurada, trazendo a necessidade de uma legisla\u00e7\u00e3o que considere a necessidade de sustentabilidade financeira do sistema e que permita a concess\u00e3o de benef\u00edcios com uma estreita rela\u00e7\u00e3o com os valores contribu\u00eddos. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">22.\tO princ\u00edpio do equil\u00edbrio financeiro e atuarial, assim, se constitui como um princ\u00edpio que busca o equil\u00edbrio das contas da previd\u00eancia social, sob o aspecto financeiro e atuarial, global e individual. \u00c9 um princ\u00edpio que busca garantir a manuten\u00e7\u00e3o do sistema previdenci\u00e1rio, fazendo com que os benef\u00edcios devidos por lei sejam satisfeitos no presente e no futuro. Utilizando, para isso, t\u00e9cnicas financeiras e atuariais que considerem fatores como a varia\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica da popula\u00e7\u00e3o, volume de contribui\u00e7\u00f5es e de benef\u00edcios em manuten\u00e7\u00e3o, per\u00edodos de contribui\u00e7\u00e3o de manuten\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios, al\u00e9m de diversos outros fatores que devam ser considerados para que haja esse equil\u00edbrio.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">23.\tO princ\u00edpio foi inserido no texto da Lei Maior como mandamento a ser perseguido pelo legislador ordin\u00e1rio ou interprete da norma e acompanhado de perto pelo organizador da Previd\u00eancia Social. N\u00e3o se trata de abstra\u00e7\u00e3o especulativa ou constru\u00e7\u00e3o doutrin\u00e1ria; \u00e9 comando dispositivo invoc\u00e1vel quando das medidas que atentem contra sua determina\u00e7\u00e3o. Se ignorado pelo administrador ou legislador ordin\u00e1rio, vale dizer, pelo aplicador da regra previdenci\u00e1ria, a provid\u00eancia tomada reveste-se da classifica\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de inconstitucionalidade, sobrevindo os consect\u00e1rios inerentes. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">24.\tA respeito do tema, segue abaixo entendimentos do Supremo Tribunal Federal (STF) sobre o tema: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"O princ\u00edpio da solidariedade se presta a universalizar o \u00e2mbito de potenciais contribuintes, mitigando a referibilidade que \u00e9 pr\u00f3pria das contribui\u00e7\u00f5es. N\u00e3o se presta o referido postulado a legitimar distor\u00e7\u00f5es na base de c\u00e1lculo das contribui\u00e7\u00f5es, as quais, no intuito desmedido de arrecadar, acarretam o desvirtuamento da natureza retributiva que deve marcar os regimes de previd\u00eancia\". </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">[ARE 669.573 AgR, rel. min. Roberto Barroso, j. 4-8-2015, 1\u00aa T, DJE de 26-8-2015.] </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"O sistema p\u00fablico de previd\u00eancia social \u00e9 fundamentado no princ\u00edpio da solidariedade (art. 3\u00ba, I, da CB/1988) , contribuindo os ativos para financiar os benef\u00edcios pagos aos inativos. Se todos, inclusive inativos e pensionistas, est\u00e3o sujeitos ao pagamento das contribui\u00e7\u00f5es, bem como aos aumentos de suas al\u00edquotas, seria flagrante a afronta ao princ\u00edpio da isonomia se o legislador distinguisse, entre os benefici\u00e1rios, alguns mais e outros menos privilegiados, eis que todos contribuem, conforme as mesmas regras, para financiar o sistema. Se as altera\u00e7\u00f5es na legisla\u00e7\u00e3o sobre custeio atingem a todos, indiscriminadamente, j\u00e1 que as contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias t\u00eam natureza tribut\u00e1ria, n\u00e3o h\u00e1 que se estabelecer discrimina\u00e7\u00e3o entre os benefici\u00e1rios, sob pena de viola\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio constitucional da isonomia\". </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">[RE 450.855 AgR, rel. min. Eros Grau, j. 23-8-2005, 1\u00aa T, DJ de 9-12-2005.] </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"Impossibilidade da incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre o ter\u00e7o constitucional de f\u00e9rias. A jurisprud\u00eancia do STF firmou-se no sentido de que somente as parcelas que podem ser incorporadas \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do servidor para fins de aposentadoria podem sofrer a incid\u00eancia da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria\". </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">[AI 710.361 AgR, rel. min. C\u00e1rmen L\u00facia, j. 7-4-2009, 1\u00aa T, DJE de 8-5-2009.] </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">= AI 712.880 AgR, rel. min. Ricardo Lewandowski, j. 26-5-2009, 1\u00aa T, DJE de 11-9-2009 </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">25.\tPercebe-se que \u00e9 entendimento pac\u00edfico do STF de que somente as parcelas que podem ser incorporadas \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do servidor para fins de aposentadoria podem sofrer a incid\u00eancia da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">26.\tCom base nessa jurisprud\u00eancia do STF, esta Unidade T\u00e9cnica entende que a rec\u00edproca tamb\u00e9m \u00e9 verdadeira, ou seja, somente as parcelas que sofrem a incid\u00eancia da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria na atividade podem ser incorporadas \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do servidor para fins de aposentadoria e pens\u00f5es. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">27.\tEsta Corte de Contas j\u00e1 se pronunciou sobre essa mat\u00e9ria. O item 9.2.1. do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1286/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1286/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator: Ministro Marcos Bemquerer, esclarece que:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"9.2.1. no regime contributivo previdenci\u00e1rio constitucional \u00e9 vedado ao servidor p\u00fablico carrear para os proventos da aposentadoria ou para a pens\u00e3o por ele institu\u00edda parcela da remunera\u00e7\u00e3o sobre a qual n\u00e3o incidiu desconto previdenci\u00e1rio\";</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">28.\tAl\u00e9m disso, entende-se que est\u00e1 claro no voto do Ministro Benjamin Zymler, proferido no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2000/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2000/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de que \u00e9 necess\u00e1ria a contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria, na ativa, de qualquer parcela que seja incorpor\u00e1vel aos proventos de aposentadorias e pens\u00f5es. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">29.\tAssim, entende-se que n\u00e3o se alinha ao atual comando constitucional a incorpora\u00e7\u00e3o aos proventos de aposentadorias e pens\u00f5es de determinada parcela que n\u00e3o haja incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria na ativa, como \u00e9 o caso da vantagem de \"op\u00e7\u00e3o\" aqui tratada que sequer \u00e9 paga aos servidores em atividade. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">30.\tCorroborando com o comando constitucional, no \u00e2mbito do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Ministro-Relator Benjamin Zymler) , este Tribunal fixou entendimento de que era \"vedado o pagamento das vantagens oriundas do art. 193 da Lei 8.112/1990, inclusive o pagamento parcial da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o (\"op\u00e7\u00e3o\") , aos servidores que implementaram os requisitos de aposentadoria ap\u00f3s 16/12/1998, data de publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 20, que limitou o valor dos proventos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo no qual se deu a aposentadoria\". </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">31.\tDiante disso, por se tratar de vantagem que proporciona um acr\u00e9scimo aos proventos de aposentadoria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o contributiva da atividade, \u00e9 indevida a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem que trata o art. 193 da Lei 8.112/1990, inclusive o pagamento parcial da fun\u00e7\u00e3o comissionada (\"op\u00e7\u00e3o\") aos servidores que implementaram os requisitos de aposentadoria ap\u00f3s 16/12/1998, em face do disposto no art. 40, caput e \u00a7 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 20/1998. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o </b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">32.\tSobre a vantagem de quintos, a jurisprud\u00eancia deste Tribunal consubstanciada na Decis\u00e3o 925/1999-Plen\u00e1rio (Ministro-Relator Walton Alencar) e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/731/2003/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 731/2003-TCU-Plen\u00e1rio</a> e 732/2003-Plen\u00e1rio (ambos de Relatoria do Ministro Guilherme Palmeira) , que se alinha \u00e0 decis\u00e3o do Supremo Tribunal Federal - STF no \u00e2mbito do Recurso Extraordin\u00e1rio 638.115/CE (Relator Ministro Gilmar Mendes) , admite a incorpora\u00e7\u00e3o ou atualiza\u00e7\u00e3o da vantagem de quintos, transformada em Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada - VPNI pelo art. 62-A da Lei 8.112/1990, somente at\u00e9 o dia 8/4/1998, conforme previsto no art. 3\u00ba da Lei 9.624/1998. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">33.\tAdemais, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5455/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5455/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Ministro-Relator Jos\u00e9 Mucio Monteiro) , eventual tempo residual existente em 10/11/1997, n\u00e3o empregado para a concess\u00e3o de quintos, pode ser utilizado para incorpora\u00e7\u00e3o de apenas um d\u00e9cimo, nos termos do art. 5\u00ba da Lei 9.624/1998, com termo final, a qualquer tempo, na data em que o servidor completar o interst\u00edcio de doze meses, de acordo com a sistem\u00e1tica definida na reda\u00e7\u00e3o original do art. 3\u00ba da Lei 8.911/1994, com posterior transforma\u00e7\u00e3o em VPNI. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">34.\tPassa-se, a partir desse momento, \u00e0 an\u00e1lise do ato em destaque: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">34.1.\tN\u00e3o h\u00e1 irregularidades no que se refere \u00e0 vantagem de \"quintos\", haja vista est\u00e1 amparada pela jurisprud\u00eancia deste Tribunal supramencionada. Ademais, o Gestor de Pessoal de Pessoal fez as corre\u00e7\u00f5es das parcelas incorporadas, conforme determinado pelo Ac\u00f3rd\u00e3o que julgou ilegal o ato inicial anterior. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">34.2.\tA despeito de o Gestor de Pessoal ter prestado esclarecimentos que a incorpora\u00e7\u00e3o dos quintos posterior a edi\u00e7\u00e3o da Lei 9.624/1998 se deu em face de cumprimento de decis\u00e3o judicial, esclarecemos que essa informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o chegou ao conhecimento deste Tribunal quando da aprecia\u00e7\u00e3o do ato inicial anterior.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">34.3.\tAssim, quando da aprecia\u00e7\u00e3o do ato de aposentadoria por interm\u00e9dio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6110/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6110/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, este Tribunal sequer levou em considera\u00e7\u00e3o a decis\u00e3o judicial que beneficiou o interessado, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o do Gestor de Pessoal quando encaminhou o ato concess\u00f3rio. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">34.4.\tPortanto, em momento algum, este Tribunal determinou o Gestor de Pessoal a retirar parcelas de quintos amparada por decis\u00e3o judicial. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">34.5.\tNessa situa\u00e7\u00e3o, caberia ao interessado promover o recurso devido do ac\u00f3rd\u00e3o que julgou o seu ato de aposentadoria ilegal, trazendo elementos de que sua parcela de quintos posterior 8/4/1998 foi incorporada com base de decis\u00e3o judicial. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">34.6.\tEntretanto, em consulta aos autos do processo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2946820167\" target=\"_blank\">Processo 029.468/2016-7</a>, verifica-se que o servidor n\u00e3o recorreu da decis\u00e3o deste Tribunal, o que poderia mudar eventual determina\u00e7\u00e3o para retirada do pagamento de parcelas de quintos amparada por decis\u00e3o judicial. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">34.7.\tSobre a vantagem de \"op\u00e7\u00e3o\", a despeito de o interessado ter exercido fun\u00e7\u00f5es comissionadas por cinco anos consecutivos ou dez anos interpolados at\u00e9 18/1/1995, conforme ressaltado na aprecia\u00e7\u00e3o do ato anterior, entende-se que sua concess\u00e3o foi indevida, visto que proporcionou um acr\u00e9scimo aos proventos de aposentadoria em rela\u00e7\u00e3o a \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o contributiva da atividade, resultando em descumprimento do disposto no art. 40, caput e \u00a7 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 20/1998. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">35.\tNada obstante, deve-se dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9, nos termos do Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia deste Tribunal. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">36.\tPor fim, vale destacar que o aludido ato deu entrada neste Tribunal h\u00e1 menos de cinco anos, n\u00e3o sendo aplic\u00e1vel, portanto, o procedimento de contradit\u00f3rio e ampla defesa determinado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">CONCLUS\u00c3O </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">37.\tA abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato de aposentadoria deve ser apreciado pela ilegalidade, em raz\u00e3o de conter o pagamento da vantagem de op\u00e7\u00e3o que trata o art. 2\u00ba da Lei 8.911/1994 (c/c art. 18 da Lei 11.416/2006) , o que proporcionou um acr\u00e9scimo aos proventos de aposentadoria em rela\u00e7\u00e3o a \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o contributiva da atividade, resultando em descumprimento do disposto no art. 40, caput e \u00a7 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 20/1998. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">38.\tAnte o exposto, com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1 o , inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1 o , do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a) considerar ilegal e negar o registro do ato constante do presente processo. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">b) dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9, consoante o disposto no Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do TCU; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">c) determinar \u00e0 Unidade Jurisdicionada que: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">c.1) abstenha de realizar pagamentos para o ato ora apreciado pela ilegalidade, no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, nos termos do art. 262, caput, do Regimento Interno do TCU; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">c.2) emita novo ato de aposentadoria e submeta-o a registro deste Tribunal no prazo de trinta dias, ap\u00f3s corrigida a falha que ensejou na ilegalidade do ato;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">c.3) comunique o interessado do teor desta decis\u00e3o, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a respectiva notifica\u00e7\u00e3o, caso os recursos n\u00e3o sejam providos; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">c.4) no prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que o interessado est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora Cristina Machado da Costa.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. ATO DE CONCESS\u00c3O DE APOSENTADORIA. APRECIA\u00c7\u00c3O CR\u00cdTICA DO ATO POR MEIO DE ROTINAS DO SISTEMA. MODALIDADE VOLUNT\u00c1RIA E COM PROVENTOS INTEGRAIS. INCORPORA\u00c7\u00c3O IRREGULAR DA VANTAGEM DE OP\u00c7\u00c3O. INCORPORA\u00c7\u00c3O REGULAR DOS QUINTOS/D\u00c9CIMOS. ILEGALIDADE DO ATO E NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00c3O AO \u00d3RG\u00c3O. CI\u00caNCIA AO INTERESSADO. MONITORAMENTO DA SEFIP.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "VOTO": "<p>Em exame ato de concess\u00e3o de aposentadoria do Sr. Eust\u00e1quio Mendes Gontijo, no cargo de T\u00e9cnico Judici\u00e1rio do Supremo Tribunal Federal.</p><p>2.\tO ato foi enviado \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, para fim de registro, de acordo com o art. 71, inciso III, da CF/88. </p><p>3.\tComo o ato deu entrada nesta Corte de Contas h\u00e1 menos de cinco anos (ingresso no TCU em 5/9/2017 - pe\u00e7a 4) , n\u00e3o se aplica o procedimento de estabelecer o contradit\u00f3rio e ampla defesa, determinado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>4.\tO ex-servidor foi aposentado na modalidade volunt\u00e1ria, com proventos integrais, calculados com base na \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o do cargo em que se deu a aposentadoria, com fundamento no art. 3\u00ba da Emenda Constitucional 47/2005. Os requisitos para a aposenta\u00e7\u00e3o (idade, tempo de contribui\u00e7\u00e3o, de servi\u00e7o p\u00fablico, de carreira e de cargo) foram todos implementados.</p><p>5.\tSubmetido o ato \u00e0 cr\u00edtica preliminar automatizada, com base em par\u00e2metros predefinidos, e ao exame t\u00e9cnico especializado, verificou-se o pagamento das seguintes vantagens: </p><p>\"a) op\u00e7\u00e3o, prevista no art. 2\u00ba da Lei 8.911/1994 c/c art. 18, da Lei 11.416/2006;</p><p>b) quintos/d\u00e9cimos, transformados em Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada - VPNI, conforme artigo 62-A da Lei 8.112/1990.\"</p><p>6.\tDiante das quest\u00f5es identificadas no par\u00e1grafo retro, a Unidade T\u00e9cnica e o <i>Parquet</i> especializado manifestaram-se pela ilegalidade do ato, em virtude da inclus\u00e3o, nos proventos, de parcela adicional correspondente \u00e0 \"op\u00e7\u00e3o\" oriunda do art. 193 da Lei 8.112/1990 (Op\u00e7\u00e3o - Rubrica 4-2-0332-1, pe\u00e7a 4) , benef\u00edcio n\u00e3o aplic\u00e1vel aos servidores que implementaram o direito a aposentadoria ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 20/1998, que se deu em 16/12/1998. </p><p>7.\tCom rela\u00e7\u00e3o ao pagamento de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o comissionada ap\u00f3s o advento da Lei 9.624/98, \u00e9 importante rememorar que o ato inicial anterior, submetido a registro no processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2946820167\" target=\"_blank\">Processo 029.468/2016-7</a>, foi considerado ilegal por interm\u00e9dio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6110/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6110/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, abaixo transcrito, em raz\u00e3o da incorpora\u00e7\u00e3o/atualiza\u00e7\u00e3o de parcela de quintos ap\u00f3s o advento da Lei 9.624/1998.  </p><p>\"VISTOS, relatados e discutidos estes autos de concess\u00e3o de aposentadoria dos ex-servidores do Supremo Tribunal Federal (STF) , Eust\u00e1quio Mendes Gontijo (T\u00e9cnico Judici\u00e1rio) , Fernanda Ver\u00f4nica Cruz da Silva (Analista Judici\u00e1rio) e Florduvaldo Furtado Cunha (Analista Judici\u00e1rio) , submetidos, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal,</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator e com fundamento no art. 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 259, inciso II, do Regimento Interno, em:</p><p>9.1. considerar legal os atos de aposentadoria dos ex-servidores do Supremo Tribunal Federal (STF) , Fernanda Ver\u00f4nica Cruz da Silva (pe\u00e7a 3, p. 1-4) e Florduvaldo Furtado Cunha (pe\u00e7a 4, p 1-4) , determinando os correspondentes registros;</p><p><i>9.2. julgar ilegal o ato de aposentadoria do ex-servidor do STF, Eust\u00e1quio Mendes Gontijo, constante da pe\u00e7a 2, p. 1-4, negando-lhe o respectivo registro;</i></p><p>9.2.1. dispensar a reposi\u00e7\u00e3o das import\u00e2ncias recebidas indevidamente, nos termos da S\u00famula 106 da Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p>9.2.2. determinar ao STF que:</p><p>9.2.2.1. no prazo de 15 (quinze) dias, fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato impugnado por esta Corte, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, nos termos do art. 262 do Regimento Interno-TCU;</p><p><i>9.2.2.2. emita novo ato para o servidor Eust\u00e1quio Mendes Gontijo, livre da irregularidade apontada, e submeta-o \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Tribunal, pelo sistema Sisac, no prazo de 30 (trinta) dias, a contar da ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o, nos termos do \u00a7 1\u00ba do art. 15 da IN/TCU 55/2007;</i></p><p><i>9.2.2.3 no prazo de 30 (trinta) dias, encaminhe a este Tribunal, por c\u00f3pia, o comprovante com a data em que o Sr. Eust\u00e1quio Mendes Gontijo tomou conhecimento da decis\u00e3o desta Corte.</i></p><p>9.3. d\u00ea ci\u00eancia do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Sra. Fernanda Ver\u00f4nica Cruz da Silva, ao Sr. Florduvaldo Furtado Cunha e ao Sr. Eust\u00e1quio Mendes Gontijo, alertando este \u00faltimo que o efeito suspensivo proveniente de eventual interposi\u00e7\u00e3o de recurso n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente percebidos ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o, em caso de n\u00e3o provimento desse recurso;</p><p>9.4. arquivar este processo.\" (os grifos s\u00e3o meus) </p><p>8.\tPara dar cumprimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o supramencionada, contida no subitem 9.2.2.2. do <i>Decisum </i>acima, o Gestor de Pessoal corrigiu as parcelas incorporadas. A Sefip destacou que a despeito de o Gestor ter esclarecido que a incorpora\u00e7\u00e3o dos quintos, posterior a edi\u00e7\u00e3o da Lei 9.624/1998, foi feita para atender decis\u00e3o judicial, o TCU n\u00e3o tomou conhecimento dessa informa\u00e7\u00e3o antes da aprecia\u00e7\u00e3o do ato, n\u00e3o tendo levado em considera\u00e7\u00e3o a decis\u00e3o judicial que beneficiou o interessado. Este n\u00e3o ingressou com o recurso, tampouco trouxe aos autos elementos aptos a comprovar que a parcela de quintos incorporada posteriormente \u00e0 8/4/1998 teve por base de decis\u00e3o judicial.</p><p>9.\tAo analisar o novo ato submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do TCU no presente processo, a Sefip destaca que n\u00e3o observou irregularidades no que se refere \u00e0 vantagem de \"quintos\", haja vista que os per\u00edodos discriminados de exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada se limitaram \u00e0 data de 8/4/1998 e a incorpora\u00e7\u00e3o encontra-se em conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia deste Tribunal.</p><p>10.\tNo caso espec\u00edfico do Sr. Eust\u00e1quio Mendes Gontijo, tem-se que este recebe, conforme consta do formul\u00e1rio Sisac, o valor de R$ 2.639,33 a t\u00edtulo de quintos/d\u00e9cimos (VPNI - Rubrica 4-2-8715-0 - pe\u00e7a 4) . A Unidade T\u00e9cnica, ao analisar o presente caso, evidenciou que o pagamento da vantagem \"quintos\" ao ex-servidor foi devido, visto que a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem de quintos/d\u00e9cimos decorrente do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o est\u00e1 de acordo com a jurisprud\u00eancia do TCU. Assim sendo, no que diz respeito ao pagamento de quintos, n\u00e3o h\u00e1 irregularidades a justificar a ilegalidade do ato.</p><p>11.\tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 parcela de op\u00e7\u00e3o, em seu exame, a Sefip assinalou que o \u00a72\u00ba do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, ap\u00f3s o advento da Emenda 20/1998, passou a vedar a concess\u00e3o de proventos de aposentadoria em valor superior \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o da ativa, <i>verbis</i>:</p><p>\"\u00a7 2\u00ba Os proventos de aposentadoria e as pens\u00f5es, por ocasi\u00e3o de sua concess\u00e3o, n\u00e3o poder\u00e3o exceder a remunera\u00e7\u00e3o do respectivo servidor, no cargo efetivo em que se deu a aposentadoria ou que serviu de refer\u00eancia para a concess\u00e3o da pens\u00e3o.  (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 20, de 1998.\"</p><p>12.\tA Unidade T\u00e9cnica colocou, outrossim, outros argumentos para suportar sua conclus\u00e3o, com destaque para a recente evolu\u00e7\u00e3o jurisprudencial desta Corte de Contas sobre o tema.</p><p>13.\tO ato ora em exame teve sua vig\u00eancia a partir de 3/4/2012 (pe\u00e7a 4) . Como o tempo de servi\u00e7o \u00e9 normalmente contabilizado at\u00e9 a data anterior a vig\u00eancia da aposentadoria (2/4/2012) , tem-se que se passaram mais de 14 anos ap\u00f3s o prazo limite estabelecido para se ter direito \u00e0 percep\u00e7\u00e3o da parcela \"op\u00e7\u00e3o\", qual seja: 16/12/1998. Portanto, segundo as disposi\u00e7\u00f5es da EC 20/1998, o pagamento da parcela \"op\u00e7\u00e3o\" n\u00e3o se ajusta \u00e0 hip\u00f3tese da concess\u00e3o sob exame. </p><p>14.\tEmbora a possibilidade de percep\u00e7\u00e3o da parcela \"op\u00e7\u00e3o\" fosse outrora reconhecida por este Tribunal, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator Ministro Valmir Campelo) , tal entendimento foi revisto, primeiro, mediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relatora Ministra Ana Arraes) , e depois, com a prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator Ministro Benjamin Zymler) .</p><p>15.\t\u00c9 bom rememorar que a dic\u00e7\u00e3o firmada no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator Ministro Valmir Campelo) admitia a seguinte possibilidade:</p><p>\"9.3.1. \u00e9 assegurada na aposentadoria a vantagem decorrente da op\u00e7\u00e3o, prevista no art. 2\u00ba da Lei n\u00ba 8.911/94, aos servidores que, at\u00e9 a data de 18 de janeiro de 1995, tenham satisfeito os pressupostos temporais estabelecidos no art. 193 da Lei 8.112/90, ainda que sem os requisitos para aposenta\u00e7\u00e3o em qualquer modalidade;\"</p><p>16.\tDoravante, no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relatora Ministra Ana Arraes) , embora tenha tratado de quest\u00e3o <i>interna corporis</i>, este Tribunal estabeleceu a seguinte interpreta\u00e7\u00e3o:</p><p>\"9.2. deixar assente que os servidores do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o que tenham satisfeito os pressupostos temporais estabelecidos no art. 193 da Lei 8.112/1990 e os requisitos para aposentadoria at\u00e9 18/1/1995, podem acrescer aos proventos de inatividade, deferidos com base na remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo, o valor da fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a, paga pelo valor integral, ou a vantagem dos quintos/d\u00e9cimos/VPNI, de forma n\u00e3o cumulativa, em raz\u00e3o da veda\u00e7\u00e3o contida no \u00a7 2\u00ba do pr\u00f3prio art. 193 da Lei 8.112/1990\".</p><p>17.\tPosteriormente, com o advento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator Ministro Benjamin Zymler) , esta Corte de Contas passou a adotar o seguinte entendimento:</p><p> </p><p>\"9.4. firmar entendimento de que \u00e9 vedado o pagamento das vantagens oriundas do art. 193 da Lei 8.112/1990, inclusive o pagamento parcial da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o (\"op\u00e7\u00e3o\") , aos servidores que implementaram os requisitos de aposentadoria ap\u00f3s 16/12/1998, data de publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 20, que limitou o valor dos proventos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo no qual se deu a aposentadoria.\" (grifei) .</p><p>18.\tEntre os fundamentos dessa nova exegese, destaco a seguinte passagem extra\u00edda do Voto condutor apresentado na ocasi\u00e3o pelo Ministro Benjamin Zymler: </p><p>19.    Como tive oportunidade de me manifestar no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2791420135\" target=\"_blank\">Processo 027.914/2013-5</a> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>) [relatora: Ministra Ana Arraes], n\u00e3o se pode dar ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> interpreta\u00e7\u00e3o extensiva, de modo a abarcar situa\u00e7\u00f5es aperfei\u00e7oadas ap\u00f3s o advento da citada emenda [EC 20/98], pois representaria viola\u00e7\u00e3o direta ao texto constitucional, o que n\u00e3o \u00e9 admiss\u00edvel [em refer\u00eancia \u00e0 j\u00e1 mencionada limita\u00e7\u00e3o prevista no \u00a72\u00ba do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal ap\u00f3s a Emenda Constitucional 20/1998].</p><p>20.\tEmbora o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relativo a processo administrativo deste Tribunal, esteja em grau de recurso (pedido de reexame interposto pela Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Servidores Aposentados e Pensionistas do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o - TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2791420135\" target=\"_blank\">Processo 027.914/2013-5</a>) , o subsequente <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator Ministro Benjamin Zymler) , proferido em sede de controle externo, j\u00e1 transitou em julgado.</p><p>21.\tNo caso em an\u00e1lise, o ex-servidor n\u00e3o contabilizava os trinta e cinco anos de contribui\u00e7\u00e3o exigidos para a aposentadoria com proventos integrais \u00e0 v\u00e9spera da EC 20/98, o que impede a concess\u00e3o do direito \u00e0 percep\u00e7\u00e3o da parcela op\u00e7\u00e3o, segundo as regras vigentes antes da referida emenda constitucional, com fundamento no princ\u00edpio <i>tempus regit actum</i>.</p><p>22.\tAo analisar o art. 40, \u00a7 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, a Unidade T\u00e9cnica citou a Decis\u00e3o tomada pelo Supremo Tribunal Federal no Agravo Regimental 721.354/MG (Relatora Ministra Ellen Gracie) , abaixo transcrita, para evidenciar que o comando constitucional foi editado para dar efetividade ao sistema contributivo e solid\u00e1rio da Previd\u00eancia Social. Repisou, pois, que a incorpora\u00e7\u00e3o aos proventos de aposentadoria da vantagem op\u00e7\u00e3o, sem a respectiva contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria na ativa, contraria os princ\u00edpios da solidariedade, da contributividade e do equil\u00edbrio financeiro e atuarial insculpidos no <i>caput</i> do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p>\"Revis\u00e3o de pens\u00e3o por morte. Cumula\u00e7\u00e3o: previdenci\u00e1ria e acident\u00e1ria. (...) O quantum da pens\u00e3o por morte, nos termos do art. 40, \u00a7 2\u00ba, \u00a7 7\u00ba e \u00a7 8\u00ba, n\u00e3o pode extrapolar a totalidade dos vencimentos da remunera\u00e7\u00e3o do servidor \u00e0 \u00e9poca do seu falecimento\".</p><p>[AI 721.354 AgR, rel. min. Ellen Gracie, j. 14-12-2010, 2\u00aa T, DJE de 9-2-2011.]</p><p>23.\tA Sefip frisou assim que \u00e9 entendimento pac\u00edfico do STF que somente as parcelas que podem ser incorporadas \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o da servidora para fins de aposentadoria podem sofrer a incid\u00eancia da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria. Com base nessa jurisprud\u00eancia do STF, a Unidade T\u00e9cnica entende que a rec\u00edproca tamb\u00e9m \u00e9 verdadeira, ou seja, somente as parcelas que sofrem a incid\u00eancia da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria na atividade podem ser incorporadas \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o da servidora para fins de aposentadoria e pens\u00f5es.</p><p>24.\tRessalvo apenas que no argumento esposado, na parte final do par\u00e1grafo retro, a Sefip constr\u00f3i a assertiva a partir do argumento <i>a contrario sensu</i> sobre a dic\u00e7\u00e3o, correta, de que n\u00e3o incide contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre parcelas remunerat\u00f3rias n\u00e3o integrantes dos proventos de aposentadoria. </p><p>25.\tMinha diverg\u00eancia reside no fato de que os servidores aposentados com direito adquirido \u00e0 paridade de proventos fazem jus, como regra, \u00e0s eventuais gratifica\u00e7\u00f5es que venham a ser criadas na respectiva carreira ap\u00f3s a aposentadoria. Assim, embora o argumento da Sefip tenha, em certa medida, fundamento l\u00f3gico, ele n\u00e3o pode ser aplicado incondicionalmente, como regra geral, \u00e0 an\u00e1lise dos atos sujeitos a registro.</p><p>26.\tFeita essa ressalva, no que diz respeito \u00e0 parcela \"op\u00e7\u00e3o\", restou claro que no caso do ex- servidor Eust\u00e1quio Mendes Gontijo, seu pagamento \u00e9 irregular, pois proporciona um acr\u00e9scimo indevido aos proventos de aposentadoria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o. Ele ingressou no servi\u00e7o p\u00fablico em 1/2/1984 e a vig\u00eancia de sua aposentadoria data de 03/04/2012 (pe\u00e7a 4) . </p><p>27.\tComo implementou os requisitos para a aposentadoria ap\u00f3s 16/12/1998 (data da publica\u00e7\u00e3o da EC 20/98) , n\u00e3o \u00e9 cab\u00edvel o pagamento da rubrica op\u00e7\u00e3o, que \u00e9 justamente o pagamento parcial da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o outrora exercido. Na pe\u00e7a 4, no item \"ficha financeira\", consta que a rubrica 4-2-0332-1 (op\u00e7\u00e3o) est\u00e1 sendo paga no valor de R$ 1.379,07. V\u00ea-se, ent\u00e3o, que ap\u00f3s a aposentadoria, os proventos s\u00e3o superiores \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o que recebia quando estava em atividade no cargo de T\u00e9cnico Judici\u00e1rio do Supremo Tribunal Federal, o que gera ilegalidade do ato nos termos em que foi concedido.</p><p>28.\tA falta de incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria na atividade, tamb\u00e9m faz com que o pagamento da vantagem tratada no artigo 193 da Lei 8.112/90 seja irregular, em face do que disp\u00f5e o artigo 40, <i>caput</i>, e \u00a72\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 20/98, abaixo transcritos:</p><p>\"Art. 40 - Aos servidores titulares de cargos efetivos da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, inclu\u00eddas suas autarquias e funda\u00e7\u00f5es, \u00e9 assegurado regime de previd\u00eancia de car\u00e1ter contributivo, observados crit\u00e9rios que preservem o equil\u00edbrio financeiro e atuarial e o disposto neste artigo. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 20, de 15/12/98) </p><p> (...) </p><p>\u00a7 2\u00ba Os proventos de aposentadoria e as pens\u00f5es, por ocasi\u00e3o de sua concess\u00e3o, n\u00e3o poder\u00e3o exceder a remunera\u00e7\u00e3o do respectivo servidor, no cargo efetivo em que se deu a aposentadoria ou que serviu de refer\u00eancia para a concess\u00e3o da pens\u00e3o\". (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 20, de 1998) .\"</p><p>29.\tNo que tange ao pagamento de quintos/d\u00e9cimos, no caso espec\u00edfico do Sr. Eust\u00e1quio Mendes Gontijo, a Sefip verificou que embora este aposentado receba rubrica no valor de R$ 2.639,33 a t\u00edtulo de quintos (rubrica 4-2-8715-0, pe\u00e7a 4) , o pagamento da vantagem \u00e9 devido, visto que a incorpora\u00e7\u00e3o, decorrente do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada, limitou-se \u00e0 data de 8/4/1998. Ou seja, n\u00e3o mais se verifica o pagamento dos quintos incorporados no per\u00edodo de 8/4/1998 a 4/9/2001, raz\u00e3o pela qual a modula\u00e7\u00e3o de efeitos estabelecida pelo STF no \u00e2mbito do RE 638.115/CE n\u00e3o se aplica ao caso ora em an\u00e1lise, diante da n\u00e3o ocorr\u00eancia de incorpora\u00e7\u00f5es ap\u00f3s a Lei 9.624/1998.</p><p>30.\tAssim, n\u00e3o h\u00e1 fator impeditivo do reconhecimento da legalidade do ato no que concerne ao pagamento de quintos, diante da observ\u00e2ncia da jurisprud\u00eancia do TCU e do STF. </p><p>31.\tA ilegalidade, no caso concreto, decorre, t\u00e3o-s\u00f3, da percep\u00e7\u00e3o irregular de valores a t\u00edtulo da \"vantagem op\u00e7\u00e3o\", como evidenciado linhas acima, visto que resultou em descumprimento do disposto no art. 40, <i>caput</i> e \u00a7 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, j\u00e1 que proporcionou um acr\u00e9scimo aos proventos de aposentadoria em rela\u00e7\u00e3o a \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o contributiva da atividade. </p><p>32.\tEntendo ser o caso de dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9, nos termos do Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia deste Tribunal.</p><p>33.\tAcolho, pois, a proposta de encaminhamento da Unidade T\u00e9cnica, que teve a concord\u00e2ncia do MP/TCU, no sentido de considerar ilegal o ato ora apreciado, negando-lhe o respectivo registro, por conter irregularidades em rela\u00e7\u00e3o ao pagamento da parcela op\u00e7\u00e3o.</p><p>34.\tFinalmente, diante dos pagamentos irregulares detectados, cumpre determinar ao \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel que emita novo ato, livre das irregularidades assinaladas e submeta-o a registro do TCU no prazo de trinta dias.</p><p>35.\tDiante das considera\u00e7\u00f5es aqui alinhadas, Voto por que a Segunda C\u00e2mara, adote a proposta de Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 1 de setembro de 2020.</p><p>RAIMUNDO CARREIRO </p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220920", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=694418", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=694418", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}