{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2421614", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 9254/2020 ATA 30/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "9254", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "30/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos da Tomada de Contas Especial instaurada pela Secretaria Especial de Cultura em desfavor da firma individual Davi Antonio Amarante e de seu empres\u00e1rio, tendo por fundamento a omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos captados no \u00e2mbito do projeto cultural Pronac 097785, cujo objeto era a: \"Realiza\u00e7\u00e3o do espet\u00e1culo 'O Endireita', de Edson Athayde, com temporadas em S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro e turn\u00ea por 16 cidades brasileiras, contemplando a\u00e7\u00f5es de democratiza\u00e7\u00e3o de acesso e forma\u00e7\u00e3o de p\u00fablico\". </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea <b>a,</b> 19, <b>caput</b>, e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992, julgar irregulares as contas do Sr. Davi Antonio Amarante e da empresa individual Davi Antonio Amarante, condenando-os, de forma solid\u00e1ria, ao pagamento das quantias abaixo discriminadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante o Tribunal (artigo 214, inciso III, al\u00ednea <b>a</b> do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Fundo Nacional da Cultura, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir das datas indicadas at\u00e9 a do efetivo recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data </b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>4/7/2011</p></td>\t<td><p>23.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/7/2011</p></td>\t<td><p>70.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/7/2011</p></td>\t<td><p>15.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/7/2011</p></td>\t<td><p>44.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>22/12/2011</p></td>\t<td><p>13.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/12/2011</p></td>\t<td><p>40.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/12/2011</p></td>\t<td><p>28.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/3/2012</p></td>\t<td><p>25.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/3/2012</p></td>\t<td><p>17.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/6/2012</p></td>\t<td><p>25.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/6/2012</p></td>\t<td><p>15.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>20/9/2012</p></td>\t<td><p>15.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/9/2012</p></td>\t<td><p>40.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/9/2012</p></td>\t<td><p>28.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>20/12/2012</p></td>\t<td><p>3.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>20/12/2012</p></td>\t<td><p>10.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>27/12/2012</p></td>\t<td><p>10.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>27/12/2012</p></td>\t<td><p>40.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>27/12/2012</p></td>\t<td><p>15.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>27/12/2012</p></td>\t<td><p>13.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/12/2012</p></td>\t<td><p>10.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/12/2012</p></td>\t<td><p>15.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/12/2012</p></td>\t<td><p>8.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>16/12/2010</p></td>\t<td><p>100.400,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/12/2010</p></td>\t<td><p>77.622,22</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/12/2010</p></td>\t<td><p>34.316,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/12/2010</p></td>\t<td><p>1.710,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/12/2010</p></td>\t<td><p>14.372,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/12/2010</p></td>\t<td><p>46.705,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/12/2010</p></td>\t<td><p>74.019,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/12/2010</p></td>\t<td><p>10.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/5/2011</p></td>\t<td><p>126.100,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/6/2011</p></td>\t<td><p>21.479,30</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. aplicar ao Sr. Davi Antonio Amarante a multa prevista nos arts. 19, <b>caput</b>, e 57 da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 190.000,00 (cento e noventa mil reais) , fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante este Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea <b>a</b>, do RI/TCU) , o recolhimento da referida import\u00e2ncia aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do presente Ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. autorizar, caso requerido, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217 do Regimento Interno/TCU, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e sucessivas, sobre as quais incidir\u00e3o os correspondentes acr\u00e9scimos legais (d\u00e9bito: atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e juros de mora; multa: atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria) , esclarecendo ao respons\u00e1vel que a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, sem preju\u00edzo das demais medidas legais;       </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. enviar c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de S\u00e3o Paulo, nos termos do \u00a7 7\u00b0 do art. 209 do Regimento Interno/TCU, para a ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis, e \u00e0 Secretaria Especial de Cultura, para ci\u00eancia. </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Tomada de Contas Especial instaurada pela Secretaria Especial de Cultura tendo por fundamento a omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos captados no \u00e2mbito do projeto cultural Pronac 097785, cujo objeto era a: \u0093Realiza\u00e7\u00e3o do espet\u00e1culo \u0091O Endireita\u0092, de Edson Athayde, com temporadas em S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro e turn\u00ea por 16 cidades brasileiras, contemplando a\u00e7\u00f5es de democratiza\u00e7\u00e3o de acesso e forma\u00e7\u00e3o de p\u00fablico\u0094. ", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "01/09/2020", "ENTIDADE": " Secretaria Especial de Cultura.  ", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: Davi Antonio Amarante - Empres\u00e1rio Individual (08.847.060/0001-56) e Davi Antonio Amarante (XXX.073.498-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01864820193\" target=\"_blank\">018.648/2019-3</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa (Relator) e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "RELATORIO": "<p>\tTrata-se da Tomada de Contas Especial instaurada pela Secretaria Especial de Cultura em desfavor da empresa individual Davi Antonio Amarante e de seu empres\u00e1rio, tendo por fundamento a omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos captados no \u00e2mbito do projeto cultural Pronac 097785, cujo objeto era a: \"Realiza\u00e7\u00e3o do espet\u00e1culo 'O Endireita', de Edson Athayde, com temporadas em S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro e turn\u00ea por 16 cidades brasileiras, contemplando a\u00e7\u00f5es de democratiza\u00e7\u00e3o de acesso e forma\u00e7\u00e3o de p\u00fablico\".</p><p>2.\tTranscrevo, a seguir, com os devidos ajustes de forma, a instru\u00e7\u00e3o da Secretaria de Controle externo de Tomada de Contas Especial - Secex/TCE, por meio da qual o presente feito \u00e9 analisado (pe\u00e7a 45) : </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">\"HIST\u00d3RICO</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Em 30/8/2017, com fundamento na IN/TCU 71/2012, alterada pela IN/TCU 76/2016 e DN/TCU 155/2016, o dirigente da Secretaria Especial de Cultura autorizou a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial (pe\u00e7a 9) . O processo foi registrado no sistema e-TCE com o n\u00famero 305/2018.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A Portaria n\u00b0 208/10, de 18/5/2010, autorizou a capta\u00e7\u00e3o do valor de apoio, totalizando R$ 1.687.300,00, no per\u00edodo de 19/5/2010 a 31/12/2012 (pe\u00e7a 4) , com prazo para execu\u00e7\u00e3o dos recursos 14/1/2011 a 31/12/2013, recaindo o prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas em 31/1/2014.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A empresa proponente captou recursos autorizados, no montante de R$ 1.029.223,52, conforme atestam os recibos (pe\u00e7a 6) e/ou extratos banc\u00e1rios (pe\u00e7a 14) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">5. O fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, conforme consignado na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o elaborada pelo tomador de contas, foi a (...) omiss\u00e3o no dever de prestar contas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Os respons\u00e1veis arrolados na fase interna foram devidamente comunicados e, diante da aus\u00eancia de justificativas suficientes para elidir a irregularidade e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a tomada de contas especial.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">No relat\u00f3rio (pe\u00e7a 21) , o tomador de contas concluiu que o preju\u00edzo importaria no valor atualizado sem juros em 8/8/2019 de R$ 1.615.146,14, imputando-se a responsabilidade a Davi Antonio Amarante - [MEI] e Davi Antonio Amarante, na condi\u00e7\u00e3o de dirigente. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Em 12/6/2019, a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o emitiu o relat\u00f3rio de auditoria (pe\u00e7a 22) , em concord\u00e2ncia com o relat\u00f3rio do tomador de contas. O certificado de auditoria e o parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno conclu\u00edram pela irregularidade das presentes contas (pe\u00e7as 23 e 24) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Em 25/6/2019, o ministro respons\u00e1vel pela \u00e1rea atestou haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas no relat\u00f3rio e certificado de auditoria, bem como do parecer conclusivo do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno, manifestando-se pela irregularidade das contas, e determinou o encaminhamento do processo ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 25) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Na instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 28) , analisando-se os documentos nos autos, concluiu-se pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o (...) [dos respons\u00e1veis pelo d\u00e9bito abaixo descrito (pe\u00e7as 32/35 e 38/43) ]:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Data </b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Valor (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/7/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">23.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/7/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">70.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/7/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">15.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/7/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">44.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">22/12/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">13.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">29/12/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">40.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">29/12/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">28.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">30/3/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">25.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">30/3/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">17.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">29/6/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">25.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">29/6/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">15.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">20/9/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">15.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/9/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">40.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/9/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">28.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">20/12/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">20/12/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">10.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">27/12/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">10.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">27/12/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">40.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">27/12/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">15.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">27/12/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">13.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/12/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">10.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/12/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">15.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/12/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">8.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">16/12/2010</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">100.400,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/12/2010</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">77.622,22</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/12/2010</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">34.316,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/12/2010</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.710,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/12/2010</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">14.372,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/12/2010</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">46.705,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">29/12/2010</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">74.019,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">30/12/2010</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">10.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">31/5/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">126.100,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/6/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">21.479,30</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> (...) </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">[Em adi\u00e7\u00e3o, foi realizada a audi\u00eancia dos respons\u00e1veis pela omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos captados com base na Lei Rouanet (pe\u00e7as 32/35 e 38/43) .]</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> (...) </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Conforme Despacho de Conclus\u00e3o das Comunica\u00e7\u00f5es Processuais (pe\u00e7a 44) , as provid\u00eancias inerentes \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es processuais foram conclu\u00eddas. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Transcorrido o prazo regimental, os respons\u00e1veis  Davi Ant\u00f4nio Amarante e Davi Antonio Amarante permaneceram silentes, devendo ser considerados rev\u00e9is, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN/TCU 71/2012</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Aprecia\u00e7\u00e3o do Preju\u00edzo ao Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">14.1. Verifica-se que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , uma vez que o fato gerador da irregularidade sancionada ocorreu em 1\u00ba/2/2014, e os respons\u00e1veis foram notificados sobre as irregularidades pela autoridade administrativa atrav\u00e9s de edital (pe\u00e7a 13) , publicado em 19/4/2018.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Valor de Constitui\u00e7\u00e3o da TCE \t</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Verifica-se, ainda, que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) em 1\u00ba/1/2017 \u00e9 de R$ 1.479.213,07, portanto superior ao limite m\u00ednimo de R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>OUTROS PROCESSOS/D\u00c9BITOS NOS SISTEMAS DO TCU COM OS MESMOS RESPONS\u00c1VEIS</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Informa-se que n\u00e3o foi encontrado d\u00e9bito imput\u00e1vel aos respons\u00e1veis em outros processos no Tribunal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A tomada de contas especial est\u00e1, assim, devidamente constitu\u00edda e em condi\u00e7\u00e3o de ser instru\u00edda.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">EXAME T\u00c9CNICO</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Da validade das notifica\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Preliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito, destacam-se o art. 179, do Regimento Interno do TCU (Resolu\u00e7\u00e3o 155, de 4/12/2002) e o art. 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170, de 30 de junho de 2004, <b>in verbis</b>:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">'Art. 179. A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, farse-\u00e3o:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">I - mediante ci\u00eancia da parte, efetivada por servidor designado, por meio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile, telegrama ou qualquer outra forma, desde que fique confirmada inequivocamente a entrega da comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">II - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> (...) </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Art. 3\u00ba As comunica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o dirigidas ao respons\u00e1vel, ou ao interessado, ou ao dirigente de \u00f3rg\u00e3o ou entidade, ou ao representante legal ou ao procurador constitu\u00eddo nos autos, com poderes expressos no mandato para esse fim, por meio de:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">I - correio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile ou telegrama;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">II - servidor designado;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">III - carta registrada, com aviso de recebimento;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">IV - edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado, nas hip\u00f3teses em que seja necess\u00e1rio o exerc\u00edcio de defesa.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Art. 4\u00ba. Consideram-se entregues as comunica\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">I - efetivadas conforme disposto nos incisos I e II do artigo anterior, mediante confirma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">II - realizadas na forma prevista no inciso III do artigo anterior, com o retorno do aviso de recebimento, entregue comprovadamente no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">III - na data de publica\u00e7\u00e3o do edital no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando realizadas na forma prevista no inciso IV do artigo anterior.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\u00a7 1\u00ba O endere\u00e7o do destinat\u00e1rio dever\u00e1 ser previamente confirmado mediante consulta aos sistemas dispon\u00edveis ao Tribunal ou a outros meios de informa\u00e7\u00e3o, a qual dever\u00e1 ser juntada ao respectivo processo.'</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Bem se v\u00ea, portanto, que a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa, no caso em tela, a entrega do AR em 'm\u00e3os pr\u00f3prias'. A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> (...) </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Da revelia dos respons\u00e1veis  Davi Antonio Amarante e Davi Antonio Amarante</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">No caso vertente, conforme quadro do item 13, a cita\u00e7\u00e3o de Davi Ant\u00f4nio Amarante (pessoa f\u00edsica e empres\u00e1rio individual) no endere\u00e7o constante da base de dados do TSE, efetivamente recebida, foi precedida de tentativas de cit\u00e1-lo no endere\u00e7o constante da base de dados da Receita Federal. Al\u00e9m da cita\u00e7\u00e3o pela via postal, houve tamb\u00e9m a cita\u00e7\u00e3o por edital (pessoa f\u00edsica e empres\u00e1rio individual) , conforme pe\u00e7a 41.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Importante destacar que, antes de promover a cita\u00e7\u00e3o por edital, para assegurar a ampla defesa, buscaram-se outros meios poss\u00edveis para localizar e citar os respons\u00e1veis, nos limites da razoabilidade, fazendo juntar aos autos informa\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria dos diferentes meios experimentados que restaram frustrados, tal como se demonstrou no item anterior da presente instru\u00e7\u00e3o (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4851/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4851/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro-Substituto Augusto Sherman) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Nos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1009/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1009/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: BRUNO DANTAS; 2369/2013 - TCU - Plen\u00e1rio, Relator: BENJAMIN ZYMLER e 2449/2013 - TCU - Plen\u00e1rio, Relator: BENJAMIN ZYMLER) . Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Ao n\u00e3o apresentar sua defesa, os respons\u00e1veis deixaram de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93 do Decreto-Lei 200/1967: 'Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.'</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Mesmo as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o sendo apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procurou-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis na fase interna desta Tomada de Contas Especial, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">No entanto, os respons\u00e1veis n\u00e3o se manifestaram na fase interna, n\u00e3o havendo, assim, nenhum argumento que possa vir a ser analisado e posteriormente servir para afastar as irregularidades apontadas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Em se tratando de processo em que a parte interessada n\u00e3o se manifestou acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta dos respons\u00e1veis, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU [e da jurisprud\u00eancia deste Tribunal:] <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2064/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2064/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (relator Ministro Ubiratan Aguiar) , 6.182/2011-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (relator Ministro-Substituto Weder de Oliveira) , 4.072/2010-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (relator Ministro Valmir Campelo) , 1.189/2009-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (relator. Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa) , 731/2008-TCU-Plen\u00e1rio (relator Ministro Aroldo Cedraz) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Dessa forma, os respons\u00e1veis Davi Antonio Amarante (pessoa f\u00edsica) e Davi Antonio Amarante (empres\u00e1rio individual) devem ser considerados rev\u00e9is, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, devendo suas contas serem julgadas irregulares, condenando-os solidariamente ao d\u00e9bito apurado e aplicando-lhes a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, em se tratando de empresa individual, a jurisprud\u00eancia do Tribunal entende que ela n\u00e3o tem personalidade diversa e separada do titular, constituindo-se como \u00fanica pessoa com \u00fanico patrim\u00f4nio, conforme enunciado do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3201/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3201/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (relator Ministro Aroldo Cedraz) . De igual forma ficou entendido no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1563/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1563/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relator Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa) , ao considerar que os empres\u00e1rios individuais respondem com seus bens particulares pelas d\u00edvidas decorrentes da atividade empresarial, integral e solidariamente, pois a empresa individual n\u00e3o tem personalidade diversa e separada de seu titular, constituindo uma \u00fanica pessoa e um \u00fanico patrim\u00f4nio. Na mesma linha \u00e9 o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4784/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4784/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (relator Ministro Benjamin Zymler) e o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10922/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10922/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (relator Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Isto posto, por se tratar de empres\u00e1rio individual, a multa do art. 57, da Lei 8.443/1992 deve ser aplicada somente \u00e0 pessoa f\u00edsica, uma vez que seu patrim\u00f4nio se confunde com o da pr\u00f3pria pessoa jur\u00eddica, conforme jurisprud\u00eancia do Tribunal.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Prescri\u00e7\u00e3o da Pretens\u00e3o Punitiva</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Vale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relator Ministro Benjamin Zymler) , que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva dos respons\u00e1veis.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">No caso em exame, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que a irregularidade sancionada ocorreu em 1\u00ba/2/2014, e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 14/8/2019.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>Cumulatividade de multas </b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Quanto \u00e0 possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o cumulativa das multas dos arts. 57 e 58, inciso I, da Lei 8.443/1992, ainda que seja adequada a realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia do respons\u00e1vel, por for\u00e7a do disposto no art. 209, \u00a7 4\u00ba, do Regimento Interno do TCU, o Tribunal reconhece que existe rela\u00e7\u00e3o de subordina\u00e7\u00e3o entre as condutas de 'n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos' e de 'omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas', sendo a primeira consequ\u00eancia da segunda, o que enseja, na verifica\u00e7\u00e3o das duas irregularidades, a aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 57, com o afastamento da multa do art. 58, inciso I, em aten\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da absor\u00e7\u00e3o, [conforme os] <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9579/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9579/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (relator Ministro Vital do R\u00eago) , 2469/2019 - 1\u00aa C\u00e2mara (relator Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> (...) </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Cumpre observar, ainda, que a conduta dos respons\u00e1veis, consistente na 'n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas' e no 'n\u00e3o cumprimento do prazo para apresenta\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas pelo gestor dos recursos', configura viola\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 \u00e0s regras legais, mas tamb\u00e9m aos princ\u00edpios basilares da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, eis que, em \u00faltima an\u00e1lise, ocorre o comprometimento da necess\u00e1ria satisfa\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade sobre o efetivo emprego dos recursos p\u00fablicos postos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da municipalidade, por for\u00e7a do instrumento de repasse em quest\u00e3o. Nesses casos, em que fica evidente a falta de transpar\u00eancia e lisura, n\u00e3o h\u00e1 como afastar as suspeitas sempre presentes de que a totalidade dos recursos p\u00fablicos federais, transferida ao munic\u00edpio, tenha sido integralmente desviada, em prol de gestor \u00edmprobo, ou de pessoas por ele determinadas, a revelar grave inobserv\u00e2ncia de dever de cuidado no trato com a coisa p\u00fablica, isto \u00e9, ato praticado com culpa grave, pois, na esp\u00e9cie, a conduta do respons\u00e1vel se distancia daquela que seria esperada de um administrador p\u00fablico minimante diligente, num claro exemplo de erro grosseiro a que alude o art. 28 do Decreto-lei 4.657/1942 (Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro) , inclu\u00eddo pela Lei 13.655/2018. [Precedentes:] <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1689/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1689/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relator Ministro Augusto Nardes) , 2924/2018-Plen\u00e1rio (relator Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro) e 2391/2018-Plen\u00e1rio (relator Ministro Benjamin Zymler) . </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">CONCLUS\u00c3O</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Em face da an\u00e1lise promovida na se\u00e7\u00e3o 'Exame T\u00e9cnico', verifica-se que os respons\u00e1veis  e Davi Antonio Amarante n\u00e3o lograram comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, instados a se manifestar, optaram pelo sil\u00eancio, configurando a revelia, nos termos do \u00a73\u00ba, do art. 12, da Lei 8.443/1992. Ademais, inexistem nos autos elementos que demonstrem a boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis ou a ocorr\u00eancia de outras excludentes de culpabilidade.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> (...) </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Verifica-se tamb\u00e9m que n\u00e3o houve a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, conforme an\u00e1lise j\u00e1 realizada.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Tendo em vista que n\u00e3o constam dos autos elementos que permitam reconhecer a boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis, sugere-se que as suas contas sejam julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno/TCU, com a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora, nos termos do art. 202, \u00a7 1\u00ba do Regimento Interno/TCU, descontado o valor eventualmente recolhido, com a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Por fim, como n\u00e3o houve elementos que pudessem modificar o entendimento acerca das irregularidades em apura\u00e7\u00e3o, mant\u00e9m-se a matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o presente na pe\u00e7a 27.\"</p><p>3.\tCom tais considera\u00e7\u00f5es, a proposta de m\u00e9rito da unidade especializada, un\u00e2nime, foi redigida nos seguintes termos (pe\u00e7as 45, pp. 9/11, 46 e 47) :</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\"I) considerar rev\u00e9is os respons\u00e1veis Davi Antonio Amarante - MEI e Davi Antonio Amarante, para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992; </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">II) julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas <b>a</b> e <b>c</b>, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma lei, as contas de Davi Antonio Amarante - MEI e de Davi Antonio Amarante, condenando-os solidariamente ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculadas a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhes o prazo de quinze dias, para que comprovem, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Fundo Nacional de Cultura, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea <b>a</b>, da citada lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea <b>a</b>, do Regimento Interno/TCU:  \t\t</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Data </b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Valor (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/7/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">23.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/7/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">70.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/7/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">15.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/7/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">44.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">22/12/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">13.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">29/12/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">40.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">29/12/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">28.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">30/3/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">25.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">30/3/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">17.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">29/6/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">25.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">29/6/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">15.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">20/9/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">15.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/9/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">40.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/9/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">28.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">20/12/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">20/12/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">10.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">27/12/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">10.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">27/12/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">40.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">27/12/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">15.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">27/12/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">13.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/12/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">10.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/12/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">15.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/12/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">8.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">16/12/2010</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">100.400,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/12/2010</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">77.622,22</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/12/2010</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">34.316,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/12/2010</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.710,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/12/2010</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">14.372,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/12/2010</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">46.705,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">29/12/2010</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">74.019,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">30/12/2010</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">10.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">31/5/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">126.100,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/6/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">21.479,30</p></td></tr></tbody></table><p class=\"subtitulo_irregularidade_nivel_4\">Valor atualizado do d\u00e9bito (com juros) em 9/7/2020: R$ 1.906.532,44</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">III) aplicar ao respons\u00e1vel Davi Antonio Amarante a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno do TCU, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, III, al\u00ednea <b>a</b>, do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido por este Tribunal at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">IV) autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">V) autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 28, inciso I, da Lei 8.443, de 1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno/TCU, o parcelamento da (s) d\u00edvida (s) em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando os respons\u00e1veis de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno/TCU;  </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">VI) esclarecer ao respons\u00e1vel Davi Antonio Amarante que, caso se demonstre, por via recursal, a correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, mas n\u00e3o justifique a omiss\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, o d\u00e9bito poder\u00e1 ser afastado, mas permanecer\u00e1 a irregularidade das contas, dando-se ensejo \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">VII) enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado, bem como do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentarem \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de SP, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno/TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; e \u00e0 Secretaria Especial de Cultura, bem como aos respons\u00e1veis, para ci\u00eancia, informando-lhes que a delibera\u00e7\u00e3o a ser exarada, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamentarem, estar\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa.\"</p><p>4.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico especializado, em parecer da lavra do Procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9, anuiu ao encaminhamento alvitrado pela Secex/TCE (pe\u00e7a 48) .</p><p>\t\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. RECURSOS CAPTADOS NOS TERMOS DA LEI ROUANET. OMISS\u00c3O NO DEVER DE PRESTAR CONTAS. N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O DO ATINGIMENTO DOS OBJETIVOS PREVISTOS. CITA\u00c7\u00c3O. AUDI\u00caNCIA. REVELIA. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO E MULTA. CI\u00caNCIA. 1) Julgam-se irregulares as contas e em d\u00e9bito o respons\u00e1vel, com aplica\u00e7\u00e3o de multa, em fun\u00e7\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o de recursos federais captados no \u00e2mbito da Lei 8.313/1991 (Lei Rouanet) decorrente da omiss\u00e3o no dever de prestar contas da verba. 2) O \u00f4nus de comprovar a regularidade da integral aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos ao objeto do conv\u00eanio compete ao gestor, por meio de documenta\u00e7\u00e3o id\u00f4nea, que demonstre, de forma efetiva, os gastos efetuados e o nexo de causalidade entre as despesas realizadas e a verba federal recebida. 3) A condena\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria em d\u00e9bito atribu\u00eddo a firma individual e seu empres\u00e1rio n\u00e3o caracteriza bis in idem, porquanto obriga todos \u00e0 mesma d\u00edvida, que pode ser cobrada integralmente de um ou de ambos, nos termos dos arts. 264 e 265 do C\u00f3digo Civil, al\u00e9m do que n\u00e3o se faz distin\u00e7\u00e3o entre o patrim\u00f4nio da empresa individual e o da pessoa f\u00edsica. No caso de multa, todavia, cabe aplicar apenas ao empres\u00e1rio, sob pena de bis in idem, uma vez que a firma individual n\u00e3o possui personalidade diversa e separada da do seu titular, constituindo ambos uma \u00fanica pessoa, ao contr\u00e1rio do que ocorre nas outras sociedades empresariais.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial - Secex/TCE. ", "VOTO": "<p>\tEm exame a Tomada de Contas Especial instaurada pela Secretaria Especial de Cultura em desfavor da firma individual Davi Antonio Amarante e de seu empres\u00e1rio, tendo por fundamento a omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos captados no \u00e2mbito do projeto cultural Pronac 097785, cujo objeto era a: \"Realiza\u00e7\u00e3o do espet\u00e1culo 'O Endireita', de Edson Athayde, com temporadas em S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro e turn\u00ea por 16 cidades brasileiras, contemplando a\u00e7\u00f5es de democratiza\u00e7\u00e3o de acesso e forma\u00e7\u00e3o de p\u00fablico\".</p><p>2.\tPor meio da Portaria 208/2010, a Secretaria de Fomento e Incentivo \u00e0 Cultura autorizou a capta\u00e7\u00e3o do valor de apoio de R$ 1.687.300,00 no per\u00edodo inicial de 19/5 a 31/12/2010 (pe\u00e7a 4) , prorrogado para 31/12/2011 (pe\u00e7a 5) .</p><p>3.\tO prazo para a execu\u00e7\u00e3o dos recursos foi prorrogado at\u00e9 o dia 31/12/2013, recaindo o <b>dies ad quem </b>para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas em 31/1/2014 (pe\u00e7a 5, p. 3) .</p><p>4.\tForam captados recursos no montante de R$ 1.029.223,52, conforme atestam os recibos da pe\u00e7a 6 e os extratos banc\u00e1rios da pe\u00e7a 14.</p><p>5.\tEm fun\u00e7\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas, o ent\u00e3o Minist\u00e9rio da Cultura instaurou a presente Tomada de Contas Especial, responsabilizando a empresa individual Davi Antonio Amarante e o seu empres\u00e1rio pelo d\u00e9bito de R$ 1.029.223,52 (pe\u00e7a 21) .</p><p>6.\tNo \u00e2mbito deste Tribunal, a Secex/TCE instruiu os autos e efetuou, por delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia deste relator, a cita\u00e7\u00e3o e a audi\u00eancia dos respons\u00e1veis pelo d\u00e9bito apurado nos autos, em decorr\u00eancia da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais haja vista a omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores captados com base na Lei Rouanet.  </p><p>7.\tTranscorrido <b>in albis</b> o prazo para a apresenta\u00e7\u00e3o das alega\u00e7\u00f5es de defesa, a unidade especializada prop\u00f5e, em s\u00edntese: a) considerar rev\u00e9is os respons\u00e1veis, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992; b) julgar irregulares suas contas; c) imputar-lhes o d\u00e9bito apurado neste processo; d) aplicar-lhes a multa prevista no art. 57 da indigitada lei; e e) remeter c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser proferido nos autos ao Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o e \u00e0 Secretaria Especial de Cultura. </p><p>8.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, em parecer da lavra do Procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9, anuiu ao encaminhamento alvitrado pela unidade instrutiva. </p><p>9.\tInicio a an\u00e1lise destes autos destacando que os valores captados com base na Lei 8.313/1991 (Lei Rouanet) s\u00e3o considerados recursos p\u00fablicos federais, devendo o respectivo captador deles prestar contas, nos termos do art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. Precedentes (Jurisprud\u00eancia Selecionada) :</p><p>Ac\u00f3rd\u00e3os 9.860/2019 e 6.117/2017, ambos da 2\u00aa C\u00e2mara (relator Ministro Aroldo Cedraz) </p><p>\"Os valores captados com amparo na Lei 8.313/1991  (Lei Rouanet)  s\u00e3o recursos p\u00fablicos federais origin\u00e1rios de ren\u00fancia tribut\u00e1ria da Uni\u00e3o, o que faz incidir sobre o captador dos recursos o dever de prestar contas do seu uso, consoante o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.\"</p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4997/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4997/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (relator Ministro-Substituto Andr\u00e9 de Carvalho) </p><p>\"O apoio \u00e0 cultura por meio da Lei 8.313/1991  (Lei Rouanet)  implica ren\u00fancia fiscal por parte da Uni\u00e3o, sendo compet\u00eancia do TCU a fiscaliza\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o dos respectivos recursos.\"</p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2011/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2011-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (relator Ministro-Substituto Andr\u00e9 de Carvalho) </p><p>\"Os recursos arrecadados a t\u00edtulo de patroc\u00ednio, como participa\u00e7\u00e3o no Programa Nacional de Apoio \u00e0 Cultura, sujeitam-se \u00e0 obrigatoriedade da presta\u00e7\u00e3o de contas de sua utiliza\u00e7\u00e3o, independente da frui\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios fiscais decorrentes.\"</p><p>10.\tProssigo aduzindo que, em situa\u00e7\u00f5es como a que ora se analisa, ou seja, em que a responsabilidade de prestar contas recai sobre a firma individual e o seu empres\u00e1rio, a jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas \u00e9 no sentido de que cabe a condena\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria de ambos, sendo a multa, contudo, de responsabilidade exclusiva do empres\u00e1rio, consoante evidencia o Enunciado abaixo: </p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5246/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5246/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (relator Ministro Benjamin Zymler) </p><p>\"A condena\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria em d\u00e9bito atribu\u00eddo a firma  individual e seu  empres\u00e1rio  n\u00e3o caracteriza <b>bis in idem</b>, porquanto obriga todos \u00e0 mesma d\u00edvida, que pode ser cobrada integralmente de um ou de ambos, nos termos dos arts. 264 e 265 do C\u00f3digo Civil, al\u00e9m do que n\u00e3o se faz distin\u00e7\u00e3o entre o patrim\u00f4nio da empresa individual e o da pessoa f\u00edsica. No caso de multa, todavia, cabe aplicar apenas ao empres\u00e1rio, sob pena de <b>bis in idem</b>, uma vez que a firma individual n\u00e3o possui personalidade diversa e separada da do seu titular, constituindo ambos uma \u00fanica pessoa, ao contr\u00e1rio do que ocorre nas outras sociedades empresariais.\"</p><p>11. \tFixadas tais premissas, observo que a empresa individual Davi Antonio Amarante captou, com base na Lei Rouanet, o montante de R$ 1.029.223,52 para a realiza\u00e7\u00e3o do espet\u00e1culo \"O Endireita\". </p><p>12.\tEscoado o prazo para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas dos respectivos recursos, o respons\u00e1vel quedou-se inerte, n\u00e3o adimplindo a obriga\u00e7\u00e3o, mesmo quando instado pela Secretaria de Fomento e Incentivo \u00e0 Cultura do ent\u00e3o Minist\u00e9rio da Cultura a faz\u00ea-lo (pe\u00e7a 8) .</p><p>13.\tDe igual modo, neste Tribunal, a empresa Davi Antonio Amarante e o seu empres\u00e1rio, quando citados, optaram por n\u00e3o apresentar defesa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o da verba captada, haja vista a aus\u00eancia da presta\u00e7\u00e3o de contas. </p><p>14.\tNesse caso, deve o processo seguir seu curso normal, nos exatos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p>15.\tComo tenho ressaltado, a omiss\u00e3o no dever de prestar contas de recursos federais recebidos por meio de conv\u00eanios ou instrumentos cong\u00eaneres - como \u00e9 o caso em aprecia\u00e7\u00e3o (capta\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da Lei Rouanet) -, impede a comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o daquela verba, situa\u00e7\u00e3o que configura presun\u00e7\u00e3o <b>juris tantum</b> da exist\u00eancia de d\u00e9bito. </p><p>16.\tPara al\u00e9m do acima descrito, a n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas de verba federal encerra ofensa ao princ\u00edpio da transpar\u00eancia, conforme destacado no enunciado abaixo, colhido na ferramenta Jurisprud\u00eancia Selecionada:</p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2256/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2256/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (relator Ministro Walton Alencar Rodrigues) </p><p>\"A omiss\u00e3o no dever de prestar contas significa n\u00e3o somente descumprimento da Constitui\u00e7\u00e3o e da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, mas tamb\u00e9m viola\u00e7\u00e3o da transpar\u00eancia na pr\u00e1tica dos atos de gest\u00e3o, aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o da lisura no trato com a coisa p\u00fablica e presun\u00e7\u00e3o de que a totalidade dos recursos p\u00fablicos federais transferidos ao convenente tenha sido integralmente desviada.\" </p><p>17.\tComo \u00e9 cedi\u00e7o, a obriga\u00e7\u00e3o de comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos cabe ao gestor,<b> </b>nos termos da vasta jurisprud\u00eancia desta Corte. Desse modo, se a empresa individual Davi Antonio Amarante e o seu empres\u00e1rio n\u00e3o lograram \u00eaxito em apresentar ao ent\u00e3o Minist\u00e9rio da Cultura e a este Tribunal documenta\u00e7\u00e3o id\u00f4nea que demonstrasse, de forma cabal, a correta destina\u00e7\u00e3o da verba repassada, cabe o julgamento pela irregularidade de suas contas, com a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito ora apurado</p><p>18.\tCab\u00edvel, ainda, diante da gravidade da conduta omissiva do respons\u00e1vel, encerrando alta reprovabilidade, sancionar, conforme evidenciado no precedente acima, o Sr. Davi Antonio Amarante com penalidade pecuni\u00e1ria.</p><p>19.\tAcerca da multa, nos casos em que se realiza a audi\u00eancia dos gestores em face da n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas e a cita\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito decorrente da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular destina\u00e7\u00e3o dos recursos, isto \u00e9, em casos em que os fatos geradores de um e outro chamamentos s\u00e3o distintos, este Tribunal tem decidido pela absor\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58 por aquela insculpida no art. 57 da Lei 8.443/1992. Precedentes: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/633/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 633/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (de minha relatoria) , 13.065/2019 - Segunda C\u00e2mara (relator Ministro Aroldo Cedraz) , 2.469/2019 - Primeira C\u00e2mara (relator Ministro-Substituto Augusto Sherman) e 8.024/2016 - Segunda C\u00e2mara (relatora Ministra Ana Arraes) .</p><p>20.\tNesse sentido, acolho a sugest\u00e3o da Secex/TCE de fundamentar a multa pecuni\u00e1ria a ser imputada ao Sr. Davi Antonio Amarante no art. 57 da indigitada Lei 8.443/1992.</p><p>21.\tCumpre destacar, ademais, que n\u00e3o h\u00e1 \u00f3bice ao sancionamento no que tange ao entendimento fixado por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relator Ministro Benjamin Zymler e redator Ministro Walton Alencar Rodrigues) , eis que a data final para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas era o dia 31/1/2014 e o despacho ordinat\u00f3rio da cita\u00e7\u00e3o foi exarado em 14/8/2019 (pe\u00e7a 30) , ou seja, em interregno menor que o prazo decenal fixado naquele <b>decisum</b>.</p><p>22.\t Oportuno, por fim, encaminhar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que sobrevier \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de S\u00e3o Paulo, para a ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis e \u00e0 Secretaria Especial de Cultura, para ci\u00eancia. </p><p>\tAnte o exposto, manifesto-me por que seja adotado o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto a este Colegiado. </p><p>T.C.U., Sala das Sess\u00f5es, em 1\u00ba de setembro de 2020.</p><p><b>MARCOS BEMQUERER COSTA</b></p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=715394", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=715394", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61902357"}