{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2426660", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 9330/2020 ATA 31/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "9330", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "31/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9330/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9330/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text_2\">\t Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos artigos 1\u00ba, inciso V; e 39, inciso I, da Lei 8.443/92, c/c os artigos 1\u00ba, inciso VIII; 143, inciso II; e 259, inciso I, do Regimento Interno, em considerar legais para fins de registro os atos de admiss\u00e3o de pessoal a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2892720206\" target=\"_blank\">Processo 028.927/2020-6</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Anita Cristina Ferreira de Souza (XXX.855.251-XX) ; Bruno Gedeon de Araujo (XXX.117.271-XX) ; Diego Henrique Gomes de Melo (XXX.002.621-XX) ; Ingrid Pedro Freire Louro (XXX.063.477-XX) ; Ivonaldo Vieira Neres (XXX.108.171-XX) ; Jeferson Sarmento Ferreira de Lima (XXX.791.711-XX) ; Juliana Linder de Oliveira Iahn (XXX.089.789-XX) ; Luiz Paulo Kikuchi Cardoso (XXX.254.541-XX) ; Marta Adriana de Moraes Sousa (XXX.972.131-XX) ; Salvador Goncalves de Menezes Junior (XXX.919.401-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Funda\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Aroldo Cedraz</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "08/09/2020", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia", "INTERESSADOS": " Anita Cristina Ferreira de Souza (XXX.855.251-XX); Bruno Gedeon de Araujo (XXX.117.271-XX); Diego Henrique Gomes de Melo (XXX.002.621-XX); Ingrid Pedro Freire Louro (XXX.063.477-XX); Ivonaldo Vieira Neres (XXX.108.171-XX); Jeferson Sarmento Ferreira de Lima (XXX.791.711-XX); Juliana Linder de Oliveira Iahn (XXX.089.789-XX); Luiz Paulo Kikuchi Cardoso (XXX.254.541-XX); Marta Adriana de Moraes Sousa (XXX.972.131-XX); Salvador Goncalves de Menezes Junior (XXX.919.401-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02892720206\" target=\"_blank\">028.927/2020-6</a>", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=20866223", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=20866223", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "65489664"}