{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2420566", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 9465/2020 ATA 31/2020 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "9465", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "31/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de reformas deferidas pela Diretoria de Administra\u00e7\u00e3o de Pessoal do Comando da Aeron\u00e1utica em favor de Ant\u00f4nio Sena dos Santos, Ant\u00f4nio Tarc\u00edsio da Costa, Ardan Fortuna Vaz, Carlos de Jesus Fran\u00e7a e Carlos Alberto C\u00e2ndido;</p><p>\tACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, nos termos do art. 71, III e IX, da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, dos arts. 1\u00ba, V, 39, II, e 45 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, e dos arts. 260, \u00a7 1\u00ba, e 262, \u00a7 2\u00ba, do RITCU, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em: </p><p>9.1. assinalar a legalidade dos atos iniciais de reforma em favor de Ardan Fortuna Vaz (\u00e0 Pe\u00e7a 4 sob o n.\u00ba 10714952-07-2015-000084-8) , Carlos Alberto C\u00e2ndido (\u00e0 Pe\u00e7a 5 sob o n.\u00ba 10714952-07-2011-001907-6) e Carlos de Jesus Fran\u00e7a (\u00e0 Pe\u00e7a 6 sob o n.\u00ba 10714952-07-2011-000815-5) , concedendo-lhes o respectivo registro;</p><p>9.2. assinalar a ilegalidade do ato inicial de reforma em favor de Ant\u00f4nio Sena dos Santos (\u00e0 Pe\u00e7a 2 sob o n.\u00ba 10714952-07-2014-000177-9) e a ilegalidade do ato de altera\u00e7\u00e3o da reforma em favor de Ant\u00f4nio Tarc\u00edsio da Costa (\u00e0 Pe\u00e7a 3 sob o n.\u00ba 10714952-07-2014-000518-9) , negando-lhes o respectivo registro;</p><p>\t9.3. dispensar o ressarcimento das quantias percebidas indevidamente, mas de boa-f\u00e9, em conson\u00e2ncia com a S\u00famula n\u00ba 106 do TCU; </p><p>\t9.4. determinar que, no prazo de 15 (quinze) dias contados da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, a Diretoria de Administra\u00e7\u00e3o de Pessoal do Comando da Aeron\u00e1utica adote as seguintes medidas: </p><p>\t9.4.1. fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes dos atos ora considerados ilegais pelo item 9.2 deste Ac\u00f3rd\u00e3o sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, nos termos do art. 71, IX, da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e do art.\u00bf262, <b>caput</b>, do RITCU; </p><p>\t9.4.2. d\u00ea ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o aos interessados apontados no item 9.2 deste Ac\u00f3rd\u00e3o, alertando-os de que o efeito suspensivo proveniente da eventual interposi\u00e7\u00e3o do subsequente recurso junto ao TCU n\u00e3o os eximir\u00e1 da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o, diante do n\u00e3o provimento do recurso, devendo encaminhar os comprovantes da correspondente notifica\u00e7\u00e3o ao TCU no prazo de 30 (trinta) dias; </p><p>\t9.4.3. encaminhe a este Tribunal, nos termos do art. 262, \u00a7 2\u00ba, do RITCU, os novos atos de concess\u00e3o das aludidas reformas apontadas no item 9.2 deste Ac\u00f3rd\u00e3o, sem a ilegalidade indicada nesta delibera\u00e7\u00e3o, para que seja submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o pelo TCU, na forma do art. 260, <b>caput</b>, do RITCU; </p><p>\t9.5.  enviar a c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, com o Relat\u00f3rio e a Proposta de Delibera\u00e7\u00e3o, \u00e0 Diretoria de Administra\u00e7\u00e3o de Pessoal do Comando da Aeron\u00e1utica, para ci\u00eancia e efetivo cumprimento ao item 9.4 deste Ac\u00f3rd\u00e3o; e </p><p>\t9.6. arquivar o presente processo, sem preju\u00edzo de promover o monitoramento da determina\u00e7\u00e3o proferida pelo item 9.4 deste Ac\u00f3rd\u00e3o, representando ao TCU, se necess\u00e1rio.</p>", "ASSUNTO": "Reformas deferidas em favor de Ant\u00f4nio Sena dos Santos, Ant\u00f4nio Tarc\u00edsio da Costa, Ardan Fortuna Vaz, Carlos de Jesus Fran\u00e7a e Carlos Alberto C\u00e2ndido pela Diretoria de Administra\u00e7\u00e3o de Pessoal do Comando da Aeron\u00e1utica. ", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "08/09/2020", "ENTIDADE": " Diretoria de Administra\u00e7\u00e3o do Pessoal do Comando da Aeron\u00e1utica.", "INTERESSADOS": "3. Interessados: Ant\u00f4nio Sena dos Santos (CPF XXX.883.184-XX), Ant\u00f4nio Tarc\u00edsio da Costa (CPF XXX.851.184-XX), Ardan Fortuna Vaz (CPF XXX.970.408-XX), Carlos Alberto C\u00e2ndido (CPF XXX.676.758-XX) e Carlos de Jesus Fran\u00e7a (CPF XXX.999.224-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01286820205\" target=\"_blank\">012.868/2020-5</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho (Relator).", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2437954", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 12243/2020 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "12243", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Trata-se de reformas deferidas pela Diretoria de Administra\u00e7\u00e3o de Pessoal do Comando da Aeron\u00e1utica em favor de Ant\u00f4nio Sena dos Santos, Ant\u00f4nio Tarc\u00edsio da Costa, Ardan Fortuna Vaz, Carlos de Jesus Fran\u00e7a e Carlos Alberto C\u00e2ndido </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2. \tAp\u00f3s a an\u00e1lise final do feito, a Auditora Federal Cristina Monken Mascarenhas lan\u00e7ou o seu parecer conclusivo \u00e0 Pe\u00e7a 8, com a anu\u00eancia, por delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia, do diretor da Sefip (Pe\u00e7a 9) , nos seguintes termos:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\" (...) <i> Trata-se de atos de concess\u00e3o de reforma a Ant\u00f4nio Sena Dos Santos (CPF XXX.883.184-XX) , Ant\u00f4nio Tarc\u00edsio da Costa (CPF XXX.851.184-XX) , Ardan Fortuna Vaz (CPF XXX.970.408-XX) , Carlos De Jesus Fran\u00e7a (CPF XXX.999.224-XX) e Carlos Alberto Candido (CPF XXX.676.758-XX) , militares do Comando da Aeron\u00e1utica. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t2. Os atos foram submetidos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) para fim de registro, nos termos do art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. O cadastramento e a disponibiliza\u00e7\u00e3o ao TCU ocorreram por interm\u00e9dio do Sistema de Aprecia\u00e7\u00e3o e Registro de Atos de Admiss\u00e3o e Concess\u00f5es (Sisac) , na forma dos arts. 2\u00ba, </i><b><i>caput</i></b><i> e inciso V, e 4\u00ba, </i><b><i>caput</i></b><i>, da ent\u00e3o Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU n.\u00ba 55/2007. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tEXAME T\u00c9CNICO </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t3. Os procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se, atualmente, estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU n.\u00ba 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU n.\u00ba 206/2007. Em seus arts. 4\u00ba, \u00a7 2\u00ba, e 3\u00ba, \u00a7 3\u00ba, respectivamente, essas normas disp\u00f5em que os atos de pessoal disponibilizados por meio do Sisac devem ser submetidos a cr\u00edtica automatizada do pr\u00f3prio sistema, com base em par\u00e2metros predefinidos. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t4. Relativamente aos atos de concess\u00e3o de reforma, as rotinas de cr\u00edtica das informa\u00e7\u00f5es cadastradas no Sisac foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades desses atos. Os itens de verifica\u00e7\u00e3o do sistema compreendem prazos e fundamentos legais, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es mais abrangentes, minuciosas e precisas do que aquelas que podem ser realizadas por m\u00e3os humanas, proporcionando um n\u00edvel de seguran\u00e7a ainda maior. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t5. Al\u00e9m da cr\u00edtica automatizada, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t6. A an\u00e1lise dos atos em estudo e pesquisas aos sistemas internos do Tribunal identificaram as seguintes situa\u00e7\u00f5es: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\ta) O Sr. Ant\u00f4nio Sena dos Santos, de acordo com esclarecimentos do gestor de pessoal, foi reformado por atingir a idade limite para perman\u00eancia na reserva remunerada pela Portaria Dirap 364/DSM, de 11/2/1999, publicada no Boletim EXT Dirap 18, de 22/3/1999. J\u00e1 na condi\u00e7\u00e3o de reformado, foi acometido por doen\u00e7a especificada em lei quo o incapacitou definitivamente para o servi\u00e7o militar e o impossibilitou para qualquer trabalho. Trata-se de situa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o encontra amparo na legisla\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\ta.1) E\u00bf importante salientar que esta Corte de Contas, recentemente, mudou o entendimento quanto a\u00bf possibilidade de o militar j\u00e1\u00bf reformado por limite de idade para perman\u00eancia na reserva receber um posto/gradua\u00e7\u00e3o acima, para fins de proventos, por ocasi\u00e3o de sua reforma por incapacidade, amparada no art. 110 da Lei 6.880/1980, firmando entendimento de que apenas militares da ativa ou da reserva podem receber a majora\u00e7\u00e3o no posto/gradua\u00e7\u00e3o, conforme texto da lei a seguir:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t'Art. 110. O militar da ativa ou da reserva remunerada, julgado incapaz definitivamente por um dos motivos constantes dos incisos I e II do art. 108, ser\u00e1\u00bf reformado com a remunera\u00e7\u00e3o calculada com base no soldo correspondente ao grau hier\u00e1rquico imediato ao que possuir ou que possu\u00eda na ativa, respectivamente </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t\u00a7 1\u00ba Aplica-se o disposto neste artigo aos casos previstos nos itens III, IV e V do artigo 108, quando, verificada a incapacidade definitiva, for o militar considerado invalido, isto e\u00bf, impossibilitado total e permanentemente para qualquer trabalho. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t\u00a7 2\u00ba Considera-se, para efeito deste artigo, grau hier\u00e1rquico imediato: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\ta) o de Primeiro-Tenente, para Guarda-Marinha, Aspirante-a-Oficial e Suboficial ou Subtenente; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tb) o de Segundo-Tenente, para Primeiro-Sargento, Segundo-Sargento e Terceiro-Sargento; e </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tc) o de Terceiro-Sargento, para Cabo e demais prac\u00bfas constantes do Quadro a que se refere o artigo 16. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t\u00a7 3\u00ba Aos benef\u00edcios previstos neste artigo e seus par\u00e1grafos poder\u00e3o ser acrescidos outros relativos a\u00bf remunerac\u00bf\u00e3o, estabelecidos em leis especiais, desde que o militar, ao ser reformado, j\u00e1\u00bf satisfac\u00bfa a\u00bfs condic\u00bf\u00f5es por elas exigidas.'</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\ta.2) Dessa forma, como no caso semelhante abordado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2225/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2225/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da Relatoria do Ministro Benjamin Zymler, entende-se que o benef\u00edcio previsto no art. 110 da Lei 6.880/1980, expressamente dirigido ao militar da ativa ou da reserva remunerada, n\u00e3o alcan\u00e7a o militar reformado. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\ta.3) O Sr. Ant\u00f4nio foi reformado inicialmente em 1999 por ter atingido idade limite de perman\u00eancia na reserva, nos termos do art. 106, I, da Lei 6.880/1980. Pretende, ato de concess\u00e3o de reforma agora analisado, a melhoria da reforma para que seus proventos passem a ser calculados com base na remunera\u00e7\u00e3o do posto superior na inatividade, em raz\u00e3o da superveni\u00eancia de condi\u00e7\u00e3o que determina a sua invalidez. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\ta.4) N\u00e3o existe, portanto, amparo legal para a concess\u00e3o desta melhoria, devendo o ato de concess\u00e3o da reforma ser considerado ilegal e negado o seu registro. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tb) O Sr. Ant\u00f4nio Tarc\u00edsio da Costa possui dois atos de concess\u00e3o de reforma, um inicial, j\u00e1 julgado legal por esse Tribunal (ato 10714952-07-2003-000696-2) e outro de altera\u00e7\u00e3o. O ato inicial concede reforma ao interessado, em 19/10/1999, por idade limite de perman\u00eancia na reserva, e concede proventos calculados com base em um posto acima, por contar com mais de trinta anos de servic\u00bfo, de acordo com o art. 50, \u00a7 1\u00ba, 'a' da Lei 6.880/1980. Em seu ato de alterac\u00bf\u00e3o, pretende o interessado a melhoria de sua reforma com base no art. 110, \u00a7 1\u00ba da Lei 6.880/1980, por superveni\u00eancia de invalidez. Conforme explicado no item a.1 e a.2 acima, tal concess\u00e3o n\u00e3o encontra amparo na legisla\u00e7\u00e3o, devendo o ato ser julgado ilegal e negado o seu registro; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tc) O Sr. Ardan Fortuna Vaz foi transferido para a reserva a pedido e reformado por incapacidade definitiva, com base no art. 106, inciso II da Lei 6.880/1980, n\u00e3o tendo sido constatado qualquer \u00f3bice \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o pela legalidade de seu ato; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\td) O Sr. Carlos Alberto C\u00e2ndido foi transferido para a reserva a pedido, reformado por impedimento de idade e alcan\u00e7ou proventos calculados com base no soldo de 2\u00ba Tenente, por contar com mais de trinta anos de servi\u00e7o, com base no art. 50, \u00a7 1\u00ba da Lei 6.680/1980, n\u00e3o tendo sido constatado qualquer \u00f3bice \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o pela legalidade de seu ato; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\te) O Sr. Carlos de Jesus Fran\u00e7a foi transferido para a reserva a pedido e reformado por impedimento de idade, n\u00e3o tendo sido constatado qualquer \u00f3bice \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o pela legalidade de seu ato. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tCONCLUSA\u00bfO </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t7. Tendo em vista as an\u00e1lises dos atos de concess\u00e3o de reforma aqui analisados, esta unidade t\u00e9cnica considera que os atos dos interessados Ardan Fortuna Vaz (CPF XXX.970.408-XX) , Carlos De Jesus Fran\u00e7a (CPF XXX.999.224-XX) e Carlos Alberto Candido (CPF XXX.676.758-XX) podem receber a chancela de legalidade e o registro por este Tribunal. J\u00e1\u00bf os atos dos interessados Ant\u00f4nio Sena Dos Santos (CPF XXX.883.184-XX) e Ant\u00f4nio Tarc\u00edsio da Costa (CPF 015.851.184- 00) devem ser considerados ilegais e negado o seu registro, pois n\u00e3o h\u00e1 amparo legal para a concess\u00e3o da melhoria da reforma inicial. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tPROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t8. Ante o exposto, prop\u00f5e-se: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\ta) considerar legal e determinar o registro dos atos de concess\u00e3o inicial de reforma a Ardan Fortuna Vaz (CPF XXX.970.408-XX) , Carlos De Jesus Fran\u00e7a (CPF XXX.999.224-XX) e Carlos Alberto C\u00e2ndido (CPF XXX.676.758-XX) , com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tb) considerar ilegal e negar o registro dos atos de reforma de Ant\u00f4nio Sena dos Santos (CPF XXX.883.184-XX) e Ant\u00f4nio Tarc\u00edsio da Costa (CPF XXX.851.184-XX) , com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tb.1) dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-fe\u00bf\u00bf pelos interessados, consoante o disposto no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tb.2) determinar ao Comando da Aeron\u00e1utica que: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tb.2.1) no prazo de 15 (quinze) dias, a contar da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, abstenha-se de realizar pagamentos decorrentes dos atos impugnados, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa a\u00bf responsabilidade solid\u00e1ria, nos termos do art. 262, </i><b><i>caput</i></b><i>, do Regimento Interno do TCU;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tb.2.2) d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notificac\u00bf\u00e3o deste Ac\u00f3rd\u00e3o, aos interessados, encaminhando a este Tribunal, no prazo de 30 (trinta dias) , comprovantes das referidas ci\u00eancias; e </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tb.2.3) alerte os interessados que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis recursos perante o TCU n\u00e3o os exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a respectiva notifica\u00e7\u00e3o, caso os recursos n\u00e3o sejam providos; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tb.2.4) emita novo ato para o Sr. Antonio Sena Dos Santos (CPF XXX.883.184-XX) , livre das irregularidades apontadas; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tc) determinar a\u00bf Secretaria de Fiscalizac\u00bf\u00e3o de Pessoal que monitore o cumprimento das medidas indicada nos subitens b.2, representando a este Tribunal, caso necess\u00e1rio</i>.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tEnfim, por interm\u00e9dio do Exmo. Sr. Procurador Rodrigo Medeiros de Lima, o MPTCU anuiu, em cota singela (Pe\u00e7a 10) , \u00e0 aludida proposta da unidade t\u00e9cnica.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "REFORMA. INDEVIDO BENEF\u00cdCIO CORRESPONDENTE A DOIS GRAUS HIER\u00c1RQUICOS SUPERIORES AO POSTO OU GRADUA\u00c7\u00c3O NA ATIVA COM A ELEVA\u00c7\u00c3O DOS PROVENTOS A PARTIR DA INVALIDEZ PERMANENTE. AUS\u00caNCIA DE PREVIS\u00c3O LEGAL PARA A CONCESS\u00c3O DA VANTAGEM A MILITARES J\u00c1 REFORMADOS. ILEGALIDADE DE DOIS ATOS. NEGATIVA DE REGISTRO. LEGALIDADE E REGISTRO DOS DEMAIS ATOS. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "REFORMA (REFO)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "VOTO": "<p>\tTrata-se de reformas deferidas pela Diretoria de Administra\u00e7\u00e3o de Pessoal do Comando da Aeron\u00e1utica sob as seguintes condi\u00e7\u00f5es:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Pe\u00e7a</p></td>\t<td><p>Benefici\u00e1rio</p></td>\t<td><p>N\u00famero de Controle</p></td>\t<td><p>Tipo de Ato</p></td>\t<td><p>Data do Nascimento</p></td>\t<td><p>Vig\u00eancia</p></td>\t<td><p>Enviado</p><p>ao TCU</p></td></tr><tr>\t<td><p>2</p></td>\t<td><p>Ant\u00f4nio Sena dos Santos</p></td>\t<td><p>10714952-07-2014-000177-9</p></td>\t<td><p>Inicial</p></td>\t<td><p>30/6/1942</p></td>\t<td><p>18/2/2011</p></td>\t<td><p>14/10/2015</p></td></tr><tr>\t<td><p>3</p></td>\t<td><p>Ant\u00f4nio Tarc\u00edsio da Costa</p></td>\t<td><p>10714952-07-2014-000518-9</p></td>\t<td><p>Altera\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>19/10/1935</p></td>\t<td><p>18/7/2011</p></td>\t<td><p>3/2/2016</p></td></tr><tr>\t<td><p>4</p></td>\t<td><p>Ardan Fortuna Vaz</p></td>\t<td><p>10714952-07-2015-000084-8</p></td>\t<td><p>Inicial</p></td>\t<td><p>22/11/1961</p></td>\t<td><p>3/9/2008</p></td>\t<td><p>14/1/2016</p></td></tr><tr>\t<td><p>5</p></td>\t<td><p>Carlos Alberto C\u00e2ndido</p></td>\t<td><p>10714952-07-2011-001907-6</p></td>\t<td><p>Inicial</p></td>\t<td><p>20/5/1949</p></td>\t<td><p>20/5/2005</p></td>\t<td><p>16/3/2016</p></td></tr><tr>\t<td><p>6</p></td>\t<td><p>Carlos de Jesus Fran\u00e7a</p></td>\t<td><p>10714952-07-2011-000815-5</p></td>\t<td><p>Inicial</p></td>\t<td><p>5/11/1953</p></td>\t<td><p>5/11/2009</p></td>\t<td><p>14/3/2016</p></td></tr></tbody></table><p>2.\tDe toda sorte, ap\u00f3s a an\u00e1lise final do feito, a Sefip pugnou pela ilegalidade dos atos em prol de Ant\u00f4nio Sena dos Santos e Ant\u00f4nio Tarc\u00edsio da Costa, ao vislumbrar que, a partir da verifica\u00e7\u00e3o da incapacidade definitiva dos aludidos militares, n\u00e3o subsistiria o embasamento legal para o c\u00e1lculo dos proventos de reforma pela suposta refer\u00eancia em dois ou mais n\u00edveis acima do ent\u00e3o grau ostentado pelo militar na ativa, sem preju\u00edzo de pugnar pela legalidade dos demais atos, tendo o MPTCU anu\u00eddo a essa proposta.</p><p>3. \tO TCU pode incorporar o parecer da Sefip a estas raz\u00f5es de decidir.</p><p>4.\tComo visto, Ant\u00f4nio Sena dos Santos teria ocupado na ativa a gradua\u00e7\u00e3o de Suboficial (Pe\u00e7a 2) , tendo sido transferido para a reserva remunerada em 23/3/1994, com o c\u00f4mputo de 52 anos de idade e de 30 anos, 6 meses e 23 dias de tempo de servi\u00e7o (contribui\u00e7\u00e3o) , quando passou a perceber os proventos calculados como 2\u00ba Tenente, mas, em 18/2/2011, o ato inicial de reforma teria sido alterado e, assim, o interessado teria passado a perceber os proventos calculados sob o posto de 1\u00ba Tenente, com dois n\u00edveis hier\u00e1rquicos acima, pois, \u00e0 gradua\u00e7\u00e3o ent\u00e3o ostentada na atividade como Suboficial a partir da suposta aplica\u00e7\u00e3o do art. 110 da Lei n.\u00ba 6.880, de 1980.</p><p>5.\tPor seu turno, Ant\u00f4nio Tarc\u00edsio da Costa teria ocupado na ativa o posto de Tenente-Coronel (Pe\u00e7a 3) , tendo sido transferido para a reserva remunerada em 14/3/1989, com o c\u00f4mputo de 54 anos de idade e de 36 anos, 5 meses e 17 dias de tempo de servi\u00e7o (contribui\u00e7\u00e3o) , quando passou a perceber os proventos calculados como Coronel, mas, em 18/7/2011, o ato inicial de reforma teria sido alterado e, assim, ele teria passado a perceber os proventos calculados sob o posto de Brigadeiro, com dois n\u00edveis hier\u00e1rquicos acima, pois, ao posto ent\u00e3o ostentado na atividade como Tenente-Coronel a partir da suposta aplica\u00e7\u00e3o do art. 110 da Lei n.\u00ba 6.880, de 1980.</p><p>6.\tBem se, todavia, v\u00ea que, por meio do Ac\u00f3rd\u00e3o 2.225 prolatado na Sess\u00e3o de 18/9/2019, o Plen\u00e1rio do TCU teria firmado o entendimento no sentido da aus\u00eancia de embasamento jur\u00eddico para o c\u00e1lculo dos proventos de reforma com dois ou mais n\u00edveis hier\u00e1rquicos acima daquele ostentado pelo militar na ativa, em conson\u00e2ncia com os arts. 50, 108 e 110 da Lei n.\u00ba 6.880, de 1980.</p><p>7.\tO referido <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2225/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2225/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> estaria, ali\u00e1s, em plena sintonia com o entendimento fixado pelo Superior Tribunal de Justi\u00e7a no REsp 1.340.075/CE julgado pela 2\u00aa Turma sob a relatoria do Ministro Castro Meira, em 9/4/2013 (DJe de 15/4/2013) , no seguinte sentido:</p><p>\t<i>\"</i> (...) <i>ADMINISTRATIVO. MILITAR. REFORMA. ALTERA\u00c7\u00c3O DE BENEF\u00cdCIO. INCAPACIDADE SUPERVENIENTE. ART. 110, \u00a7 1\u00ba, C/C ART. 108, V, DA LEI 6.880/80. MILITARES DA ATIVA OU RESERVA REMUNERADA. RESTRI\u00c7\u00c3O. MILITAR J\u00c1 REFORMADO. IMPOSSIBILIDADE. </i></p><p><i>\t1. A reforma do militar com a remunera\u00e7\u00e3o calculada com base no soldo correspondente ao grau hier\u00e1rquico imediato ao que possuir ou que possu\u00eda na ativa, nos termos do art. 110, \u00a7 1\u00ba, c/c o art. 108, V, da Lei 6.880/80, restringe-se aos militares da ativa ou reserva remunerada, na exata disposi\u00e7\u00e3o do caput do art. 110, n\u00e3o sendo poss\u00edvel a concess\u00e3o de tal benesse \u00e0queles militares j\u00e1 reformados. </i></p><p><i>\t2. Recurso especial n\u00e3o provido</i>\".</p><p>8.\tEis que, nos termos dos arts. 50, 108 e 110 da Lei n.\u00ba 6.880, de 1980, ao ser considerado incapaz definitivamente, o militar da ativa ou da reserva remunerada seria reformado com os proventos calculados sob o grau hier\u00e1rquico imediatamente superior ao ocupado na ativa, n\u00e3o subsistindo o suposto amparo jur\u00eddico para o c\u00e1lculo dos proventos com dois ou mais n\u00edveis acima daquele ostentado pelo militar na ativa, at\u00e9 porque o correspondente benef\u00edcio teria sido expressamente dirigido ao militar na ativa ou na reserva remunerada e, por isso, n\u00e3o alcan\u00e7aria o militar j\u00e1 reformado. </p><p>9. \tDiante, enfim, da entrada das aludidas reformas no TCU h\u00e1 menos de 5 anos, n\u00e3o seria necess\u00e1ria a pr\u00e9via oitiva dos respectivos interessados, estando esse entendimento em plena conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia do STF (<b>v.g</b>.: MS-25.116 e MS-25.403) e com a exce\u00e7\u00e3o prevista na S\u00famula Vinculante n.\u00ba 3 do STF, al\u00e9m de estar em sintonia com a jurisprud\u00eancia do TCU (<b>v.g.</b>: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, entre outros) . </p><p>10. \tO TCU deve assinalar a ilegalidade, portanto, dos aludidos atos de reforma em favor de Ant\u00f4nio Sena dos Santos e Ant\u00f4nio Tarc\u00edsio da Costa para lhes negar o respectivo registro, sem preju\u00edzo de anotar a legalidade dos demais atos para lhes conceder o respectivo registro.</p><p>\tAnte o exposto, pugno pela prola\u00e7\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o ora submetido a este Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es, em tagDataSessao.</p><p>\t</p><p>Ministro-Substituto ANDR\u00c9 LU\u00cdS DE CARVALHO </p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220918", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=718441", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=718441", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}