{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2445762", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 15/2021 ATA 1/2021 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "15", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "1/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/15/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 15/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"plain_Text\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 27 da Lei 8.443/92 e 218 do Regimento Interno do TCU e de acordo com os pareceres constantes destes autos, em dar quita\u00e7\u00e3o ao Sr. S\u00e9rgio de Amorim Figueiredo (CPF 243.372.262- 49) , tendo em vista o recolhimento integral da multa que lhe foi imputada por meio do subitem 9.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/370/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 370/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"plain_Text\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>\t1. Processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2595420148\" target=\"_blank\">Processo 025.954/2014-8</a> (RELAT\u00d3RIO DE AUDITORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1veis: H\u00e9lio Franco de Macedo J\u00fanior (CPF XXX.665.812-XX) e S\u00e9rgio de Amorim Figueiredo (CPF XXX.372.262-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Prefeitura Municipal de Bel\u00e9m (PA) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Benjamin Zymler.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo da Sa\u00fade (SecexSaude) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "20/01/2021", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Bel\u00e9m (PA).", "INTERESSADOS": " H\u00e9lio Franco de Macedo J\u00fanior (CPF XXX.665.812-XX) e S\u00e9rgio de Amorim Figueiredo (CPF XXX.372.262-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02595420148\" target=\"_blank\">025.954/2014-8</a>", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "RELAT\u00d3RIO DE AUDITORIA (RA)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Sa\u00fade (SecexSaude).", "DTATUALIZACAO": "20220906", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=21818741", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=21818741", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}