{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2440525", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 29/2021 ATA 1/2021 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "29", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "1/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/29/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 29/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p>\tTrata-se de representa\u00e7\u00e3o apresentada pela Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o (Sefti/TCU) , versando sobre poss\u00edveis irregularidades ocorridas no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico para Registro de Pre\u00e7os (PE SRP) 19/2016, promovido pelo Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional (MI) (extinto) , atual Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional (MDR) , em face de ind\u00edcios de restri\u00e7\u00e3o indevida \u00e0 competitividade por indica\u00e7\u00e3o de marca, al\u00e9m de permiss\u00e3o indevida para ades\u00e3o tardia \u00e0 ata de registro de pre\u00e7os.</p><p>\tConsiderando que o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1264/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1264/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> decidiu, no que importa ao presente momento processual, aplicar aos respons\u00e1veis a seguir indicados, individualmente, a multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c art. 268, inciso II, do Regimento Interno do TCU (RI/TCU) , fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para que comprovem, perante o Tribunal, conforme o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do RI/TCU, o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a dos efetivos recolhimentos, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Respons\u00e1vel</p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>Rodrigo Zotti de Ara\u00fajo</p><p>Jos\u00e9 Tadeu da Silva</p><p>Gustavo Adolfo Andrade de S\u00e1</p><p>Jorge Fernandes Nadler</p><p>Helder Mota Gomes</p></td>\t<td><p>  8.000,00</p><p>  8.000,00</p><p>  8.000,00</p><p>10.000,00</p><p>10.000,00</p></td></tr></tbody></table><p>\tConsiderando que o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/609/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 609/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, prolatado em sede de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, alterou o valor da multa aplicada ao Sr. Gustavo Adolfo Andrade de S\u00e1, por meio do subitem 9.6 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1264/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1264/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, para R$ 3.246,00;</p><p>\tConsiderando que, neste momento processual, examina-se: i) proposta de expedi\u00e7\u00e3o de quita\u00e7\u00e3o aos respons\u00e1veis Helder Mota Gomes e Jorge Fernandes Nadler, ante o recolhimento integral das multas que lhes foram cominadas por meio do subitem 9.6 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1264/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1264/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>; ii) solicita\u00e7\u00e3o de parcelamento da multa aplicada ao Sr. Gustavo Adolfo Andrade de S\u00e1 em duas parcelas (pe\u00e7a 265) ; e iii) proposta de parcelamento em at\u00e9 trinta e seis meses das multas individuais cominadas aos Srs. Jos\u00e9 Tadeu da Silva e Rodrigo Zotti de Ara\u00fajo;</p><p>\tConsiderando o recolhimento integral das multas aplicadas aos respons\u00e1veis Helder Mota Gomes e Jorge Fernandes Nadler, conforme comprovantes de pagamento juntados \u00e0s pe\u00e7as 215 e 219 e demonstrativos de d\u00e9bito constantes dos autos (pe\u00e7as 266 e 267) ;</p><p>\tConsiderando que a instru\u00e7\u00e3o unidade t\u00e9cnica de pe\u00e7a 268, elaborada pelo Servi\u00e7o de Controle dos Efeitos de Delibera\u00e7\u00f5es da Secretaria de Gest\u00e3o de Processos (Secef/Seproc) , prop\u00f5e: i) com fundamento no art. 27 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 218 do RI/TCU, expedir quita\u00e7\u00e3o aos respons\u00e1veis Helder Mota Gomes (CPF XXX.866.741-XX) e Jorge Fernandes Nadler (CPF XXX.134.011-XX) , ante o recolhimento integral das multas cominadas no subitem 9.6 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1264/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1264/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>; ii) deferir a solicita\u00e7\u00e3o de parcelamento apresentada pelo Sr. Gustavo Adolfo Andrade de S\u00e1 (CPF XXX.953.084-XX) para pagamento do d\u00e9bito em 02 (duas) parcelas, com incid\u00eancia sobre cada parcela dos correspondentes acr\u00e9scimos legais, estendendo o parcelamento o aos Srs. Jos\u00e9 Tadeu da Silva (CPF XXX.451.168-XX) e Rodrigo Zotti de Araujo (CPF XXX.329.678-XX) para pagamento das suas respectivas multas individuais, nos termos do art. 217 do Regimento Interno do TCU e do art. 26 da Lei 8.443/1992; e iii) alertar os Srs. Gustavo Adolfo Andrade de S\u00e1, Jos\u00e9 Tadeu da Silva e Rodrigo Zotti de Araujo de que a falta de recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, com a consequente constitui\u00e7\u00e3o de processo de cobran\u00e7a executiva, bem como que, nos termos do \u00a7 1\u00ba do art. 217 do RI/TCU, sobre cada parcela paga corrigida monetariamente incidir\u00e3o os correspondentes acr\u00e9scimos legais;</p><p>\tConsiderando que o art. 217 do Regimento Interno do TCU estabelece que em qualquer fase do processo, o Tribunal ou o relator poder\u00e1 autorizar o pagamento parcelado da import\u00e2ncia devida em at\u00e9 trinta e seis parcelas, desde que o processo n\u00e3o tenha sido remetido para cobran\u00e7a judicial;</p><p>\tConsiderando que a representante legal de Sr. Gustavo Adolfo Andrade de S\u00e1 informa sobre o falecimento desse respons\u00e1vel, solicitando sua exclus\u00e3o dos presentes autos (pe\u00e7a 271) ;</p><p>\tConsiderando que a vi\u00fava do Sr. Gustavo Adolfo Andrade de S\u00e1 compareceu aos autos, na condi\u00e7\u00e3o de administradora provis\u00f3ria do esp\u00f3lio, a fim reiterar o pedido de parcelamento da multa (pe\u00e7a 282) ;</p><p>\tConsiderando que houve o tr\u00e2nsito em julgado da multa aplicado ao Sr. Gustavo Adolfo Andrade de S\u00e1 antes do seu falecimento, n\u00e3o havendo falar em insubsist\u00eancia da apena\u00e7\u00e3o;</p><p>\tConsiderando que o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal, por meio do Parecer da lavra do Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico (pe\u00e7a 285) , pronunciou-se de acordo com a proposta oferecida pela Seproc, inclusive quanto ao parcelamento da multa do Sr. Gustavo Adolfo Andrade de S\u00e1, uma vez que houve o tr\u00e2nsito em julgado da multa antes do falecimento desse respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo falar em insubsist\u00eancia da apena\u00e7\u00e3o;</p><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, quanto ao processo a seguir relacionado, reunidos em Sess\u00e3o Plen\u00e1ria, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 26 e 27 da Lei 8.443/1992; 143, inciso V, al\u00ednea \"b\", 217 e 218 do Regimento Interno do TCU e de acordo com os pareceres emitidos nos autos, em:</p><p>a) dar quita\u00e7\u00e3o aos respons\u00e1veis Helder Mota Gomes (CPF XXX.866.741-XX) e Jorge Fernandes Nadler (CPF XXX.134.011-XX) , em ante o recolhimento integral das multas cominadas no subitem 9.6 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1264/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1264/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>; </p><p>b) autorizar o parcelamento da import\u00e2ncia devida pelo Sr. Gustavo Adolfo Andrade de S\u00e1 (CPF XXX.953.084-XX) em 02 (duas) parcelas, atualizadas monetariamente, fixando o vencimento da primeira em 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, e o da segunda ap\u00f3s 30 (trinta) dias, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando a vi\u00fava do referido respons\u00e1vel, na condi\u00e7\u00e3o de administradora provis\u00f3ria do esp\u00f3lio, que a falta de recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor (\u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno do TCU) , com a consequente constitui\u00e7\u00e3o de processo de cobran\u00e7a executiva;</p><p>c) autorizar o parcelamento das import\u00e2ncias devidas pelos Srs. Jos\u00e9 Tadeu da Silva (CPF XXX.451.168-XX) e Rodrigo Zotti de Araujo (CPF XXX.329.678-XX) em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas, atualizadas monetariamente, fixando o vencimento das primeiras em 15 (quinze) dias, a contar do recebimento das notifica\u00e7\u00f5es, e o das demais a cada 30 (trinta) dias, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando aos respons\u00e1veis que a falta de recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor (\u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno do TCU) , com a consequente constitui\u00e7\u00e3o de processo de cobran\u00e7a executiva;</p><p>d) dar ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o aos respons\u00e1veis.</p><p><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1444820173\" target=\"_blank\">Processo 014.448/2017-3</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p>\t1.1. Apensos: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2701920187\" target=\"_blank\">Processo 027.019/2018-7</a> (SOLICITA\u00c7\u00c3O) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/248820183\" target=\"_blank\">Processo 002.488/2018-3</a> (SOLICITA\u00c7\u00c3O) </p><p>\t1.2. Respons\u00e1veis: Gustavo Adolfo Andrade de S\u00e1 (XXX.953.084-XX) ; Helder Mota Gomes (XXX.866.741-XX) ; Jorge Fernandes Nadler (XXX.134.011-XX) ; Jos\u00e9 Tadeu da Silva (XXX.451.168-XX) ; Rodrigo Zotti de Araujo (XXX.329.678-XX) </p><p>\t1.3. Interessados: Departamento de Estradas de Rodagem do Estado do Mato Grosso do Sul (03.983.939/0001-01) ; Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento; Servix Inform\u00e1tica Ltda. (01.134.191/0001-47) </p><p>\t1.4. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas; Companhia Energ\u00e9tica de Alagoas (privatizada) ; Conselho Federal de Engenharia e Agronomia; Departamento Nacional de Infraestrutura de Transportes; Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento; Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional (extinta) </p><p>\t1.5. Relator: Ministro Jo\u00e3o Augusto Ribeiro Nardes</p><p>\t1.6. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico</p><p>\t1.7. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o (SEFTI) .</p><p>\t1.8. Representa\u00e7\u00e3o legal: Eliana Christina Caldas Alves (10.257/OAB-PB) , representando Walbia Duarte Gerbasi Andrade de Sa e Gustavo Adolfo Andrade de S\u00e1; Claudio Torquato da Silva, representando Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento; Paulo Arist\u00f3teles Amador de Sousa, representando Departamento de Estradas de Rodagem do Estado do Mato Grosso do Sul; Luiz Fernando Braz Siqueira (21104/OAB-DF) e outros, representando Servix Inform\u00e1tica Ltda. </p><p>\t1.9. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "20/01/2021", "ENTIDADE": " Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas; Companhia Energ\u00e9tica de Alagoas (privatizada); Conselho Federal de Engenharia e Agronomia; Departamento Nacional de Infraestrutura de Transportes; Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento; Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional (extinta)", "INTERESSADOS": " Gustavo Adolfo Andrade de S\u00e1 (XXX.953.084-XX); Helder Mota Gomes (XXX.866.741-XX); Jorge Fernandes Nadler (XXX.134.011-XX); Jos\u00e9 Tadeu da Silva (XXX.451.168-XX); Rodrigo Zotti de Araujo (XXX.329.678-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01444820173\" target=\"_blank\">014.448/2017-3</a>", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2525454", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 407/2022 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "407", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "ADVOGADO": " Eliana Christina Caldas Alves (10.257/OAB-PB), representando Walbia Duarte Gerbasi Andrade de Sa e Gustavo Adolfo Andrade de S\u00e1; Claudio Torquato da Silva, representando Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento; Paulo Arist\u00f3teles Amador de Sousa, representando Departamento de Estradas de Rodagem do Estado do Mato Grosso do Sul; Luiz Fernando Braz Siqueira (21104/OAB-DF) e outros, representando Servix Inform\u00e1tica Ltda. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o (SEFTI).", "DTATUALIZACAO": "20221218", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=21754227", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=21754227", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}