{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2439021", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 124/2021 ATA 2/2021 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "124", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "2/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Multisul Engenharia SS Ltda. contra o Ac\u00f3rd\u00e3o 2.635-TCU-Plen\u00e1rio,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o Plen\u00e1ria, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer dos embargos de declara\u00e7\u00e3o para, no m\u00e9rito, negar-lhes provimento;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia do teor deste ac\u00f3rd\u00e3o ao embargante.</p>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o contra ac\u00f3rd\u00e3o que n\u00e3o conheceu do recurso de revis\u00e3o interposto em face de delibera\u00e7\u00e3o que condenou a recorrente ao pagamento de d\u00e9bito e de multa em raz\u00e3o de irregularidades na aplica\u00e7\u00e3o de recursos de conv\u00eanio que tinha por objeto a execu\u00e7\u00e3o de melhorias sanit\u00e1rias domiciliares nas aldeias Curu\u00e1, Tukum\u00e3, Ipixuna, Apterewa, Xingu, Iriri, Bakaj\u00e1, Paqui\u00e7amba, Patkr\u00f4, Arara, Karara\u00f4 e Koatinemo.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "27/01/2021", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Altamira - PA.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessado: Seng Engenharia Ltda - Me (83.931.691/0001-74)<br>3.2. Respons\u00e1veis: Domingos Juvenil Nunes de Sousa (XXX.836.512-XX); Multisul Engenharia S/s Ltda (02.577.145/0001-85)<br>3.3. Recorrente: Multisul Engenharia S/s Ltda (02.577.145/0001-85).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02511520092\" target=\"_blank\">025.115/2009-2</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Walton Alencar Rodrigues (Relator), Benjamin Zymler, Augusto Nardes, Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro, Bruno Dantas, Vital do R\u00eago e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa, Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho e Weder de Oliveira.", "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "1075168-39.2022.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "DOMINGOS JUVENIL NUNES DE SOUSA"}, {"numProcessoJudicial": "1075168-39.2022.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "DOMINGOS JUVENIL NUNES DE SOUSA"}, {"numProcessoJudicial": "1075168-39.2022.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "DOMINGOS JUVENIL NUNES DE SOUSA"}, {"numProcessoJudicial": "1011564-25.2023.4.01.3900", "siglaOrgao": "JFPA", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "MULTISUL ENGENHARIA S/S LTDA"}, {"numProcessoJudicial": "1011564-25.2023.4.01.3900", "siglaOrgao": "JFPA", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "MULTISUL ENGENHARIA S/S LTDA"}, {"numProcessoJudicial": "1063942-37.2022.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "MULTISUL ENGENHARIA LTDA"}], "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Walton Alencar Rodrigues.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Trata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Multisul Engenharia SS Ltda. contra o Ac\u00f3rd\u00e3o 2.635-TCU-Plen\u00e1rio, cujo inteiro teor transcrevo a seguir:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Considerando que o recurso de revis\u00e3o constitui esp\u00e9cie recursal de sentido amplo, verdadeiro procedimento revisional, com \u00edndole jur\u00eddica similar \u00e0 a\u00e7\u00e3o rescis\u00f3ria, que objetiva a desconstitui\u00e7\u00e3o da coisa julgada administrativa;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Considerando que, al\u00e9m dos pressupostos de admissibilidade comuns a todos os recursos (tempestividade, singularidade e legitimidade) , o recurso de revis\u00e3o requer o atendimento dos requisitos espec\u00edficos indicados nos incisos do art. 35 da Lei 8.443/92: I - erro de c\u00e1lculo; II - falsidade ou insufici\u00eancia de documentos em que se tenha fundamentado o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido; e III - superveni\u00eancia de documentos novos com efic\u00e1cia sobre a prova produzida.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Considerando que a recorrente se limitou a invocar hip\u00f3tese legal compat\u00edvel com o recurso de revis\u00e3o, sem, contudo, satisfaz\u00ea-la materialmente, pois, em seu expediente, busca reexaminar mat\u00e9ria f\u00e1tica e jur\u00eddica j\u00e1 apreciada nos autos;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Considerando que a recorrente alega haver nulidade das vistorias e laudos por terem sido colhidos sem sua presen\u00e7a, na fase interna da tomada de contas especial;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Considerando que na fase interna da TCE, promovida no \u00e2mbito do \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico, na qual as vistorias e laudos foram colhidos, n\u00e3o h\u00e1 lit\u00edgio ou acusa\u00e7\u00e3o, mas apenas verifica\u00e7\u00e3o de fatos e apura\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis respons\u00e1veis;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Considerando que em tal procedimento inquisit\u00f3rio de coleta de provas, assemelhado ao inqu\u00e9rito policial, n\u00e3o se tem rela\u00e7\u00e3o processual constitu\u00edda nem h\u00e1 preju\u00edzo ao respons\u00e1vel;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Considerando que o estabelecimento do contradit\u00f3rio na fase interna da tomada de contas especial n\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3rio, pois h\u00e1 mero ato investigat\u00f3rio sem formaliza\u00e7\u00e3o de culpa;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Considerando que, como n\u00e3o existem partes nem antagonismos de interesse nessa fase, a aus\u00eancia de cita\u00e7\u00e3o ou de oportunidade de contraditar os documentos juntados n\u00e3o enseja nulidade;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Considerando que o entendimento dado pela pac\u00edfica jurisprud\u00eancia do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o \u00e9 no sentido de que a garantia ao direito \u00e0 ampla defesa e ao contradit\u00f3rio se d\u00e1, nos termos do devido processo legal, na fase externa da tomada de contas especial, que se inicia com a autua\u00e7\u00e3o do processo junto a este Tribunal e finda com o julgamento;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Considerando que a respons\u00e1vel foi devidamente citada por este Tribunal, n\u00e3o houve cerceamento de defesa em raz\u00e3o de n\u00e3o ter acompanhado presencialmente as vistorias e laudos que foram colhidos na fase interna do processo de contas especial;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Considerando que resta prejudicado o pedido para concess\u00e3o de efeito suspensivo com base em fumus boni iuris e periculum in mora, pois, como n\u00e3o se verificam condi\u00e7\u00f5es de admissibilidade para o recurso interposto, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em efeito suspensivo com base em cautelar;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Considerando que a alega\u00e7\u00e3o de prescri\u00e7\u00e3o assume particular relev\u00e2ncia, dado o recente julgamento, pelo STF, do Recurso Extraordin\u00e1rio 636.886 (tema 899 da repercuss\u00e3o geral) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Considerando, por\u00e9m, que o ac\u00f3rd\u00e3o proferido no RE 636.886 ainda est\u00e1 sujeito \u00e0 oposi\u00e7\u00e3o de embargos declarat\u00f3rios, n\u00e3o \u00e9 recomend\u00e1vel reconhecer a prescri\u00e7\u00e3o desde logo, ante a possibilidade de esclarecimento da decis\u00e3o em sentido diverso do ora defendido (notadamente quanto aos atos dolosos) ou mesmo a modula\u00e7\u00e3o de seus efeitos, para preservar as a\u00e7\u00f5es de controle instauradas com base no entendimento jurisprudencial at\u00e9 ent\u00e3o vigente;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Considerando que a an\u00e1lise perfunct\u00f3ria do recurso de revis\u00e3o pela Secretaria de Recursos (Serur) demonstrou que os elementos apresentados pela recorrente n\u00e3o suprem a exig\u00eancia regimental para que seja relevada a intempestividade;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Considerando a anu\u00eancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal (pe\u00e7a 141) \u00e0 proposta da Secretaria de Recursos (pe\u00e7as 137-139) , no sentido de n\u00e3o conhecer do recurso de revis\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Considerando que o pedido de retirada do processo da pauta, sob o argumento de que houve altera\u00e7\u00e3o do patrono da causa na v\u00e9spera da Sess\u00e3o, ap\u00f3s a inclus\u00e3o do processo na pauta de julgamentos n\u00e3o \u00e9 motivo h\u00e1bil para atendimento do pedido;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o Plen\u00e1ria, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos termos do art. 35 da Lei 8.443/92, c/c os arts. 143, inciso IV, al\u00ednea \"b\", \u00a7 3\u00ba, 288, do Regimento Interno do TCU, em n\u00e3o conhecer do recurso de revis\u00e3o interposto por Pinheiro Sereni Engenharia/Multisul Engenharia S/S Ltda e dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, bem como da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 137, \u00e0 recorrente e aos demais interessados.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Segundo a embargante, a decis\u00e3o \u00e9 omissa no que tange a an\u00e1lise dos fatos sob a \u00f3tica da prescri\u00e7\u00e3o defendida pelo Supremo Tribunal Federal (STF) . Isso porque, em sede de recurso de revis\u00e3o, advogou pela ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o quinquenal, com fundamento em entendimento assentado pelo STF, o que resultaria na sua n\u00e3o responsabiliza\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No entanto, tal tese n\u00e3o fora reconhecida pelo TCU, sob o argumento de que o Recurso Extraordin\u00e1rio 636.886 ainda estaria sujeito a oposi\u00e7\u00e3o de embargos declarat\u00f3rios e, por isso, n\u00e3o seria recomend\u00e1vel o reconhecimento da prescri\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Al\u00e9m disso, aponta contradi\u00e7\u00e3o no exame de admissibilidade do recuso de revis\u00e3o (pe\u00e7a 137) , em que foi considerado mais de um marco interruptivo da prescri\u00e7\u00e3o, em desrespeito ao art. 202 do C\u00f3digo Civil e ao entendimento amplamente difundido pelo pr\u00f3prio TCU, que em diversos ac\u00f3rd\u00e3os j\u00e1 estabeleceu que a interrup\u00e7\u00e3o do prazo da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva ocorre apenas uma vez e possui como marco a cita\u00e7\u00e3o ou audi\u00eancia do respons\u00e1vel</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Nessa toada, a Corte Suprema vem entendendo que a imprescritibilidade de a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio s\u00f3 se justifica caso decorram de ato de improbidade administrativo doloso, tipificado na Lei de Improbidade Administrativa, conforme tese assentada em Tema 897 (RE 852.275/SP) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Finalmente, a embargante aponta ter havido afronta ao exerc\u00edcio da ampla defesa e do contradit\u00f3rio, por ter sido citada oito anos ap\u00f3s ao suposto fato gerador, comprometendo claramente sua defesa, diante da dificuldade de buscar documentos e constituir provas de fatos ocorridos h\u00e1 uma d\u00e9cada. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Assim, a empresa Multisul Engenharia requer que seus embargos sejam conhecidos e providos, para que seja reconhecida a prescri\u00e7\u00e3o quinquenal e afastada a sua responsabiliza\u00e7\u00e3o no presente processo.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " El\u00edsio de Azevedo Freitas (18.596/OAB-DF), Douglas Wallison dos Santos (14.632/E/OAB-DF) e outros. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONV\u00caNIO PARA CONSTRU\u00c7\u00c3O DE UNIDADE DE SA\u00daDE. OBRA INACABADA, ABANDONADA E DEGRADADA. D\u00c9BITO E MULTAS. RECURSO DE REVIS\u00c3O. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. AUS\u00caNCIA DAS OMISS\u00d5ES E CONTRADI\u00c7\u00c3O APONTADAS. NEGATIVA DE PROVIMENTO.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (SERUR); Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Trata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Multisul Engenharia SS Ltda. contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2635/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2635/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, apontando omiss\u00f5es e contradi\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"> Segundo a embargante, a decis\u00e3o \u00e9 omissa porque este Tribunal desconsiderou a an\u00e1lise dos fatos apresentada em sede de recurso de revis\u00e3o, em que alega ter demonstrado a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o quinquenal, com fundamento em entendimento assentado pelo Supremo Tribunal Federal, o que resultaria na sua n\u00e3o responsabiliza\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Alega que o STF entende que a imprescritibilidade de a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao Er\u00e1rio s\u00f3 se justifica caso decorram de ato de improbidade administrativo doloso, tipificado na Lei de Improbidade Administrativa, conforme tese assentada em Tema 897 (RE 852.275/SP) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Al\u00e9m disso, aponta contradi\u00e7\u00e3o no exame de admissibilidade do recurso de revis\u00e3o (pe\u00e7a 137) , em que foi considerado mais de um marco interruptivo da prescri\u00e7\u00e3o, em desrespeito ao art. 202 do C\u00f3digo Civil e ao entendimento amplamente difundido pelo pr\u00f3prio TCU, que em diversos ac\u00f3rd\u00e3os j\u00e1 estabeleceu que a interrup\u00e7\u00e3o do prazo da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva ocorre apenas uma vez e possui como marco a cita\u00e7\u00e3o ou audi\u00eancia do respons\u00e1vel.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Finalmente, a embargante aponta ter havido afronta ao exerc\u00edcio da ampla defesa e do contradit\u00f3rio, por ter sido citada oito anos ap\u00f3s ao suposto fato gerador, comprometendo claramente sua defesa, diante da dificuldade de buscar documentos e constituir provas de fatos ocorridos h\u00e1 uma d\u00e9cada. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Assim, a empresa Multisul Engenharia requer que seus embargos sejam conhecidos e providos, para que seja reconhecida a prescri\u00e7\u00e3o quinquenal e afastada a sua responsabiliza\u00e7\u00e3o no presente processo.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Conhe\u00e7o dos presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o por atenderem aos requisitos atinentes \u00e0 esp\u00e9cie.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">N\u00e3o existe omiss\u00e3o quanto aos entendimentos firmados pelo STF, em especial no que toca ao ac\u00f3rd\u00e3o do RE 636.886, pois, tamb\u00e9m nos \"considerandos\" do ac\u00f3rd\u00e3o embargado, foi expressamente consignado que, como aquele \"ainda est\u00e1 sujeito \u00e0 oposi\u00e7\u00e3o de embargos declarat\u00f3rios, n\u00e3o \u00e9 recomend\u00e1vel reconhecer a prescri\u00e7\u00e3o desde logo, ante a possibilidade de esclarecimento da decis\u00e3o em sentido diverso do ora defendido (notadamente quanto aos atos dolosos) ou mesmo a modula\u00e7\u00e3o de seus efeitos, para preservar as a\u00e7\u00f5es de controle instauradas com base no entendimento jurisprudencial at\u00e9 ent\u00e3o vigente\".</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Os demais argumentos apresentados, tais como o cerceamento ao exerc\u00edcio da ampla defesa e do contradit\u00f3rio, j\u00e1 foram exaustivamente tratados nos recursos anteriores e, diante de seu car\u00e1ter meramente protelat\u00f3rio, nem merecem ser analisados no presente momento processual.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Fundamental observar que o n\u00e3o conhecimento do recurso de revis\u00e3o, como consignado nos \"considerandos\" do ac\u00f3rd\u00e3o combatido, decorreu do fato de que a ent\u00e3o a recorrente \"se limitou a invocar hip\u00f3tese legal compat\u00edvel com o recurso de revis\u00e3o, sem, contudo, satisfaz\u00ea-la materialmente, pois, em seu expediente, busca reexaminar mat\u00e9ria f\u00e1tica e jur\u00eddica j\u00e1 apreciada nos autos\".</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Tampouco h\u00e1 contradi\u00e7\u00e3o no que toca \u00e0 considera\u00e7\u00e3o de marcos interruptivos da prescri\u00e7\u00e3o no exame de admissibilidade do recurso de revis\u00e3o, exerc\u00edcio que a unidade t\u00e9cnica apresenta <b>em se\u00e7\u00e3o cujo t\u00edtulo \u00e9 \"observa\u00e7\u00f5es\".</b> Ademais, como o recurso n\u00e3o atende aos requisitos espec\u00edficos indicados nos incisos do art. 35 da Lei 8.443/92, tal an\u00e1lise n\u00e3o teria o cond\u00e3o de alterar a decis\u00e3o embargada.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Diante desses elementos, conhe\u00e7o dos presentes embargos para, no m\u00e9rito, negar-lhes provimento.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Nada obsta que o interessado, em face do princ\u00edpio da inafastabilidade de jurisdi\u00e7\u00e3o, inste o Poder Judici\u00e1rio a fim de defender seu direito. N\u00e3o lhe cabe, entretanto, o manejo intermin\u00e1vel de expedientes recursais procrastinat\u00f3rios perante este Tribunal.  </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No intuito de inibir essa conduta, alerto a Multisul Engenharia que a reitera\u00e7\u00e3o de embargos protelat\u00f3rios pode ensejar a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no artigo 58 da Lei 8.443/1992, com base no artigo 1.026, \u00a7 2\u00ba, do Novo C\u00f3digo de Processo Civil (Lei 13.105/2015) , solu\u00e7\u00e3o adotada por este Tribunal ao exarar o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1687/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1687/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da minha relatoria, entre outros.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ante o exposto, voto no sentido de que o Tribunal adote o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 27 de janeiro de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">WALTON ALENCAR RODRIGUES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220910", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=729398", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=729398", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}