{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2453994", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 138/2021 ATA 2/2021 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "138", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "2/2021", "ACORDAO": "<p>\tVISTOS, relatados e discutidos estes autos de representa\u00e7\u00e3o formulada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (MP/TCU) , acerca de poss\u00edveis irregularidades nos disp\u00eandios de recursos p\u00fablicos federais destinados ao atendimento em salas exclusivas de autoridades p\u00fablicas em espa\u00e7os aeroportu\u00e1rios brasileiros (salas vips dos aeroportos) .</p><p>\tACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o plen\u00e1ria, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p>\t9.1. com fundamento no art. 43, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso XXIV, 235 e 237 do Regimento Interno/TCU e com os arts. 103, 106 e 109 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014, n\u00e3o conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o; e</p><p>\t9.2. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao representante e \u00e0 Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica.</p>", "ASSUNTO": "Representa\u00e7\u00e3o formulada para avaliar poss\u00edveis irregularidades nos disp\u00eandios de recursos p\u00fablicos federais destinados ao atendimento em salas exclusivas de autoridades p\u00fablicas em espa\u00e7os aeroportu\u00e1rios brasileiros, diante de ind\u00edcios de aus\u00eancia de motiva\u00e7\u00e3o e de previs\u00e3o legal para essas despesas.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "27/01/2021", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis: n\u00e3o h\u00e1.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03930020200\" target=\"_blank\">039.300/2020-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Augusto Nardes, Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro, Bruno Dantas (Relator), Vital do R\u00eago e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa, Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Adoto como relat\u00f3rio a an\u00e1lise da unidade instrutora, que contou com a anu\u00eancia dos dirigentes:</p><p><b>\"INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1.\tTratam os autos de representa\u00e7\u00e3o formulada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (MP/TCU) , acerca de poss\u00edveis irregularidades nos disp\u00eandios de recursos p\u00fablicos federais destinados ao atendimento em salas exclusivas de autoridades p\u00fablicas em espa\u00e7os aeroportu\u00e1rios brasileiros (salas <i>vips</i> dos aeroportos) , em especial o interesse da Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica na obten\u00e7\u00e3o de sala reservada para seus procuradores no Aeroporto Internacional de Bras\u00edlia, diante de ind\u00edcios de aus\u00eancia de motiva\u00e7\u00e3o e de previs\u00e3o legal para essas despesas. </p><p><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p>2.<b>\t</b>Na pe\u00e7a inaugural, repercute o <i>Parquet</i> a divulga\u00e7\u00e3o no canal de TV CNN, da not\u00edcia de que a Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica (PGR) ir\u00e1 contratar servi\u00e7o no aeroporto de Bras\u00edlia para que os subprocuradores-gerais possam esperar seus voos em salas especiais, sob o t\u00edtulo: \"PGR ter\u00e1 sala VIP no aeroporto de Bras\u00edlia\", em 1/11/2020. Segundo a \u00e1rea de seguran\u00e7a da PGR, foi informado que o objetivo \u00e9 proteger os subprocuradores de eventuais agress\u00f5es f\u00edsicas ou verbais, e que o servi\u00e7o custar\u00e1 R$ 76 mil anuais (pe\u00e7a 1) . </p><p>3.\t O MP/TCU destacou da mat\u00e9ria publicada que \"\u00f3rg\u00e3os de controle internos do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal j\u00e1 argumentaram pela necessidade do servi\u00e7o, e autorizaram a contrata\u00e7\u00e3o, sob a justificativa de que seria necess\u00e1rio manter a integridade f\u00edsica dos procuradores. \u00c0 CNN, o MPF confirmou o interesse, mas garantiu que a discuss\u00e3o est\u00e1 em fase pr\u00e9-contratual e, por isso n\u00e3o poderia ser comentado por conter quest\u00f5es de seguran\u00e7a.\" </p><p>4.\tSalienta o MP/TCU que situa\u00e7\u00e3o semelhante j\u00e1 foi objeto de representa\u00e7\u00e3o nessa Corte de Contas, diante de um contrato firmado pelo Superior Tribunal de Justi\u00e7a (STJ) , com o mesmo objetivo, isto \u00e9, cess\u00e3o de uso de espa\u00e7o aeroportu\u00e1rio no aeroporto de Bras\u00edlia com destina\u00e7\u00e3o exclusiva dos Ministros daquele Tribunal, no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3771420198\" target=\"_blank\">Processo 037.714/2019-8</a>.</p><p>5.\tTamb\u00e9m foi questionado se a disposi\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos pela PGR objetivando o direito \u00e0 perman\u00eancia dos seus 73 procuradores em sala reservada no aeroporto e o translado deles \u00e0s aeronaves com acompanhamento de agentes de seguran\u00e7a n\u00e3o seriam exemplos de resqu\u00edcios do fen\u00f4meno do patrimonialismo do nosso pa\u00eds.</p><p>6.\tComplementando, o representante esclarece que o princ\u00edpio da legalidade \u00e9 um corol\u00e1rio da gest\u00e3o p\u00fablica, s\u00f3 permitindo que se fa\u00e7a o que estiver expressamente positivado em normativos. Assim, em respeito ao princ\u00edpio da legalidade, seria preciso conhecer se a destina\u00e7\u00e3o de recursos para as referidas salas para autoridades possui previs\u00e3o legal.</p><p>7.\tAduz \"que al\u00e9m do aspecto da legalidade, a despesa p\u00fablica tamb\u00e9m deva ser analisada sob o aspecto da qualidade. Nesse sentido, a qualidade dos gastos p\u00fablicos \u00e9 de extrema import\u00e2ncia na melhoria do planejamento or\u00e7ament\u00e1rio e na execu\u00e7\u00e3o das despesas p\u00fablicas. Sendo necess\u00e1rio que as despesas p\u00fablicas respeitem aos princ\u00edpios da motiva\u00e7\u00e3o, da clareza e da transpar\u00eancia.\"</p><p>8.\tDesta forma, o MP/TCU pleiteia a este Tribunal:</p><p>a) conhecer e avaliar os disp\u00eandios de recursos p\u00fablicos federais destinados ao atendimento em salas exclusivas de autoridades p\u00fablicas em espa\u00e7os aeroportu\u00e1rios brasileiros (\"salas <i>vips</i>\" dos aeroportos) , diante dos ind\u00edcios de aus\u00eancia de previs\u00e3o legal, bem como por atentarem contra os princ\u00edpios constitucionais da igualdade e da moralidade;</p><p>b) conhecer, avaliar e acompanhar o processo de contrata\u00e7\u00e3o pela Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica na obten\u00e7\u00e3o de sala reservada para seus procuradores no Aeroporto Internacional de Bras\u00edlia, diante dos ind\u00edcios de aus\u00eancia de motiva\u00e7\u00e3o e aus\u00eancia de previs\u00e3o legal para essas despesas; e</p><p>c) avaliar a pertin\u00eancia e a oportunidade de aprimorar e revisar junto \u00e0 Ag\u00eancia Nacional de Avia\u00e7\u00e3o Civil (ANAC) a utiliza\u00e7\u00e3o da terminologia \"salas <i>vips</i>\" nos aeroportos brasileiros, em especial nos aeroportos sujeitos ao regime de concess\u00e3o \u00e0 iniciativa privada, em desrespeito ao princ\u00edpio constitucional da igualdade que, em tese, poderia configurar irregularidade a ensejar cassa\u00e7\u00f5es das concess\u00f5es.</p><p><b>EXAME DE ADMISSIBILIDADE</b></p><p>9.\tInicialmente, deve-se registrar que a representa\u00e7\u00e3o preenche os requisitos de admissibilidade constantes no art. 235 do Regimento Interno do TCU, c/c o art. 103, \u00a71\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014, haja vista a mat\u00e9ria ser de compet\u00eancia do Tribunal, referir-se a respons\u00e1vel sujeito a sua jurisdi\u00e7\u00e3o, estar redigida em linguagem clara e objetiva, conter nome leg\u00edvel, qualifica\u00e7\u00e3o e endere\u00e7o do representante, encontrar-se acompanhada de suficientes ind\u00edcios concernentes \u00e0 irregularidade ou ilegalidade e de existir interesse p\u00fablico para o trato da irregularidade.</p><p>10.\tAl\u00e9m disso, o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU possui legitimidade para representar ao Tribunal, consoante disposto no inciso VII do art. 237 do RI/TCU.</p><p>11.\tAinda, conforme disp\u00f5e o art. 103, \u00a7 1\u00ba, <i>in fine</i>,<i> </i>da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014, verifica-se a exist\u00eancia do interesse p\u00fablico no trato da suposta irregularidade, pois nos disp\u00eandios de recursos p\u00fablicos federais com aus\u00eancia de motiva\u00e7\u00e3o e de previs\u00e3o legal poderia, em tese, causar preju\u00edzo ao Er\u00e1rio.</p><p>12.\tDessa forma, a representa\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser apurada, para fins de comprovar a sua proced\u00eancia, nos termos do art. 234, \u00a7 2\u00ba, segunda parte, do Regimento Interno do TCU, aplic\u00e1vel \u00e0s representa\u00e7\u00f5es de acordo com o par\u00e1grafo \u00fanico do art. 237 do mesmo RI/TCU.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p>13.\tConforme aduzido na inicial, situa\u00e7\u00e3o semelhante j\u00e1 foi objeto de representa\u00e7\u00e3o nessa Corte de Contas, diante de um contrato firmado pelo Superior Tribunal de Justi\u00e7a (STJ) , com o mesmo objetivo, isto \u00e9, cess\u00e3o de uso de espa\u00e7o aeroportu\u00e1rio no aeroporto de Bras\u00edlia com destina\u00e7\u00e3o exclusiva dos Ministros daquele Tribunal, no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3771420198\" target=\"_blank\">Processo 037.714/2019-8</a>.</p><p>14.\tComo n\u00e3o se vislumbra motivo para tratamento diferenciado entre o STJ e o MPU no que toca \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de \"salas <i>vips</i>\", o tratamento conjunto \u00e9 o mais adequado \u00e0 quest\u00e3o.</p><p>15.\tDesta forma, considera-se pertinente o apensamento deste feito \u00e0quele para an\u00e1lise em conjunto dos pedidos formulados, nos termos do art. 2\u00ba, inciso VII, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014. </p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>16.\tAnte o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</p><p>a) apensar, com fundamento nos arts. 36 e 37 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014, o presente processo ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3771420198\" target=\"_blank\">Processo 037.714/2019-8</a>, para an\u00e1lise em conjunto, posto que h\u00e1 conex\u00e3o entre seus objetos; e</p><p>b) informar ao MP/TCU que o conte\u00fado da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida, poder\u00e1 ser consultado no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos.\"</p><p>\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O ACERCA DE POSS\u00cdVEIS IRREGULARIDADES NOS DISP\u00caNDIOS DE RECURSOS P\u00daBLICOS FEDERAIS DESTINADOS AO ATENDIMENTO EM SALAS EXCLUSIVAS EM ESPA\u00c7OS AEROPORTU\u00c1RIOS BRASILEIROS (SALAS VIPS DOS AEROPORTOS) POR PARTE DOS INTEGRANTES DA PROCURADORIA-GERAL DA REP\u00daBLICA. N\u00c3O CONHECIMENTO. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Administra\u00e7\u00e3o do Estado (SecexAdmin).", "VOTO": "<p class=\"list_Paragraph\">\tEm exame representa\u00e7\u00e3o formulada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (MP/TCU) , acerca de poss\u00edveis irregularidades nos disp\u00eandios de recursos p\u00fablicos federais destinados ao atendimento em salas exclusivas de autoridades p\u00fablicas em espa\u00e7os aeroportu\u00e1rios brasileiros (salas vips dos aeroportos) . </p><p class=\"list_Paragraph\">Trata-se, em especial, do noticiado interesse da Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica na obten\u00e7\u00e3o de sala reservada para seus procuradores no Aeroporto Internacional de Bras\u00edlia, diante de ind\u00edcios de aus\u00eancia de motiva\u00e7\u00e3o e de previs\u00e3o legal para essas despesas.</p><p class=\"list_Paragraph\">A pe\u00e7a inaugural reproduz not\u00edcia de que a Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica (PGR) pretenderia contratar servi\u00e7o no aeroporto de Bras\u00edlia para que os subprocuradores-gerais pudessem esperar seus voos em salas especiais.</p><p class=\"list_Paragraph\">Conforme explica a instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica da SecexAdmin (pe\u00e7a 4) :</p><p class=\"list_Paragraph\">\"3.\t O MP/TCU destacou da mat\u00e9ria publicada que '\u00f3rg\u00e3os de controle internos do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal j\u00e1 argumentaram pela necessidade do servi\u00e7o, e autorizaram a contrata\u00e7\u00e3o, sob a justificativa de que seria necess\u00e1rio manter a integridade f\u00edsica dos procuradores. \u00c0 CNN, o MPF confirmou o interesse, mas garantiu que a discuss\u00e3o est\u00e1 em fase pr\u00e9-contratual e, por isso n\u00e3o poderia ser comentado por conter quest\u00f5es de seguran\u00e7a.' </p><p class=\"list_Paragraph\">4.\tSalienta o MP/TCU que situa\u00e7\u00e3o semelhante j\u00e1 foi objeto de representa\u00e7\u00e3o nessa Corte de Contas, diante de um contrato firmado pelo Superior Tribunal de Justi\u00e7a (STJ) , com o mesmo objetivo, isto \u00e9, cess\u00e3o de uso de espa\u00e7o aeroportu\u00e1rio no aeroporto de Bras\u00edlia com destina\u00e7\u00e3o exclusiva dos Ministros daquele Tribunal, no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3771420198\" target=\"_blank\">Processo 037.714/2019-8</a>.</p><p class=\"list_Paragraph\">5.\tTamb\u00e9m foi questionado se a disposi\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos pela PGR objetivando o direito \u00e0 perman\u00eancia dos seus 73 procuradores em sala reservada no aeroporto e o translado deles \u00e0s aeronaves com acompanhamento de agentes de seguran\u00e7a n\u00e3o seriam exemplos de resqu\u00edcios do fen\u00f4meno do patrimonialismo do nosso pa\u00eds.\"</p><p class=\"list_Paragraph\">O pedido do MP/TCU \u00e9 no seguinte sentido (destaques acrescidos) :</p><p class=\"list_Paragraph\">\"a) <b>conhecer e avaliar os disp\u00eandios de recursos p\u00fablicos federais</b> destinados ao atendimento em salas exclusivas de autoridades p\u00fablicas em espa\u00e7os aeroportu\u00e1rios brasileiros ('salas vips' dos aeroportos) , diante dos ind\u00edcios de aus\u00eancia de previs\u00e3o legal, bem como por atentarem contra os princ\u00edpios constitucionais da igualdade e da moralidade;</p><p class=\"list_Paragraph\">b) <b>conhecer, avaliar e acompanhar o processo de contrata\u00e7\u00e3o pela Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica</b> na obten\u00e7\u00e3o de sala reservada para seus procuradores no Aeroporto Internacional de Bras\u00edlia, diante dos ind\u00edcios de aus\u00eancia de motiva\u00e7\u00e3o e aus\u00eancia de previs\u00e3o legal para essas despesas; e</p><p class=\"list_Paragraph\">c) avaliar a pertin\u00eancia e a oportunidade de <b>aprimorar e revisar junto \u00e0 Ag\u00eancia Nacional de Avia\u00e7\u00e3o Civil (ANAC) a utiliza\u00e7\u00e3o da terminologia \"salas vips\"</b> nos aeroportos brasileiros, em especial nos aeroportos sujeitos ao regime de concess\u00e3o \u00e0 iniciativa privada, em desrespeito ao princ\u00edpio constitucional da igualdade que, em tese, poderia configurar irregularidade a ensejar cassa\u00e7\u00f5es das concess\u00f5es.\"</p><p class=\"list_Paragraph\">A unidade instrutora julga preenchidos os requisitos de admissibilidade e prop\u00f5e conhecer da representa\u00e7\u00e3o. E sugere o apensamento do feito ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3771420198\" target=\"_blank\">Processo 037.714/2019-8</a>, para que as quest\u00f5es aqui colocadas sejam analisadas em conjunto com situa\u00e7\u00e3o semelhante observada em rela\u00e7\u00e3o ao Superior Tribunal de Justi\u00e7a, em apura\u00e7\u00e3o naqueles autos.</p><p class=\"list_Paragraph\">Nada obstante o habitual zelo da SecexAdmin, divirjo do encaminhamento sugerido.</p><p class=\"list_Paragraph\">J\u00e1 no exame de admissibilidade, considero que n\u00e3o foi preenchido um dos requisitos para se verificar se a representa\u00e7\u00e3o pode ser conhecida: <b>a sufici\u00eancia dos ind\u00edcios de irregularidade </b> (Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014, art. 103, \u00a7 1\u00ba) . O exame da exordial demonstra que n\u00e3o existe irregularidade sendo apontada, uma vez que n\u00e3o h\u00e1 ato ou conduta indicada como contr\u00e1ria a qualquer norma presente no ordenamento.</p><p class=\"list_Paragraph\">Na verdade, a pe\u00e7a inicial noticia uma poss\u00edvel futura contrata\u00e7\u00e3o, divulgada, a princ\u00edpio, apenas pela imprensa:</p><p class=\"list_Paragraph\">\"Est\u00e1 sendo noticiado o fato de que a Procuradoria Geral da Rep\u00fablica (PGR) ir\u00e1 contratar servi\u00e7o no aeroporto de Bras\u00edlia para que os subprocuradores-gerais possam esperar seus voos em salas especiais\" (pe\u00e7a 1, p. 02) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Ou seja, ainda que o <i>Parquet</i> proponha \u00e0 Corte a ado\u00e7\u00e3o de medidas para \"conhecer e avaliar os disp\u00eandios de recursos p\u00fablicos federais destinados ao atendimento em salas exclusivas de autoridades p\u00fablicas em espa\u00e7os aeroportu\u00e1rios brasileiros ('salas vips' dos aeroportos) \" n\u00e3o foi trazido qualquer ind\u00edcio de ato administrativo irregular ou mesmo de que tenha havido qualquer disp\u00eandio de recursos. Ainda que houvesse, n\u00e3o se apontou viola\u00e7\u00e3o a qualquer dispositivo ou norma regente. Em suma, a meu ver se trata de in\u00e9pcia da pe\u00e7a inicial, o que sugere <b>o n\u00e3o conhecimento da representa\u00e7\u00e3o</b>.</p><p class=\"list_Paragraph\">Esse \u00e9 o deslinde que o Tribunal tem dado em situa\u00e7\u00f5es processuais semelhantes, a exemplo dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6555/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6555/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> e 11.980/2020-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, bem como do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/238920207\" target=\"_blank\">Processo 002.389/2020-7</a>, encerrado por despacho do relator.  </p><p class=\"list_Paragraph\">Ainda que superada a admissibilidade, haveria que se verificar se a situa\u00e7\u00e3o encontrada justificaria a atua\u00e7\u00e3o desta Corte. Ou seja, se o risco, a materialidade e a relev\u00e2ncia dos fatos noticiados na representa\u00e7\u00e3o atrairiam a \"necessidade de atua\u00e7\u00e3o direta do Tribunal no caso concreto\", nos termos do art. 106, <i>caput</i>, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014.</p><p class=\"list_Paragraph\">A meu ver, s\u00e3o baixos o risco e a materialidade envolvidos neste caso. E um exame sum\u00e1rio da pr\u00f3pria representa\u00e7\u00e3o evidencia isso. De acordo com a inicial (pe\u00e7a 1, p. 02) :</p><p class=\"list_Paragraph\">\"Segundo a \u00e1rea de seguran\u00e7a da PGR, o objetivo \u00e9 proteger os subprocuradores de eventuais agress\u00f5es f\u00edsicas ou verbais.</p><p class=\"list_Paragraph\">O servi\u00e7o custar\u00e1 <b>R$ 76 mil anuais</b>. Os subprocuradores tamb\u00e9m ter\u00e3o direito de serem acompanhados por at\u00e9 dois agentes de seguran\u00e7a da PGR e um funcion\u00e1rio do aeroporto at\u00e9 a hora do embarque.\"</p><p class=\"list_Paragraph\">Nos termos do art. 106, \u00a7 2\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014:</p><p class=\"list_Paragraph\">\"\u00a7 2\u00ba Ser\u00e3o consideradas como de baixo risco as situa\u00e7\u00f5es que:</p><p class=\"list_Paragraph\">I - ainda que possuam alto grau de probabilidade de ocorr\u00eancia, tenham baixo impacto no alcance da finalidade do objeto sob an\u00e1lise; ou</p><p class=\"list_Paragraph\">II - noticiem irregularidade j\u00e1 consumada, sem a possibilidade de revers\u00e3o, e, caso haja ind\u00edcios de dano ao er\u00e1rio, o valor seja inferior ao limite m\u00ednimo para instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial, a que se refere o inciso I do art. 6\u00ba c/c o inciso II do art. 17, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa-TCU n\u00ba 71, de 28 de novembro de 2012.\"</p><p class=\"list_Paragraph\">\u00c9 importante atentar para o fato de que esses crit\u00e9rios regem a atua\u00e7\u00e3o do Tribunal dentro de uma l\u00f3gica de prioriza\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os. \u00c9 necess\u00e1rio que a nossa participa\u00e7\u00e3o contribua com determinada situa\u00e7\u00e3o encontrada, mas de modo importante. Seja para evitar disp\u00eandios significativos, seja para corrigir desvios relevantes, seja para aprimorar processos de trabalho de modo sist\u00eamico e contribuir com a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.</p><p class=\"list_Paragraph\">Neste caso em especial, trata-se de situa\u00e7\u00e3o pontual, sem qualquer impacto para o \u00f3rg\u00e3o e baix\u00edssima materialidade.</p><p class=\"list_Paragraph\">Cabe destacar que o exame de necessidade de atua\u00e7\u00e3o direta do Tribunal deve avaliar inclusive se a atua\u00e7\u00e3o corretiva do jurisdicionada ou do seu \u00f3rg\u00e3o de controle interno \u00e9 suficiente para dar o adequado tratamento ao fato noticiado (Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014, art. 106, \u00a7 3\u00ba) , como me parece ser o caso. Nessa hip\u00f3tese, limitamo-nos a encaminhar os fatos ao \u00f3rg\u00e3o para a ado\u00e7\u00e3o das provid\u00eancias internas de sua al\u00e7ada (Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014, art. 106, \u00a7 4\u00ba, inciso II) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Dentro dessa ideia, ressalto recente altera\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014 que agora estabelece que \"eventuais irregularidades publicadas na imprensa ser\u00e3o objeto de representa\u00e7\u00e3o ao respectivo relator, quando verificados, pela unidade t\u00e9cnica competente, ind\u00edcios concernentes \u00e0s irregularidades ou ilegalidades anunciadas <b>e se encontrarem presentes os crit\u00e9rios de risco, relev\u00e2ncia ou materialidade, e necessidade de atua\u00e7\u00e3o direta do TCU</b>\" (Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014, art. 109) .</p><p class=\"list_Paragraph\">De qualquer forma, ainda que conhecida a representa\u00e7\u00e3o e preenchidos os requisitos para a atua\u00e7\u00e3o do Tribunal, divergiria do apensamento proposto. Ao compulsar o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3771420198\" target=\"_blank\">Processo 037.714/2019-8</a>, concluo que n\u00e3o se mostraria conveniente que este processo fosse apensado para an\u00e1lise conjunta no \u00e2mbito daqueles autos, sob risco de confus\u00e3o processual e morosidade. A instru\u00e7\u00e3o processual encontra-se avan\u00e7ada no referido feito, com v\u00e1rias instru\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas conclu\u00eddas. A meu ver, a inclus\u00e3o de novos fatos nesta etapa caminharia na contram\u00e3o da celeridade processual e da racionalidade administrativa.</p><p class=\"list_Paragraph\">De qualquer forma, retornando de forma mais detida aos pedidos do Subprocurador-Geral, verifico que, de maneira geral, intenta-se a realiza\u00e7\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter amplo sobre a quest\u00e3o, sob um crivo mais principiol\u00f3gico e envolvendo a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica como um todo. Este tipo de a\u00e7\u00e3o de controle pode ser avaliado pela Segecex, se for o caso, para inclus\u00e3o no pr\u00f3ximo Plano de Controle. Assim, as constata\u00e7\u00f5es e os resultados do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3771420198\" target=\"_blank\">Processo 037.714/2019-8</a>, quando vier a ser apreciado, j\u00e1 ser\u00e3o suficientes para fornecer subs\u00eddios para essa decis\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">\tAnte o exposto, VOTO por que seja adotada a decis\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro BRUNO DANTAS </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=735884", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=735884", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "66230523"}