{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2456330", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 194/2021 ATA 4/2021 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "194", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "4/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/194/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 194/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, quanto ao processo a seguir relacionado, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 183, par\u00e1grafo \u00fanico, do Regimento Interno do TCU c/c artigo 23 da Resolu\u00e7\u00e3o/TCU 175/2005, em prorrogar por mais de 30 (trinta) dias a contar do dia seguinte ao t\u00e9rmino do prazo inicialmente concedido, o prazo solicitado pela Universidade Federal da Para\u00edba para atendimento das determina\u00e7\u00f5es exaradas no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3253/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3253/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/487120162\" target=\"_blank\">Processo 004.871/2016-2</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1veis: Ana Cristina Taigy Diniz (XXX.897.804-XX) ; Eug\u00eanio Paccelli Trigueiro Pereira (XXX.996.854-XX) ; Funda\u00e7\u00e3o Jos\u00e9 Am\u00e9rico (08.667.750/0001-23) ; Luiz Enok Gomes da Silva (XXX.184.154-XX) ; Margareth de Fatima Formiga Melo Diniz (XXX.157.164-XX) ; Roberto Maia Cavalcanti (XXX.812.684-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Recorrente: Margareth de Fatima Formiga Melo Diniz (XXX.157.164-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Universidade Federal da Para\u00edba.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relator: Ministro Augusto Nardes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Relatora da delibera\u00e7\u00e3o recorrida: Ministra Ana Arraes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Unidades T\u00e9cnicas: Secretaria de Recursos (Serur) ; Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Representa\u00e7\u00e3o legal: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.9. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "10/02/2021", "ENTIDADE": " Universidade Federal da Para\u00edba.", "INTERESSADOS": " Ana Cristina Taigy Diniz (XXX.897.804-XX); Eug\u00eanio Paccelli Trigueiro Pereira (XXX.996.854-XX); Funda\u00e7\u00e3o Jos\u00e9 Am\u00e9rico (08.667.750/0001-23); Luiz Enok Gomes da Silva (XXX.184.154-XX); Margareth de Fatima Formiga Melo Diniz (XXX.157.164-XX); Roberto Maia Cavalcanti (XXX.812.684-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00487120162\" target=\"_blank\">004.871/2016-2</a>", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2490654", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 3153/2021 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "3153", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministra Ana Arraes.", "ADVOGADO": " ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "DTATUALIZACAO": "20220910", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=22228932", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=22228932", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}