{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2412662", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 248/2021 ATA 4/2021 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "248", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "4/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pelo Sr. Jair Ant\u00f4nio Meneguelli e pela Sra. Marlene Ara\u00fajo Lula da Silva contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/347/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 347/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que apreciou os recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos pelos respons\u00e1veis contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1195/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1195/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer, com fundamento nos arts. 32, inciso II, e 34 da Lei 8.443/1992, dos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pelo Sr. Jair Ant\u00f4nio Meneguelli e pela Sra. Marlene Ara\u00fajo Lula da Silva, para, no m\u00e9rito, rejeit\u00e1-los, mantendo-se o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/347/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 347/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> em seus exatos termos; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o aos embargantes.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o contra ac\u00f3rd\u00e3o que apreciou recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos em face de delibera\u00e7\u00e3o que julgou irregulares as contas dos embargantes, com condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o de multa, bem assim inabilitou-os para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "10/02/2021", "ENTIDADE": " Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria - Conselho Nacional (Sesi/CN).", "INTERESSADOS": "3. Recorrentes: Jair Ant\u00f4nio Meneguelli (CPF XXX.768.838-XX); Marlene Ara\u00fajo Lula da Silva (CPF XXX.408.428-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03189020148\" target=\"_blank\">031.890/2014-8</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Benjamin Zymler, Augusto Nardes, Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator), Marcos Bemquerer Costa e Weder de Oliveira.", "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "1071422-03.2021.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "JAIR ANTONIO MENEGUELLI"}], "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tTrata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pelo Sr. Jair Ant\u00f4nio Meneguelli e pela Sra. Marlene Ara\u00fajo Lula da Silva contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/347/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 347/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que apreciou os recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos pelos respons\u00e1veis contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1195/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1195/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tInicialmente, relembre-se que o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1195/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1195/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> tratou da presta\u00e7\u00e3o de contas do Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria - Conselho Nacional (Sesi/CN) relativa ao exerc\u00edcio de 2013. Naquela delibera\u00e7\u00e3o, entre outras provid\u00eancias, o Tribunal julgou as contas dos respons\u00e1veis irregulares, condenou-os solidariamente em d\u00e9bito, aplicou-lhes a multa prevista no art. 57 da LOTCU e inabilitou-os ao exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal pelo prazo de tr\u00eas anos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tA condena\u00e7\u00e3o da Sra. Marlene Ara\u00fajo Lula da Silva decorreu da constata\u00e7\u00e3o de que a respons\u00e1vel ocupava a fun\u00e7\u00e3o de Assessora de Projetos, com lota\u00e7\u00e3o no Escrit\u00f3rio de Representa\u00e7\u00e3o do Sesi/CN em S\u00e3o Bernardo do Campo/SP, e recebeu sal\u00e1rios durante todo o ano de 2013, no valor hist\u00f3rico total de R$ 173.358,28, sem que tenha sido comprovada a devida contrapresta\u00e7\u00e3o laboral. De sua vez, a condena\u00e7\u00e3o do Sr. Jair Ant\u00f4nio Meneguelli fundou-se no fato de que o ex-Presidente da entidade foi o respons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o da Sra. Marlene Ara\u00fajo e de outro respons\u00e1vel solid\u00e1rio (Sr. Rog\u00e9rio Pimentel) em suas fun\u00e7\u00f5es, diretamente subordinados a ele, com recebimento de sal\u00e1rio, n\u00e3o obstante os empregados n\u00e3o prestassem os servi\u00e7os correspondentes.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tCom rela\u00e7\u00e3o a Sra. Marlene Ara\u00fajo Lula da Silva, o ora embargado <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/347/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 347/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> conheceu do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o para, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento. No tocante ao Sr. Jair Ant\u00f4nio Meneguelli, o recurso foi conhecido e houve provimento parcial para tornar insubsistente multa aplicada com fundamento no art. 58 da Lei 8.443/1992, relativa \u00e0 outra ocorr\u00eancia abordada nos autos. Em consequ\u00eancia foram mantidas a inabilita\u00e7\u00e3o e a san\u00e7\u00e3o do art. 57 da mesma lei quanto ao pagamento indevido de sal\u00e1rios \u00e0 respons\u00e1vel solid\u00e1ria.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tO conte\u00fado dos embargos opostos pelos respons\u00e1veis segue exposto separadamente nas se\u00e7\u00f5es a seguir.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">II- Embargos opostos pela Sra. Marlene Ara\u00fajo Lula da Silva</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tNos presentes embargos, a Sra. Marlene Ara\u00fajo Lula da Silva alegou que teria ocorrido omiss\u00e3o no voto revisor que fundamentou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/347/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 347/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>. Segundo defendido por ela, o Tribunal teria reconhecido que o trabalho fora prestado parcialmente, mas n\u00e3o se manifestou quanto \u00e0 devolu\u00e7\u00e3o proporcional das verbas recebidas. A fim de sustentar a tese quanto a esse reconhecimento de presta\u00e7\u00e3o parcial de servi\u00e7os, a embargante apontou que o Tribunal teria admitido a validade de dois e-mails, da atribui\u00e7\u00e3o de <i>login</i> no sistema de reserva de passagens e de suposta autoriza\u00e7\u00e3o de viagem juntados a sua defesa (fls. 30/35, 40 e 41-pe\u00e7a 190) , bem como aceitado a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os em 2014, contudo sem considerar que se tratou de continuidade da presta\u00e7\u00e3o laboral iniciada em 2013. Conclui que teria havido um acatamento parcial das raz\u00f5es, mas sem redu\u00e7\u00e3o proporcional das san\u00e7\u00f5es. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tAl\u00e9m disso, a recorrente apontou que teria havido contradi\u00e7\u00e3o no tratamento que lhe foi dispensado comparativamente \u00e0quele conferido a outros empregados do Sesi/CN. Argumentou que, quanto a esses empregados, n\u00e3o teriam sido feitas exig\u00eancias documentais r\u00edgidas e incompat\u00edveis com a fun\u00e7\u00e3o de assessoria, diferentemente do que ocorreu no seu caso. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tNo entender da embargante, a imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e a aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m teriam incorrido em omiss\u00e3o e contradi\u00e7\u00e3o. Conforme alegado, a omiss\u00e3o derivou da falta de exposi\u00e7\u00e3o dos balizadores relacionados \u00e0 gravidade dos il\u00edcitos apurados. Defendeu ainda que a contradi\u00e7\u00e3o residiria na despropor\u00e7\u00e3o entre a aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00e3o e a condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito diante do reconhecimento de que algum trabalho teria sido prestado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.\tEm conclus\u00e3o, a recorrente pediu que o Tribunal d\u00ea efeitos infringentes aos embargos para reconhecer a impossibilidade de quantifica\u00e7\u00e3o precisa ou por estimativa do d\u00e9bito ante a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os parcial, assim como para afastar ou reduzir a multa e fazer incidir o art. 212 do RI/TCU.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">  </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">III - Embargos opostos pelo Sr. Jair Ant\u00f4nio Meneguelli</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.\tPor seu turno, o Sr. Jair Ant\u00f4nio Meneguelli defendeu que teria ocorrido omiss\u00e3o do Tribunal em se manifestar acerca da imposi\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es de multa e inabilita\u00e7\u00e3o ao recorrente.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.\tEm segundo lugar, alegou que teria ocorrido omiss\u00e3o desta Corte em examinar os argumentos recursais alinhados no item 64 do voto revisor, que os analisou de forma sint\u00e9tica, em inobserv\u00e2ncia ao efeito suspensivo e devolutivo do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.\t Como terceira omiss\u00e3o, o embargante apontou que n\u00e3o teria havido manifesta\u00e7\u00e3o do Revisor acerca da possibilidade de aceitar a lista de presen\u00e7a em reuni\u00e3o apresentada pela Sra. Marlene, vez que a diverg\u00eancia nas datas da ata e da lista teria decorrido de erro, o qual n\u00e3o poderia ser a ela atribu\u00eddo. Tamb\u00e9m afirmou que teria faltado analisar a alega\u00e7\u00e3o de que a aus\u00eancia de ind\u00edcio de participa\u00e7\u00e3o da Sra. Marlene em eventos, como o Acordo de Coopera\u00e7\u00e3o firmado com o CIEE, derivou da natureza das fun\u00e7\u00f5es por ela exercidas, que envolviam contatos telef\u00f4nicos, aux\u00edlio ao ingresso de pessoas aos eventos, etc. e, portanto, n\u00e3o seriam pass\u00edveis de registro.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.\tComo contradi\u00e7\u00e3o, o embargante afirma que aludiu ao inqu\u00e9rito civil instaurado pelo MPE/SP para sustentar que o objeto daquela apura\u00e7\u00e3o seria o mesmo deste processo em rela\u00e7\u00e3o a Sra. Marlene Ara\u00fajo e ao Sr. Rog\u00e9rio Pimentel. Alega que, com esse prop\u00f3sito, mencionou que o parecer do MPE estabeleceu uma analogia entre o art. 62, inciso II, da CLT e os arts. 6\u00ba e 7\u00ba da Ordem de Servi\u00e7o 002/2006, norma interna do Sesi que dispensa os ocupantes de fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a de controle de hor\u00e1rio, para concluir que n\u00e3o teria ocorrido irregularidade no tocante aos referidos empregados. Sustenta que o voto revisor afastou o argumento sob a alega\u00e7\u00e3o de que a mat\u00e9ria j\u00e1 fora tratada no \u00e2mbito das raz\u00f5es recursais da Sra. Marlene, mas aquele t\u00f3pico referiu-se apenas \u00e0 identidade dos documentos de comprova\u00e7\u00e3o apresentados pela assessora ao TCU e ao MPE. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14.\tPor fim, o recorrente considera que houve obscuridade no posicionamento do Revisor contido nos itens 59/63 do voto. Conforme argumenta o Sr. Jair Meneguelli, naqueles itens, indica-se que era dever do embargante supervisionar a atividade de seus supostos subordinados, por\u00e9m n\u00e3o se aponta o dispositivo regimental ou legal que estabelece essa obriga\u00e7\u00e3o, uma vez que a Sra. Marlene e o Sr. Rog\u00e9rio exerciam fun\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a e n\u00e3o estavam sujeitos a mecanismos de controle de hor\u00e1rio.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.\tFinalmente, o embargante solicita a reforma do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido para sanar os apontamentos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "8.1. Jorge Ulisses Jacoby Fernandes (6.546/OAB-DF) e outros, representando Jair Ant\u00f4nio Meneguelli;<br>8.2. Guilherme Gon\u00e7alves Martin (OAB/DF 42.989), El\u00edsio de Azevedo Freitas (OAB/DF 18.596), Bruno Silva Campos (17509/OAB-DF) e outros, representando Marlene Ara\u00fajo Lula da Silva.  ", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O EM PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS. ALEGA\u00c7\u00d5ES DE OMISS\u00c3O, CONTRADI\u00c7\u00c3O E OBSCURIDADE. CONHECIMENTO. INEXIST\u00caNCIA DE OMISS\u00c3O, CONTRADI\u00c7\u00c3O OU OBSCURIDADE. REJEI\u00c7\u00c3O. CI\u00caNCIA AOS RECORRENTES.", "TIPOPROCESSO": "PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS (PC)", "UNIDADETECNICA": " n\u00e3o atuou. ", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tEstes embargos de declara\u00e7\u00e3o preenchem os requisitos de admissibilidade previstos no art. 34 da Lei 8.443/1992, podendo ser conhecidos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tPasso a tratar separadamente do m\u00e9rito dos embargos opostos pelos respons\u00e1veis Jair Ant\u00f4nio Meneguelli e Marlene Ara\u00fajo Lula da Silva.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">II- Embargos opostos pela Sra. Marlene Ara\u00fajo Lula da Silva</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tNo m\u00e9rito, os embargos n\u00e3o merecem acolhida.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tA embargante aponta, como omiss\u00e3o, suposto reconhecimento de presta\u00e7\u00e3o parcial de servi\u00e7os sem que houvesse redu\u00e7\u00e3o proporcional das san\u00e7\u00f5es. Alega que o reconhecimento parcial ter-se-ia fundado no acatamento de dois e-mails, da atribui\u00e7\u00e3o de <i>login</i> no sistema de reserva de passagens e de suposta autoriza\u00e7\u00e3o de viagem, juntados a sua defesa (fls. 30/35, 40 e 41-pe\u00e7a 190) e aceita\u00e7\u00e3o de ocorr\u00eancia de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os em 2014 em continuidade aos servi\u00e7os de 2013.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tN\u00e3o procede \u00e0 alega\u00e7\u00e3o, vez que n\u00e3o houve reconhecimento de presta\u00e7\u00e3o parcial de servi\u00e7os. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tDiferentemente do afirmado, os documentos citados pela recorrente n\u00e3o foram considerados h\u00e1beis como comprova\u00e7\u00e3o. Ali\u00e1s, a suposta autoriza\u00e7\u00e3o de viagem citada nestes embargos como localizada nas fls. 41 da pe\u00e7a 190 \u00e9, na verdade, um e-mail dirigido a todos os empregados do Sesi/CN contendo convoca\u00e7\u00e3o para uma reuni\u00e3o geral. Transcrevo abaixo o trecho do voto revisor que tratou dessa documenta\u00e7\u00e3o e que deixou expl\u00edcito que esta n\u00e3o poderia ser considerada como comprova\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"9.\tAgora no exame do recurso, o MP/TCU defende que seja dado provimento por considerar que alguns documentos apresentados pela respons\u00e1vel configurariam meios indiretos de prova e ind\u00edcios de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o no exerc\u00edcio de 2013. <b>Observo que os elementos citados pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico j\u00e1 foram examinados no voto que fundamentou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1195/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1195/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, sendo, ao final, considerados insuficientes para comprovar a ativa presta\u00e7\u00e3o laboral</b>. S\u00e3o eles:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a) e-mail referente a workshop de gest\u00e3o de pessoas (fls. 30/35-pe\u00e7a 190) : foi precedido de e-mail com convite geral dirigido a v\u00e1rios empregados; n\u00e3o h\u00e1 comprova\u00e7\u00e3o de que a Sra. Marlene participou do evento; o e-mail citado foi enviado pela respons\u00e1vel \u00e0 organizadora do evento posteriormente para solicitar o encaminhamento de question\u00e1rio para preenchimento, mas tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 comprova\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es subsequentes de ambas as partes;</p><p>b) login para sistema de reserva de passagens (fls. 35-pe\u00e7a 190) : este e-mail foi precedido por outra mensagem enviada a todos os colaboradores (fls. 34-pe\u00e7a 190) com a informa\u00e7\u00e3o de que <i>'Todos estar\u00e3o recebendo um e-mail com sua senha para acesso ao sistema Reserve, atrav\u00e9s do qual voc\u00eas poder\u00e3o acompanhar suas reservas de passagens e hot\u00e9is nacionais'; </i>portanto, o envio de e-mail com login tratou-se de procedimento geral e n\u00e3o situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica da Sra. Marlene;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">c) e-mail com convoca\u00e7\u00e3o de reuni\u00e3o (fls. 41-pe\u00e7a 190) : refere-se a convoca\u00e7\u00e3o dirigida a todos os empregados do Sesi/CN ('Para: SESICN - TODOS') com vistas ao encontro de final de ano em Bras\u00edlia; n\u00e3o h\u00e1 pessoalidade na mensagem, nem comprova\u00e7\u00e3o de que a respons\u00e1vel tenha participado do evento.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.\tComo j\u00e1 anotado, os documentos trazidos na defesa (pe\u00e7a 190) , bem como essas mensagens eletr\u00f4nicas e as demais fornecidas pela entidade, constituem-se em comunica\u00e7\u00f5es gerais dirigidas a todos os empregados. Nos tr\u00eas e-mails relacionados ao encaminhamento de arquivos para preenchimento (question\u00e1rio, formul\u00e1rio de descri\u00e7\u00e3o de cargos e balan\u00e7o de atividades do setor) , n\u00e3o h\u00e1 demonstra\u00e7\u00e3o de que a respons\u00e1vel tenha atuado.\"  [Grifo acrescido.]</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tTamb\u00e9m n\u00e3o procede a alega\u00e7\u00e3o de que os elementos relativos \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os em 2014 implicariam o reconhecimento de ocorr\u00eancia de contrapresta\u00e7\u00e3o laboral em 2013. Conforme transcri\u00e7\u00e3o abaixo, o voto revisor demonstrou situa\u00e7\u00e3o oposta:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>\"</b>26.\tRelembre-se que, na inspe\u00e7\u00e3o, esta Corte aceitou, de modo bastante flex\u00edvel, que a entidade apresentasse quaisquer elementos, diretos ou indiretos, para comprovar a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os pela recorrente. Seguindo essa linha, veio aos autos um conjunto de documentos que, em sua quase totalidade, refere-se ao ano de 2014 (pe\u00e7as 106 e 107) . Esse conjunto \u00e9 composto por relat\u00f3rios, listas de presen\u00e7a e e-mails enviados a partir de maio de 2014, que demonstram a participa\u00e7\u00e3o da respons\u00e1vel em reuni\u00f5es (internas e externas) , pedidos de orienta\u00e7\u00e3o e despachos com a Chefia de Gabinete da Presid\u00eancia do Sesi, contatos com entidades, apoio na organiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es e envio de documentos relativos \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de tarefas pela respons\u00e1vel. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">27. \tOu seja, n\u00e3o h\u00e1 vest\u00edgios da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os pela respons\u00e1vel em 2013, ao passo que, a partir de abril/maio de 2014, h\u00e1 elementos indicativos de atividade laboral, alguns inclusive com evidencia\u00e7\u00e3o dos resultados. Tem-se, assim, para a mesma respons\u00e1vel, duas situa\u00e7\u00f5es distintas em dois exerc\u00edcios distintos, n\u00e3o obstante ela continuasse lotada no Escrit\u00f3rio de Representa\u00e7\u00e3o, ocupasse a mesma fun\u00e7\u00e3o de Assessora de Projetos (desde 2011) e mantivesse as mesmas atribui\u00e7\u00f5es. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">28.\t<b>Portanto, a compara\u00e7\u00e3o das situa\u00e7\u00f5es da pr\u00f3pria Sra. Marlene Ara\u00fajo nos anos de 2013 e 2014 resulta em duas conclus\u00f5es: primeira, afigurava-se vi\u00e1vel demonstrar documentalmente a atividade laboral da fun\u00e7\u00e3o ocupada; e, segunda, a aus\u00eancia de documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria denota que n\u00e3o houve contrapresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os pela respons\u00e1vel no primeiro ano citado</b>.\" [Grifo acrescido.]</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tDe sua vez, o pronunciamento que afastou a possibilidade de redu\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es com base nos elementos apresentados constou do item 30 do voto revisor como segue abaixo:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"30.\tAinda que fossem aceitos os question\u00e1veis elementos apresentados pela respons\u00e1vel para espelhar eventual presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os em alguma medida, esta teria sido insignificante e, portanto, incompat\u00edvel com as atribui\u00e7\u00f5es da fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a, bem assim com o sal\u00e1rio de mais de R$ 13.600,00 (em valores da \u00e9poca) .\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tIgualmente, deve ser afastada a ila\u00e7\u00e3o de que teria ocorrido contradi\u00e7\u00e3o no tratamento dado \u00e0 Sra. Marlene Ara\u00fajo comparativamente \u00e0quele conferido a outros empregados do Sesi/CN. A mat\u00e9ria foi abordada no voto revisor, onde se mostrou a aplica\u00e7\u00e3o dos mesmos crit\u00e9rios de compara\u00e7\u00e3o e a obten\u00e7\u00e3o de resultados discrepantes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Sra. Marlene Ara\u00fajo. Segue a transcri\u00e7\u00e3o dos trechos mais relevantes:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">26. \tRelembre-se que, na inspe\u00e7\u00e3o, <b>esta Corte aceitou, de modo bastante flex\u00edvel, que a entidade apresentasse quaisquer elementos, diretos ou indiretos, para comprovar a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os pela recorrente</b>. (...) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t(...) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">28.\tPortanto, a compara\u00e7\u00e3o das situa\u00e7\u00f5es da pr\u00f3pria Sra. Marlene Ara\u00fajo nos anos de 2013 e 2014 resulta em duas conclus\u00f5es: primeira, afigurava-se vi\u00e1vel demonstrar documentalmente a atividade laboral da fun\u00e7\u00e3o ocupada; e, segunda, a aus\u00eancia de documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria denota que n\u00e3o houve contrapresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os pela respons\u00e1vel no primeiro ano citado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">29.\t<b>Essas conclus\u00f5es s\u00e3o corroboradas pela compara\u00e7\u00e3o com os elementos obtidos na inspe\u00e7\u00e3o da SecexPrevid\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o a tr\u00eas outras Assessoras de Projeto, as Sras. Catarina Borges, M\u00f4nica Quintas e Maria do Carmo Aguiar (vide item 23 do voto que fundamentou o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido) . Anote-se que elas tamb\u00e9m tiveram sua situa\u00e7\u00e3o questionada pela CGU, estavam dispensadas de registro de frequ\u00eancia, ocupavam a fun\u00e7\u00e3o de Assessoras de Projeto em similaridade \u00e0 Sra. Marlene Ara\u00fajo e tamb\u00e9m se vinculavam ao Projeto Vira Vida. Apesar disso, foram capazes de produzir extensa documenta\u00e7\u00e3o (direta e indireta) explicitando o exerc\u00edcio de atividade laboral durante todos os meses do ano de 2013</b>.\" [Grifo acrescido.]</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.\tComo dito anteriormente, n\u00e3o houve reconhecimento de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e, portanto, n\u00e3o h\u00e1 contradi\u00e7\u00e3o na aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es e na condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito. Esse aspecto restou claramente explicitado no item 32 do voto revisor, como se observa em seguida:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"32.\tDiante do exposto, v\u00ea-se que <b>n\u00e3o h\u00e1 comprova\u00e7\u00e3o de que a Sra. Marlene Ara\u00fajo Lula da Silva exerceu suas atividades laborais a servi\u00e7o do Sesi/CN no exerc\u00edcio de 2013, de modo a fazer jus aos sal\u00e1rios recebidos</b>. Dessa forma, incorporando as demais an\u00e1lises da Serur, penso que deve ser negado provimento ao recurso interposto pela respons\u00e1vel para <b>manter-se a condena\u00e7\u00e3o e as san\u00e7\u00f5es que lhe foram aplicadas pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1195/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1195/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a></b>.\" [Grifo acrescido.]</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.\tTamb\u00e9m n\u00e3o ocorreu omiss\u00e3o quanto ao balizamento das san\u00e7\u00f5es. Conforme se observa na transcri\u00e7\u00e3o contida no item anterior, o Tribunal manteve a condena\u00e7\u00e3o e a san\u00e7\u00e3o aplicadas pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1195/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1195/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> e, em consequ\u00eancia, manteve os respectivos fundamentos. Esses fundamentos ficaram registrados no voto que acompanhou o referido <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1195/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1195/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, nos termos a seguir transcritos: </p><p class=\"list_Paragraph\">\"94.\tNo entanto, com rela\u00e7\u00e3o aos respons\u00e1veis Jair Meneguelli, Marlene Ara\u00fajo Lula da Silva e Rog\u00e9rio Aur\u00e9lio Pimentel, afigura-se grave a irregularidade praticada, o que fundamenta a aplica\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">95.\tComo ficou demonstrado, recursos do Sesi/CN, que t\u00eam a nobre finalidade de custear atividades educativas e assistenciais voltadas para o trabalhador da ind\u00fastria, foram utilizados para o pagamento de sal\u00e1rios sem a devida contrapresta\u00e7\u00e3o laboral de parte da Sr\u00aa Marlene e do Sr. Rog\u00e9rio, com anu\u00eancia do Presidente da entidade \u00e0 \u00e9poca, Sr. Jair Meneguelli. Com isso, concedeu-se primazia aos interesses pessoais desses benefici\u00e1rios em detrimento ao interesse coletivo dos trabalhadores assistidos pelo Sesi, posto que os recursos originados de contribui\u00e7\u00f5es parafiscais recolhidas pelas empresas do setor deixaram de ser aplicados em suas finalidades legais.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.\tAinda que n\u00e3o fosse assim, h\u00e1 que se ressaltar que a jurisprud\u00eancia deste Tribunal entende que n\u00e3o configura omiss\u00e3o a aus\u00eancia de indica\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio utilizado para estipular o montante da multa e das demais san\u00e7\u00f5es, uma vez que a dosimetria \u00e9 orientada por ju\u00edzo discricion\u00e1rio de valor acerca da gravidade das irregularidades verificadas no caso concreto, tendo como limites apenas os par\u00e2metros fixados legal e regimentalmente. A esse respeito, fa\u00e7o remiss\u00e3o aos enunciados contidos nos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2037/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2037/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, 557/2006-Plen\u00e1rio e 1.427/2005-Plen\u00e1rio, entre outros.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.\tDiante do exposto, conclui-se que n\u00e3o se verificaram as omiss\u00f5es e contradi\u00e7\u00f5es suscitadas pela Sra. Marlene Ara\u00fajo Lula da Silva, motivo pelo qual devem ser os embargos rejeitados.   </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">III - Embargos opostos pelo Sr. Jair Ant\u00f4nio Meneguelli</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.\tTamb\u00e9m n\u00e3o pode ser dado acolhimento aos embargos opostos pelo respons\u00e1vel.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14.\tAo contr\u00e1rio do alegado pelo embargante, o Tribunal se manifestou acerca da manuten\u00e7\u00e3o das penas de multa e de inabilita\u00e7\u00e3o a ele aplicadas. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.\tNa se\u00e7\u00e3o IV do voto revisor, foi devidamente esclarecido que a solidariedade no d\u00e9bito imputado \u00e0 Sra. Marlene Ara\u00fajo e ao Sr. Rog\u00e9rio Pimentel foi a ocorr\u00eancia que levou \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de multa do art. 57 da Lei 8.443/1992 e \u00e0 comina\u00e7\u00e3o da pena de inabilita\u00e7\u00e3o ao Sr. Jair Meneguelli pelos itens 9.4 e 9.10 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1195/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1195/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, nos seguintes termos:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"50.\tO ex-Presidente do Sesi/CN teve suas contas julgadas irregulares, com condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito solid\u00e1rio com a Sra. Marlene Ara\u00fajo Lula da Silva e com o Sr. Rog\u00e9rio Aur\u00e9lio Pimentel, bem assim com aplica\u00e7\u00e3o de multa e declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade para ocupar fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a ou cargo em comiss\u00e3o na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal. A solidariedade decorreu do fato de o ex-Presidente ter sido o respons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o dos empregados na fun\u00e7\u00e3o durante o exerc\u00edcio destas contas, subordinados a ele e lotados no Escrit\u00f3rio de Representa\u00e7\u00e3o, com recebimento de sal\u00e1rio, n\u00e3o obstante tais empregados n\u00e3o prestassem os servi\u00e7os correspondentes.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">16.\tAo final da an\u00e1lise das raz\u00f5es recursais, concluiu-se que:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"65.\tCom essas considera\u00e7\u00f5es, conclui-se que, <b>no tocante \u00e0s ocorr\u00eancias vinculadas ao d\u00e9bito</b>, deve ser negado provimento ao recurso interposto pelo Sr. Jair Antonio Meneguelli.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">17.\tE, o item 9.3 do ora embargado <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/347/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 347/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> explicitou que foi dado provimento parcial ao recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o apenas para tornar insubsistente o item 9.6 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1195/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1195/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o qual se relacionava a outra irregularidade imputada ao respons\u00e1vel.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">18.\tPortanto, n\u00e3o assiste raz\u00e3o ao embargante, pois ficou claramente concatenada e mantida a aplica\u00e7\u00e3o das demais san\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">19.\tTamb\u00e9m n\u00e3o ocorreu omiss\u00e3o de parte desta Corte no exame dos argumentos recursais alinhados no item 64 do voto revisor. Transcrevo a seguir o referido item em sua \u00edntegra para demonstrar a correta abordagem dos t\u00f3picos:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"64.\tAl\u00e9m dessa argumenta\u00e7\u00e3o, o recorrente alinhou outros aspectos, os quais exponho e afasto de maneira sint\u00e9tica, uma vez que j\u00e1 foram examinados anteriormente ou tratam de pontos acess\u00f3rios:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a) <i>o \u00f4nus de comprovar a irregularidade seria do TCU</i>:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">- essa quest\u00e3o consta do item 57 do voto que acompanha o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1195/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1195/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que aborda o dever do gestor fundado no art. 70 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e no art. 93 do Decreto-lei 200/1967;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">b) <i>a CGU teria auditado a situa\u00e7\u00e3o de apenas parte dos ocupantes de fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a, adotando crit\u00e9rios pol\u00edticos na escolha da amostra</i>: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">- conforme registrado pela CGU no relat\u00f3rio (fls. 79/83-pe\u00e7a 05) , foi examinada a documenta\u00e7\u00e3o relativa a todos os 29 ent\u00e3o ocupantes de fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a, sendo que, no caso de 07 empregados, n\u00e3o havia evid\u00eancia de contrapresta\u00e7\u00e3o laboral, o que motivou o apontamento; v\u00ea-se, portanto, que foi feita a verifica\u00e7\u00e3o do universo de ocupantes de fun\u00e7\u00e3o de livre nomea\u00e7\u00e3o, sem amostragem e sem vi\u00e9s;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">c) <i>o TCU teria injustificadamente rejeitado a documenta\u00e7\u00e3o apresentada pela Sra. Marlene Ara\u00fajo</i>:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">- as justificativas para n\u00e3o se acolher os elementos apresentados constaram da se\u00e7\u00e3o II do voto que fundamentou o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido; consoante se observa, foram referenciados e analisados todos os documentos trazidos pelo Sesi/CN e pela respons\u00e1vel;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">d) <i>o TCU teria incorrido em contradi\u00e7\u00e3o, pois rejeitou o documento relativo \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o de f\u00e9rias da Sra. Marlene Ara\u00fajo sem considerar que, se a empregada n\u00e3o laborava, n\u00e3o teria necessidade de tirar f\u00e9rias</i>:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">- n\u00e3o procede o argumento, porque o interesse em usufruir de f\u00e9rias n\u00e3o reside somente no afastamento, mas tamb\u00e9m no interesse financeiro em receber o abono pecuni\u00e1rio ('venda de 10 dias') e o ter\u00e7o constitucional (1/3 da remunera\u00e7\u00e3o) ; segundo se observa \u00e0s fls. 110/111-pe\u00e7a 190, a correspons\u00e1vel recebeu essas parcelas remunerat\u00f3rias em forma de adiantamento no pagamento de fevereiro de 2013;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">e) <i>o TCU teria aplicado crit\u00e9rios diferentes para rejeitar a documenta\u00e7\u00e3o da Sra. Marlene Ara\u00fajo e para aceitar os documentos apresentados pelos demais ocupantes de fun\u00e7\u00e3o</i>:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">- conforme se anotou nos itens 23/25 e 36 do voto que acompanha o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, os demais empregados demonstraram ter prestado servi\u00e7os ao Sesi/CN por meio de diversos elementos (atas de reuni\u00e3o, planos de a\u00e7\u00e3o, roteiros de visita, autoriza\u00e7\u00f5es de viagem, etc.) , todos produzidos ao longo do exerc\u00edcio de 2013, enquanto a correspons\u00e1vel nada apresentou nesses moldes.\"  </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">20.\tComo se observa, foi expressamente justificado o porqu\u00ea da forma de abordagem dada aos t\u00f3picos suscitados. Observa-se tamb\u00e9m que essa abordagem, ainda que sint\u00e9tica, apresentou a completa motiva\u00e7\u00e3o para a rejei\u00e7\u00e3o dos argumentos alinhados pelo recorrente.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">21.\tDe todo modo, \u00e9 importante ressaltar que a jurisprud\u00eancia desta Corte entende que o exame de alega\u00e7\u00f5es de maneira sucinta n\u00e3o enseja, por si s\u00f3, a configura\u00e7\u00e3o de omiss\u00e3o trat\u00e1vel em sede de embargos. Cito, como exemplo de precedente, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2921/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2921/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, entre diversos outros. Igual posicionamento \u00e9 adotado pelo STF, a exemplo do julgado ementado a seguir: \t</p><p><i>\"</i>EMENTA: PROCESSUAL CIVIL. RECURSO EXTRAORDIN\u00c1RIO COM AGRAVO. DISTRITO FEDERAL. LEI DISTRITAL 4.075/07. GRATIFICA\u00c7\u00c3O DE ENSINO ESPECIAL (GAEE) . CONCESS\u00c3O A PROFESSORES QUE LECIONAM DISCIPLINAS REGULARES EM TURMAS QUE POSSUEM UM OU ALGUNS ALUNOS PORTADORES DE NECESSIDADES EDUCATIVAS ESPECIAIS. MAT\u00c9RIA INFRACONSTITUCIONAL. AUS\u00caNCIA DE REPERCUSS\u00c3O GERAL.</p><p> (...) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2. N\u00e3o h\u00e1 viola\u00e7\u00e3o ao art. 93, IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, por suposta omiss\u00e3o n\u00e3o sanada pelo ac\u00f3rd\u00e3o recorrido ante o entendimento da Corte <b>que exige, t\u00e3o somente, sua fundamenta\u00e7\u00e3o, ainda que sucinta</b> (AI791.292 QO-RG/PE, Rel. Min. Gilmar Mendes, DJe de 13.8.2010) .\" (Repercuss\u00e3o Geral no Recurso Extraordin\u00e1rio com Agravo 794.364- Distrito Federal. Rel. Min. Teori Zavascki) [Grifo acrescido.]</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">22.\tTamb\u00e9m se afigura improcedente a alega\u00e7\u00e3o de que teria havido omiss\u00e3o de manifesta\u00e7\u00e3o do Revisor acerca da lista de presen\u00e7a em reuni\u00e3o apresentada pela Sra. Marlene e da natureza das fun\u00e7\u00f5es por ela exercidas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">23.\tNo j\u00e1 transcrito item 64, al\u00ednea \"c\", do voto revisor, foi listado o argumento do respons\u00e1vel no sentido de que \"<i>o TCU teria injustificadamente rejeitado a documenta\u00e7\u00e3o apresentada pela Sra. Marlene Ara\u00fajo\", </i>argumento esse que abarcava a quest\u00e3o da lista e das atribui\u00e7\u00f5es exercidas pela correspons\u00e1vel, inclusive no apoio a eventos<i>. </i>Veja-se que, no <i>caput</i> daquele item 64 do voto revisor, j\u00e1 havia o registro de que \"<i>o recorrente alinhou outros aspectos, os quais exponho e afasto de maneira sint\u00e9tica, uma vez que </i><b><i>j\u00e1 foram examinados anteriormente</i></b><i>\"</i> [grifo acrescido]. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">24.\tPortanto, al\u00e9m do coment\u00e1rio complementar desenvolvido logo abaixo da al\u00ednea, havia a remiss\u00e3o a passagens anteriores do voto revisor, onde os assuntos ora questionados foram abordados. Essas passagens s\u00e3o as seguintes:</p><p>\t- com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 rejei\u00e7\u00e3o da lista de presen\u00e7a em reuni\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"16.\tEssa lista de presen\u00e7a, tamb\u00e9m fornecida nesses moldes pelo Sesi/CN na inspe\u00e7\u00e3o (fls. 98/102-pe\u00e7a 106) , foi anteriormente considerada insuficiente como comprova\u00e7\u00e3o de atividade laboral no exerc\u00edcio de 2013, pois se trata de um \u00fanico documento. Ademais, n\u00e3o se pode deixar de observar que essa listagem se afigura problem\u00e1tica, como j\u00e1 havia sido comentado no voto que acompanhou o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido. A mem\u00f3ria da reuni\u00e3o registra a data de '13 de junho de 2014' e vem seguida de lista de assinaturas datada de 13 de junho de 2013. Al\u00e9m do mais, nas fls. 78 da pe\u00e7a 106, consta e-mail encaminhado pela Sra. Sandra Cabral, Chefe de Gabinete da Presid\u00eancia do Sesi/CN, em 11 de junho de 2014, convocando os empregados do Escrit\u00f3rio de Representa\u00e7\u00e3o para reuni\u00e3o que seria realizada exatamente no dia 13 de junho de 2014. Ainda, na rela\u00e7\u00e3o das viagens realizadas pela Sra. Sandra Cabral em 2013, n\u00e3o consta viagem a S\u00e3o Paulo em data compat\u00edvel com 13/6/2013 (fls. 49 e 53/67-pe\u00e7a 114) .\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t- no tocante \u00e0 natureza das atribui\u00e7\u00f5es exercidas pela Sra. Marlene, inclusive em eventos:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"23. Tamb\u00e9m n\u00e3o procede a argumenta\u00e7\u00e3o no sentido de que o trabalho da respons\u00e1vel n\u00e3o produzia resultados materiais ou, sob outra perspectiva, de que a falta de elementos comprobat\u00f3rios n\u00e3o significa a aus\u00eancia de atividade laboral.  </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">24.\tA documenta\u00e7\u00e3o apresentada pelo Sesi/CN demonstra exatamente o contr\u00e1rio. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">25.\tEsclare\u00e7a-se que a Sra. Marlene Ara\u00fajo Lula da Silva foi inicialmente contratada para exercer a fun\u00e7\u00e3o de Assessora de Eventos em maio de 2007, com lota\u00e7\u00e3o no Escrit\u00f3rio de Representa\u00e7\u00e3o do Sesi/CN em dezembro de 2008. A partir de 2011, ela passou a exercer a fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a de Assessora de Projetos Sociais, sendo essa a fun\u00e7\u00e3o ocupada \u00e0 \u00e9poca dos fatos ora abordados (fls. 01/06-pe\u00e7a 106) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">26.\tRelembre-se que, na inspe\u00e7\u00e3o, esta Corte aceitou, de modo bastante flex\u00edvel, que a entidade apresentasse quaisquer elementos, diretos ou indiretos, para comprovar a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os pela recorrente. Seguindo essa linha, veio aos autos um conjunto de documentos que, em sua quase totalidade, refere-se ao ano de 2014 (pe\u00e7as 106 e 107) . Esse conjunto \u00e9 composto por relat\u00f3rios, listas de presen\u00e7a e e-mails enviados a partir de maio de 2014, que demonstram a participa\u00e7\u00e3o da respons\u00e1vel em reuni\u00f5es (internas e externas) , pedidos de orienta\u00e7\u00e3o e despachos com a Chefia de Gabinete da Presid\u00eancia do Sesi, contatos com entidades, apoio na organiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es e envio de documentos relativos \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de tarefas pela respons\u00e1vel. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">27.\tOu seja, n\u00e3o h\u00e1 vest\u00edgios da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os pela respons\u00e1vel em 2013, ao passo que, a partir de abril/maio de 2014, h\u00e1 elementos indicativos de atividade laboral, alguns inclusive com evidencia\u00e7\u00e3o dos resultados. Tem-se, assim, para a mesma respons\u00e1vel, duas situa\u00e7\u00f5es distintas em dois exerc\u00edcios distintos, n\u00e3o obstante ela continuasse lotada no Escrit\u00f3rio de Representa\u00e7\u00e3o, ocupasse a mesma fun\u00e7\u00e3o de Assessora de Projetos (desde 2011) e mantivesse as mesmas atribui\u00e7\u00f5es. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">28.\tPortanto, a compara\u00e7\u00e3o das situa\u00e7\u00f5es da pr\u00f3pria Sra. Marlene Ara\u00fajo nos anos de 2013 e 2014 resulta em duas conclus\u00f5es: primeira, afigurava-se vi\u00e1vel demonstrar documentalmente a atividade laboral da fun\u00e7\u00e3o ocupada; e, segunda, a aus\u00eancia de documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria denota que n\u00e3o houve contrapresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os pela respons\u00e1vel no primeiro ano citado.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">25.\tComo se v\u00ea, as quest\u00f5es foram minuciosamente analisadas, n\u00e3o havendo reparos a fazer ao voto revisor.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">26.\t O embargante tamb\u00e9m afirma que existiria contradi\u00e7\u00e3o na an\u00e1lise desenvolvida pelo voto revisor acerca do inqu\u00e9rito instaurado pelo MPE/SP sobre o tema. Segundo alega, sua argumenta\u00e7\u00e3o se baseou na identidade de objeto entre o inqu\u00e9rito e este processo para sustentar que ambos deveriam ter o mesmo desfecho. Entende, contudo, que o Revisor teria abordado apenas a identidade das evid\u00eancias apresentadas nos dois processos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">27.\tEssa contradi\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorreu, pois na se\u00e7\u00e3o do voto revisor atinente ao recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o do embargante constou o seguinte registro:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"54.\tO primeiro aspecto levantado pelo ex-gestor relaciona-se ao <b>inqu\u00e9rito instaurado pelo MPE/SP, ponto examinado anteriormente neste voto revisor. Assim, faz-se remiss\u00e3o \u00e0s conclus\u00f5es j\u00e1 tecidas</b> para rejeitar a argumenta\u00e7\u00e3o.\" [Grifo acrescido.]</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">28.\tA an\u00e1lise correspondente integrou a se\u00e7\u00e3o que tratou do recurso da respons\u00e1vel solid\u00e1ria, \u00e0 Sra. Marlene Ara\u00fajo, nos seguintes termos:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"22.\tAfora essas quest\u00f5es, <b>n\u00e3o custa repisar a independ\u00eancia das inst\u00e2ncias e o fato de que o arquivamento do inqu\u00e9rito n\u00e3o repercute nestas contas</b>, vez que o inqu\u00e9rito n\u00e3o se equipara a decis\u00e3o judicial com negativa do fato ou da autoria.\" [Grifo acrescido.]</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">29.\tConforme j\u00e1 se discorreu em itens precedentes, a an\u00e1lise sucinta n\u00e3o prejudica a fundamenta\u00e7\u00e3o do julgado, como decidido em in\u00fameras oportunidades pelo STF e pelo TCU. Al\u00e9m disso, relembre-se que a Serur j\u00e1 havia feito detalhada exposi\u00e7\u00e3o sobre a mat\u00e9ria, na mesma linha de entendimento deste Revisor, ao realizar o exame conjunto das raz\u00f5es recursais da Sra. Marlene Ara\u00fajo, do Sr. Rog\u00e9rio Pimentel e do Sr. Jair Meneguelli (item 6 do relat\u00f3rio que acompanhou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/347/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 347/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>) . Portanto, a repeti\u00e7\u00e3o desse detalhamento no voto revisor afigurava-se dispens\u00e1vel.   </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">30.\tO embargante aventou ainda suposta obscuridade no posicionamento constante dos itens 59/63 do voto revisor. Segundo alega, foi apontado que era seu dever supervisionar as atividades da Sra. Marlene Ara\u00fajo e do Sr. Rog\u00e9rio Pimentel, por\u00e9m sem indicar o dispositivo regimental ou legal que estabeleceu essa obriga\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">31.\tA obscuridade suscitada n\u00e3o se verifica.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">32.\tConforme constou em itens do voto revisor anteriores aos mencionados pelo embargante, documenta\u00e7\u00e3o fornecida pelo Sesi/CN demonstrou que, na estrutura\u00e7\u00e3o da entidade, a Sra. Marlene Ara\u00fajo e o Sr. Rog\u00e9rio Pimentel encontravam-se diretamente subordinados ao Sr. Jair Meneguelli, da\u00ed decorrendo o dever de supervis\u00e3o atribu\u00eddo ao respons\u00e1vel e, consequentemente, o nexo de causalidade com a irregularidade constatada. Transcrevo abaixo os referidos itens.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"57. No formul\u00e1rio de descri\u00e7\u00e3o de cargo do Sr. Rog\u00e9rio Aur\u00e9lio Pimentel constava que ele se encontrava diretamente subordinado ao Presidente do Sesi/CN, consoante se observa nas fls. 05 da pe\u00e7a 108:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">58.\tNo caso da Sra. Marlene Ara\u00fajo Lula da Silva, relembre-se que n\u00e3o h\u00e1 registro de que a respons\u00e1vel tenha fornecido ao Sesi/CN o mesmo formul\u00e1rio preenchido, quando lhe foi solicitado em abril de 2013. Todavia, anote-se que ela se encontrava na mesma situa\u00e7\u00e3o do Sr. Rog\u00e9rio Pimentel, como se verifica a partir da informa\u00e7\u00e3o encaminhada pela entidade \u00e0 CGU, dando conta de que ambos os empregados haviam sido lotados pelo Sr. Jair Meneguelli no Escrit\u00f3rio de Representa\u00e7\u00e3o em S\u00e3o Bernardo do Campo para lhe dar assessoramento direto, conforme transcri\u00e7\u00e3o de trecho do relat\u00f3rio de auditoria de gest\u00e3o contendo a justificativa do Sesi/CN para a situa\u00e7\u00e3o dos referidos funcion\u00e1rios (fls. 114-pe\u00e7a 05) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>'As atividades acima elencadas </i><b><i>est\u00e3o vinculadas diretamente as agendas do presidente</i></b><i> e dos programas e campanhas do SESI (...) '</i>.  [Grifo acrescido.]</p><p>59.\tO assessoramento direto ao ex-Presidente do Sesi/CN \u00e9 admitido pela Sra. Marlene Ara\u00fajo em sua pe\u00e7a recursal (fls. 03-pe\u00e7a 445) .\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">33.\tNos itens seguintes do voto revisor, foi descrita a conduta omissiva do embargante e o resultado danoso produzido, ou seja, o pagamento de sal\u00e1rios aos subordinados diretos sem a devida contrapresta\u00e7\u00e3o laboral, consoante se observa na transcri\u00e7\u00e3o a seguir:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"61.\tObviamente, n\u00e3o se contesta a multiplicidade de atribui\u00e7\u00f5es e compromissos cumpridos pelo dirigente m\u00e1ximo do Sesi/CN. Por\u00e9m, se n\u00e3o havia meio de supervisionar a atividade de seus subordinados diretos, a conduta esperada para o gestor seria designar outro empregado para efetuar esse acompanhamento, o que ele n\u00e3o fez.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">62.\tA documenta\u00e7\u00e3o constante dos autos refor\u00e7a essa assertiva, pois indica que a designa\u00e7\u00e3o de um supervisor para as atividades da Sra. Marlene Ara\u00fajo Lula da Silva e do Sr. Rog\u00e9rio Aur\u00e9lio Pimentel somente veio a ocorrer a partir dos questionamentos lan\u00e7ados pela CGU na auditoria de gest\u00e3o iniciada em abril de 2014. Segundo se verifica nas pe\u00e7as 106, 107 e 108 destes autos, foi a partir desse per\u00edodo, abril de 2014, que a Chefe de Gabinete Sandra Cabral, mesmo que sem designa\u00e7\u00e3o formal, passou a supervisionar os mencionados empregados por meio da promo\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es e a atribui\u00e7\u00e3o de tarefas. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">63.\tA an\u00e1lise desses elementos deixou configurada a culpa grave do ex-gestor, caracterizada pela inobserv\u00e2ncia do dever de cuidado objetivo e pela conduta omissiva, com elevado grau de neglig\u00eancia, pois deixou de empregar os meios cab\u00edveis na supervis\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o de seus subordinados diretos, o que possibilitou que os recursos do Sesi/CN fossem utilizados no pagamento dos sal\u00e1rios da Sra. Marlene Ara\u00fajo e do Sr. Rog\u00e9rio Pimentel sem a devida contrapresta\u00e7\u00e3o laboral. Embora os valores pare\u00e7am pouco significativos diante do total de recursos geridos no exerc\u00edcio de 2013, tem-se que os sal\u00e1rios pagos, cerca de R$ 13.600,00 e R$ 10.300,00 mensais, eram muito superiores aos recebidos pela maioria dos trabalhadores brasileiros. O disp\u00eandio desses recursos nos sal\u00e1rios dos referidos empregados durante todo o exerc\u00edcio sem que houvesse sua convers\u00e3o em servi\u00e7os relacionados aos projetos que deveriam ser por eles apoiados resultou em preju\u00edzo material e institucional.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">34.\tPor conseguinte, n\u00e3o houve falta de clareza no posicionamento, visto que a imputa\u00e7\u00e3o de responsabilidade ao embargante fundamentou-se na constata\u00e7\u00e3o da irregularidade e do preju\u00edzo resultante, na caracteriza\u00e7\u00e3o de sua conduta omissiva e no estabelecimento do nexo de causalidade entre esses elementos, com o devido registro no voto revisor. Portanto, todos os requisitos necess\u00e1rios \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o foram indicados e comprovados.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">35.\tAssim, conclui-se que o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/347/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 347/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> n\u00e3o padece de omiss\u00e3o, contradi\u00e7\u00e3o ou obscuridade, devendo ser rejeitados os embargos opostos pelo respons\u00e1vel.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ante o exposto, manifesto-me por que o Tribunal aprove o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 10 de fevereiro de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220908", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=710300", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=710300", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}