{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2459940", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 262/2021 ATA 5/2021 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "262", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "5/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/262/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 262/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso II, e 43, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 143, inciso III, 169, inciso III, e 237, inciso III e par\u00e1grafo \u00fanico, do Regimento Interno, quanto ao processo a seguir relacionado, de acordo com os pareceres emitidos nos autos, em:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2693520201\" target=\"_blank\">Processo 026.935/2020-1</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Apensos: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2821320203\" target=\"_blank\">Processo 028.213/2020-3</a> (SOLICITA\u00c7\u00c3O) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Prefeitura Municipal de Ribeir\u00e3o Preto - SP</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2.2. Representante: Deputado Federal Ricardo Silva</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Benjamin Zymler</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo da Sa\u00fade (SecexSaude) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1. conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.2. declarar prevento o ju\u00edzo do TC 026/274/2020-5 para tratar e julgar a mat\u00e9ria referente \u00e0 regularidade ou n\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos oriundos da LC 173/2020 na cobertura de caixa do Instituto de Previd\u00eancia dos Municipi\u00e1rios (IPM) no munic\u00edpio de Ribeir\u00e3o Preto/SP; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.3. julgar improcedente o objeto da representa\u00e7\u00e3o, na parte referente \u00e0 baixa execu\u00e7\u00e3o dos recursos federais transferidos ao munic\u00edpio de Ribeir\u00e3o Preto/SP; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.4. representar ao Tribunal de Contas do Estado de S\u00e3o Paulo, com fundamento no artigo 1\u00ba, inciso VIII, da Lei 8.443/1992, acerca do Contrato 96/2020 firmado entre a prefeitura municipal de Ribeir\u00e3o Preto e a empresa SOS Assist\u00eancia M\u00e9dica Familiar Eirelli-ME; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.5. apensar definitivamente o presente processo ao TC 026/274/2020-5, nos termos do artigo 36 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.6. encaminhar c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o e da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 18 ao representante, ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e ao Tribunal de Contas do Estado de S\u00e3o Paulo.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "24/02/2021", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Ribeir\u00e3o Preto - SP", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02693520201\" target=\"_blank\">026.935/2020-1</a>", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Sa\u00fade (SecexSaude).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=22338340", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=22338340", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "65352489"}