{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2456740", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 321/2021 ATA 5/2021 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "321", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "5/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de representa\u00e7\u00e3o, com pedido de medida cautelar, formulada pela empresa Neo Consultoria e Administra\u00e7\u00e3o de Benef\u00edcios Eireli, a respeito de poss\u00edveis irregularidades no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 1/2020 promovido pela Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria (Embrapa) , unidade Embrapa Amaz\u00f4nia Oriental, visando \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de empresa para gerenciamento de frota de ve\u00edculos, tratores, m\u00e1quinas e implementos agr\u00edcolas por meio de sistema web informatizado e tecnologia de pagamento por cart\u00e3o magn\u00e9tico</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o telepresencial do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.1. conhecer da representa\u00e7\u00e3o, satisfeitos os requisitos de admissibilidade constantes no art. 87, \u00a7 1\u00ba, da Lei 13.303/2016, c/c os arts. 235 e 237, VI, do Regimento Interno deste Tribunal, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. indeferir o pedido de concess\u00e3o de medida cautelar formulado pela representante;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.3. considerar, no m\u00e9rito, parcialmente procedente a presente representa\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. dar ci\u00eancia \u00e0 Embrapa Amaz\u00f4nia Oriental, com fundamento no art. 7\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 265/2014, da falha abaixo identificada no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 1/2020, para que sejam adotadas medidas internas com vistas \u00e0 preven\u00e7\u00e3o de ocorr\u00eancia de outras semelhantes:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.1. limita\u00e7\u00e3o injustificada de taxa de administra\u00e7\u00e3o negativa, contrariando as peculiaridades da contrata\u00e7\u00e3o e a pr\u00e1tica do mercado que admitem descontos superiores, bem como os princ\u00edpios da economicidade e da busca pela proposta mais vantajosa para a Administra\u00e7\u00e3o, preconizados no art. 31 da Lei 13.303/2016 e nos itens 7.3 e 7.4 do Regulamento de Licita\u00e7\u00f5es, Contratos e Conv\u00eanios da Embrapa;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. determinar \u00e0 Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria (Embrapa) , unidade Embrapa Amaz\u00f4nia Oriental que, ao t\u00e9rmino da vig\u00eancia do contrato resultante do preg\u00e3o ora sob an\u00e1lise, n\u00e3o o prorrogue, de maneira a realizar um novo certame sem a cl\u00e1usula de veda\u00e7\u00e3o \u00e0s taxas de administra\u00e7\u00e3o negativa;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. informar ao representante e \u00e0 Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria (Embrapa) , unidade Embrapa Amaz\u00f4nia Oriental, que o conte\u00fado desta delibera\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser consultado no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7. arquivar os presentes autos, nos termos do art. 169, III, do Regimento Interno/TCU.</p>", "ASSUNTO": "Representa\u00e7\u00e3o a respeito de poss\u00edveis irregularidades em preg\u00e3o eletr\u00f4nico destinado \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de empresa para gerenciamento de frota de ve\u00edculos, tratores, m\u00e1quinas e implementos agr\u00edcolas por meio de sistema web informatizado e tecnologia de pagamento por cart\u00e3o magn\u00e9tico.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "24/02/2021", "ENTIDADE": " Unidade: Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria (Embrapa).", "INTERESSADOS": "3. Representante: Neo Consultoria e Administra\u00e7\u00e3o de Benef\u00edcios Eireli (CNPJ: 25.165.749/0001-10).     ", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00002620212\" target=\"_blank\">000.026/2021-2</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Augusto Nardes (Relator), Raimundo Carreiro, Bruno Dantas e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAdoto como relat\u00f3rio instru\u00e7\u00e3o elaborada pelo auditor da Secretaria de Controle Externo da Agricultura e do Meio Ambiente (pe\u00e7a 23) , que contou com a anu\u00eancia de seu corpo diretivo (pe\u00e7as 24 e 25) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"INTRODU\u00c7\u00c3O</i></p><p><i>1.\tCuidam os autos de representa\u00e7\u00e3o, com pedido de cautelar, a respeito de poss\u00edveis irregularidades ocorridas no Edital 11/2020 - CPATU/SPS (pe\u00e7a 7) referente ao Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 1/2020 conduzido pela Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria (Embrapa) por meio de sua unidade Embrapa Amaz\u00f4nia Oriental.</i></p><p><i>HIST\u00d3RICO</i></p><p><i>2.\tEm 10/12/2020, a Embrapa Amaz\u00f4nia Oriental publicou no site do Comprasnet (pe\u00e7a 8) edital do Preg\u00e3o eletr\u00f4nico 1/2020, com objeto de 'contrata\u00e7\u00e3o de pessoa jur\u00eddica especializada na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de gerenciamento de frota de ve\u00edculos, tratores, m\u00e1quinas e implementos agr\u00edcolas, por meio de sistema web informatizado e tecnologia de pagamento por cart\u00e3o magn\u00e9tico, executados em rede de estabelecimentos credenciadas com vistas a atender as necessidades da Embrapa Amaz\u00f4nia Oriental na manuten\u00e7\u00e3o preventiva e corretiva de ve\u00edculos, m\u00e1quinas pesadas e implementos agr\u00edcolas, o que inclui o fornecimento de pe\u00e7as, pneus, lubrificantes, acess\u00f3rios originais, servi\u00e7os de lavagem, limpeza e higieniza\u00e7\u00e3o da Embrapa Amaz\u00f4nia Oriental.</i></p><p><i>3.\tA licita\u00e7\u00e3o foi realizada em um lote para os tr\u00eas itens previstos, quais sejam: item 1 - pe\u00e7as e acess\u00f3rios, no valor estimado de R$ 310.000,00 por ano; item 2 - servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o, no valor estimado de R$ 190.000,00 por ano; e item 3 - taxa de administra\u00e7\u00e3o, no valor estimado de R$ 50,00 (0,01% dos demais itens) por ano.</i></p><p><i>4.\tDe acordo com o item do Edital 'Orienta\u00e7\u00e3o para lan\u00e7amento do lance no Comprasnet' (pe\u00e7a 7, p. 16) , anexo ao Termo de refer\u00eancia do Edital, os valores dos itens 1 e 2 s\u00e3o fixos e n\u00e3o faziam parte da disputa. De acordo com esse item 'A disputa ir\u00e1 ocorrer apenas no item 3, sendo como crit\u00e9rio o maior percentual de desconto em cima do valor da taxa administrativa (R$ 50,00) ', al\u00e9m de admitir at\u00e9 100% de desconto sobre a taxa, e 'por quest\u00e3o de dificuldade de acompanhamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o' n\u00e3o foram aceitas taxas negativas ou qualquer tipo de b\u00f4nus. </i></p><p><i>5.\tA sess\u00e3o do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico ocorreu em 22/12/2020, conforme Ata de realiza\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 3) , e as empresas Carletto Gest\u00e3o De Frotas Ltda. (CNPJ 08.469.404/0001-30) e Link Card Administradora De Benef\u00edcios Eireli (CNPJ: 12.039.966/0001-11) empataram na disputa do item 3 com 100% de desconto. Em seguida, procedeu-se sorteio eletr\u00f4nico entre os dois fornecedores, o qual sagrou Carletto Gest\u00e3o De Frotas Ltda. como vencedor do certame (pe\u00e7a 3, p. 4) . A adjudica\u00e7\u00e3o do certame ocorreu em 22/12/2020 e a homologa\u00e7\u00e3o em 23/12/2020 (pe\u00e7a 9) .</i></p><p><i>6.\tEm 4/1/2021, a empresa Neo Consultoria e Administra\u00e7\u00e3o de Benef\u00edcios Eireli (CNPJ: 25.165.749/0001-10) , entrou com representa\u00e7\u00e3o perante esta Corte apontando irregularidade na veda\u00e7\u00e3o prevista no edital aos licitantes de proporem taxa de administra\u00e7\u00e3o negativa (desconto negativo) ou qualquer tipo de b\u00f4nus (pe\u00e7a 7, p. 16) e solicitou a suspens\u00e3o cautelar do procedimento licitat\u00f3rio. Adicionalmente, solicitou que o TCU determinasse que fossem promovidas as necess\u00e1rias retifica\u00e7\u00f5es do instrumento convocat\u00f3rio, com a necess\u00e1ria republica\u00e7\u00e3o do edital, de modo a propiciar que as licitantes participem do certame com a possibilidade de ofertar taxas negativas.</i></p><p><i>7.\tO Relator do processo em tela, Ministro Augusto Nardes, entendeu que estavam presentes os requisitos de admissibilidade e decidiu por conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, conforme despacho acostado \u00e0 pe\u00e7a 11. </i></p><p><i>8.\tCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 concess\u00e3o da medida cautelar, o Relator decidiu pela realiza\u00e7\u00e3o de oitiva pr\u00e9via da Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria (Embrapa) , unidade Embrapa Amaz\u00f4nia Oriental, se pronunciasse sobre:</i></p><p><i>22.2.1. as raz\u00f5es da veda\u00e7\u00e3o de taxa negativa no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico-Embrapa 1/2020, prevista no Edital 11/2020 - CPATU/SPS;</i></p><p><i>22.2.2. se o servi\u00e7o objeto da contrata\u00e7\u00e3o em exame \u00e9 essencial ao funcionamento das atividades da unidade Embrapa Amaz\u00f4nia Oriental;</i></p><p><i> 22.2.3. Se a unidade Embrapa Amaz\u00f4nia Oriental est\u00e1 coberta contratualmente pelo servi\u00e7o objeto da contrata\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise com razo\u00e1vel vig\u00eancia (se h\u00e1 a possibilidade de voltar a fase ou refazer o certame, a depender da consequ\u00eancia da concess\u00e3o de cautelar no caso concreto) ou se admite prorroga\u00e7\u00e3o excepcional; e </i></p><p><i>22.2.4. Caso haja a possibilidade de manuten\u00e7\u00e3o do contrato com a atual prestadora dos servi\u00e7os, se as condi\u00e7\u00f5es dessa contrata\u00e7\u00e3o seriam melhores (menor pre\u00e7o e atendimento satisfat\u00f3rio) que o que se est\u00e1 em vias de contratar.</i></p><p><i>9.\tEm 12/1/2021, foi encaminhado o Of\u00edcio 0614/2021-TCU/Seproc, que foi recebido na mesma data, conforme documento acostado \u00e0 pe\u00e7a 13. </i></p><p><i>10.\tPassa-se \u00e0 an\u00e1lise t\u00e9cnica.</i></p><p><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></p><p><i>11.\tEm resposta \u00e0 oitiva promovida por esta Secretaria, por meio do Of\u00edcio 0614/2021-TCU/Seproc, datado de 12/1/2020, a Embrapa apresentou, tempestivamente, as informa\u00e7\u00f5es constantes das pe\u00e7as 14 a 20.</i></p><p><b><i>Resposta \u00e0 Oitiva</i></b></p><p><i>12.\tA Embrapa explicou que o crit\u00e9rio de julgamento foi o maior percentual de desconto sobre a taxa administrativa, por lote e que n\u00e3o houve nenhum pedido de esclarecimento ou impugna\u00e7\u00e3o ao edital.</i></p><p><i>13.\tInformou que a vencedora do processo licitat\u00f3rio foi a empresa Carletto Gest\u00e3o de Frotas Ltda. com a oferta de desconto de 100% (taxa de 0,00) , ap\u00f3s sorteio via sistema e que a Comiss\u00e3o de Licita\u00e7\u00e3o analisou os documentos de habilita\u00e7\u00e3o e a declarou vencedora do certame. Afirmou que n\u00e3o houve recurso no Comprasnet.</i></p><p><i>14.\tSegundo a Embrapa, o termo de adjudica\u00e7\u00e3o em favor da empresa Carletto Gest\u00e3o de Frotas Ltda. foi firmado no dia 22/12/2020, homologado em 23/12/2020 e o contrato assinado em 28/12/2020, com vig\u00eancia de 12 meses.</i></p><p><i>15.\tAsseverou que durante a fase preparat\u00f3ria do procedimento licitat\u00f3rio foi recomendada a n\u00e3o veda\u00e7\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o de taxa de administra\u00e7\u00e3o negativa e que houve uma retifica\u00e7\u00e3o no termo de refer\u00eancia devido a uma contradi\u00e7\u00e3o na reda\u00e7\u00e3o sobre o uso da taxa negativa. Informou que foram suprimidos os itens 13.6 e 13.7.</i></p><p><i>16.\tAlegou que mesmo ap\u00f3s retificar o termo de refer\u00eancia suprimido os itens contradit\u00f3rios sobre utiliza\u00e7\u00e3o de taxa negativa (13.6 e 13.7) , ainda constava do documento que 'Por quest\u00e3o de dificuldade de acompanhamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser\u00e1 aceito taxa negativa (desconto negativo) ou qualquer tipo de b\u00f4nus' e que apesar de tal contradi\u00e7\u00e3o, o edital n\u00e3o fez qualquer men\u00e7\u00e3o sobre a veda\u00e7\u00e3o de uso de taxa de administra\u00e7\u00e3o negativa.</i></p><p><i>17.\tAfirmou que a comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o ao realizar o Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico n\u00e3o vedou o uso de taxa de administra\u00e7\u00e3o negativa e que nenhuma das empresas participantes ofertou taxa de administra\u00e7\u00e3o negativa. </i></p><p><i>18.\tAsseverou que se houvesse desclassifica\u00e7\u00e3o de alguma proposta em raz\u00e3o do uso de taxa de administra\u00e7\u00e3o negativa, a pretens\u00e3o da representante deveria prosperar, visto que o dano ao er\u00e1rio estaria comprovado, mas que isso n\u00e3o ocorreu.</i></p><p><i>19.\tInformou que o representante n\u00e3o participou do procedimento licitat\u00f3rio, n\u00e3o impugnou edital e n\u00e3o demonstrou preju\u00edzo ao er\u00e1rio. </i></p><p><i>20.\tAlegou que somente deve ser expurgado o ato administrativo que causar les\u00e3o ao interesse p\u00fablico ou aos direitos e garantias individuais e que como n\u00e3o restou demonstrado o preju\u00edzo pela parte requerente, \u00e9 pass\u00edvel a admiss\u00e3o do resultado do certame.</i></p><p><i>21.\tAduziu que, no caso concreto, a anula\u00e7\u00e3o do contrato poder\u00e1 ocasionar mais preju\u00edzos do que a pr\u00f3pria manuten\u00e7\u00e3o, que a referida contradi\u00e7\u00e3o n\u00e3o prejudicou a contrata\u00e7\u00e3o e que no \u00e2mbito da Embrapa Amaz\u00f4nia Oriental j\u00e1 foram adotadas medidas internas com vistas \u00e0 preven\u00e7\u00e3o de outras ocorr\u00eancias semelhantes.</i></p><p><i>22.\tAfirmou que a representante nenhum momento demonstrou interesse em participar do certame, uma vez que n\u00e3o impugnou administrativamente o edital evidenciando a aus\u00eancia de seu interesse processual, por n\u00e3o possuir nenhuma vincula\u00e7\u00e3o com o pretenso direito relacionado com o preg\u00e3o, al\u00e9m de n\u00e3o ter, tamb\u00e9m, legitimidade para defender interesse concernente \u00e0 coletividade.</i></p><p><i>23.\tExplicou que os servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos, m\u00e1quinas, implementos agr\u00edcolas e geradores s\u00e3o de extrema necessidade para a execu\u00e7\u00e3o das atividades di\u00e1ria relacionadas \u00e0s atividades final\u00edsticas da empresa e que a suspens\u00e3o da contrata\u00e7\u00e3o poder\u00e1 causar perdas de pesquisas de a precariza\u00e7\u00e3o dos bens da unidade, bem como perdas de experimentos e diminui\u00e7\u00e3o do rendimento dos resultados de pesquisa.</i></p><p><i>24.\tInformou que o contrato anterior para manuten\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos e m\u00e1quinas terminou em 29/11/2019 e que j\u00e1 est\u00e1 vigente novo contrato desde 28/12/2020, decorrente da realiza\u00e7\u00e3o da licita\u00e7\u00e3o em tela, mas que ainda n\u00e3o foi feito nenhum pagamento na nova contrata\u00e7\u00e3o. </i></p><p><i>25.\tPor fim, afirmou que foi realizado um empenho no valor de R$ 500.000,00 (quinhentos mil reais) relacionados \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de tais servi\u00e7os e que h\u00e1 preocupa\u00e7\u00e3o com a eventual perda do recurso, bem como o preju\u00edzo para o desenvolvimento dos trabalhos na capital e interior do estado do Par\u00e1.</i></p><p><b><i>An\u00e1lise</i></b></p><p><i>26.\tConsoante o art. 276 do Regimento Interno/TCU, o Relator poder\u00e1, em caso de urg\u00eancia, de fundado receio de grave les\u00e3o ao Er\u00e1rio, ao interesse p\u00fablico, ou de risco de inefic\u00e1cia da decis\u00e3o de m\u00e9rito, de of\u00edcio ou mediante provoca\u00e7\u00e3o, adotar medida cautelar, determinando a suspens\u00e3o do procedimento impugnado, at\u00e9 que o Tribunal julgue o m\u00e9rito da quest\u00e3o. Tal provid\u00eancia dever\u00e1 ser adotada quando presentes os pressupostos do fumus boni iuris e do periculum in mora.\t\t</i></p><p><i>27.\tO Ministro Relator em despacho acostado \u00e0 pe\u00e7a 11 j\u00e1 decidiu, em an\u00e1lise preliminar, pela presen\u00e7a dos pressupostos da fuma\u00e7a do bom direito e do perigo da demora. Concluiu pela 'plausibilidade jur\u00eddica no pedido do representante, visto que o contrato decorrente do certame em exame est\u00e1 na imin\u00eancia de ser assinado e, consoante jurisprud\u00eancia do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, n\u00e3o deve ser proibida a apresenta\u00e7\u00e3o de proposta de pre\u00e7o com taxa de administra\u00e7\u00e3o negativa em licita\u00e7\u00f5es da esp\u00e9cie em an\u00e1lise'.</i></p><p><i>28.\tCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 possibilidade de perigo da demora reverso, o Relator determinou que fosse realizada oitiva pr\u00e9via Embrapa Amaz\u00f4nia Oriental para que comprovasse que: i) os servi\u00e7os objeto da contrata\u00e7\u00e3o em exame s\u00e3o essenciais para o funcionamento das atividades da Embrapa Amaz\u00f4nia Oriental; ii) a referida empresa est\u00e1 coberta contratualmente pelo servi\u00e7o objeto da contrata\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise com razo\u00e1vel vig\u00eancia (se h\u00e1 a possibilidade de voltar a fase ou refazer o certame, a depender da consequ\u00eancia da concess\u00e3o de cautelar no caso concreto) ou se admite prorroga\u00e7\u00e3o excepcional; e iii) caso haja a possibilidade de manuten\u00e7\u00e3o do contrato com a atual prestadora dos servi\u00e7os, se as condi\u00e7\u00f5es dessa contrata\u00e7\u00e3o seriam melhores (menor pre\u00e7o e atendimento satisfat\u00f3rio) que o que se est\u00e1 em vias de contratar.</i></p><p><i>29.\tEm resposta \u00e0 oitiva, a Embrapa afirmou que o contrato j\u00e1 havia sido celebrado (pe\u00e7a 14, p. 3) , entretanto foi realizado contato telef\u00f4nico solicitando c\u00f3pia do referido instrumento e a empresa informou que a empresa vencedora do certame ainda n\u00e3o o havia assinado. Em 28/1/2021, foi encaminhada nova resposta (pe\u00e7a 21) confirmando a informa\u00e7\u00e3o prestada.</i></p><p><i>30.\tTamb\u00e9m afirmou que o servi\u00e7o objeto da presente licita\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial ao seu funcionamento, entretanto n\u00e3o foi encaminhada nenhuma documenta\u00e7\u00e3o que comprove tal afirma\u00e7\u00e3o. </i></p><p><i>31.\tOutro fato que merece destaque \u00e9 que contrato anterior j\u00e1 est\u00e1 encerrado a mais de um ano, ou seja, a Embrapa vem atuando sem a presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o desde 29/11/2019. A empresa n\u00e3o est\u00e1 coberta contratualmente pelo servi\u00e7o objeto da contrata\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise com razo\u00e1vel vig\u00eancia e nem h\u00e1 possibilidade de manuten\u00e7\u00e3o do contrato com a prestadora dos servi\u00e7os anterior. Dessa forma, entende-se que n\u00e3o est\u00e1 presente o perigo da demora reverso para o caso em tela, visto que a unidade funciona sem a cobertura contratual h\u00e1 mais de um ano.</i></p><p><i>32.\tO Ministro Relator tamb\u00e9m determinou \u00e0 Embrapa que informasse as raz\u00f5es da veda\u00e7\u00e3o de taxa negativa no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico-Embrapa 1/2020, prevista no Edital 11/2020 - CPATU/SPS.</i></p><p><i>33.\tA justificativa apresentada de que comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o ao realizar o Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico n\u00e3o vedou o uso de taxa de administra\u00e7\u00e3o negativa e que nenhuma das empresas participantes ofertou taxa de administra\u00e7\u00e3o negativa n\u00e3o deve prosperar, pois o termo de refer\u00eancia, que \u00e9 parte integrante do edital, pro\u00edbe valores negativos quando orienta que 'Por quest\u00e3o de dificuldade de acompanhamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser\u00e1 aceita taxa negativa (desconto negativo) ou qualquer tipo de b\u00f4nus'.</i></p><p><i>34.\tTamb\u00e9m foi informado pela Embrapa que o representante n\u00e3o participou da licita\u00e7\u00e3o, nem impugnou o edital no momento oportuno, entretanto essas alega\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m n\u00e3o podem ser usadas como justificativa para afastar a irregularidade apontada pela mesma. Mesmo n\u00e3o participando da licita\u00e7\u00e3o, a empresa \u00e9 legitimada para representar perante esta Corte, como fundamento no art.113 da Lei 8.666/93. Al\u00e9m disso, a empresa Link Card Administradora de Benef\u00edcios Eireli, que participou do certame, tamb\u00e9m entrou com representa\u00e7\u00e3o perante este Tribunal (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/10320217\" target=\"_blank\">Processo 000.103/2021-7</a>) que possui o mesmo objeto de controle e causa de pedir e foi determinado o apensamento ao presente processo (pe\u00e7a 11 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/10320217\" target=\"_blank\">Processo 000.103/2021-7</a>) .</i></p><p><i>35.\tTamb\u00e9m n\u00e3o deve prosperar a afirma\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o houve preju\u00edzo ao er\u00e1rio, pois as empresas que participaram da licita\u00e7\u00e3o estavam proibidas de ofertar taxas negativas. Duas empresas apresentaram a taxa m\u00ednima permitida (zero por cento) , o que resultou na escolha do vencedor por sorteio. Era poss\u00edvel que as empresas ofertassem taxas menores como o intuito de vencer a licita\u00e7\u00e3o, podendo reduzir ainda mais o valor a ser pago pela administra\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>36.\tA jurisprud\u00eancia do TCU j\u00e1 \u00e9 pac\u00edfica no sentido de que pode ser cobrada taxa administrativa negativa para este tipo de servi\u00e7o. Este entendimento \u00e9 refor\u00e7ado pelo princ\u00edpio da sele\u00e7\u00e3o da proposta mais vantajosa para a administra\u00e7\u00e3o, previsto no art. 3\u00ba da Lei 8.666/1993, e da economicidade e da competitividade, conforme exposto no Voto do Exmo. Ministro Vital do Rego no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/692/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 692/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Proponho, assim, determinar ao BNDES que promova a anula\u00e7\u00e3o do preg\u00e3o eletr\u00f4nico 40/2018 e, quando da realiza\u00e7\u00e3o de uma nova licita\u00e7\u00e3o para substitui\u00e7\u00e3o do contrato vigente, permita \u00e0s proponentes a oportunidade de ofertar propostas com taxa de administra\u00e7\u00e3o negativa, em homenagem aos princ\u00edpios da economicidade e da competitividade </i></p><p><i>37.\tAl\u00e9m disso, a Embrapa j\u00e1 havia sido cientificada por este Tribunal para n\u00e3o limitar a taxa de administra\u00e7\u00e3o negativa, conforme trecho do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2489/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2489/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</i></p><p><i>1.8 dar ci\u00eancia \u00e0 Embrapa Pesca e Agricultura, com fundamento no art. 7\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 265/2014, das falhas identificadas no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 8/2019, para que sejam adotadas medidas internas com vistas \u00e0 preven\u00e7\u00e3o de ocorr\u00eancia de outras semelhantes: </i></p><p><i>1.8.1. limita\u00e7\u00e3o injustificada de taxa de administra\u00e7\u00e3o negativa em -0,1% (item 13.6 do Termo de Refer\u00eancia) , contrariando as peculiaridades da contrata\u00e7\u00e3o e a pr\u00e1tica do mercado que admitem descontos superiores, bem como os princ\u00edpios da economicidade e da busca pela proposta mais vantajosa para a Administra\u00e7\u00e3o, preconizados no art. 31 da Lei 13.303/2016 e nos itens 7.3 e 7.4 do Regulamento de Licita\u00e7\u00f5es, Contratos e Conv\u00eanios da Embrapa; </i></p><p><i>1.8.2. contradi\u00e7\u00e3o entre a reda\u00e7\u00e3o dos itens 13.6 e 13.7 do Termo de Refer\u00eancia, visto que o primeiro admite taxas de administra\u00e7\u00e3o apenas entre o intervalo de 0,01% e -0,1%, enquanto o segundo efetivamente admite taxas negativas maiores, violando a clareza que deve orientar o julgamento objetivo em processos licitat\u00f3rios (art. 45 da Lei 8.666/1993) Incluir par\u00e1grafo sobre a ci\u00eancia que j\u00e1 foi dadaa a Embrapa no outro processo, uma conclus\u00e3o sobre o a proposta de determina\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>38.\tAnte o exposto, entende-se que as justificativas apresentadas para n\u00e3o ado\u00e7\u00e3o de taxas negativas no procedimento licitat\u00f3rio em tela n\u00e3o devem ser acolhidas. Al\u00e9m disso, est\u00e3o presentes os pressupostos para concess\u00e3o de medida cautelar, bem como n\u00e3o se verificou a exist\u00eancia de perigo da demora reverso.</i></p><p><i>CONCLUS\u00c3O</i></p><p><i>39.\tNo que tange ao requerimento de medida cautelar, o Ministro Relator entendeu que est\u00e3o presentes nos autos os requisitos do fumus boni iuris e do periculum in mora. </i></p><p><i>40.\tAp\u00f3s a an\u00e1lise da resposta \u00e0 oitiva, a unidade t\u00e9cnica entende que n\u00e3o est\u00e1 presente o perigo da demora reverso, pois n\u00e3o foi encaminhada nenhuma documenta\u00e7\u00e3o que comprove que o servi\u00e7o \u00e9 essencial e, al\u00e9m disso, o contrato anterior j\u00e1 est\u00e1 encerrado a mais de um ano, ou seja, a Embrapa vem atuando sem a presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o.</i></p><p><i>41.\tDessa forma, verifica-se a necessidade de suspens\u00e3o de todos os atos decorrentes do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico-Embrapa 1/2020 at\u00e9 que o Tribunal se manifeste sobre o m\u00e9rito da mat\u00e9ria, bem como encaminhar a presente instru\u00e7\u00e3o para coment\u00e1rios dos gestores da Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria para que se pronuncie sobre a determina\u00e7\u00e3o de anular o processo licitat\u00f3rio do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico-Embrapa 1/2020.</i></p><p><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></p><p><i>42.\tAnte todo o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior propondo:</i></p><p><i>a) determinar, nos termos do art. 276, caput, do Regimento Interno/TCU, a concess\u00e3o de medida cautelar com a consequente suspens\u00e3o de todos os atos decorrentes do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico-Embrapa 1/2020 da Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria, conduzido por meio de sua unidade Embrapa Amaz\u00f4nia Oriental, at\u00e9 que o Tribunal delibere sobre o m\u00e9rito da mat\u00e9ria ora em apre\u00e7o;</i></p><p><i>b) encaminhar expediente \u00e0 Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria, contendo c\u00f3pia da instru\u00e7\u00e3o em anexo, para dar oportunidade de manifesta\u00e7\u00e3o dos gestores, no prazo de 15 dias, com fundamento no art. 14 da Resolu\u00e7\u00e3o 315/2020, sobre a proposta de delibera\u00e7\u00e3o a seguir: </i></p><p><i>b.1) determinar \u00e0 Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria que anule o Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico-Embrapa 1/2020 da Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria, conduzido por meio de sua unidade Embrapa Amaz\u00f4nia Oriental, em raz\u00e3o dos v\u00edcios insan\u00e1veis detectados no processo licitat\u00f3rio, informando a este Tribunal, no prazo de 30 dias, as medidas adotadas.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " <br>8.1. Denis Donizetti da Silva OAB/SP 376.344 e Leonardo Henrique de Angelis OAB/SP 409.864, representando a Neo Consultoria e Administra\u00e7\u00e3o de Benef\u00edcios Eireli (pe\u00e7a 4).   ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O. IND\u00cdCIO DE IRREGULARIDADE EM PREG\u00c3O ELETR\u00d4NICO. CONTRATA\u00c7\u00c3O DE EMPRESA PARA GEST\u00c3O COMPARTILHADA DE FROTA POR MEIO DE SISTEMA WEB INFORMATIZADO E TECNOLOGIA DE PAGAMENTO POR CART\u00c3O MAGN\u00c9TICO, EXECUTADOS EM REDE DE ESTABELECIMENTOS CREDENCIADOS. CONHECIMENTO. OITIVA PR\u00c9VIA. PROCED\u00caNCIA PARCIAL. INDEFERIMENTO DO PEDIDO DE MEDIDA CAUTELAR. CI\u00caNCIA. DETERMINA\u00c7\u00c3O. ARQUIVAMENTO.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Agricultura e do Meio Ambiente (SecexAmbiental).", "VOTO": "<p>\tTrata-se de representa\u00e7\u00e3o, com pedido de medida cautelar, formulada pela empresa Neo Consultoria e Administra\u00e7\u00e3o de Benef\u00edcios Eireli, a respeito de poss\u00edveis irregularidades no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 1/2020 promovido pela Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria (Embrapa) , unidade Embrapa Amaz\u00f4nia Oriental, visando \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de empresa para gerenciamento de frota de ve\u00edculos, tratores, m\u00e1quinas e implementos agr\u00edcolas por meio de sistema web informatizado e tecnologia de pagamento por cart\u00e3o magn\u00e9tico.</p><p>A licita\u00e7\u00e3o foi realizada em um lote para os tr\u00eas itens previstos, quais sejam: item 1 - pe\u00e7as e acess\u00f3rios, no valor estimado de R$ 310.000,00 por ano; item 2 - servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o, no valor estimado de R$ 190.000,00 por ano; e item 3 - taxa de administra\u00e7\u00e3o, no valor estimado de R$ 50,00 (0,01% dos demais itens) por ano.</p><p>A sess\u00e3o do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico ocorreu em 22/12/2020, conforme Ata de realiza\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 3) , e as empresas Carletto Gest\u00e3o De Frotas Ltda. e Link Card Administradora de Benef\u00edcios Eireli empataram na disputa do item 3 com 100% de desconto. Em seguida, procedeu-se sorteio eletr\u00f4nico entre os dois fornecedores, o qual sagrou Carletto Gest\u00e3o De Frotas Ltda. como vencedor do certame (pe\u00e7a 3, p. 4) . A adjudica\u00e7\u00e3o ocorreu em 22/12/2020, a homologa\u00e7\u00e3o em 23/12/2020 (pe\u00e7a 9) e o contrato ainda n\u00e3o havia sido assinado at\u00e9 a data da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 23) .</p><p>Em s\u00edntese, a representante   alega que o edital indevidamente veda a oferta de taxa de administra\u00e7\u00e3o negativa nas propostas.</p><p>Com vistas a elucidar as quest\u00f5es levantadas pela representante, proferi despacho \u00e0 pe\u00e7a 11 para realiza\u00e7\u00e3o de oitivas pr\u00e9vias \u00e0 Embrapa Amaz\u00f4nia Oriental, a qual apresentou suas justificativas \u00e0s pe\u00e7as 14 a 20.</p><p>Na an\u00e1lise da resposta \u00e0 oitiva apresentada, a Secretaria de Controle Externo da Agricultura e do Meio Ambiente (SecexAmbiental) prop\u00f5e, <b>in verbis</b>: </p><p>a) determinar, nos termos do art. 276, caput, do Regimento Interno/TCU, a concess\u00e3o de medida cautelar com a consequente suspens\u00e3o de todos os atos decorrentes do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico-Embrapa 1/2020 da Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria, conduzido por meio de sua unidade Embrapa Amaz\u00f4nia Oriental, at\u00e9 que o Tribunal delibere sobre o m\u00e9rito da mat\u00e9ria ora em apre\u00e7o;</p><p>b) encaminhar expediente \u00e0 Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria, contendo c\u00f3pia da instru\u00e7\u00e3o em anexo, para dar oportunidade de manifesta\u00e7\u00e3o dos gestores, no prazo de 15 dias, com fundamento no art. 14 da Resolu\u00e7\u00e3o 315/2020, sobre a proposta de delibera\u00e7\u00e3o a seguir: </p><p>b.1) determinar \u00e0 Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria que anule o Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico-Embrapa 1/2020 da Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria, conduzido por meio de sua unidade Embrapa Amaz\u00f4nia Oriental, em raz\u00e3o dos v\u00edcios insan\u00e1veis detectados no processo licitat\u00f3rio, informando a este Tribunal, no prazo de 30 dias, as medidas adotadas.</p><p>Nesta fase processual, \u00e9 analisada a resposta \u00e0 oitiva da Embrapa Amaz\u00f4nia Oriental.</p><p>Feito breve hist\u00f3rico do processo, passo a decidir.</p><p>Informo, de antem\u00e3o, que estou parcialmente de acordo com a an\u00e1lise da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 23 a 25) , conforme considera\u00e7\u00f5es a seguir.</p><p>No que se refere \u00e0 veda\u00e7\u00e3o \u00e0s taxas de administra\u00e7\u00e3o negativa, de fato, a Embrapa Amaz\u00f4nia Oriental descumpriu a jurisprud\u00eancia deste Tribunal no sentido de que n\u00e3o deve constar dos editais de licita\u00e7\u00e3o para contrata\u00e7\u00e3o de empresas de gerenciamento de frotas, de vales-refei\u00e7\u00f5es, vales-alimenta\u00e7\u00f5es, com tecnologia de pagamento por cart\u00e3o magn\u00e9tico, cl\u00e1usula impeditiva de taxa de administra\u00e7\u00e3o negativa.</p><p>Esse tema foi tratado detalhadamente por esta Corte de Contas na prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1482/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1482/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti, cujos trechos abaixo transcrevo:</p><p>2. A irregularidade apontada refere-se \u00e0 exist\u00eancia de cl\u00e1usula no edital com veda\u00e7\u00e3o \u00e0 oferta de taxa de administra\u00e7\u00e3o negativa, veda\u00e7\u00e3o essa formulada em cumprimento \u00e0 Portaria 1.287/2017, emitida pelo antigo Minist\u00e9rio do Trabalho (MTb) . Todavia, a norma j\u00e1 havia sido objeto de aprecia\u00e7\u00e3o pelo TCU, que a considerou ilegal. Por essa raz\u00e3o, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2619/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2619/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> determinou ao referido minist\u00e9rio que promovesse a anula\u00e7\u00e3o do normativo.</p><p>3. Ficou tamb\u00e9m demonstrado que a decis\u00e3o desta Corte foi questionada em sede de Mandado de Seguran\u00e7a ajuizado no STF. Embora tenha sido concedida liminar para suspender os efeitos da delibera\u00e7\u00e3o deste TCU, o STF acabou por revogar a medida e denegar a seguran\u00e7a, restabelecendo os efeitos do ac\u00f3rd\u00e3o.</p><p>4. Por outro lado, verificou-se que a empresa estatal encontra-se obrigada a observar senten\u00e7a exarada na A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria-5011631-51.2018.4.02.5101/RJ, que determinou a aplica\u00e7\u00e3o da referida portaria \u00e0s licita\u00e7\u00f5es realizadas a partir de sua edi\u00e7\u00e3o.</p><p>5. Considerando que empresa n\u00e3o poderia alterar o edital para retirar a veda\u00e7\u00e3o, sob pena de descumprir a ordem judicial, mas tamb\u00e9m n\u00e3o poderia promover licita\u00e7\u00e3o contendo cl\u00e1usula antiecon\u00f4mica baseada em norma ilegal, proferi despacho em 8/5/2019 para determinar cautelarmente a suspens\u00e3o do andamento do preg\u00e3o. Enquanto isso, o TCU iniciou apura\u00e7\u00f5es para verificar se o Minist\u00e9rio da Economia, sucessor do extinto Minist\u00e9rio do Trabalho, j\u00e1 havia adotado as medidas necess\u00e1rias para anular a portaria em atendimento ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2619/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2619/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>6. Conforme constatado pela Selog, a Portaria-MTb 1.287/2017 foi revogada pela Portaria 213/2019, publicada pelo Minist\u00e9rio da Economia em 14/5/2019 (fls. 3-pe\u00e7a 49) .</p><p>7. Por conseguinte, n\u00e3o mais subsiste a norma que vedava a oferta de taxa de administra\u00e7\u00e3o negativa em licita\u00e7\u00f5es para fornecimento de vales alimenta\u00e7\u00e3o/refei\u00e7\u00e3o. Consequentemente, a decis\u00e3o judicial referente \u00e0 A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria-5011631-51.2018.4.02.5101/RJ, tudo indica, perdeu seu objeto.</p><p>8. Assim, cabe determinar \u00e0 (omissis) que confirme a perda de objeto da decis\u00e3o judicial e promova as altera\u00e7\u00f5es cab\u00edveis no edital para, se for o caso, suprimir os dispositivos formulados com base na norma revogada.</p><p>9. \u00c9 importante ressaltar que essa provid\u00eancia visa ampliar a competi\u00e7\u00e3o entre as licitantes e reduzir os custos para a empresa contratante. Como j\u00e1 registrado quando da prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2619/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2619/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, a possibilidade de oferta de taxa negativa deriva do fato de que a remunera\u00e7\u00e3o das empresas prestadoras do servi\u00e7o de fornecimento de vale-refei\u00e7\u00e3o/alimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o se limita ao eventual recebimento da taxa de administra\u00e7\u00e3o, mas decorre tamb\u00e9m da cobran\u00e7a realizada aos estabelecimentos credenciados e dos rendimentos das aplica\u00e7\u00f5es financeiras sobre os repasses dos contratantes, a partir do seu recebimento at\u00e9 o efetivo pagamento \u00e0 rede conveniada. No caso em tela, tem-se que a ado\u00e7\u00e3o da taxa negativa pode vir a acarretar relevante economia para a empresa estatal, vez que o valor estimado da contrata\u00e7\u00e3o ultrapassa R$ 1 bilh\u00e3o. (Grifo nosso) </p><p>Conforme afirmado no subitem 9 acima transcrito, bem como em diversas outras delibera\u00e7\u00f5es deste Tribunal, a exemplo dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2004/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2004/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Walton Alencar Rodrigues; 1.034/2012-Plen\u00e1rio, de relatoria do Ministro Raimundo Carreiro e 1.556/2014-2\u00aa C\u00e2mara, de relatoria da Ministra Ana Arraes, este Tribunal  referendou a tese formulada na Decis\u00e3o 38/1996-TCU-Plen\u00e1rio (Relator: Ministro Adhemar Paladini Ghisi) , segundo a qual <i>\"a remunera\u00e7\u00e3o das empresas desse ramo n\u00e3o se restringe \u00e0 taxa de administra\u00e7\u00e3o cobrada ou aos rendimentos eventualmente obtidos no mercado financeiro. Adv\u00eam, tamb\u00e9m, das taxas de servi\u00e7os cobradas dos estabelecimentos conveniados, das sobras de caixa que s\u00e3o aplicadas no mercado financeiro e das diferen\u00e7as em n\u00famero de dias existentes entre as opera\u00e7\u00f5es que realiza, como emiss\u00e3o de t\u00edquetes, utiliza\u00e7\u00e3o desses pelo usu\u00e1rio, pagamento dos t\u00edquetes pelo cliente e reembolso \u00e0 rede de credenciados\"</i>.</p><p>Apesar disso, nesse caso concreto, houve concorr\u00eancia entre as licitantes, sagrando-se vencedora a empresa Carletto Gest\u00e3o De Frotas Ltda., por sorteio eletr\u00f4nico, visto que esta e outra pessoa jur\u00eddica haviam empatado na disputa do item 3, com 100% de desconto, ou seja, taxa de administra\u00e7\u00e3o igual a zero.</p><p>Em adi\u00e7\u00e3o, a despeito da presen\u00e7a dos pressupostos para a concess\u00e3o da medida cautelar, a licita\u00e7\u00e3o j\u00e1 teve o seu objeto adjudicado \u00e0 licitante vencedora, em 22/12/2020.</p><p>Destaco tamb\u00e9m que o custo para a realiza\u00e7\u00e3o de novo certame com a possibilidade de taxa de administra\u00e7\u00e3o negativa pode ser superior \u00e0 eventual economia obtida com a atual contrata\u00e7\u00e3o. Afinal, as taxas negativas ofertadas pelas empresas prestadoras do aludido servi\u00e7o, em regra, n\u00e3o ultrapassam o patamar de -4% em contratos mais vultosos. Em contratos de menor valor, como no presente caso - R$ 500 mil - as taxas poderiam chegar, no m\u00e1ximo, a -2%, redundando em uma economia anual de menos de R$ 10 mil.</p><p>Verifica-se que a principal remunera\u00e7\u00e3o das empresas concorrentes nesse setor n\u00e3o \u00e9 a taxa de administra\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o restou configurada a materializa\u00e7\u00e3o da potencial restri\u00e7\u00e3o, e que a economia para anula\u00e7\u00e3o do certame poder ser inferior \u00e0 obtida com a realiza\u00e7\u00e3o de um novo processo licitat\u00f3rio.</p><p>Por fim, entendo que n\u00e3o houve inten\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis na manuten\u00e7\u00e3o do subitem que vedava a taxa de administra\u00e7\u00e3o negativa. Afinal, na retifica\u00e7\u00e3o do edital foram suprimidos os itens contradit\u00f3rios sobre essa utiliza\u00e7\u00e3o (13.6 e 13.7) , ficando tal veda\u00e7\u00e3o mantida apenas no termo de refer\u00eancia.</p><p>Ante as raz\u00f5es expostas, em conformidade com delibera\u00e7\u00f5es recentes deste Tribunal em licita\u00e7\u00f5es semelhantes \u00e0 ora sob an\u00e1lise, tais como, Ac\u00f3rd\u00e3os 2.489/2019 e 4.069, ambos do Plen\u00e1rio, de relatoria da Ministra Ana Arraes, 2.004/2018-1\u00aa C\u00e2mara, de relatoria do Ministro Walton Alencar Rodrigues, e 1.280/2020-2\u00aa C\u00e2mara, de relatoria do Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho,  entendo suficiente dar ci\u00eancia \u00e0 Embrapa da irregularidade identificada, com vistas a evitar outras ocorr\u00eancias semelhantes, bem como determinar \u00e0quela unidade jurisdicionada que o contrato resultante desse certame n\u00e3o seja prorrogado.</p><p>Ante o exposto, voto por que seja adotada a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 24 de fevereiro de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro JO\u00c3O AUGUSTO RIBEIRO NARDES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=737891", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=737891", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "66834147"}