{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2455241", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 420/2021 ATA 6/2021 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "420", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "6/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos este processo de tomada de contas especial que cuida, nesta fase, recurso de revis\u00e3o interposto contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5141/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5141/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, rel. Ministro Walton Alencar Rodrigues, por Neudmar Ferreira Campos, ex-prefeito do Munic\u00edpio de Vargem Alegre/MG, tendo em vistas as ocorr\u00eancias relativas ao Conv\u00eanio 616/2008 (Siafi 629361) , cujo objeto era a realiza\u00e7\u00e3o da \"22\u00aa Festa do Arroz\", com valores federais no montante de R$ 250.000,00.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o Plen\u00e1ria, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. com base no art. 35 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 288 do RI/TCU, n\u00e3o conhecer do recurso de revis\u00e3o interposto por Neudmar Ferreira Campos, por n\u00e3o atender aos requisitos espec\u00edficos de admissibilidade;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, assim como do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentam, ao embargante e ao Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.</p>", "ASSUNTO": "Recurso de revis\u00e3o interposto contra decis\u00e3o que julgou irregulares as contas do recorrente, condenou-o em d\u00e9bito em raz\u00e3o de irregularidades na execu\u00e7\u00e3o financeira do conv\u00eanio cujo objeto era a realiza\u00e7\u00e3o da 22\u00aa Festa do Arroz.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "03/03/2021", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Vargem Alegre/MG ", "INTERESSADOS": "3. Recorrente: Neudmar Ferreira Campos (CPF XXX.392.076-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00277020156\" target=\"_blank\">002.770/2015-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro (Relator), Bruno Dantas, Vital do R\u00eago e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti, Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Walton Alencar Rodrigues", "RELATORIO": "<p>Neste processo de tomada de contas especial, examina-se o recurso de revis\u00e3o interposto contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5141/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5141/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, rel. Ministro Walton Alencar Rodrigues, por Neudmar Ferreira Campos, ex-prefeito do Munic\u00edpio de Vargem Alegre/MG. Discutem-se ocorr\u00eancias relativas ao Conv\u00eanio 616/2008 (Siafi 629361) , cujo objeto era a realiza\u00e7\u00e3o da \"22\u00aa Festa do Arroz\", sendo de R$ 250.000,00 o montante de valores federais.</p><p>2. A Serur, por meio da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 39 (a seguir transcrita) , ratificada pelos dirigentes da unidade (pe\u00e7a 40 e 41) , prop\u00f5e n\u00e3o conhecer do recurso, por n\u00e3o terem sido atendidos os requisitos espec\u00edficos de admissibilidade, nestes termos:</p><p>\"<i>Para an\u00e1lise do presente requisito, verifica-se oportuno a realiza\u00e7\u00e3o de breve hist\u00f3rico dos autos.</i></p><p><i>Trata-se de Tomada de Contas Especial (TCE) instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo contra Neudmar Ferreira Campos, prefeito do Munic\u00edpio de Vargem Alegre/MG de 2005 a 2008, em raz\u00e3o de irregularidades na execu\u00e7\u00e3o financeira do Conv\u00eanio 616/2008 (Siafi 629361) , cujo objeto era a realiza\u00e7\u00e3o da '22\u00aa Festa do Arroz'. </i></p><p><i>Em ess\u00eancia, restaram configuradas nos autos as seguintes irregularidades, conforme consignado no voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio (pe\u00e7a 19, p. 1) :</i></p><p><i>a) contrata\u00e7\u00e3o das empresas AGS Representa\u00e7\u00f5es e Eventos Ltda. (CNPJ: 04.834.521/0001-03) e Central Shows Assessoria e Produ\u00e7\u00e3o Ltda. (CNPJ: 71.319.743/0001-77) , mediante indevida inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o, fundamentadas no art. 25, inciso III, da Lei 8.666/1993, uma vez que as citadas empresas n\u00e3o s\u00e3o representantes exclusivas das bandas e artistas que teriam sido contratados, caracterizando-se como meras intermedi\u00e1rias, e as cartas de exclusividade por ela apresentadas com exclusividade apenas para os dias da apresenta\u00e7\u00e3o dos artistas e restrita \u00e0 localidade do evento n\u00e3o se confunde com o contrato de exclusividade firmado entre o artista e seu empres\u00e1rio/representante exclusivo, consoante jurisprud\u00eancia desta Corte (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>) , o que contrariou a exig\u00eancia disposta na cl\u00e1usula terceira, II, 'h', do termo do conv\u00eanio;</i></p><p><i>b) n\u00e3o publica\u00e7\u00e3o dos atos de inexigibilidade no Di\u00e1rio Oficial do Estado de Minas Gerais, com infra\u00e7\u00e3o ao disposto na cl\u00e1usula terceira, item II, al\u00ednea 'h', do termo do conv\u00eanio, no art. 26, caput, da Lei 8.666/1993 e ao princ\u00edpio da publicidade; </i></p><p><i>c) aus\u00eancia de pr\u00e9via pesquisa de mercado na contrata\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de infraestrutura do '22\u00aa Festa do Arroz', decorrente do Preg\u00e3o 4/2008, o que impediu a verifica\u00e7\u00e3o da aceitabilidade do pre\u00e7o do produto/servi\u00e7o a ser contratado, e constituiu infra\u00e7\u00e3o ao disposto nos arts. 3\u00ba, 15, V, e 40, X, da Lei 8.666/1993;</i></p><p><i>d) as notas fiscais apresentadas n\u00e3o cont\u00eam a especifica\u00e7\u00e3o do objeto e nem a identifica\u00e7\u00e3o do n\u00famero do conv\u00eanio, o que infringe o disposto na cl\u00e1usula d\u00e9cima primeira do termo do conv\u00eanio;</i></p><p><i>e) n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o da regularidade fiscal das empresas contratadas, pois n\u00e3o foram apresentadas as certid\u00f5es negativas de d\u00e9bito (INSS, FGTS) dos fornecedores/prestadores de servi\u00e7os \u00e0 \u00e9poca da contrata\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o dos pagamentos, o que contrariou o disposto na cl\u00e1usula terceira, item II, letra 'h' do termo do conv\u00eanio, o art. 195, \u00a7 3\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e o art. 29, IV, da Lei 8666/1993</i></p><p><i>Diante disso, os autos foram apreciados por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5141/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5141/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 18) , que julgou irregulares as contas do respons\u00e1vel e lhe aplicou multa capitulada no artigo 58, inciso I, da Lei 8.443/1992.</i></p><p><i>Neste momento, o respons\u00e1vel interp\u00f5e recurso de revis\u00e3o (pe\u00e7a 38) , com fundamento no art. 35, inciso II e III, da Lei 8.443/92, em que argumenta que:</i></p><p><i>a realiza\u00e7\u00e3o da festa se deu exatamente da forma como fora formalizado pelo conv\u00eanio (p. 3-7) ;</i></p><p><i>a apresenta\u00e7\u00e3o de fotos do evento compravam sua realiza\u00e7\u00e3o (p. 8) ;</i></p><p><i>\u00e0 \u00e9poca dos fatos, o entendimento do TCU e do Minist\u00e9rio do Turismo n\u00e3o exigia a comprova\u00e7\u00e3o de repasse dos valores \u00e0s bandas, passando ser exigida com a Portaria 153, de outubro de 2009, do Minist\u00e9rio do Turismo. Detendo o empres\u00e1rio a exclusividade, ainda que em datas determinadas, da representa\u00e7\u00e3o do artista, \u00e9 imposs\u00edvel a competi\u00e7\u00e3o (p. 8; 10-11) ;</i></p><p><i>n\u00e3o houve dano ao er\u00e1rio, malversa\u00e7\u00e3o de dinheiro p\u00fablico ou desvio de verba federal. Sua conduta foi pautada na boa-f\u00e9 (p. 9-10) ;</i></p><p><i>cabe efeito suspensivo ao apelo (p. 11-12) .</i></p><p><i>Requer a concess\u00e3o do efeito suspensivo e a reforma do ac\u00f3rd\u00e3o combatido. Ato cont\u00ednuo, colaciona os seguintes documentos (entre colchetes aqueles j\u00e1 constantes dos autos) :</i></p><p><i>Notas de empenho (pe\u00e7a 38, p. 13; 16; 19; 20; 28; 29; 34; 35; 39) , [pe\u00e7a 1, p. 166; 176; 182; 188; 192; 194; 196; 210 ]; </i></p><p><i>Nota fiscal 14 - AGS Representa\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 38, p. 14) , [pe\u00e7a 1, p. 190];</i></p><p><i>C\u00f3pias de cheques (pe\u00e7a 38, p. 15; 18; 22; 27; 33; 41) , [pe\u00e7a 1, p. 174; 180; 186; 202; 214];</i></p><p><i>GPS (pe\u00e7a 38, p. 17; 40) , [pe\u00e7a 1, p. 184; 212];</i></p><p><i>Notas fiscal 290, 283, 282 - Central Shows (pe\u00e7a 38, p. 21; 25; 30; 36; 37) , [pe\u00e7a 1, p. 168; 178; 198];</i></p><p><i>Ordens de pagamento (pe\u00e7a 38, p. 23; 24) ;</i></p><p><i>Folder da 'Festa do Arroz' (pe\u00e7a 38, p. 26; 32; 38) , [pe\u00e7a 1, p. 170; 172];</i></p><p><i>Proposta comercial (pe\u00e7a 38, p. 31) [pe\u00e7a 1, p. 48];</i></p><p><i>V\u00eddeos do evento (itens n\u00e3o digitaliz\u00e1veis, dispon\u00edvel em \\\\sarqprod\\Unidades\\Seproc\\secretarias_tcu\\18.Serur\\TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/277020156\" target=\"_blank\">Processo 002.770-2015-6</a>) .</i></p><p><i>O recurso de revis\u00e3o se constitui em esp\u00e9cie recursal de sentido amplo, verdadeiro procedimento revisional, com \u00edndole jur\u00eddica similar \u00e0 a\u00e7\u00e3o rescis\u00f3ria, que objetiva a desconstitui\u00e7\u00e3o da coisa julgada administrativa. Al\u00e9m dos pressupostos de admissibilidade comuns a todos os recursos (tempestividade, singularidade e legitimidade) , o recurso de revis\u00e3o requer o atendimento dos requisitos espec\u00edficos indicados nos incisos do art. 35 da Lei 8.443/92: I - erro de c\u00e1lculo; II - falsidade ou insufici\u00eancia de documentos em que se tenha fundamentado o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido; e III - superveni\u00eancia de documentos novos com efic\u00e1cia sobre a prova produzida.</i></p><p><i>Do exame do recurso constata-se que o recorrente se limitou a invocar hip\u00f3tese legal compat\u00edvel com o recurso de revis\u00e3o, sem, contudo, satisfaz\u00ea-la materialmente.</i></p><p><i>Quanto a alega\u00e7\u00e3o de insufici\u00eancia de documentos, \u00e9 de se observar que a respons\u00e1vel somente faz refer\u00eancia ao inciso II do art. 35 da Lei 8.443/1992, sem apresentar provas concretas \u00e0 insufici\u00eancia de documentos para fundamentar o ac\u00f3rd\u00e3o de condena\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>Compulsando aos autos, verifica-se que a maior parte dos documentos trazidos n\u00e3o se caracterizam como fatos novos que permitam o conhecimento do apelo. Isso porque se trata de documenta\u00e7\u00e3o j\u00e1 constante dos autos (pe\u00e7a 1) ao tempo da prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5141/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5141/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>. Ademais, n\u00e3o est\u00e3o relacionados \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o do recorrente.</i></p><p><i>No que se refere \u00e0s ordens de pagamento e aos v\u00eddeos, os 'documentos novos' trazidos n\u00e3o possuem o cond\u00e3o de, nem mesmo em tese, produzir efic\u00e1cia sobre a irregularidade que ocasionou a condena\u00e7\u00e3o imposta pelo Tribunal (irregularidades formais na execu\u00e7\u00e3o do objeto) , por aus\u00eancia de pertin\u00eancia tem\u00e1tica, visto se tratar de documenta\u00e7\u00e3o administrativa para fins de pagamento e imagens que buscam comprovar a realiza\u00e7\u00e3o do evento. </i></p><p><i>Meros argumentos e teses jur\u00eddicas representam elementos ordin\u00e1rios que somente justificariam o seu exame em sede de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, esp\u00e9cie recursal prevista no art. 33 da Lei 8.443/92. Entendimento diverso iria descaracterizar a natureza excepcional e revisional do recurso de revis\u00e3o, que se assemelha \u00e0 a\u00e7\u00e3o rescis\u00f3ria no \u00e2mbito do processo civil.</i></p><p><i>Superado este exame, resta prejudicado o pedido para concess\u00e3o de efeito suspensivo com base em fumus boni iuris e periculum in mora, pois n\u00e3o se verificam condi\u00e7\u00f5es de admissibilidade para o pr\u00f3prio recurso interposto. Por \u00f3bvio, como o recurso n\u00e3o merece conhecimento, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em efeito suspensivo com base em cautelar.</i></p><p><i>Ante o exposto, o recurso n\u00e3o atende aos requisitos espec\u00edficos de admissibilidade do recurso de revis\u00e3o estabelecidos no art. 35 da Lei 8.443/92.</i>\"</p><p>3. Quanto ao exame da prescri\u00e7\u00e3o, assim se pronunciou a unidade t\u00e9cnica:</p><p>\"<b><i>2.7.1 An\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva</i></b></p><p><i>O recurso n\u00e3o atende os requisitos de admissibilidade, como demonstrado no exame antecedente. No entanto, no que se refere \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, justificam-se as seguintes considera\u00e7\u00f5es, em complemento \u00e0 an\u00e1lise pr\u00e9via (item 2.6) .</i></p><p><b><i>II</i></b></p><p><i>A rigor, prescri\u00e7\u00e3o \u00e9 mat\u00e9ria de m\u00e9rito (\u00e9 instituto de direito material, que atinge diretamente a pretens\u00e3o) . Como tal, s\u00f3 deveria ser analisada se o recurso fosse conhecido. H\u00e1, por\u00e9m, uma relevante distin\u00e7\u00e3o a considerar, no processo de controle externo:</i></p><p><i> a) se a alega\u00e7\u00e3o \u00e9 feita quando ainda n\u00e3o foi constitu\u00eddo o processo de cobran\u00e7a executiva, o exame \u00e9 ainda oportuno, devendo ser realizado at\u00e9 mesmo de of\u00edcio (caso n\u00e3o conhecido o recurso) , ante o risco de se encaminhar \u00e0 cobran\u00e7a judicial d\u00edvidas j\u00e1 prescritas;</i></p><p><i> b) por outro lado, se o processo de cobran\u00e7a executiva j\u00e1 foi constitu\u00eddo e encaminhado ao \u00f3rg\u00e3o executor, o Tribunal n\u00e3o deve reapreciar o julgamento, de of\u00edcio, dada a presun\u00e7\u00e3o de liquidez e certeza de que se reveste o t\u00edtulo condenat\u00f3rio; nesse caso, as defesas que o respons\u00e1vel queira opor \u00e0 execu\u00e7\u00e3o (e a prescri\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das defesas poss\u00edveis, como referido adiante) devem ser postuladas perante o ju\u00edzo competente. </i></p><p><b><i>III</i></b></p><p><i>Justificando as conclus\u00f5es acima, destaca-se que o Tribunal pode aferir a ocorr\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o at\u00e9 mesmo de of\u00edcio (item 9.1.6 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>) . Logo, por maior raz\u00e3o deve faz\u00ea-lo quando provocado pelo interessado, independentemente de a provoca\u00e7\u00e3o ocorrer em sede de recurso e, nesse caso, independentemente de o recurso ser ou n\u00e3o conhecido (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/993/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 993/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. min. Augusto Nardes) .</i></p><p><i>O relevante, por\u00e9m, \u00e9 que o exame - de of\u00edcio ou por provoca\u00e7\u00e3o da parte - se d\u00ea em momento ainda oportuno, entendendo-se que a iniciativa \u00e9 oportuna enquanto o processo estiver no \u00e2mbito do TCU, ou seja, enquanto o t\u00edtulo condenat\u00f3rio n\u00e3o houver sido encaminhado \u00e0 cobran\u00e7a executiva.</i></p><p><i>O objetivo da an\u00e1lise \u00e9 exatamente o de coibir o ajuizamento de cobran\u00e7as de d\u00edvidas prescritas, o que apenas contribuiria para a sobrecarga da Administra\u00e7\u00e3o e do sistema judici\u00e1rio, al\u00e9m de expor o er\u00e1rio a eventuais \u00f4nus de sucumb\u00eancia.</i></p><p><i>Se, por\u00e9m, j\u00e1 foi promovida a execu\u00e7\u00e3o judicial, n\u00e3o se deve reapreciar, de of\u00edcio, um t\u00edtulo executivo que se reveste das presun\u00e7\u00f5es de liquidez e certeza (cf. art. 24 da Lei 8.443/1992) . Nesse caso, a prescri\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser alegada, como mat\u00e9ria de defesa, na pr\u00f3pria execu\u00e7\u00e3o.  </i></p><p><i> Com efeito, a prescri\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das hip\u00f3teses de inexigibilidade de uma obriga\u00e7\u00e3o, ainda que certificada em t\u00edtulo executivo (cf., p. ex., CPC, art. 917, I, c/c art. 525, \u00a7 1\u00ba, VII) , notadamente em se tratando de t\u00edtulo executivo extrajudicial (cf. CPC, art. 917, VI) . Especificamente no caso do d\u00e9bito, at\u00e9 ent\u00e3o considerado imprescrit\u00edvel, o recente julgamento do RE 636.886 (tema 899 da repercuss\u00e3o geral) , pelo STF, poder\u00e1, ainda, abrir a discuss\u00e3o sobre a incid\u00eancia da causa de inexigibilidade do t\u00edtulo prevista no art. 525, \u00a7 12, do CPC. Mas esse debate h\u00e1 de se desenvolver perante o ju\u00edzo natural, da execu\u00e7\u00e3o, se a cobran\u00e7a j\u00e1 est\u00e1 em curso.</i></p><p><b><i>IV</i></b></p><p><i>Embora essa discuss\u00e3o seja rara na jurisprud\u00eancia do TCU, relativamente \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o, em v\u00e1rias outras hip\u00f3teses, os normativos do Tribunal adotam o mesmo princ\u00edpio, de preservar a higidez do t\u00edtulo executivo j\u00e1 encaminhado \u00e0 cobran\u00e7a judicial quando n\u00e3o h\u00e1 mais recurso cab\u00edvel ou admiss\u00edvel no \u00e2mbito do TCU. </i></p><p><i>Veja-se, por exemplo, a previs\u00e3o contida na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 178/2005, art. 3\u00ba, \u00a7 2\u00ba, que disciplina a situa\u00e7\u00e3o de multa aplicada a respons\u00e1vel que venha a falecer antes da cobran\u00e7a. Nesse caso, se o falecimento ocorreu antes do tr\u00e2nsito em julgado da delibera\u00e7\u00e3o, o tribunal poder\u00e1 rever a multa de of\u00edcio (a evidenciar que se trata de mat\u00e9ria de ordem p\u00fablica) ; se a condena\u00e7\u00e3o j\u00e1 era definitiva, no entanto, o ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio n\u00e3o ser\u00e1 modificado. Nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2399/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2399/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Min. Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro) , que alterou a citada resolu\u00e7\u00e3o para incluir essa regra, o debate acerca da execu\u00e7\u00e3o contra os sucessores \u00e9 mat\u00e9ria pr\u00f3pria da execu\u00e7\u00e3o; e, uma vez constitu\u00eddo o t\u00edtulo executivo, \"n\u00e3o caberia ao TCU discutir acerca da possibilidade de execu\u00e7\u00e3o de seus ac\u00f3rd\u00e3os, mas sim \u00e0 Advocacia-Geral da Uni\u00e3o\".</i></p><p><i>Nessa mesma linha, e de forma ainda mais clara, observa-se que at\u00e9 mesmo a possibilidade de o TCU dar quita\u00e7\u00e3o ao respons\u00e1vel sofre mitiga\u00e7\u00f5es (autoconten\u00e7\u00e3o) caso j\u00e1 exista processo de cobran\u00e7a executiva, devendo-se, nesse caso, preservar a compet\u00eancia do ju\u00edzo natural da execu\u00e7\u00e3o. \u00c9 o que disp\u00f5e o art. 218 do Regimento Interno do TCU:</i></p><p><i>Art. 218. Provado o pagamento integral, o Tribunal expedir\u00e1 quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito ou da multa ao respons\u00e1vel, desde que o processo n\u00e3o tenha sido remetido para cobran\u00e7a judicial. </i></p><p><i> (...) \u00a7 2\u00ba Caso j\u00e1 tenha sido encaminhada a documenta\u00e7\u00e3o para cobran\u00e7a executiva, a comunica\u00e7\u00e3o do pagamento da d\u00edvida ser\u00e1 enviada ao \u00f3rg\u00e3o executor [o que se justifica pela premissa de que o ju\u00edzo da execu\u00e7\u00e3o \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o competente para dizer sobre a quita\u00e7\u00e3o, com a consequente extin\u00e7\u00e3o do processo executivo].</i></p><p><i>Por fim, o art. 9\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 178/2005 \u00e9 expresso ao evitar a atua\u00e7\u00e3o concomitante do Tribunal em cobran\u00e7as que j\u00e1 est\u00e3o judicializadas, salvo a hip\u00f3tese de eventual provimento (que pressup\u00f5e, logicamente, o pr\u00e9vio conhecimento) de recurso (em especial do recurso de revis\u00e3o, que possui natureza similar \u00e0 da a\u00e7\u00e3o rescis\u00f3ria) . Veja-se o teor do citado dispositivo: </i></p><p><i>Art. 9\u00ba Ap\u00f3s a remessa da documenta\u00e7\u00e3o aos \u00f3rg\u00e3os/entidades executores, n\u00e3o mais haver\u00e1 interven\u00e7\u00e3o do Tribunal no processo, especialmente no tocante ao recebimento extrajudicial das quantias objeto dos ac\u00f3rd\u00e3os condenat\u00f3rios.</i></p><p><i>Par\u00e1grafo \u00fanico. No caso de provimento de recurso de revis\u00e3o que resulte na altera\u00e7\u00e3o ou extin\u00e7\u00e3o do montante devido, caber\u00e1 ao Tribunal comunicar o resultado da delibera\u00e7\u00e3o ao \u00f3rg\u00e3o/entidade executor que tenha ajuizado a a\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>Em suma, deflui desses v\u00e1rios dispositivos a orienta\u00e7\u00e3o de que se deve preservar a higidez do t\u00edtulo executivo j\u00e1 encaminhado \u00e0 cobran\u00e7a judicial (salvo a excepcional hip\u00f3tese de v\u00edcio de cita\u00e7\u00e3o em processo que correu \u00e0 revelia, pois, nesse caso, a coisa julgada n\u00e3o se aperfei\u00e7oa, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/960/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 960/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. min. Benjamin Zymler) . </i></p><p><i>No que se refere \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o, a mat\u00e9ria pode ser apreciada de of\u00edcio, mesmo n\u00e3o se conhecendo do recurso, enquanto n\u00e3o constitu\u00edda a cobran\u00e7a executiva. Todavia, \"ap\u00f3s a remessa da documenta\u00e7\u00e3o aos \u00f3rg\u00e3os/entidades executores, n\u00e3o mais haver\u00e1 interven\u00e7\u00e3o do Tribunal no processo\" (art. 9\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 178/2005) , a n\u00e3o ser pela via recursal pr\u00f3pria, se atendidos os requisitos de admissibilidade. Fora essa hip\u00f3tese, toda e qualquer defesa que o respons\u00e1vel queira opor dever\u00e1 faz\u00ea-lo perante o ju\u00edzo competente, no \u00e2mbito do processo de execu\u00e7\u00e3o. </i></p><p><b><i>V</i></b></p><p><i>No caso concreto, o processo de cobran\u00e7a executiva j\u00e1 foi constitu\u00eddo, com a remessa dos elementos pertinentes ao \u00f3rg\u00e3o executor. Trata-se do TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2937320190\" target=\"_blank\">Processo 029.373/2019-0</a>, apenso. Logo, n\u00e3o mais \u00e9 oportuna an\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o no caso em exame, nos termos do art. 9\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 178/2005.</i>\"</p><p>4. O Minist\u00e9rio P\u00fablico divergiu da Serur, propondo o conhecimento e provimento parcial do recurso de revis\u00e3o (pe\u00e7a 43) :</p><p>\"<i>Trata-se de Recurso de Revis\u00e3o interposto pelo Senhor Neudmar Ferreira Campos contra o Ac\u00f3rd\u00e3o n.\u00ba 5.141/2019-TCU-1.\u00aa C\u00e2mara, que julgou suas contas irregulares e aplicou-lhe a multa prevista no art. 58, inciso I, da Lei n.\u00ba 8.443/1992.</i></p><p><i>2.\tEm pareceres uniformes (pe\u00e7as 39 a 41) , a Serur prop\u00f5e n\u00e3o conhecer do recurso por n\u00e3o atender aos requisitos espec\u00edficos de admissibilidade, uma vez que o respons\u00e1vel n\u00e3o satisfez materialmente a hip\u00f3tese legal invocada. Nesse sentido, considerou que os documentos juntados aos autos nesta fase n\u00e3o produzem efic\u00e1cia sobre a irregularidade que ocasionou a condena\u00e7\u00e3o imposta pelo Tribunal, pois a maior parte deles n\u00e3o se caracteriza como fatos novos que permitam o conhecimento do apelo e n\u00e3o est\u00e1 relacionada \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o do recorrente' (pe\u00e7a 39, p. 3) .</i></p><p><i>3.\tRelativamente \u00e0 quest\u00e3o de ordem p\u00fablica sobre eventual prescri\u00e7\u00e3o nos autos, a qual foi objeto de recente julgamento do Supremo Tribunal Federal (STF) - RE 636.886 (tema 899, de repercuss\u00e3o geral) -, a Serur, embora considere que o Tribunal possa conhec\u00ea-la de of\u00edcio, independentemente de o recurso ser ou n\u00e3o admitido, conclui ser hoje inoportuna a an\u00e1lise da mat\u00e9ria nestes autos. Isso porque o respectivo processo de cobran\u00e7a executiva j\u00e1 foi constitu\u00eddo, com a remessa dos elementos pertinentes ao \u00f3rg\u00e3o executor (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2937320190\" target=\"_blank\">Processo 029.373/2019-0</a>) .</i></p><p><i>4.\tO respons\u00e1vel requer ainda em sua pe\u00e7a recursal o provimento de pedido de efeito suspensivo do recurso de revis\u00e3o (pe\u00e7as 38, p. 11-12) . Alega o recorrente que, embora a jurisprud\u00eancia do Tribunal n\u00e3o preveja a ado\u00e7\u00e3o dessa medida na presente fase recursal, o exerc\u00edcio do poder de cautela e sua semelhan\u00e7a \u00e0 a\u00e7\u00e3o rescis\u00f3ria podem levar o Relator a admitir seu emprego, com vistas a evitar a perpetua\u00e7\u00e3o de uma injusti\u00e7a (pe\u00e7a 38, p. 11) .</i></p><p><i>5.\tEspecificamente quanto ao efeito suspensivo requerido, entendemos ser este um pedido que n\u00e3o merece acolhimento, por absoluta aus\u00eancia de previs\u00e3o legal ou regimental. Al\u00e9m disso, n\u00e3o se identifica excepcionalidade no caso que possa ser suscitada para fins de justificar seu emprego, nem a presen\u00e7a dos atributos de fundado receio de grave les\u00e3o ao er\u00e1rio ou ao interesse p\u00fablico, ou mesmo risco de inefic\u00e1cia da decis\u00e3o de m\u00e9rito, que possam fundamentar o uso do poder geral de cautela.</i></p><p><i>6.\tN\u00e3o obstante defendermos a negativa ao pedido formulado pelo respons\u00e1vel em peti\u00e7\u00e3o acostada aos autos (pe\u00e7a 38) , divergimos da proposta de encaminhamento sugerida pela Unidade T\u00e9cnica, conforme as raz\u00f5es que explicitamos na sequ\u00eancia.</i></p><p><i>7.\tConsiderando que a prescri\u00e7\u00e3o \u00e9 quest\u00e3o objetiva e mat\u00e9ria de ordem p\u00fablica, ela deve ser analisada pelo Tribunal, independentemente de solicita\u00e7\u00e3o da parte, ou de o recurso de revis\u00e3o ser ou n\u00e3o conhecido - inclusive nos casos em que j\u00e1 tenham sido autuados os respectivos processos de cobran\u00e7a executiva. Nessa linha de entendimento, reza o enunciado do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/993/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 993/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que assim disp\u00f5e:</i></p><p><i>'A an\u00e1lise de ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU deve ser feita em todos os processos pendentes de aprecia\u00e7\u00e3o de recurso, mesmo que o recurso venha a n\u00e3o ser conhecido, inclusive o recurso de revis\u00e3o, por se tratar de mat\u00e9ria de ordem p\u00fablica.'</i></p><p><i>8.\tO fato de j\u00e1 existir cobran\u00e7a executiva em andamento n\u00e3o pode ser obst\u00e1culo ao exame da mat\u00e9ria, pois o resultado processual do reconhecimento da prescri\u00e7\u00e3o seria equivalente ao julgamento pela proced\u00eancia do recurso de revis\u00e3o, isto \u00e9, fulminaria a execu\u00e7\u00e3o em qualquer fase em que ela se encontrasse, ou eventualmente fundamentaria a a\u00e7\u00e3o rescis\u00f3ria, se j\u00e1 estivesse transitada em julgado e dentro do prazo legal.</i></p><p><i>9.\tAdemais, \u00e9 necess\u00e1rio levar em conta que o instituto da prescri\u00e7\u00e3o aplicado ao controle externo foi objeto de recente e importante mudan\u00e7a jurisprudencial. A decis\u00e3o do STF, mencionada anteriormente, foi publicada em 20/4/2020, enunciando-se a tese de que '\u00e9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas' - portanto, em sentido diametralmente oposto ao entendimento at\u00e9 ent\u00e3o consolidado sobre a mat\u00e9ria no \u00e2mbito da Corte de Contas, fundamentado na S\u00famula TCU 282.</i></p><p><i>10.\tMutatis mutandis e com as devidas reservas quanto \u00e0s diversas quest\u00f5es de fundo tratadas nos diferentes feitos, \u00e0 situa\u00e7\u00e3o presente pode-se cogitar da ades\u00e3o ao entendimento adotado em sede dos Ac\u00f3rd\u00e3os n.\u00bas 1.342/2012 e 2.291/2019, ambos do Plen\u00e1rio. O seguinte enunciado do Boletim de Jurisprud\u00eancia traduz o n\u00facleo dessa intelec\u00e7\u00e3o:</i></p><p><i>'Para fins de admissibilidade de recurso de revis\u00e3o (art. 35, III, da Lei 8443/92) , pode ser caracterizada como documento novo decis\u00e3o do Supremo Tribunal Federal que considere inconstitucional dispositivo da norma que serviu expressamente de fundamento para o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido do TCU, ainda que a decis\u00e3o do Supremo Tribunal Federal tenha sido adotada em controle de constitucionalidade difuso'. (Boletim de Jurisprud\u00eancia n.\u00ba 284, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2291/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2291/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Raimundo Carreiro) .</i></p><p><i>11.\tAssim, e considerando que o recurso de revis\u00e3o \u00e9 a \u00faltima oportunidade de exerc\u00edcio de defesa do recorrente no processo, temos por devido conferir-lhe a possibilidade de ver essa quest\u00e3o, que \u00e9 de ordem p\u00fablica, superada, de modo que examinaremos a aplica\u00e7\u00e3o, \u00e0 hip\u00f3tese dos autos, do novo sentido e alcance do art. 37, \u00a7 5.\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o, firmados em repercuss\u00e3o geral admitida pelo STF no Recurso Extraordin\u00e1rio 636.886 (tema 899) .</i></p><p><b><i>Prescritibilidade da pretens\u00e3o reparat\u00f3ria fundada em decis\u00e3o do Tribunal de Contas</i></b></p><p><i>12.\tComo mencionado, a mat\u00e9ria foi objeto de repercuss\u00e3o geral admitida pelo Supremo Tribunal Federal no Recurso Extraordin\u00e1rio 636.886 (tema 899) . Por ocasi\u00e3o do julgamento do RE, foi fixado o entendimento de que '\u00e9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas'.</i></p><p><i>13.\tPara melhor compreens\u00e3o do alcance dessa tese, cumpre transcrever trecho do voto condutor daquele julgamento, da lavra do Ministro Relator Alexandre de Moraes:</i></p><p><i>\t'Em conclus\u00e3o, nos termos das fundamenta\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es Plen\u00e1rias do SUPREMO TRIBUNAL FEDERAL, somente s\u00e3o imprescrit\u00edveis as a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio fundadas na pr\u00e1tica de ato de improbidade administrativa doloso tipificado na Lei de Improbidade Administrativa Lei 8.429/1992 (TEMA 897) . Em rela\u00e7\u00e3o a todos os demais atos il\u00edcitos, inclusive \u00e0queles atentat\u00f3rios \u00e0 probidade da administra\u00e7\u00e3o n\u00e3o dolosos e aos anteriores \u00e0 edi\u00e7\u00e3o da Lei 8.429/1992, aplica-se o TEMA 666, sendo prescrit\u00edvel a a\u00e7\u00e3o de repara\u00e7\u00e3o de danos \u00e0 Fazenda P\u00fablica.</i></p><p><i>\tEntendo que, as raz\u00f5es que levaram a maioria da CORTE a estabelecer excepcional hip\u00f3tese de imprescritibilidade, no tema 897, n\u00e3o est\u00e3o presentes em rela\u00e7\u00e3o as decis\u00f5es do Tribunal de Contas que resultem imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito ou multa, e, que, nos termos do \u00a73\u00ba, do artigo 71 da CF, tem efic\u00e1cia de t\u00edtulo executivo; sendo, portanto, prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada nessas decis\u00f5es; uma vez que, (a) a Corte de Contas, em momento algum, analisa a exist\u00eancia ou n\u00e3o de ato doloso de improbidade administrativa; (b) n\u00e3o h\u00e1 decis\u00e3o judicial caracterizando a exist\u00eancia de ato il\u00edcito doloso, inexistindo contradit\u00f3rio e ampla defesa plenos, pois n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel ao imputado defender-se no sentido da aus\u00eancia de elemento subjetivo.</i></p><p><i>\tRessalte-se, ainda, que, com base nas decis\u00f5es do Tribunal de Contas, paralelamente \u00e0 a\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 poss\u00edvel o ajuizamento de a\u00e7\u00e3o civil de improbidade administrativa para, garantido o devido processo legal, ampla defesa e contradit\u00f3rio, eventualmente, condenar-se o imputado, inclusive a ressarcimento ao er\u00e1rio, que, nos termos da tese fixada no TEMA 897, ser\u00e1 imprescrit\u00edvel.'</i></p><p><i>14.\tN\u00e3o resta d\u00favida, portanto, que o STF sedimentou o entendimento de que s\u00e3o prescrit\u00edveis as pretens\u00f5es de ressarcimento fundadas em decis\u00f5es do TCU, excepcionando apenas aquelas a\u00e7\u00f5es que configurem atos de improbidade administrativa dolosos tipificados na Lei n.\u00ba 8.429/92.</i></p><p><i>15.\tImpende salientar que o instituto da repercuss\u00e3o geral apresenta o chamado efeito multiplicador, ou seja, o de possibilitar que o Supremo Tribunal Federal decida uma \u00fanica vez e que, a partir dessa decis\u00e3o, os processos id\u00eanticos sejam atingidos. No regime da repercuss\u00e3o geral introduzido pela Emenda Constitucional n.\u00ba 45/2004, o STF divulga previamente a conclus\u00e3o sobre a quest\u00e3o constitucional controversa exatamente para possibilitar sua utiliza\u00e7\u00e3o imediata como orienta\u00e7\u00e3o aos demais \u00f3rg\u00e3os julgadores, sendo certo que esse efeito erga omnes tamb\u00e9m atinge o TCU na aprecia\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias de sua compet\u00eancia.</i></p><p><i>16.\tN\u00e3o se olvide ainda do entendimento consolidado da Suprema Corte no sentido de que a exist\u00eancia de precedente firmado pelo Plen\u00e1rio autoriza o </i><b><i>julgamento imediato</i></b><i> de causas que versem sobre o mesmo tema, independentemente da publica\u00e7\u00e3o ou do tr\u00e2nsito em julgado do 'leading case' (ARE 673.256-AgR, rel. Min. Rosa Weber; ARE 930.647-AgR/PR, rel. Min. Roberto Barroso; RE 611.683-AgR/DF, rel. Min. Dias Toffoli, entre outros) .</i></p><p><i>17.\tAdicionalmente, deve ser considerado que a prescri\u00e7\u00e3o e a decad\u00eancia s\u00e3o mat\u00e9rias de ordem p\u00fablica que podem ser arguidas em qualquer tempo e grau de jurisdi\u00e7\u00e3o e, inclusive, ser reconhecidas de of\u00edcio pelo julgador, o que nos leva \u00e0 convic\u00e7\u00e3o de que o novo entendimento veiculado pelo RE 636.886 (tema 899) tem aplica\u00e7\u00e3o imediata a todos os processos em curso no TCU, independentemente da \u00e9poca da ocorr\u00eancia dos fatos.</i></p><p><b><i>Prescritibilidade das pretens\u00f5es reparat\u00f3ria e execut\u00f3ria</i></b></p><p><i>18.\tEmbora a controv\u00e9rsia dirimida no RE 636.886 tenha sido circunscrita \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o ocorrida no curso da execu\u00e7\u00e3o, quando o dano ao er\u00e1rio j\u00e1 havia sido objeto de acertamento, materializado em ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio proferido pelo TCU, \u00e9 necess\u00e1rio considerar as raz\u00f5es essenciais da decis\u00e3o, para identificar seus reflexos tamb\u00e9m no que diz respeito \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o reparat\u00f3ria.</i></p><p><i>19.\tObserva-se que, para resolver a lide, o STF concluiu que a ressalva constante da parte final do art. 37, \u00a7 5.\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal ('ressalvadas as respectivas a\u00e7\u00f5es de ressarcimento') n\u00e3o criou uma hip\u00f3tese de imprescritibilidade apta a alcan\u00e7ar as decis\u00f5es dos Tribunais de Contas. \u00c9 o que se depreende do seguinte trecho do Voto do Ministro Alexandre de Moraes:</i></p><p><i>\t'A ressalva que permaneceu no \u00a7 5\u00ba do art. 37 da CF (ressalvadas as respectivas a\u00e7\u00f5es de ressarcimento) , mesmo ap\u00f3s a retirada da express\u00e3o QUE SER\u00c3O IMPRESCRIT\u00cdVEIS [express\u00e3o exclu\u00edda por emenda do Plen\u00e1rio quando da apresenta\u00e7\u00e3o do Projeto de Constitui\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o de Sistematiza\u00e7\u00e3o], teve por finalidade evitar, principalmente, uma anomia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 possibilidade de ressarcimento ao er\u00e1rio em face de responsabiliza\u00e7\u00e3o pela pr\u00e1tica de eventuais atos il\u00edcitos, enquanto ainda n\u00e3o tipificados pela lei exigida no \u00a7 4\u00ba do art. 37 da CF como atos de improbidade administrativa.</i></p><p><i>\tA ressalva prevista no \u00a7 5\u00ba do art. 37 da CF n\u00e3o pretendeu estabelecer uma exce\u00e7\u00e3o impl\u00edcita de imprescritibilidade, mas obrigar constitucionalmente a recep\u00e7\u00e3o das normas legais definidoras dos instrumentos processuais e dos prazos prescricionais para as a\u00e7\u00f5es de ressarcimento do er\u00e1rio, inclusive referentes a condutas \u00edmprobas, mesmo antes da tipifica\u00e7\u00e3o legal de elementares do denominado ato de improbidade (Decreto 20.910/1932, Lei 3.164/1957, Lei 3.502/1958, Lei 4.717/1965, Lei 7.347/1985, Decreto-Lei 2.300/1986) ; mantendo, dessa maneira, at\u00e9 a edi\u00e7\u00e3o da futura lei e para todos os atos pret\u00e9ritos, a ampla possibilidade de ajuizamentos de a\u00e7\u00f5es de ressarcimento.'</i></p><p><i>20.\tOcorre que, no \u00e2mbito do processo perante o TCU, a prote\u00e7\u00e3o do art. 37, \u00a7 5.\u00ba, da CF, era a fonte utilizada na defesa da imprescritibilidade tanto na fase condenat\u00f3ria como no curso da execu\u00e7\u00e3o dos t\u00edtulos extrajudiciais consubstanciados nos seus ac\u00f3rd\u00e3os.</i></p><p><i>21.\tNesse diapas\u00e3o, \u00e9 for\u00e7oso concluir que tamb\u00e9m \u00e9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento exercida pelo TCU com o fim de apurar a ocorr\u00eancia de preju\u00edzo ao er\u00e1rio e condenar o agente que lhe deu causa. Essa conclus\u00e3o resulta das raz\u00f5es de decidir utilizadas na paradigm\u00e1tica decis\u00e3o da Corte Suprema, que delimitaram o sentido e o alcance da ressalva contida no art. 37, \u00a7 5.\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</i></p><p><b><i>Regras prescricionais aplic\u00e1veis</i></b></p><p><i>22.\tNa situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica do RE 636.886, que tratou da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria na fase de execu\u00e7\u00e3o de julgado do TCU, o STF aplicou as regras de prescri\u00e7\u00e3o contidas na Lei de Execu\u00e7\u00e3o Fiscal (conjugada com os dispositivos pertinentes do C\u00f3digo Tribut\u00e1rio Nacional) .</i></p><p><i>23.\tAs regras da Lei de Execu\u00e7\u00e3o Fiscal, no entanto, n\u00e3o se prestam a disciplinar a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o reparat\u00f3ria do TCU na fase anterior \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do respectivo t\u00edtulo executivo extrajudicial consubstanciado em seu ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio.</i></p><p><i>24.\tOcorre que n\u00e3o h\u00e1 norma legal espec\u00edfica que discipline a prescri\u00e7\u00e3o no processo de controle externo, o que faz necess\u00e1ria a utiliza\u00e7\u00e3o da analogia para suprir essa lacuna, buscando-se um sistema normativo j\u00e1 existente que seja mais compat\u00edvel com as atividades de identifica\u00e7\u00e3o de dano e de imputa\u00e7\u00e3o de responsabilidades levadas a efeito pelo TCU.</i></p><p><i>25.\tAqui defendemos que deva ser aplicado o mesmo marco normativo prescricional tanto para a pretens\u00e3o punitiva do Tribunal quanto para a sua pretens\u00e3o de ressarcimento do dano ao er\u00e1rio. Isso se justifica na medida em que o instituto da prescri\u00e7\u00e3o busca indicar se ainda \u00e9 poss\u00edvel ao Tribunal de Contas exercer a apura\u00e7\u00e3o e julgamento dos fatos, independentemente do desfecho do processo (imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito ou aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es) . Ademais, sob a perspectiva do tempo como vetor da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da pr\u00f3pria prescri\u00e7\u00e3o como elemento indissoci\u00e1vel do devido processo legal, a fixa\u00e7\u00e3o de um prazo prescricional tamb\u00e9m objetiva n\u00e3o comprometer a possibilidade de defesa do respons\u00e1vel. E sua defesa normalmente se refere a fatos em rela\u00e7\u00e3o aos quais teve participa\u00e7\u00e3o ou conhecimento, independentemente de, ap\u00f3s a apura\u00e7\u00e3o, as consequ\u00eancias de sua responsabilidade se situarem no \u00e2mbito do ressarcimento ou da san\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>26.\tCabe pontuar que houve ampla discuss\u00e3o acerca da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva no Tribunal, que culminou com a ado\u00e7\u00e3o do prazo de dez anos do C\u00f3digo Civil (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>) , em detrimento do regime de prescri\u00e7\u00e3o quinquenal da Lei n.\u00ba 9.873/1999, o qual ent\u00e3o nos parecia mais adequado, conforme expusemos detalhadamente em manifesta\u00e7\u00e3o exarada nos autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2063520049\" target=\"_blank\">Processo 020.635/2004-9</a>.</i></p><p><i>27.\tNaquela oportunidade, j\u00e1 n\u00e3o vislumbr\u00e1vamos fundamentos jur\u00eddicos s\u00f3lidos para a ado\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Civil como referencial anal\u00f3gico a ser utilizado pelo Tribunal de Contas da Uni\u00e3o em mat\u00e9ria de prescri\u00e7\u00e3o, sen\u00e3o apenas uma aparente escolha conservadora pelo prazo mais dilatado para o exerc\u00edcio da jurisdi\u00e7\u00e3o de Controle Externo.</i></p><p><i>28.\tParecia-nos que a op\u00e7\u00e3o pelo prazo prescricional quinquenal previsto na Lei n.\u00ba 9.873/1999 era a mais consent\u00e2nea com a atua\u00e7\u00e3o estatal de Controle Externo, por dispor expressamente sobre o exerc\u00edcio da a\u00e7\u00e3o punitiva pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, direta e indireta, como tamb\u00e9m por prever o lustro como o prazo para o perecimento do direito de agir da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.</i></p><p><i>29.\tCom efeito, embora o controle externo n\u00e3o seja exercido com respaldo no poder de pol\u00edcia mencionado no art. 1.\u00ba do diploma legal supra, a atua\u00e7\u00e3o punitiva de ambos apresenta mais similaridades do que diferen\u00e7as, autorizando o uso da analogia. Uma das semelhan\u00e7as \u00e9 a inexist\u00eancia de partes em ambos os processos administrativos, tanto o punitivo derivado do poder de pol\u00edcia quanto aquele exercido pelo TCU, nos quais, tamb\u00e9m, o \u00f3rg\u00e3o estatal exerce independentemente de provoca\u00e7\u00e3o de outrem o direito de perseguir e de punir (jus persequendi e jus puniendi) , aproximando as duas esferas de atua\u00e7\u00e3o sobremaneira.</i></p><p><i>30.\tAdemais, observ\u00e1vamos que a Lei n.\u00ba 9.873/1999 disciplinava a prescri\u00e7\u00e3o em sua integralidade, estabelecendo um prazo geral de 5 anos, incidente sobre todo e qualquer fato que enseja a pretens\u00e3o punitiva da Uni\u00e3o, com disposi\u00e7\u00f5es sobre termo inicial de contagem do prazo, interrup\u00e7\u00e3o e suspens\u00e3o.</i></p><p><i>31.\tTamb\u00e9m a previs\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente no prazo de 3 (tr\u00eas) anos (art. 1.\u00ba, \u00a7 1.\u00ba, da lei) se afigura medida harm\u00f4nica com o exerc\u00edcio do Controle Externo, como forma de evitar que a in\u00e9rcia e morosidade do Poder P\u00fablico se estendam indefinidamente, constituindo importante instrumento de seguran\u00e7a jur\u00eddica e de estabilidade das rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas, que recomendava a integra\u00e7\u00e3o anal\u00f3gica por meio da Lei n.\u00ba 9.873/1999.</i></p><p><i>32.\tDe todo modo, o Tribunal perfilhou entendimento diverso, tendo uniformizado sua jurisprud\u00eancia quanto \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva com a ado\u00e7\u00e3o do prazo decenal geral do C\u00f3digo Civil (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .</i></p><p><i>33.\tNo entanto, entendemos que, com o recente reconhecimento da prescritibilidade do d\u00e9bito pelo STF, faz-se necess\u00e1rio revisitar toda a mat\u00e9ria.</i></p><p><i>34.\tEm situa\u00e7\u00f5es que versavam sobre san\u00e7\u00f5es aplicadas pelo TCU, a prescri\u00e7\u00e3o foi discutida pelo STF em julgamentos posteriores ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>. Houve decis\u00f5es colegiadas de ambas as turmas do STF no sentido de que a pretens\u00e3o punitiva no processo de controle externo \u00e9 regida pela Lei n.\u00ba 9.873/1999 (1.\u00aa Turma: MS 32.201, DJe-173, 4/8/2017; 2.\u00aa Turma: MS 35.512-AgR, DJe-135, 19/6/2019 e MS 36.067, DJe-234, 28/10/2019) .</i></p><p><i>35.\tA mat\u00e9ria foi objeto de detalhada an\u00e1lise no MS 32.201. Nesse julgamento, ap\u00f3s examinar os fundamentos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o STF manifestou-se em sentido diverso, nos termos da seguinte ementa:</i></p><p><i>\t'Direito administrativo. Mandado de seguran\u00e7a. Multas aplicadas pelo TCU. Prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva. Exame de legalidade.</i></p><p><i>\t1. A prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU \u00e9 regulada integralmente pela Lei n\u00ba 9.873/1999, seja em raz\u00e3o da interpreta\u00e7\u00e3o correta e da aplica\u00e7\u00e3o direta desta lei, seja por analogia. (...) .' </i></p><p><i>36.\tO crit\u00e9rio utilizado pelo STF no exame da prescri\u00e7\u00e3o punitiva pode ter aplica\u00e7\u00e3o mais ampla, para ser utilizado como fonte de integra\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m no que diz respeito \u00e0 pretens\u00e3o reparat\u00f3ria, at\u00e9 que haja a edi\u00e7\u00e3o de norma espec\u00edfica.</i></p><p><i>37.\tCabe destacar que o prazo de cinco anos fixado na Lei n.\u00ba 9.873/1999 \u00e9 compat\u00edvel com a diretriz de que a a\u00e7\u00e3o e a execu\u00e7\u00e3o prescrevem no mesmo prazo (S\u00famula 150 do STF) , e o prazo quinquenal foi adotado pelo STF para a execu\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio do TCU (RE 636.886) .</i></p><p><i>38.\tRessalte-se, ainda, que, na aus\u00eancia de norma em contr\u00e1rio, o princ\u00edpio da simetria orienta que o Poder P\u00fablico tenha, para agir, o mesmo prazo que a lei estabelece para a pretens\u00e3o inversa, ou seja, para quando o Estado \u00e9 demandado, sendo certo que a pretens\u00e3o de ressarcimento exercida pelo particular contra o Estado observa o prazo quinquenal fixado pelo Decreto n.\u00ba 20.910/1932.</i></p><p><i>39.\tAl\u00e9m disso, a Lei n.\u00ba 9.873/1999 apresenta hip\u00f3teses detalhadas quanto aos outros aspectos da regula\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o (termo inicial e causas interruptivas) , compat\u00edveis com as peculiaridades do processo de controle externo como um todo (e n\u00e3o apenas quando tal processo se destina \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es) .</i></p><p><i>40.\tNo que toca \u00e0s causas interruptivas, vale ressaltar que, nos julgamentos dos Mandados de Seguran\u00e7a 32.201 e 36.067, o Supremo Tribunal Federal descortinou diversos procedimentos de controle que se enquadrariam analogicamente \u00e0s hip\u00f3teses previstas no art. 2.\u00ba da Lei n.\u00ba 9.873/99, a exemplo de lavratura de relat\u00f3rio de auditoria, certamente um ato inequ\u00edvoco que importa a apura\u00e7\u00e3o do fato (art. 2.\u00ba, II) , instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial, tamb\u00e9m um ato inequ\u00edvoco que importa a apura\u00e7\u00e3o do fato (art. 2.\u00ba, II) , autua\u00e7\u00e3o da TCE no Tribunal, do mesmo modo (art. 2.\u00ba, II) , cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel (art. 2.\u00ba, I) , e exerc\u00edcio do poder punitivo por meio da prola\u00e7\u00e3o de ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio (art. 2.\u00ba, III) .</i></p><p><i>41.\tPor fim, cumpre transcrever trecho do Voto do Ministro Gilmar Mendes no julgamento do RE 636.886, em que justifica a ado\u00e7\u00e3o supletiva do art. 1.\u00ba da Lei n.\u00ba 9873/99 para o deslinde da quest\u00e3o:</i></p><p><i>\t'Considerando que a atividade de controle externo, a cargo do Poder Legislativo e auxiliado pelo Tribunal de Contas, \u00e9 exercida, mutatis mutandis, como poder de pol\u00edcia administrativa lato sensu, cujo objeto \u00e9 agir preventiva ou repressivamente em face da ocorr\u00eancia de il\u00edcito que possa causar ou cause preju\u00edzo ao er\u00e1rio, entendo aplic\u00e1vel o prazo quinquenal punitivo para os casos de ressarcimento aos cofres p\u00fablicos, salvo em se tratando de fato que tamb\u00e9m constitua crime, ocasi\u00e3o em que a prescri\u00e7\u00e3o reger-se-\u00e1 pelo prazo previsto na lei penal. At\u00e9 porque, como garantia fundamental do cidad\u00e3o fiscalizado, conforme visto, \u00e9 etapa obrigat\u00f3ria a efetiva\u00e7\u00e3o do contradit\u00f3rio e da ampla defesa no processo de tomada de contas para que, ap\u00f3s o regular processo administrativo, culmine-se com o t\u00edtulo executivo extrajudicial que enseje a cobran\u00e7a judicial visando ao ressarcimento ao er\u00e1rio.'</i></p><p><i>42.\tIsto posto, at\u00e9 que sobrevenha norma espec\u00edfica, entendemos que a ado\u00e7\u00e3o do regime previsto na Lei n.\u00ba 9.873/1999 apresenta-se como solu\u00e7\u00e3o adequada para regular a prescri\u00e7\u00e3o para a atua\u00e7\u00e3o do Tribunal, tanto por observar os par\u00e2metros que preponderam no conjunto de normas do direito p\u00fablico, como por ser, tamb\u00e9m, a norma que j\u00e1 vem sendo utilizada pelo STF para reger a limita\u00e7\u00e3o temporal ao poder sancionador do TCU.</i></p><p><b><i>Exame da prescri\u00e7\u00e3o no caso concreto</i></b></p><p><i>43.\tQuanto \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o, a Lei n.\u00ba 9.873/1999 apresenta um prazo geral, de cinco anos (art. 1.\u00ba, caput) , e um prazo especial, previsto no art. 1.\u00ba, \u00a7 2.\u00ba, a saber: 'quando o fato objeto da a\u00e7\u00e3o punitiva da Administra\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m constituir crime, a prescri\u00e7\u00e3o reger-se-\u00e1 pelo prazo previsto na lei penal'. Com rela\u00e7\u00e3o a essa particular hip\u00f3tese, registre-se o entendimento do STJ no sentido de que a pretens\u00e3o punitiva da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica em rela\u00e7\u00e3o a infra\u00e7\u00e3o administrativa que tamb\u00e9m configura crime em tese somente se sujeita ao prazo prescricional criminal quando instaurada a respectiva a\u00e7\u00e3o penal (REsp 1116477/DF, Rel. Ministro TEORI ALBINO ZAVASCKI, PRIMEIRA TURMA, julgado em 16/08/2012, DJe 22/08/2012) . Como n\u00e3o h\u00e1 not\u00edcia nos autos sobre a instaura\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o penal que verse sobre os fatos objeto desta TCE, cumpre-nos adotar o prazo geral quinquenal para a an\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o no caso concreto.</i></p><p><i>44.\tConsoante os fundamentos no voto que acompanha o Ac\u00f3rd\u00e3o n.\u00ba 5.141/2019-TCU-1.\u00aa C\u00e2mara (pe\u00e7a 19) , depreende-se que o respons\u00e1vel foi condenado ao pagamento da multa prevista no art. 58, inciso I, da Lei n.\u00ba 8.443/1992 em raz\u00e3o da indevida inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o, fundamentadas no art. 25, inciso III, da Lei n.\u00ba 8.666/1993, bem como pela aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o do pagamento de cach\u00eas dos artistas que se apresentaram no evento objeto do Conv\u00eanio n.\u00ba 616/2008 (Siafi 629361) .</i></p><p><i>45.\tAssim, e tendo em vista que os recursos federais foram transferidos mais de um m\u00eas depois de conclu\u00eddo o objeto, consideramos ser o fim da vig\u00eancia da aven\u00e7a o termo de in\u00edcio para a contagem do prazo prescricional (</i><b><i>21/10/2008</i></b><i>) , uma vez que ambas as irregularidades que justificaram a aplica\u00e7\u00e3o das penalidades ao respons\u00e1vel est\u00e3o compreendidas na fase de execu\u00e7\u00e3o do ajuste.</i></p><p><i>46.\tPara restar caracterizada a supera\u00e7\u00e3o do prazo quinquenal, a legisla\u00e7\u00e3o prev\u00ea a necessidade de contabilizar situa\u00e7\u00f5es de interrup\u00e7\u00e3o e suspens\u00e3o da sua contagem, que se encontram previstos no art. 2.\u00ba: notifica\u00e7\u00e3o/cita\u00e7\u00e3o dos acusados (inciso I) ; ato inequ\u00edvoco que importe apura\u00e7\u00e3o do fato (inciso II) ; decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel (inciso III) ; ou qualquer expediente que importe em manifesta\u00e7\u00e3o expressa de tentativa de solu\u00e7\u00e3o conciliat\u00f3ria no \u00e2mbito interno da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal (inciso IV) .</i></p><p><i>47.\tCompulsando os autos, identificamos que o prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas expirou em 21/11/2008, por\u00e9m, a documenta\u00e7\u00e3o pertinente s\u00f3 foi encaminhada \u00e0 concedente (Minist\u00e9rio do Turismo) no ano seguinte, por meio do Of\u00edcio 86/2009, sem data (pe\u00e7a 1, p. 130-322 e pe\u00e7a 2, p. 1-4) . Em </i><b><i>2/7/2009</i></b><i>, foi elaborada a Nota T\u00e9cnica de An\u00e1lise 573/2009 e, em </i><b><i>14/1/2010</i></b><i>, a Nota T\u00e9cnica 049/2010. Posteriormente, em </i><b><i>22/9/2010</i></b><i>, foi emitida a Nota T\u00e9cnica de Rean\u00e1lise 197/2010.</i></p><p><i>48.\tAp\u00f3s comunica\u00e7\u00f5es entre a prefeitura e o \u00f3rg\u00e3o concedente em </i><b><i>2011</i></b><i>, an\u00e1lise do processo e envio de documenta\u00e7\u00e3o complementar, o MTur, em </i><b><i>18/4/2012</i></b><i>, oficiou o munic\u00edpio informando que a presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio 616/2008 (Siafi 629361) havia sido aprovada com ressalvas t\u00e9cnicas.</i></p><p><i>49.\tContudo, em </i><b><i>3/12/2012</i></b><i>, o Minist\u00e9rio alterou sua decis\u00e3o e comunicou o munic\u00edpio que na rean\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas, feita pela Nota T\u00e9cnica 556/2012, com base em Relat\u00f3rio de Auditoria Especial realizada pela Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (CGU) , a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto foi aprovada, mas a financeira foi reprovada.</i></p><p><i>50.\tAinda na fase interna, entre o despacho em favor da autua\u00e7\u00e3o da presente TCE, emitido em </i><b><i>16/4/2010</i></b><i>, e o envio do processo ao TCU em </i><b><i>6/1/2015</i></b><i> (pe\u00e7a 1, p. 1) , houve a notifica\u00e7\u00e3o do recorrente em </i><b><i>4/4/2013</i></b><i> (pe\u00e7a 3, p. 234) , bem como a elabora\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio do Tomador de Contas 734/2013 em </i><b><i>17/7/2014</i></b><i> (pe\u00e7a 3, p. 258-268) , al\u00e9m de ter sido emitido o pronunciamento do Controle Interno em </i><b><i>21/8/2014</i></b><i> (pe\u00e7a 3, p. 278-285) . Em todas essas oportunidades, configurou-se a interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o, nos termos previstos na Lei n.\u00ba 9.873/1999.</i></p><p><i>51.\tDiante da aus\u00eancia de supera\u00e7\u00e3o do prazo prescricional na fase interna, resta identificar se, no \u00e2mbito do controle externo, foi observado o regular processamento da TCE sem que o interregno de cinco anos tenha sido ultrapassado.</i></p><p><i>52.\tNo TCU, observa-se que o Senhor Neudmar Ferreira Campos tomou ci\u00eancia da sua audi\u00eancia em </i><b><i>3/7/2017</i></b><i> (pe\u00e7a 8, p. 13) , tendo sido prolatada a delibera\u00e7\u00e3o que o condenou em multa em </i><b><i>2/7/2019</i></b><i> (Ac\u00f3rd\u00e3o n.\u00ba 5.141/2019-TCU-1.\u00aa C\u00e2mara) . Nesse intervalo, n\u00e3o houve a apresenta\u00e7\u00e3o das raz\u00f5es de justificativa pelo respons\u00e1vel, de modo que a Unidade T\u00e9cnica instruiu os autos em </i><b><i>8/8/2017</i></b><i>, para an\u00e1lise de m\u00e9rito (pe\u00e7as 12 e 13) e este MPTCU emitiu parecer em </i><b><i>24/7/2018</i></b><i>.</i></p><p><i>53.\tCondenado, o respons\u00e1vel interp\u00f4s o presente recurso de revis\u00e3o em 22/6/2020 (pe\u00e7a 38) , por\u00e9m, temos por devido n\u00e3o estender a an\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o at\u00e9 essa fase, em raz\u00e3o da sua natureza rescis\u00f3ria e sendo o pr\u00f3prio respons\u00e1vel competente para manej\u00e1-la no prazo de cinco anos (art. 35 da Lei n\u00b0 8.443/1992) . Assim, n\u00e3o faz sentido que se beneficie desse instrumento para se afastar da obriga\u00e7\u00e3o de recolher a multa.</i></p><p><i>54.\tObservado esse retrospecto, entendemos que, a despeito do longo per\u00edodo percorrido desde 2008, at\u00e9 o momento n\u00e3o houve o completo decurso do prazo prescricional que, nesta fase de revis\u00e3o, pudesse levar \u00e0 declara\u00e7\u00e3o de nulidade do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio. </i></p><p><i>55.\tVencida a preliminar e, diante da conclus\u00e3o de que n\u00e3o houve, nestes autos, a supera\u00e7\u00e3o do prazo prescricional previsto na Lei n.\u00ba 9.873/1999, passa-se \u00e0 an\u00e1lise de m\u00e9rito do recurso de revis\u00e3o, considerando a manifesta\u00e7\u00e3o da Serur \u00e0s pe\u00e7as 39 a 41 dos autos.</i></p><p><i>56.\tEfetuada a an\u00e1lise dos argumentos e da documenta\u00e7\u00e3o anexada pelo recorrente nesta fase (pe\u00e7a 38) , aquiescemos \u00e0 conclus\u00e3o da Unidade T\u00e9cnica de que n\u00e3o atendem materialmente os requisitos de admissibilidade exigidos, uma vez que se relacionam \u00e0 execu\u00e7\u00e3o financeira do conv\u00eanio e n\u00e3o se constituem em fatos novos, nem s\u00e3o aptos a descaracterizar as irregularidades pelas quais lhe foi aplicada multa: indevida inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o e aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o do pagamento de cach\u00eas dos artistas.</i></p><p><i>57.\tEm que pese o entendimento compartilhado com a Serur, levando-se em conta o efeito devolutivo \u00ednsito ao recurso, bem como o fato de ser esta \u00faltima oportunidade de defesa do respons\u00e1vel, temos como devido conhecer do apelo, para dar-lhe provimento parcial, com revis\u00e3o do valor da multa aplicada Senhor Neudmar Ferreira Campos. Isso porque n\u00e3o se mostra razo\u00e1vel reprovar sua conduta por n\u00e3o apresentar os recibos dos cach\u00eas pagos aos artistas - documentos que n\u00e3o eram exigidos pela concedente \u00e0 \u00e9poca dos fatos, nem sequer constou como obriga\u00e7\u00e3o presente no termo de conv\u00eanio.</i></p><p><i>58.\tSobre a quest\u00e3o, conforme defendido pelo respons\u00e1vel em seu recurso, registramos que antes do advento da Portaria MTur 153/2009 - como \u00e9 o caso deste conv\u00eanio -, n\u00e3o havia qualquer exig\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o dos recibos emitidos pelos artistas/bandas para fins de presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos federais repassados, de modo que, a nosso ver, a sua aus\u00eancia nos autos n\u00e3o pode levar \u00e0 condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito ao gestor, como j\u00e1 assinalado na an\u00e1lise de m\u00e9rito da Unidade T\u00e9cnica (pe\u00e7a 12, p. 7) , e nem mesmo \u00e0 condena\u00e7\u00e3o em multa, como veio a ocorrer.</i></p><p><i>59.\tDiante do exposto, esta representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico, com as v\u00eanias da Unidade T\u00e9cnica, prop\u00f5e que se conhe\u00e7a do presente recurso de revis\u00e3o, para, no m\u00e9rito, conceder-lhe provimento parcial, no sentido de rever o valor da multa aplicada ao respons\u00e1vel pelo Ac\u00f3rd\u00e3o n.\u00ba 5.141/2019-TCU-1.\u00aa C\u00e2mara, dada a insubsist\u00eancia de uma das irregularidades pela qual foi apenado.</i>\"</p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Loyanna de Andrade Miranda (OAB 111202/MG\t) e Marcos Aurelio Moraes Silva (OAB 116.474/MG)", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONV\u00caNIO. REALIZA\u00c7\u00c3O DE EVENTO. OBJETO EXECUTADO. CONTRATA\u00c7\u00c3O DE ARTISTAS POR INEXIGIBILIDADE DE LICITA\u00c7\u00c3O. INOBSERV\u00c2NCIA DOS PRECEITOS DA LEI 8.666/1993. EXECU\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA E FINANCEIRA DO OBJETO. AUDI\u00caNCIA DO RESPONS\u00c1VEL. REVELIA. CONTAS IRREGULARES SEM D\u00c9BITO. MULTA. RECURSO DE REVIS\u00c3O. DOCUMENTA\u00c7\u00c3O J\u00c1 CONSTANTE DOS AUTOS E SEM RELA\u00c7\u00c3O DIRETA COM AS IRREGULARIDADES VERIFICADAS. N\u00c3O CONHECIMENTO. PROCESSO DE COBRAN\u00c7A EXECUTIVA J\u00c1 ABERTO. EXAME DE PRESCRI\u00c7\u00c3O INOPORTUNO.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos", "VOTO": "<p>Na presente fase processual, cuida-se da admissibilidade de recurso de revis\u00e3o interposto contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5141/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5141/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, rel. Ministro Walton Alencar Rodrigues, por Neudmar Ferreira Campos, ex-prefeito do Munic\u00edpio de Vargem Alegre/MG, neste processo que trata de tomada de contas especial relativa ao Conv\u00eanio 616/2008 (Siafi 629361) , cujo objeto era a realiza\u00e7\u00e3o da \"22\u00aa Festa do Arroz\", com valores federais no montante de R$ 250.000,00.</p><p>2. Estas foram as irregularidades que justificaram a aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 58, I, da Lei 8.443/1992 ao ora recorrente, no valor de R$ 60.000,00, conforme o voto do relator original de que transcrevo o trecho a seguir (em que o ministro acolheu a proposta da ent\u00e3o denominada Secex/AL) :</p><p>\"<i>No \u00e2mbito do TCU, a Secex-AL considerou que o evento, com as apresenta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas, ocorreu, raz\u00e3o por que promoveu a audi\u00eancia de Neudmar Ferreira Campos ante os seguintes fatos:</i></p><p><i>a)  contrata\u00e7\u00e3o das empresas AGS Representa\u00e7\u00f5es e Eventos Ltda. (CNPJ: 04.834.521/0001-03) e Central Shows Assessoria e Produ\u00e7\u00e3o Ltda. (CNPJ: 71.319.743/0001-77) , mediante indevida inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o, fundamentadas no art. 25, inciso III, da Lei 8.666/1993, uma vez que as citadas empresas n\u00e3o s\u00e3o representantes exclusivas das bandas e artistas que teriam sido contratados, caracterizando-se como meras intermedi\u00e1rias, e as cartas de exclusividade por ela apresentadas com exclusividade apenas para os dias da apresenta\u00e7\u00e3o dos artistas e restrita \u00e0 localidade do evento n\u00e3o se confunde com o contrato de exclusividade firmado entre o artista e seu empres\u00e1rio/representante exclusivo, consoante jurisprud\u00eancia desta Corte (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>) , o que contrariou a exig\u00eancia disposta na cl\u00e1usula terceira, II, 'h', do termo do conv\u00eanio; </i></p><p><i>b) n\u00e3o publica\u00e7\u00e3o dos atos de inexigibilidade no Di\u00e1rio Oficial do Estado de Minas Gerais, com infra\u00e7\u00e3o ao disposto na cl\u00e1usula terceira, item II, al\u00ednea 'h', do termo do conv\u00eanio, no art. 26, caput, da Lei 8.666/1993 e ao princ\u00edpio da publicidade;</i></p><p> (...) </p><p><i>A unidade t\u00e9cnica entendeu </i><b><i>remanescerem irregularidades referentes \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o das empresas</i></b><i> AGS Representa\u00e7\u00f5es e Eventos Ltda. e Central Shows Assessoria e Produ\u00e7\u00e3o Ltda., intermediadoras dos artistas, </i><b><i>e \u00e0 falta de publica\u00e7\u00e3o dos atos de inexigibilidade</i></b><i>, o que afronta os arts. 25, III, e 26 da Lei 8.666/1993. Prop\u00f4s julgar irregulares as contas de Neudmar Ferreira Campos, com fulcro no art. 16, III, 'b', da Lei 8.443/1992, aplicando-lhe a multa prevista no art. 58, I, da mesma lei.</i></p><p> (...) </p><p><i>A execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto n\u00e3o afasta o descumprimento ao art. 25, inciso III, da Lei 8.666/1993. Nesse sentido, o Tribunal, mediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/936/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 936/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, entendeu n\u00e3o ser poss\u00edvel firmar entendimento de que as cartas de exclusividade, para a realiza\u00e7\u00e3o de eventos apenas em data, hora e local espec\u00edfico, n\u00e3o caracterizam inviabilidade de competi\u00e7\u00e3o, impondo-se o exame da quest\u00e3o controvertida no caso concreto.</i></p><p><i>No caso, a comprova\u00e7\u00e3o de pagamento \u00e0 empresa contratada n\u00e3o \u00e9 suficiente para afastar o d\u00e9bito. Faz-se necess\u00e1ria a comprova\u00e7\u00e3o dos valores efetivamente recebidos pelos artistas que se apresentaram no evento, mediante recibos emitidos em seus nomes ou comprova\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito em conta banc\u00e1ria de sua titularidade.</i></p><p><i>N\u00e3o obstante isso e \u00e0 luz do caso espec\u00edfico, n\u00e3o h\u00e1 como desconsiderar a evolu\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito deste Tribunal, na instru\u00e7\u00e3o e no julgamento de conv\u00eanios firmados pelo MTur como este que se analisa. Esse hist\u00f3rico, a meu ver, justifica a op\u00e7\u00e3o feita pela Secex-AL de promover, t\u00e3o somente, a audi\u00eancia do respons\u00e1vel. Por essa raz\u00e3o e dado o tempo decorrido desde a ocorr\u00eancia dos fatos, n\u00e3o se faz oportuna a cita\u00e7\u00e3o do ex-prefeito.</i>\" (grifos acrescidos) </p><p>3. O recorrente argumenta que: a festa foi realizada exatamente como fora formalizado pelo termo do conv\u00eanio; a apresenta\u00e7\u00e3o de fotos do evento comprava sua realiza\u00e7\u00e3o; \u00e0 \u00e9poca dos fatos, o TCU e o Minist\u00e9rio do Turismo n\u00e3o exigiam a comprova\u00e7\u00e3o de repasse dos valores \u00e0s bandas, o que s\u00f3 foi demandado com a Portaria MTur 153/2009; detendo o empres\u00e1rio a exclusividade da representa\u00e7\u00e3o do artista, ainda que em datas determinadas, \u00e9 imposs\u00edvel a competi\u00e7\u00e3o; n\u00e3o houve dano ao er\u00e1rio; sua conduta foi pautada na boa-f\u00e9. Por fim, pede o conhecimento do recurso e que lhe seja conferido efeito suspensivo.</p><p>4. Juntamente com a pe\u00e7a recursal, o respons\u00e1vel apresentou os documentos, listados a seguir (trecho transcrito da instru\u00e7\u00e3o da Serur) :</p><p>\"<i>a)  Notas de empenho (pe\u00e7a 38, p. 13; 16; 19; 20; 28; 29; 34; 35; 39) , [pe\u00e7a 1, p. 166; 176; 182; 188; 192; 194; 196; 210]; </i></p><p><i>b)  Nota fiscal 14 - AGS Representa\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 38, p. 14) , [pe\u00e7a 1, p. 190];</i></p><p><i>c)  C\u00f3pias de cheques (pe\u00e7a 38, p. 15; 18; 22; 27; 33; 41) , [pe\u00e7a 1, p. 174; 180; 186; 202; 214];</i></p><p><i>d)  GPS (pe\u00e7a 38, p. 17; 40) , [pe\u00e7a 1, p. 184; 212];</i></p><p><i>e)  Notas fiscais 290, 283, 282 - Central Shows (pe\u00e7a 38, p. 21; 25; 30; 36; 37) , [pe\u00e7a 1, p. 168; 178; 198];</i></p><p><i>f)  Ordens de pagamento (pe\u00e7a 38, p. 23; 24) ;</i></p><p><i>g) Folder da 'Festa do Arroz' (pe\u00e7a 38, p. 26; 32; 38) , [pe\u00e7a 1, p. 170; 172];</i></p><p><i>h)  Proposta comercial (pe\u00e7a 38, p. 31) [pe\u00e7a 1, p. 48];</i></p><p><i>i)  V\u00eddeos do evento (itens n\u00e3o digitaliz\u00e1veis, dispon\u00edvel em \\\\sarqprod\\Unidades\\ Seproc\\secretarias_tcu\\18.Serur\\TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/277020156\" target=\"_blank\">Processo 002.770-2015-6</a>) .</i>\"</p><p>5. A Serur entende que o recorrente se limitou a invocar hip\u00f3tese legal compat\u00edvel com o recurso de revis\u00e3o, sem, contudo, satisfaz\u00ea-la materialmente. A unidade verificou que a quase totalidade dos documentos j\u00e1 estavam presentes nos autos anteriormente \u00e0 decis\u00e3o deste Tribunal, indicando a localiza\u00e7\u00e3o de cada uma na pe\u00e7a 1 do processo. Acrescenta que as ordens de pagamento e os v\u00eddeos (que ainda n\u00e3o compunham os autos) \"<i>n\u00e3o possuem o cond\u00e3o de, nem mesmo em tese, produzir efic\u00e1cia sobre a irregularidade que ocasionou a condena\u00e7\u00e3o imposta pelo Tribunal (irregularidades formais na execu\u00e7\u00e3o do objeto) , por aus\u00eancia de pertin\u00eancia tem\u00e1tica, visto se tratar de documenta\u00e7\u00e3o administrativa para fins de pagamento e imagens que buscam comprovar a realiza\u00e7\u00e3o do evento</i>\". </p><p>6. Diante disso, a unidade t\u00e9cnica prop\u00f5e o n\u00e3o conhecimento do recurso, por este n\u00e3o cumprir os requisitos do art. 35 da Lei 8.443/1992. Por consequ\u00eancia, considera prejudicado o exame do pedido de efeito suspensivo. </p><p>7. Tratando de outra quest\u00e3o aduzida pelo recorrente, a Serur defende que n\u00e3o cabe ao TCU realizar o exame da prescri\u00e7\u00e3o na situa\u00e7\u00e3o em que se encontra o processo, pois, al\u00e9m do n\u00e3o conhecimento do recurso, constatou que o processo de cobran\u00e7a executiva j\u00e1 havia sido iniciado. Destaco os seguintes trechos da an\u00e1lise:</p><p>\"<i>A rigor, prescri\u00e7\u00e3o \u00e9 mat\u00e9ria de m\u00e9rito (\u00e9 instituto de direito material, que atinge diretamente a pretens\u00e3o) . Como tal, s\u00f3 deveria ser analisada se o recurso fosse conhecido. H\u00e1, por\u00e9m, uma relevante distin\u00e7\u00e3o a considerar, no processo de controle externo:</i></p><p><i> a) se a alega\u00e7\u00e3o \u00e9 feita quando ainda n\u00e3o foi constitu\u00eddo o processo de cobran\u00e7a executiva, o exame \u00e9 ainda oportuno, devendo ser realizado at\u00e9 mesmo de of\u00edcio (caso n\u00e3o conhecido o recurso) , ante o risco de se encaminhar \u00e0 cobran\u00e7a judicial d\u00edvidas j\u00e1 prescritas;</i></p><p><i> b) por outro lado, se o processo de cobran\u00e7a executiva j\u00e1 foi constitu\u00eddo e encaminhado ao \u00f3rg\u00e3o executor, o Tribunal n\u00e3o deve reapreciar o julgamento, de of\u00edcio, dada a presun\u00e7\u00e3o de liquidez e certeza de que se reveste o t\u00edtulo condenat\u00f3rio; nesse caso, as defesas que o respons\u00e1vel queira opor \u00e0 execu\u00e7\u00e3o (e a prescri\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das defesas poss\u00edveis, como referido adiante) devem ser postuladas perante o ju\u00edzo competente.</i></p><p><i>III</i></p><p><i>Justificando as conclus\u00f5es acima, destaca-se que o Tribunal pode aferir a ocorr\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o at\u00e9 mesmo de of\u00edcio (item 9.1.6 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>) . Logo, por maior raz\u00e3o, deve faz\u00ea-lo quando provocado pelo interessado, independentemente de a provoca\u00e7\u00e3o ocorrer em sede de recurso e, nesse caso, independentemente de o recurso ser ou n\u00e3o conhecido (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/993/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 993/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. min. Augusto Nardes) .</i></p><p><i>O relevante, por\u00e9m, \u00e9 que o exame - de of\u00edcio ou por provoca\u00e7\u00e3o da parte - se d\u00ea em momento ainda oportuno, entendendo-se que a iniciativa \u00e9 oportuna enquanto o processo estiver no \u00e2mbito do TCU, ou seja, enquanto o t\u00edtulo condenat\u00f3rio n\u00e3o houver sido encaminhado \u00e0 cobran\u00e7a executiva.</i></p><p><i>O objetivo da an\u00e1lise \u00e9 exatamente o de coibir o ajuizamento de cobran\u00e7as de d\u00edvidas prescritas, o que apenas contribuiria para a sobrecarga da Administra\u00e7\u00e3o e do sistema judici\u00e1rio, al\u00e9m de expor o er\u00e1rio a eventuais \u00f4nus de sucumb\u00eancia.</i></p><p><i>Se, por\u00e9m, j\u00e1 foi promovida a execu\u00e7\u00e3o judicial, n\u00e3o se deve reapreciar, de of\u00edcio, um t\u00edtulo executivo que se reveste das presun\u00e7\u00f5es de liquidez e certeza (cf. art. 24 da Lei 8.443/1992) . Nesse caso, a prescri\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser alegada, como mat\u00e9ria de defesa, na pr\u00f3pria execu\u00e7\u00e3o.  </i></p><p><i> Com efeito, a prescri\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das hip\u00f3teses de inexigibilidade de uma obriga\u00e7\u00e3o, ainda que certificada em t\u00edtulo executivo (cf., p. ex., CPC, art. 917, I, c/c art. 525, \u00a7 1\u00ba, VII) , notadamente em se tratando de t\u00edtulo executivo extrajudicial (cf. CPC, art. 917, VI) . Especificamente no caso do d\u00e9bito, at\u00e9 ent\u00e3o considerado imprescrit\u00edvel, o recente julgamento do RE 636.886 (tema 899 da repercuss\u00e3o geral) , pelo STF, poder\u00e1, ainda, abrir a discuss\u00e3o sobre a incid\u00eancia da causa de inexigibilidade do t\u00edtulo prevista no art. 525, \u00a7 12, do CPC. Mas esse debate h\u00e1 de se desenvolver perante o ju\u00edzo natural, da execu\u00e7\u00e3o, se a cobran\u00e7a j\u00e1 est\u00e1 em curso.</i>\" (grifos acrescidos) </p><p>8. O Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (MPTCU) diverge da Serur. Entende que a cobran\u00e7a executiva em andamento n\u00e3o impede que a mat\u00e9ria seja examinada, \"<i>pois o resultado processual do reconhecimento da prescri\u00e7\u00e3o seria equivalente ao julgamento pela proced\u00eancia do recurso de revis\u00e3o, isto \u00e9, fulminaria a execu\u00e7\u00e3o em qualquer fase em que ela se encontrasse, ou eventualmente fundamentaria a a\u00e7\u00e3o rescis\u00f3ria, se j\u00e1 estivesse transitada em julgado e dentro do prazo legal</i>\". A partir dessa premissa, realizou o exame com base em dispositivos da Lei 9.873/1999 e concluiu n\u00e3o ter ocorrido o decurso do prazo prescricional. </p><p>9. A despeito de a Procuradoria reconhecer que n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o e que o recurso n\u00e3o cumpre os requisitos de admissibilidade, vai al\u00e9m e realiza a an\u00e1lise do m\u00e9rito recursal, \"<i>levando-se em conta o efeito devolutivo \u00ednsito ao recurso, bem como o fato de ser esta \u00faltima oportunidade de defesa do respons\u00e1vel</i>\". Conclui, por fim, n\u00e3o ser razo\u00e1vel reprovar a conduta do ex-gestor \"<i>por n\u00e3o apresentar os recibos dos cach\u00eas pagos aos artistas - documentos que n\u00e3o eram exigidos pela concedente \u00e0 \u00e9poca dos fatos</i>\". Assim, por reputar insubsistente uma das irregularidades, prop\u00f5e o conhecimento do recurso e o provimento parcial, com a consequente revis\u00e3o do valor da multa.</p><p>10. Com as devidas v\u00eanias ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, acolho a proposta da Serur, pois entendo que o recurso n\u00e3o deve ser conhecido e que a atual fase do processo n\u00e3o permite a an\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o por esta Corte de Contas. Apresento abaixo minhas breves considera\u00e7\u00f5es sobre o caso.</p><p><b>I - Admissibilidade do Recurso de Revis\u00e3o</b></p><p>11. Apesar de o ora recorrente mencionar, em sua pe\u00e7a recursal, o art. 35, II, da Lei 8.443/1992, que prev\u00ea, como um das hip\u00f3teses para a interposi\u00e7\u00e3o de recurso de revis\u00e3o, a \"<i>falsidade ou insufici\u00eancia de documentos em que se tenha fundamentado a decis\u00e3o recorrida</i>\", ele n\u00e3o indica em que ponto teria havido essas falhas. Por outro lado, afirma expressamente que seu pedido se baseia nos documentos que o acompanham, que acredita serem capazes de infirmar as conclus\u00f5es do ac\u00f3rd\u00e3o questionado. Assim, seu pedido tem, claramente, como fundamento a suposta \"<i>superveni\u00eancia de documentos novos com efic\u00e1cia sobre a prova produzida</i>\" (art. 35, III, da Lei 8.443/1992) .</p><p>12. Percebo tamb\u00e9m que a condena\u00e7\u00e3o do ex-prefeito - irregularidade das contas especiais e aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, I, da Lei  8.443/1992, no valor de R$ 60.000,00 - derivou de duas ocorr\u00eancias: \"<i>a contrata\u00e7\u00e3o das empresas AGS Representa\u00e7\u00f5es e Eventos Ltda. e Central Shows Assessoria e Produ\u00e7\u00e3o Ltda., intermediadoras dos artistas e, a falta de publica\u00e7\u00e3o dos atos de inexigibilidade, o que afronta os arts. 25, III, e 26 da Lei 8.666/1993</i>\", nos termos do voto do relator original.</p><p>13. Dessa forma, para que o recurso seja admitido, \u00e9 necess\u00e1rio que os documentos anexados sejam atinentes a essas irregularidades, o que n\u00e3o se observa, pois, al\u00e9m de a ampla maioria dos elementos aduzidos j\u00e1 estarem presentes na pe\u00e7a 1 dos autos, n\u00e3o est\u00e3o relacionados com a contrata\u00e7\u00e3o irregular das empresas ou com a falta de publica\u00e7\u00e3o dos atos de inexigibilidade. Os que ainda n\u00e3o haviam sido trazidos consistem em ordens de pagamentos e v\u00eddeos que n\u00e3o t\u00eam rela\u00e7\u00e3o direta alguma com as ocorr\u00eancias que justificaram a aplica\u00e7\u00e3o da multa. Portanto, sequer t\u00eam o potencial de eventualmente alterar o ac\u00f3rd\u00e3o.</p><p>14. Contra as condutas que levaram \u00e0 apena\u00e7\u00e3o, h\u00e1 apenas argumentos e teses jur\u00eddicas, que n\u00e3o s\u00e3o capazes de justificar a admiss\u00e3o do pleito.</p><p>15. Enfim, como ali\u00e1s concordam a Serur e o Minist\u00e9rio P\u00fablico, o recurso de revis\u00e3o n\u00e3o atende os requisitos espec\u00edficos previstos no art. 35 da Lei 8.443/1992; por isso, n\u00e3o deve ser conhecido.</p><p><b>II - Prescri\u00e7\u00e3o: Limites da Jurisdi\u00e7\u00e3o do TCU</b></p><p>16. Superada a aprecia\u00e7\u00e3o da admissibilidade, passo a abordar o posicionamento do Minist\u00e9rio P\u00fablico em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o.</p><p>17. Ressalto, de antem\u00e3o, que concordo com umas das afirma\u00e7\u00f5es da Procuradoria, no sentido de que este Tribunal pode, em princ\u00edpio, examinar a prescri\u00e7\u00e3o, ainda que o recurso n\u00e3o tenha sido admitido, por se tratar de mat\u00e9ria de ordem p\u00fablica.</p><p>18. No entanto, j\u00e1 existe processo de cobran\u00e7a executiva constitu\u00eddo (TC<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2937320190\" target=\"_blank\">Processo 029.373/20190</a>) . Al\u00e9m disso, a meu ver, \u00e9 a constata\u00e7\u00e3o do envio, pelo MPTCU \u00e0 Advocacia-Geral da Uni\u00e3o (AGU) , dos documentos pertinentes \u00e0 a\u00e7\u00e3o de cobran\u00e7a judicial que representa \u00f3bice instranspon\u00edvel para que esta Corte aprecie a prescri\u00e7\u00e3o. Ressalto que esse encaminhamento ocorreu por meio do Of\u00edcio n\u00ba 2288/2019-TCU/PROC-MEVM (pe\u00e7a 13 do referido processo) em 10/9/2019.</p><p><b>II.a - Encerramento dos Processos de Contas no TCU</b></p><p>19. De acordo com o rito estabelecido nas normas pertinentes ao tema (Lei 8.443/1992, Regimento Interno do TCU e normas regulamentares) , em processos de contas, o decurso do prazo para a interposi\u00e7\u00e3o de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o ou o julgamento deste, sem que sejam apresentados embargos de declara\u00e7\u00e3o no prazo legal, implica o tr\u00e2nsito em julgado da mat\u00e9ria. A partir desse momento, est\u00e3o esgotadas as possibilidades de discuss\u00f5es de m\u00e9rito, que apenas podem ocorrer excepcionalmente com a admiss\u00e3o de recurso de revis\u00e3o.</p><p>20. Assim, via de regra, ap\u00f3s o tr\u00e2nsito em julgado, o processo \u00e9 encerrado no \u00e2mbito deste Tribunal, estando conclu\u00edda sua jurisdi\u00e7\u00e3o. A partir desse ponto, existem apenas procedimentos administrativos a serem adotados pelas unidades t\u00e9cnicas do Tribunal, para que seja constitu\u00eddo processo de cobran\u00e7a executiva e sejam arquivados os autos, com os devidos registros em sistemas informatizados. Acrescento ainda que, findo o processo, est\u00e3o encerrados, por consequ\u00eancia l\u00f3gica, os poderes do relator original e dos relatores dos recursos, que presidiram e conduziram o feito at\u00e9 ent\u00e3o; at\u00e9 mesmo requisi\u00e7\u00f5es externas para acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es dos autos passam a ser endere\u00e7adas ao Presidente do TCU e n\u00e3o mais ao relator.</p><p>21. Conforme dito anteriormente, essa condi\u00e7\u00e3o de encerrado do processo somente pode ser alterada com a reabertura extraordin\u00e1ria da jurisdi\u00e7\u00e3o deste Tribunal, que pode ocorrer com a admiss\u00e3o de um recurso de revis\u00e3o. Ali\u00e1s, como \u00e9 de amplo conhecimento, esse instrumento de impugna\u00e7\u00e3o, embora tenha a denomina\u00e7\u00e3o de recurso, tem natureza claramente excepcional e possui caracter\u00edsticas peculiares, tais como o processamento apenas em situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas previstas em lei e a inexist\u00eancia de efeito suspensivo, o que permite at\u00e9 mesmo o ajuizamento e andamento da a\u00e7\u00e3o de cobran\u00e7a mesmo com o conhecimento do recurso. </p><p><b>II.b - Forma\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo Executivo e In\u00edcio da Cobran\u00e7a Executiva</b></p><p>22. Como afirmei acima, de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o, em processos de contas, o termo final da jurisdi\u00e7\u00e3o desta Corte ocorre com o tr\u00e2nsito em julgado. </p><p>23. Ademais, em regra, com o decurso do prazo para a apresenta\u00e7\u00e3o de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o contra o ac\u00f3rd\u00e3o original, este passa a ostentar a condi\u00e7\u00e3o de t\u00edtulo executivo, com presun\u00e7\u00e3o de liquidez e certeza; e, a partir disso, \u00e9 poss\u00edvel, com base no art. 71, \u00a7 3\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e nos termos da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 178/2005, a abertura regular de processo de cobran\u00e7a executiva, para que sejam disponibilizados ao \u00f3rg\u00e3o competente os elementos necess\u00e1rios ao in\u00edcio da cobran\u00e7a judicial. </p><p><b>II.c - Exame da Prescri\u00e7\u00e3o ap\u00f3s o Tr\u00e2nsito em Julgado</b></p><p>24. Antes do envio, ao \u00f3rg\u00e3o competente, dos elementos para a a\u00e7\u00e3o de cobran\u00e7a judicial, e ap\u00f3s o tr\u00e2nsito em julgado no \u00e2mbito do TCU \u00e9 apropriado que seja eventualmente examinada a prescri\u00e7\u00e3o em determinadas situa\u00e7\u00f5es. </p><p>25. Em que pese estar encerrada a jurisdi\u00e7\u00e3o deste Tribunal nessa fase, \u00e9 desej\u00e1vel que se aprecie a prescri\u00e7\u00e3o, desde que haja oportunidade para a manifesta\u00e7\u00e3o do TCU, como ocorre, por exemplo, com a apresenta\u00e7\u00e3o de recurso. Essa an\u00e1lise se justifica por se tratar de mat\u00e9ria de ordem p\u00fablica, mas sobretudo para que se evite o encaminhamento de t\u00edtulo executivo cuja d\u00edvida est\u00e1 prescrita, o que gera economia e obsta desgastes desnecess\u00e1rios ao Poder P\u00fablico. </p><p>26. Desse modo, por zelo e em defesa ao er\u00e1rio, e antes que seja iniciada a cobran\u00e7a executiva (com o envio dos elementos pelo MPTCU) , \u00e9 consent\u00e2neo \u00e0s suas atribui\u00e7\u00f5es constitucionais que esta Corte tente impedir que se conclua pela prescri\u00e7\u00e3o apenas na fase de cobran\u00e7a judicial, ap\u00f3s dispendioso caminho processual.</p><p>27. N\u00e3o obstante, reitero que essa atua\u00e7\u00e3o excepcional de examinar a prescri\u00e7\u00e3o depois do tr\u00e2nsito em julgado \u00e9 leg\u00edtima apenas quando ainda n\u00e3o for iniciada a pr\u00f3xima fase, de cobran\u00e7a executiva, que j\u00e1 est\u00e1 sujeita a outra jurisdi\u00e7\u00e3o.</p><p><b>III - Considera\u00e7\u00f5es Finais</b></p><p>28. Portanto, entendo que a avalia\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o pode ocorrer mesmo quando n\u00e3o se conhecer do recurso de revis\u00e3o, mas apenas nos casos em que ainda n\u00e3o houve o envio, pelo MPTCU \u00e0 AGU, dos elementos necess\u00e1rios \u00e0 cobran\u00e7a executiva.</p><p>29. Anoto ainda que a aus\u00eancia de manifesta\u00e7\u00e3o do TCU neste momento processual, de forma alguma, representa a impossibilidade de exame de poss\u00edvel ocorr\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o, que poder\u00e1 acontecer oportunamente no \u00e2mbito do processo de cobran\u00e7a judicial.</p><p>30. Por fim, novamente pedindo v\u00eanias por discordar da Procuradoria, penso que, ainda que se admitisse a an\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o no contexto em que se encontra o processo, isso n\u00e3o autorizaria a aprecia\u00e7\u00e3o dos argumentos recursais do recurso n\u00e3o admitido, como o fez o Minist\u00e9rio P\u00fablico em seu Parecer. A an\u00e1lise deveria ater-se aos limites de seu car\u00e1ter extraordin\u00e1rio.</p><p>31. Ante o exposto, com base no art. 35 da Lei 8.443/1992, e nos arts. 278, \u00a7 2\u00ba, e 288 do Regimento Interno do TCU, n\u00e3o conhe\u00e7o do recurso de revis\u00e3o interposto por Neudmar Ferreira Campos, por n\u00e3o atender aos requisitos espec\u00edficos de admissibilidade.</p><p>Assim, voto para que seja adotado o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto ao Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 3 de mar\u00e7o de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">RAIMUNDO CARREIRO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220907", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=736992", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=736992", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}