{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2422534", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 439/2021 ATA 6/2021 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "439", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "6/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Relat\u00f3rio de Auditoria realizada no Munic\u00edpio de Pinheiro/MA, em atendimento a Solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional, com o objetivo de analisar a regularidade de quatro processos de contrata\u00e7\u00e3o realizados pelo referido Munic\u00edpio, durante os exerc\u00edcios 2017 e 2018, tendo como objeto a aquisi\u00e7\u00e3o de material m\u00e9dico-hospitalar e de medicamentos, bem como verificar se a aplica\u00e7\u00e3o das emendas parlamentares que adicionaram recursos ao SUS no exerc\u00edcio de 2017, para incremento do Teto de M\u00e9dia e Alta Complexidade e do Piso de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, atendeu ao estabelecido na legisla\u00e7\u00e3o vigente,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. rejeitar as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo respons\u00e1vel Sr. Raimundo Jos\u00e9 Marques Miranda, sem, contudo, aplicar-lhe a multa prevista no art. 58 da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. considerar revel a respons\u00e1vel Lucyanne Costa Freitas, com fundamento no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. afastar a responsabilidade imputada mediante audi\u00eancia \u00e0 Sra. Lucyanne Costa Freitas, haja vista ter agido sob orienta\u00e7\u00e3o das normas do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. fixar o prazo de 15 (quinze) dias para que o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade se manifeste, se assim desejar, sobre a controv\u00e9rsia existente nestes autos, relativamente \u00e0 possibilidade ou n\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o para despesas de custeio relacionadas a pagamento de pessoal da \u00e1rea de sa\u00fade a aplica\u00e7\u00e3o das emendas parlamentares coletivas, seja de bancada ou de relator, que adicionarem recursos ao SUS para incremento do Teto de M\u00e9dia e Alta Complexidade e do Piso de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, bem assim, sobre:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.1. as modifica\u00e7\u00f5es introduzidas no ordenamento jur\u00eddico a partir da edi\u00e7\u00e3o da Portaria GM/MS 2.257/2017 e de outras normas que amparariam a orienta\u00e7\u00e3o expedida pelo Minist\u00e9rio no sentido de que somente as emendas parlamentares de car\u00e1ter individual incidem em veda\u00e7\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o das correspondentes verbas para despesas de pessoal da \u00e1rea de sa\u00fade dos entes federados;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.2. a manuten\u00e7\u00e3o de tal orienta\u00e7\u00e3o e respectivo entendimento por meio de sucessivas edi\u00e7\u00f5es de novas portarias desde o exerc\u00edcio de 2017 at\u00e9 os dias atuais;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.3. a legalidade e o amparo legal ou constitucional que orienta as conclus\u00f5es do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no sentido de vedar-se unicamente as emendas parlamentares individuais, no tocante \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de despesas de pessoal, referidas na mencionada portaria e normas posteriores;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.4. a adequabilidade das despesas realizadas pelo Munic\u00edpio de Pinheiro/MA, no m\u00eas de dezembro de 2017, com utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos provenientes de emenda parlamentar de relator geral para pagamento de pessoal, e sua ader\u00eancia \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es emanadas pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, capazes de afastar os pressupostos para instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial ventilados no parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU em pronunciamento nestes autos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. restituir o presente processo \u00e0 SecexSa\u00fade com vistas a que realize a oitiva do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade sobre os termos indicados no item 9.4 retro, com fundamento no art. 250, inciso V, do Regimento Interno/TCU, e \u00e0 continuidade do exame da mat\u00e9ria, devolvendo os autos conclusos via Minist\u00e9rio P\u00fablico/TCU, tendo em vista j\u00e1 haver se pronunciado nos autos com tese diversa daquela ventilada na instru\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. dar ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o aos respons\u00e1veis, \u00e0 Prefeitura Municipal de Pinheiro/MA e ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7. encaminhar c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Secretaria Especial de Rela\u00e7\u00f5es Institucionais da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, para ci\u00eancia.</p>", "ASSUNTO": "Auditoria de conformidade objetivando avaliar a regularidade de quatro processos de contrata\u00e7\u00e3o realizados durante os exerc\u00edcios 2017 e 2018, bem como se a aplica\u00e7\u00e3o das emendas parlamentares que adicionaram recursos ao SUS no exerc\u00edcio de 2017 atendeu ao estabelecido na legisla\u00e7\u00e3o vigente. An\u00e1lise das raz\u00f5es de justificativa. ", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "03/03/2021", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Pinheiro - MA.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Congresso Nacional.<br>3.2. Respons\u00e1veis: Lucyanne Costa Freitas (XXX.138.183-XX); Prefeitura Municipal de Pinheiro - MA (06.200.745/0001-80); Raimundo Jos\u00e9 Marques Miranda (XXX.794.253-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02125020189\" target=\"_blank\">021.250/2018-9</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro, Bruno Dantas e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator), Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho e Weder de Oliveira.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2581439", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 486/2023 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2023", "numero": "486", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2534468", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 2156/2022 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "2156", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Adoto, como parte deste relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o constante da pe\u00e7a 140 destes autos, produzida no \u00e2mbito da SecexSa\u00fade, e com a qual se manifestou de acordo seu corpo dirigente (pe\u00e7a 141) :</p><p class=\"list_Paragraph\">\"Trata-se de auditoria realizada no munic\u00edpio de Pinheiro/MA, em atendimento a Solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional, com o objetivo de analisar a regularidade de quatro processos de contrata\u00e7\u00e3o realizados pelo referido munic\u00edpio, durante os exerc\u00edcios 2017 e 2018, tendo como objeto a aquisi\u00e7\u00e3o de material m\u00e9dico-hospitalar e de medicamentos, bem como verificar se a aplica\u00e7\u00e3o das emendas parlamentares que adicionaram recursos ao SUS no exerc\u00edcio de 2017, para incremento do Teto de M\u00e9dia e Alta Complexidade e do Piso de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, atendeu ao estabelecido na legisla\u00e7\u00e3o vigente, em especial quanto \u00e0 poss\u00edvel destina\u00e7\u00e3o destas emendas para despesas com pessoal e encargos sociais, vedados pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal em seu art. 166, \u00a7 10.</p><p class=\"list_Paragraph\">A fiscaliza\u00e7\u00e3o foi apreciada por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/355/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 355/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>len\u00e1rio</acordao_decisao_tcu> (da relatoria do Ministro Substituto Augusto Sherman Cavalcanti) , no qual se decidiu:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. determinar, com fundamento no art. 43, inciso II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 250, incisos IV, do Regimento Interno/TCU, a audi\u00eancia do respons\u00e1vel, Sr. Raimundo Jos\u00e9 Marques Miranda (CPF XXX.794.253-XX) , Secret\u00e1rio de Sa\u00fade de Pinheiro/MA no per\u00edodo de 5/1/2017 a 27/10/2017, para que, no prazo de quinze dias, apresente raz\u00f5es de justificativa quanto ao desvio de finalidade/objeto na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos oriundos de emendas parlamentares que adicionaram recursos ao SUS para incremento tempor\u00e1rio do Teto do Piso de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, dado que foram utilizados indevidamente, em 30/08/2017, os valores de R$ 11.478,39 e R$ 23.226,39 para pagamento de pessoal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. determinar, com fundamento no art. 43, inciso II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 250, incisos IV, do Regimento Interno/TCU, a audi\u00eancia da respons\u00e1vel, Sra. Lucyanne Costa Freitas (CPF XXX.138.183-XX) , Secret\u00e1ria de Sa\u00fade de Pinheiro/MA no per\u00edodo de 28/10/2017 em diante (at\u00e9 pelo menos a data da auditoria) , para que, no prazo de quinze dias, apresente raz\u00f5es de justificativa quanto ao desvio de objeto na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos oriundos de emendas parlamentares que adicionaram recursos ao SUS para incremento tempor\u00e1rio do Teto do Piso de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, discriminados a seguir, dado que foram utilizados indevidamente para pagamento de pessoal;</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Valor (R$) </p></td>\t<td><p>Data</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>253.590,84</b></p></td>\t<td><p>14/12/2017</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>279.100,01</b></p></td>\t<td><p>14/12/2017</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>93.996,29</b></p></td>\t<td><p>20/12/2017</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>117.999,81</b></p></td>\t<td><p>21/12/2017</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. fixar, com fundamento no art. 27, inciso I, da Lei Complementar 141/2012,  preliminarmente a uma eventual convers\u00e3o do processo em tomada de contas especial, o prazo de 60 (sessenta) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que o Munic\u00edpio de Pinheiro/MA:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. efetue o recolhimento, com recursos pr\u00f3prios, das quantias a seguir especificadas aos cofres do Fundo Municipal de Sa\u00fade de Pinheiro/MA, \u00e0 conta do bloco de custeio das a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade, atualizadas monetariamente a partir das datas indicadas at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, , contrariando os preceitos legais e constitucionais na aloca\u00e7\u00e3o dos recursos provenientes das transfer\u00eancias realizadas pela Uni\u00e3o:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Valor Original (R$) </p></td>\t<td><p>Data</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>11.478,39</b></p></td>\t<td><p>30/08/2017</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>23.226,39</b></p></td>\t<td><p>30/08/2017</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>253.590,84</b></p></td>\t<td><p>14/12/2017</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>279.100,01</b></p></td>\t<td><p>14/12/2017</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>93.996,29</b></p></td>\t<td><p>20/12/2017</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>117.999,81</b></p></td>\t<td><p>21/12/2017</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. apresente a este Tribunal a comprova\u00e7\u00e3o da recomposi\u00e7\u00e3o dos valores bem como justificativas que julgar convenientes, caso n\u00e3o realize tal recolhimento, ficando, desde logo, ciente da possibilidade de este Tribunal instaurar a devida tomada de contas especial com vistas \u00e0 cita\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio ao recolhimento ou apresenta\u00e7\u00e3o de defesa, para fins de julgamento de contas e eventual condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito pelos valores indevidamente aplicados;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. autorizar a abertura de processo apartado e sua convers\u00e3o em tomada de contas especial, com fundamento nos arts. 8\u00ba, \u00a7 1\u00ba, e 47 da Lei 8.443/1992, bem como no art. 252 do Regimento Interno deste TCU e do <i>caput</i> do art. 5\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 71, de 28 de novembro de 2012, visando \u00e0 apura\u00e7\u00e3o pormenorizada dos fatos relatados, identifica\u00e7\u00e3o de todos os respons\u00e1veis e determina\u00e7\u00e3o com exatid\u00e3o do dano causado ao er\u00e1rio em decorr\u00eancia dos pagamentos realizados com superfaturamento no \u00e2mbito das Dispensas de Licita\u00e7\u00e3o n\u00ba s 003/2017 e 002/2017, em contratos celebrados entre a Prefeitura Municipal de Pinheiro/MA e a empresa Dimens\u00e3o Distribuidora de Medicamentos - Eireli;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. determinar \u00e0 Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Pinheiro/MA, com fundamento no art. 43, inciso I, da Lei 8.443/1992, e art. 250, inciso II, do Regimento Interno/TCU, que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5.1. adote, no prazo de 60 (sessenta) dias, provid\u00eancias com vistas a instituir metodologia de controle para possibilitar a presta\u00e7\u00e3o de contas de recursos originados de emendas parlamentares na forma preconizada nos normativos expedidos pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade em rela\u00e7\u00e3o a essa verba, a exemplo do art. 24 da Portaria 788/2017 (assunto atualmente disciplinado pelo art. 17 da Portaria - GM/MS 565, de 9 de mar\u00e7o de 2018) , assim como para possibilitar a avalia\u00e7\u00e3o do cumprimento das veda\u00e7\u00f5es legais acerca da aplica\u00e7\u00e3o dos aludidos recursos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5.2. adote, no prazo de 60 (sessenta) dias, provid\u00eancias com vistas a instituir sistema de controle de estoque que vincule as entradas dos produtos adquiridos \u00e0s respectivas notas fiscais, entre outros mecanismos que controlem todo o fluxo de aquisi\u00e7\u00e3o, a exemplo das etapas de fornecimento, distribui\u00e7\u00e3o, dispensa\u00e7\u00e3o, remanejamento, assim como sistema de seguran\u00e7a adequado para evitar perda de dados, para possibilitar a fiscaliza\u00e7\u00e3o adequada da execu\u00e7\u00e3o contratual relativa \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos e materiais m\u00e9dico-hospitalares, entre outros benef\u00edcios, em conson\u00e2ncia com o estabelecido no art. 37 da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica (princ\u00edpio da efici\u00eancia) , art. 58, inciso III, da Lei 8.666/1993 e art. 9\u00ba da Portaria - GM/MS 1.555/2013;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5.3. informe a este Tribunal, ao t\u00e9rmino do referido prazo de 60 (sessenta) dias, as provid\u00eancias adotadas para cumprimento das determina\u00e7\u00f5es retro;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. dar ci\u00eancia \u00e0 Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Pinheiro/MA acerca da aus\u00eancia de presta\u00e7\u00e3o de contas, por meio do Relat\u00f3rio Anual de Gest\u00e3o - RAG, relativo ao ano de 2017, da aplica\u00e7\u00e3o de recursos oriundos de emendas parlamentares que adicionaram recursos ao SUS para incremento tempor\u00e1rio dos Tetos do Piso de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e de M\u00e9dia e Alta Complexidade, exerc\u00edcio de 2017, o que afronta o art. 24 da Portaria - GM/MS 788, de 15 de mar\u00e7o de 2017, com vistas \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias internas que previnam a ocorr\u00eancia de outras semelhantes e com vistas \u00e0 sua regulariza\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7. determinar \u00e0 Sec-MA que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7.1. acompanhe o desfecho da representa\u00e7\u00e3o objeto do Processo 5.977/2018, em tr\u00e2mite no Tribunal de Contas do Estado do Maranh\u00e3o, propondo a este Tribunal eventuais medidas complementares que entender necess\u00e1rias;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7.2. acompanhe junto ao Munic\u00edpio de Pinheiro/MA o resultado das apura\u00e7\u00f5es levadas a efeito pela Comiss\u00e3o de Sindic\u00e2ncia institu\u00edda pela Portaria 210, de 28/6/2018 e, em particular, das eventuais provid\u00eancias tomadas pela municipalidade para a rescis\u00e3o dos contratos decorrentes dos Preg\u00f5es presenciais 11/2017 e 12/2017;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7.3. acompanhe a eventual deflagra\u00e7\u00e3o de procedimentos licitat\u00f3rios pelo Munic\u00edpio de Pinheiro/MA em face de eventuais rescis\u00f5es dos contratos decorrentes dos Preg\u00f5es 11/2017 e 12/2017 para an\u00e1lise dos respectivos editais, representando ao Tribunal no caso de verifica\u00e7\u00f5es de cl\u00e1usulas restritivas \u00e0 competitividade dos certames, nos termos do art. 237, inciso VI, do Regimento Interno/TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7.4. realize o monitoramento das determina\u00e7\u00f5es expedidas \u00e0 Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Pinheiro/MA;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.8. enviar c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao Tribunal de Contas do Estado do Maranh\u00e3o e ao Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas do Estado do Maranh\u00e3o para subs\u00eddio aos trabalhos em desenvolvimento nesses \u00f3rg\u00e3os sobre mat\u00e9ria semelhante \u00e0 tratada nestes autos, assim como para conhecimento da ocorr\u00eancia registrada no Achado II.1 e ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias julgadas cab\u00edveis;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.9. enviar c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Controladoria Regional da Uni\u00e3o no Estado do Maranh\u00e3o para subs\u00eddio aos trabalhos em desenvolvimento nesse \u00f3rg\u00e3o sobre mat\u00e9ria semelhante \u00e0 tratada nestes autos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.10. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle da C\u00e2mara dos Deputados, a fim de que seja informada das conclus\u00f5es acerca da auditoria realizada em atendimento a sua solicita\u00e7\u00e3o, enviando-se \u00e0 referida comiss\u00e3o c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.11. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Prefeitura Municipal de Pinheiro/MA, bem como \u00e0 C\u00e2mara Municipal de Pinheiro/MA;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.12. restituir este processo \u00e0 Sec-MA com vistas \u00e0 ado\u00e7\u00e3o das medidas determinadas neste ac\u00f3rd\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em atendimento ao item 9.4, autuou-se o processo de tomada de contas especial TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/243720201\" target=\"_blank\">Processo 002.437/2020-1</a>.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em raz\u00e3o da altera\u00e7\u00e3o na estrutura da Secretaria deste Tribunal promovida pela Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 305/2018, a Sec-MA n\u00e3o autuou processo para monitorar o cumprimento das determina\u00e7\u00f5es encaminhadas pelo referido ac\u00f3rd\u00e3o. Por isso, as delibera\u00e7\u00f5es em quest\u00e3o ser\u00e3o analisadas no presente processo. </p><p class=\"list_Paragraph\">O munic\u00edpio de Pinheiro/MA, apesar de devidamente notificado, n\u00e3o se manifestou em rela\u00e7\u00e3o aos itens 9.3 e 9.5 do aludido ac\u00f3rd\u00e3o. </p><p class=\"list_Paragraph\">Nos presentes autos foram realizadas as audi\u00eancias de Raimundo Jos\u00e9 Marques Miranda, Secret\u00e1rio de Sa\u00fade de Pinheiro/MA, no per\u00edodo de 5/1/2017 a 27/10/2017; e de Lucyanne Costa Freitas (CPF XXX.138.183-XX) , Secret\u00e1ria de Sa\u00fade de Pinheiro/MA no per\u00edodo de 28/10/2017 at\u00e9 pelo menos a data da auditoria. </p><p class=\"list_Paragraph\">6.1. Raimundo Jos\u00e9 Marques Miranda apresentou suas raz\u00f5es de justificativa por meio do expediente inserto na pe\u00e7a 130.</p><p class=\"list_Paragraph\">6.2. Tentou-se realizar a audi\u00eancia de Lucyanne Costa Freitas (CPF XXX.138.183-XX) inicialmente pelo oficio \u00e0 pe\u00e7a 111. De acordo com o aviso de recebimento (AR) presente na pe\u00e7a 119, a correspond\u00eancia teria sido entregue em 23/4/2019. No entanto, conforme envelope \u00e0 pe\u00e7a 127, em 26/4/2019, esse mesmo oficio foi devolvido pelos Correios com a indica\u00e7\u00e3o 'desconhecido' e 'informa\u00e7\u00e3o escrita p/ porteiro ou s\u00edndico'. Em face dessa inconsist\u00eancia, consoante sugerido na instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 131, a partir de pesquisa de outros endere\u00e7os da respons\u00e1vel (pe\u00e7a 134) , realizou-se nova audi\u00eancia da respons\u00e1vel, mediante o oficio \u00e0 pe\u00e7a 135, o qual foi devidamente entregue (pe\u00e7a 136) . Essa ex-gestor, todavia, manteve-se silente. </p><p class=\"list_Paragraph\"><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p class=\"list_Paragraph\"><b>I - Das irregularidades que ensejaram as audi\u00eancias e as delibera\u00e7\u00f5es do item 9.3 e 9.5 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/355/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 355/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>len\u00e1rio</acordao_decisao_tcu></b></p><p class=\"list_Paragraph\">\u00c0 \u00e9poca da auditoria, constatou-se que o munic\u00edpio recebeu os valores abaixo, provenientes de emendas parlamentares (que adicionaram recursos ao SUS para incremento tempor\u00e1rio do Teto do Piso de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica no munic\u00edpio de Pinheiro/MA) , os quais foram utilizados, em parte, indevidamente para pagamento de pessoal, no exerc\u00edcio de 2017.</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Data</p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p><b>30/8/2017</b></p></td>\t<td><p>34.704,78</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>14/12/2017</b></p></td>\t<td><p>253.590,84</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>14/12/2017</b></p></td>\t<td><p>279.100,01</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>20/12/2017</b></p></td>\t<td><p>93.996,29</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>21/12/2017</b></p></td>\t<td><p>117.999,81</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">No relat\u00f3rio de auditoria (pe\u00e7a 102) , salientou-se que os recursos acima eram provenientes de emenda parlamentar individual (36980006) e de emenda do relator-geral da Lei Or\u00e7ament\u00e1ria para 2017 (81000173 e 81000174) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Esclareceu-se que, no caso da emenda individual, de car\u00e1ter impositivo, o art. 166, \u00a7 10, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e o \u00a7 4\u00ba do art. 4\u00ba da Portaria - GM/MS 788, de 15 de mar\u00e7o de 2017 (com as altera\u00e7\u00f5es introduzidas pela Portaria - GM/MS 2.257, de 6 de setembro de 2017) vedavam expressamente a destina\u00e7\u00e3o desses recursos para pagamento de pessoal ou encargos sociais. </p><p class=\"list_Paragraph\">Registrou-se ainda que, pelo Ac\u00f3rd\u00e3o 287/2016 (da relatoria do Ministro Jos\u00e9 Mucio Monteiro) , o Plen\u00e1rio deste Tribunal firmou entendimento no sentido de que os recursos oriundos de emendas parlamentares individuais, embora possuam relativa obrigatoriedade de execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira, n\u00e3o constituem transfer\u00eancias obrigat\u00f3rias, tais como as relativas aos fundos de participa\u00e7\u00e3o dos estados e munic\u00edpios e outras afins, mas sim transfer\u00eancias volunt\u00e1rias, pois sua execu\u00e7\u00e3o depende de condicionantes (inexist\u00eancia de impedimentos de ordem t\u00e9cnica e de contingenciamento) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Com base no entendimento acima, a equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o concluiu que os recursos objeto da emenda de c\u00f3digo 36980006 se caracterizavam como transfer\u00eancia volunt\u00e1ria, realizada na modalidade fundo a fundo, o que tamb\u00e9m atra\u00eda a veda\u00e7\u00e3o de pagamento de despesas com pessoal (ativo, inativo e pensionista, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios) imposta pelo art. 166 e 167, inciso X, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p class=\"list_Paragraph\">No que tange \u00e0s emendas do relator-geral (81000173 e 81000174) , com base no que previam os artigos 61, 62 e 67 da LDO 2016 (13.408/2016) , entendeu-se que elas possu\u00edam caracter\u00edsticas semelhantes \u00e0s programa\u00e7\u00f5es decorrentes de emendas individuais - execu\u00e7\u00e3o dependente de condicionantes (inexist\u00eancia de impedimentos de ordem t\u00e9cnica e de contingenciamento) -, de modo que aplic\u00e1vel o entendimento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/287/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 287/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> sobre o car\u00e1ter de transfer\u00eancia volunt\u00e1ria desses recursos, o que permitia concluir pela incid\u00eancia da veda\u00e7\u00e3o mencionada no art. 167, inciso X, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal (acima mencionado) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, pelo item 9.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/355/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 355/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>len\u00e1rio</acordao_decisao_tcu>, al\u00e9m de ter sido fixado prazo para que o munic\u00edpio de Pinheiro/MA efetuasse o recolhimento, com recursos pr\u00f3prios, das quantias utilizadas para pagamento de pessoal, foi determinada a audi\u00eancia dos secret\u00e1rios de sa\u00fade respons\u00e1veis pela irregularidade.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>I.1- Das audi\u00eancias</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Respons\u00e1vel: </i>Raimundo Jos\u00e9 Marques Miranda</p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Objeto da audi\u00eancia;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"> (...) desvio de finalidade/objeto na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos oriundos de emendas parlamentares que adicionaram recursos ao SUS para incremento tempor\u00e1rio do Teto do Piso de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, dado que foram utilizados indevidamente, em 30/08/2017, os valores de R$ 11.478,39 e R$ 23.226,39 para pagamento de pessoal.</p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Raz\u00f5es de justificativa </i> (pe\u00e7a 130) </p><p class=\"list_Paragraph\">Raimundo Jos\u00e9 Marques Miranda apresenta suas raz\u00f5es de justificativa pelo expediente presente na pe\u00e7a 130, no qual argumenta, em s\u00edntese, que n\u00e3o h\u00e1 qualquer ilegalidade na aplica\u00e7\u00e3o dos valores oriundos das emendas em quest\u00e3o, visto que foram realizados em conformidade com o que preceituava a Portaria GAB/MS 1.734/2017 (pe\u00e7a 139, p. 1-5) , a qual habilitou munic\u00edpios a receberem os referidos recursos.</p><p class=\"list_Paragraph\">Aduz que \u00e9 incorreta a conclus\u00e3o quanto \u00e0 irregularidade que lhe fora imputada, pois o art. 7\u00ba da portaria supra estabelecia que 'os recursos desta Portaria s\u00e3o de natureza de despesa de custeio e onerar\u00e3o o Bloco de Financiamento da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica'. </p><p class=\"list_Paragraph\">Salienta que, segundo a melhor doutrina, despesas de custeio s\u00e3o aqueles destinados \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das atividades dos \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, como por exemplo: despesas com pessoal, juros da d\u00edvida, aquisi\u00e7\u00e3o de bens de consumo, servi\u00e7os de terceiros, manuten\u00e7\u00e3o de equipamentos, despesas com \u00e1gua, energia, telefone etc. E que, nessa categoria, est\u00e3o as despesas que n\u00e3o concorrem para amplia\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os prestados pelo \u00f3rg\u00e3o, nem para a expans\u00e3o das suas atividades.</p><p class=\"list_Paragraph\">Diante disso, concluiu negando que tenha praticado o desvio de finalidade objeto da audi\u00eancia e que \u00e9 absolutamente improcedente a imputa\u00e7\u00e3o resultante da an\u00e1lise deste processo.</p><p class=\"list_Paragraph\"><i>An\u00e1lise</i></p><p class=\"list_Paragraph\">Os valores utilizados indevidamente para pagamento de pessoal, na gest\u00e3o de Raimundo Jos\u00e9 Marques Miranda, no total de R$ 34.704,78, foram oriundos da emenda individual 36980006, conforme se depreende dos itens 98 a 108 do relat\u00f3rio de auditoria (pe\u00e7a 102, p. 22-24) . </p><p class=\"list_Paragraph\">A respeito dos argumentos do respons\u00e1vel, salienta-se que a Portaria 1.734/2017, de fato, previa que os recursos em quest\u00e3o eram de natureza de despesa de custeio. No entanto, no que concerne \u00e0s emendas individuais, essas despesas n\u00e3o inclu\u00edam gastos com pessoal, visto que o art. 4\u00ba, \u00a7 4\u00ba, da Portaria - GM/MS 788/2017 vedava expressamente a aplica\u00e7\u00e3o dos aludidos recursos para pagamento de pessoal e de encargos, consoante apontou a equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"list_Paragraph\">Em vista disso, as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo respons\u00e1vel n\u00e3o afastam a irregularidade que lhe fora imputada. No entanto, entende-se que, no presente caso, n\u00e3o se mostra razo\u00e1vel a comina\u00e7\u00e3o de multa ao referido ex-gestor, em raz\u00e3o da baixa materialidade dos recursos envolvidos, por n\u00e3o se vislumbrar poss\u00edvel benef\u00edcio pessoal e vez que a situa\u00e7\u00e3o caracteriza desvio de objeto e n\u00e3o de finalidade.</p><p class=\"list_Paragraph\">Cabe esclarecer que, apesar de o objeto da audi\u00eancia constar como 'desvio de finalidade/objeto', considerando que os recursos em tela foram aplicados na \u00e1rea da sa\u00fade, ainda que indevidamente, o caso \u00e9 de desvio de objeto e n\u00e3o de finalidade, em conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia deste Tribunal. A distin\u00e7\u00e3o desses termos \u00e9 de suma import\u00e2ncia, pois, no \u00e2mbito desta Corte, as repercuss\u00f5es s\u00e3o diferentes em cada caso. Por exemplo, no caso de uma tomada de contas especial por desvio de finalidade, as contas s\u00e3o julgadas irregulares, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e comina\u00e7\u00e3o de multa; j\u00e1 no caso de desvio de objeto, este Tribunal tem apenas julgado regulares com ressalvas as contas dos respons\u00e1veis (sobre o assunto, cita-se o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3515/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3515/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, da relatoria do Ministro Substituto Andr\u00e9 de Carvalho; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2606/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2606/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Banjamin Zymler; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3601/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3601/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, da relatoria do Ministro Substituto Marcos Bemquerer; entre outros) . </p><p class=\"list_Paragraph\">Diante disso, sugere-se n\u00e3o acolher as raz\u00f5es de justificativa apresentadas por Raimundo Jos\u00e9 Marques Miranda, contudo sem lhe aplicar multa.  </p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Da revelia da Sra. Lucyanne Costa Freitas</i></p><p class=\"list_Paragraph\">Consoante j\u00e1 apontado, Lucyanne Costa Freitas, Secret\u00e1ria de Sa\u00fade de Pinheiro/MA \u00e0 \u00e9poca da auditoria, n\u00e3o apresentou suas raz\u00f5es de justificativa para o objeto da audi\u00eancia, qual seja, '...desvio de objeto na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos oriundos de emendas parlamentares que adicionaram recursos ao SUS para incremento tempor\u00e1rio do Teto do Piso de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, discriminados a seguir, dado que foram utilizados indevidamente para pagamento de pessoal'. A respons\u00e1vel, portanto, deve ser considerada revel para todos os efeitos legais, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em que pese a revelia da respons\u00e1vel, entende-se que sua responsabilidade pode ser afastada, pelas raz\u00f5es a seguir expostas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Conforme se verifica no relat\u00f3rio de auditoria (pe\u00e7a 102) , mais especificamente nos itens 96 a 108, os valores supostamente utilizados indevidamente na gest\u00e3o dessa respons\u00e1vel foram oriundos das emendas de relator-geral n. 81000173 e n. 81000174.</p><p class=\"list_Paragraph\">Com base no disposto na Lei 13.408/2016 (Lei de Diretrizes Or\u00e7amentarias-LDO 2016) , a equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o entendeu que as emendas de relator tinham caracter\u00edsticas semelhantes \u00e0s programa\u00e7\u00f5es decorrentes de emendas individuais. E que, por isso, aplicava-se \u00e0s emendas de relator o entendimento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/287/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 287/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> sobre o car\u00e1ter de transfer\u00eancia volunt\u00e1ria desses recursos, o que permitia concluir pela incid\u00eancia da veda\u00e7\u00e3o mencionada no art. 167, inciso X, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal (que veda a transfer\u00eancia volunt\u00e1ria de recursos e a concess\u00e3o de empr\u00e9stimos, inclusive por antecipa\u00e7\u00e3o de receita, pelos Governos Federal e Estaduais e suas institui\u00e7\u00f5es financeiras, para pagamento de despesas com pessoal ativo, inativo e pensionista, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Ocorre que, diferente do entendimento acima, nos termos do \u00a7 4\u00ba do art. 4\u00ba da Portaria - GM/MS 788/2017 (com as altera\u00e7\u00f5es promovidas pela Portaria 2.257/2017) , a aplica\u00e7\u00e3o de tais recursos para pagamento de pessoal e encargos era vedada apenas no caso de 'recursos oriundos de emendas parlamentares individuais, em observ\u00e2ncia ao \u00a7 10, do art. 166 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal'. Em nota publicada em 25/9/2017 (pe\u00e7a 139, p. 7-8) , o pr\u00f3prio Minist\u00e9rio da Sa\u00fade destacou que, com as altera\u00e7\u00f5es promovidas pela Portaria 2.257/2017, restou vi\u00e1vel a destina\u00e7\u00e3o dos recursos de emendas de bancada e de relatoria para pagamento de despesas com pessoal. </p><p class=\"list_Paragraph\">De acordo com a tabela X constante do relat\u00f3rio de auditoria (pe\u00e7a 102, p. 23) , observa-se que os recursos relativos a emendas de relator para pagamento de pessoal, durante a gest\u00e3o da Sra. Lucyanne Costa Freitas, foram realizados em dezembro de 2017, portanto, ap\u00f3s as altera\u00e7\u00f5es na portaria acima mencionadas, que ocorreram em setembro de 2017. </p><p class=\"list_Paragraph\">Dessa forma, tem-se que, no presente caso, n\u00e3o h\u00e1 como responsabilizar a referida ex-gestora pela aplica\u00e7\u00e3o dos recursos oriundos de emendas parlamentares de relator, que adicionaram recursos ao SUS para incremento tempor\u00e1rio do Teto do Piso de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, para pagamento de pessoal da \u00e1rea da sa\u00fade municipal. </p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>I.2 - Da delibera\u00e7\u00e3o encaminhada pelo item 9.3, subitens 9.3.1 e 9.3.2, do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/355/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 355/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>len\u00e1rio</acordao_decisao_tcu>.</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\">Pelo item 9.3, subitens 9.3.1 e 9.3.2, do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/355/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 355/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>len\u00e1io, este Tribunal fixou prazo para que o munic\u00edpio de Pinheiro/MA efetuasse o recolhimento, com recursos pr\u00f3prios, das quantias a seguir especificadas aos cofres do Fundo Municipal de Sa\u00fade de Pinheiro/MA, \u00e0 conta do bloco de custeio das a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade, atualizadas monetariamente a partir das datas indicadas at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, em face de suas indevidas utiliza\u00e7\u00f5es para pagamento de pessoal da \u00e1rea de sa\u00fade do munic\u00edpio, contrariando os preceitos legais e constitucionais na aloca\u00e7\u00e3o dos recursos provenientes das transfer\u00eancias realizadas pela Uni\u00e3o:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Valor Original (R$) </p></td>\t<td><p>Data</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>11.478,39</b></p></td>\t<td><p>30/08/2017</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>23.226,39</b></p></td>\t<td><p>30/08/2017</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>253.590,84</b></p></td>\t<td><p>14/12/2017</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>279.100,01</b></p></td>\t<td><p>14/12/2017</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>93.996,29</b></p></td>\t<td><p>20/12/2017</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>117.999,81</b></p></td>\t<td><p>21/12/2017</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">Ocorre que os gastos constantes da tabela acima, realizados nos meses de dezembro de 2017, foram referentes a recursos de emendas de relator. E, consoante j\u00e1 analisado anteriormente, as portarias do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, que regulamentavam a aplica\u00e7\u00e3o desses recursos, permitiam despesas com pessoal. Logo, resta afastada a ocorr\u00eancia apontada e a obrigatoriedade do recolhimento desses recursos na forma determinada por este Tribunal.</p><p class=\"list_Paragraph\">J\u00e1 no que tange aos gastos realizados em agosto de 2017, no valor de R$ 34.704,78, consoante tamb\u00e9m j\u00e1 analisado nesta instru\u00e7\u00e3o, tratam-se de recursos oriundos de emendas individuais. Esses recursos de fato n\u00e3o poderiam ter sido utilizados para pagamento de pessoal, haja vista a veda\u00e7\u00e3o expressa no \u00a7 4\u00ba do art. 4\u00ba da Portaria - GM/MS 788/2017 (com as altera\u00e7\u00f5es promovidas pela Portaria 2.257/2017) . Nada obstante, considerando que o dano residual acima, atualizado monetariamente at\u00e9 a data da presente instru\u00e7\u00e3o, totaliza apenas R$ 38.116,26, importe inferior ao limite de R$ 100.000,00 previsto no art. 6\u00ba, inciso I, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa-TCU 71/2012 (alterada pela IN 76/2016) , circunst\u00e2ncia que dispensa a instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial, por economia processual, deixa-se de propor medidas em rela\u00e7\u00e3o a esse montante. </p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>I.3 - Da determina\u00e7\u00e3o encaminhada pelo item 9.5, subitens 9.5.1 e 9.5.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/355/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 355/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>len\u00e1rio</acordao_decisao_tcu>.</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\">Por meio do item 9.5, subitens 9.5.1 e 9.5.2, determinou-se \u00e0 Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Pinheiro/MA, com fundamento no art. 43, inciso I, da Lei 8.443/1992, e art. 250, inciso II, do Regimento Interno/TCU, que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5.1. adote, no prazo de 60 (sessenta) dias, provid\u00eancias com vistas a instituir metodologia de controle para possibilitar a presta\u00e7\u00e3o de contas de recursos originados de emendas parlamentares na forma preconizada nos normativos expedidos pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade em rela\u00e7\u00e3o a essa verba, a exemplo do art. 24 da Portaria 788/2017 (assunto atualmente disciplinado pelo art. 17 da Portaria - GM/MS 565, de 9 de mar\u00e7o de 2018) , assim como para possibilitar a avalia\u00e7\u00e3o do cumprimento das veda\u00e7\u00f5es legais acerca da aplica\u00e7\u00e3o dos aludidos recursos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5.2. adote, no prazo de 60 (sessenta) dias, provid\u00eancias com vistas a instituir sistema de controle de estoque que vincule as entradas dos produtos adquiridos \u00e0s respectivas notas fiscais, entre outros mecanismos que controlem todo o fluxo de aquisi\u00e7\u00e3o, a exemplo das etapas de fornecimento, distribui\u00e7\u00e3o, dispensa\u00e7\u00e3o, remanejamento, assim como sistema de seguran\u00e7a adequado para evitar perda de dados, para possibilitar a fiscaliza\u00e7\u00e3o adequada da execu\u00e7\u00e3o contratual relativa \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos e materiais m\u00e9dico-hospitalares, entre outros benef\u00edcios, em conson\u00e2ncia com o estabelecido no art. 37 da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica (princ\u00edpio da efici\u00eancia) , art. 58, inciso III, da Lei 8.666/1993 e art. 9\u00ba da Portaria - GM/MS 1.555/2013;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5.3. informe a este Tribunal, ao t\u00e9rmino do referido prazo de 60 (sessenta) dias, as provid\u00eancias adotadas para cumprimento das determina\u00e7\u00f5es retro;</p><p class=\"list_Paragraph\">Apesar de ter sido notificado, o munic\u00edpio de Pinheiro/MA n\u00e3o se manifestou acerca da determina\u00e7\u00e3o. E, consoante j\u00e1 exposto na introdu\u00e7\u00e3o desta pe\u00e7a, tamb\u00e9m n\u00e3o foi autuado processo para monitoramento do cumprimento dessa delibera\u00e7\u00e3o.  </p><p class=\"list_Paragraph\">Em rela\u00e7\u00e3o ao subitem 9.5.1, haja vista a previs\u00e3o de uso de recursos de emendas de bancada e de relator para pagamento de pessoal; considerando a inclus\u00e3o do art. 166-A da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que autoriza o repasse de recursos oriundos de emendas parlamentares diretamente aos entes federados; e vez que, em raz\u00e3o desse novo dispositivo legal, atualmente n\u00e3o se vislumbra a aplica\u00e7\u00e3o dos aludidos normativos do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade de forma a regulamentar os referidos repasses, principalmente no que tange \u00e0 execu\u00e7\u00e3o, controle e presta\u00e7\u00e3o de contas desses recursos, entende-se que a determina\u00e7\u00e3o restou prejudicada. </p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, caberia a ado\u00e7\u00e3o de medidas objetivando monitorar apenas o cumprimento da delibera\u00e7\u00e3o encaminhada pelo subitem 9.5.2. No entanto, em nome da economia processual e tendo em vista a mudan\u00e7a da estrutura da Secretaria deste Tribunal promovida pela Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 305/2018, deixa-se de propor a autua\u00e7\u00e3o de processo especifico para monitorar o cumprimento dessa medida.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>II - Da determina\u00e7\u00e3o encaminhada \u00e0 Sec-MA pelo item 9.7 do</b> <b><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/355/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 355/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>len\u00e1rio</acordao_decisao_tcu></i></b> </p><p class=\"list_Paragraph\">Pelo item 9.7 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/355/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 355/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>len\u00e1rio</acordao_decisao_tcu>, encaminhou-se determina\u00e7\u00e3o \u00e0 Sec-MA para que adotasse as seguintes medidas:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7.1. acompanhe o desfecho da representa\u00e7\u00e3o objeto do Processo 5.977/2018, em tr\u00e2mite no Tribunal de Contas do Estado do Maranh\u00e3o, propondo a este Tribunal eventuais medidas complementares que entender necess\u00e1rias;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7.2. acompanhe junto ao Munic\u00edpio de Pinheiro/MA o resultado das apura\u00e7\u00f5es levadas a efeito pela Comiss\u00e3o de Sindic\u00e2ncia institu\u00edda pela Portaria 210, de 28/6/2018 e, em particular, das eventuais provid\u00eancias tomadas pela municipalidade para a rescis\u00e3o dos contratos decorrentes dos Preg\u00f5es presenciais 11/2017 e 12/2017;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7.3. acompanhe a eventual deflagra\u00e7\u00e3o de procedimentos licitat\u00f3rios pelo Munic\u00edpio de Pinheiro/MA em face de eventuais rescis\u00f5es dos contratos decorrentes dos Preg\u00f5es 11/2017 e 12/2017 para an\u00e1lise dos respectivos editais, representando ao Tribunal no caso de verifica\u00e7\u00f5es de cl\u00e1usulas restritivas \u00e0 competitividade dos certames, nos termos do art. 237, inciso VI, do Regimento Interno/TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7.4. realize o monitoramento das determina\u00e7\u00f5es expedidas \u00e0 Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Pinheiro/MA;</p><p class=\"list_Paragraph\">Quanto ao subitem 9.7.1, o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas do Estado do Maranh\u00e3o formulou nova representa\u00e7\u00e3o perante o Tribunal de Contas do Estado do Maranh\u00e3o (TCE/MA) e encaminhou a documenta\u00e7\u00e3o ao TCU para conhecimento, o que deu origem ao processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1371920190\" target=\"_blank\">Processo 013.719/2019-0</a>.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em rela\u00e7\u00e3o aos subitens 9.7.2 e 9.7.3, em face da mudan\u00e7a na estrutura da Secretaria deste Tribunal promovida pela Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 305/2018, a Sec-MA n\u00e3o teve tempo h\u00e1bil para adotar as medidas cab\u00edveis. No entanto, deixa-se tamb\u00e9m de propor medidas no presente processo, visto que essas delibera\u00e7\u00f5es ser\u00e3o tratadas na representa\u00e7\u00e3o acima mencionada (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1371920190\" target=\"_blank\">Processo 013.719/2019-0</a>) . </p><p class=\"list_Paragraph\"><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p class=\"list_Paragraph\">Da an\u00e1lise promovida na se\u00e7\u00e3o anterior, quanto \u00e0 audi\u00eancia de Raimundo Jos\u00e9 Marques Miranda, concluiu-se que esse respons\u00e1vel n\u00e3o apresentou raz\u00f5es de justificativa capazes de afastar a ocorr\u00eancia que lhe fora imputada. No entanto, deixou-se de propor a aplica\u00e7\u00e3o de multa a esse ex-gestor, em raz\u00e3o da baixa materialidade dos recursos envolvidos, por n\u00e3o se vislumbrar poss\u00edvel benef\u00edcio pessoal e vez que a situa\u00e7\u00e3o caracteriza desvio de objeto e n\u00e3o desvio de finalidade.</p><p class=\"list_Paragraph\">No caso da audi\u00eancia de Lucyanne Costa Freitas, Secret\u00e1ria de Sa\u00fade de Pinheiro/MA \u00e0 \u00e9poca da auditoria, apesar da sua revelia, concluiu-se que a irregularidade que lhe fora imputada deve ser afastada, haja vista que os normativos do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade previam o pagamento de pessoal com recursos oriundos de emendas parlamentares de relator, os quais adicionaram recursos ao SUS para incremento tempor\u00e1rio do Teto do Piso de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica no referido munic\u00edpio. </p><p class=\"list_Paragraph\">No que tange \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o encaminhada pelo item 9.3, subitens 9.3.1 e 9.3.2, do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/355/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 355/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>len\u00e1rio</acordao_decisao_tcu>, concluiu-se que restava a irregularidade apenas referente aos gastos<b><i> </i></b>realizados em agosto de 2017, no valor de R$ 34.704,78, vez que os recursos eram oriundos de emendas parlamentares individuais e foram utilizados para pagamento de pessoal, o que era vedado no \u00a7 4\u00ba do art. 4\u00ba da Portaria - GM/MS 788/2017 (com as altera\u00e7\u00f5es promovidas pela Portaria 2.257/2017) . Mas, como esse montante, atualizado monetariamente at\u00e9 a data desta instru\u00e7\u00e3o, totaliza apenas R$ 38.116,26, importe inferior ao limite de R$ 100.000,00 previsto no art. 6\u00ba, inciso I, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa-TCU 71/2012 (alterada pela IN 76/2016) , circunst\u00e2ncia que dispensa a instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial, deixou-se de propor medidas para o caso. </p><p class=\"list_Paragraph\">Quanto \u00e0 determina\u00e7\u00e3o encaminhada pelo item 9.5, verificou-se que, em raz\u00e3o da mudan\u00e7a na estrutura da Secretaria deste Tribunal promovida pela Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 305/2018, a Sec-MA n\u00e3o teve tempo h\u00e1bil para autuar processo de monitoramento. Deixou-se, contudo, de propor medidas, haja vista que a delibera\u00e7\u00e3o encaminhada pelo subitem 9.5.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/355/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 355/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>len\u00e1rio</acordao_decisao_tcu> restou prejudicada. E, por econ\u00f4mica processual, deixou-se tamb\u00e9m de sugerir provid\u00eancias concernente \u00e0 determina\u00e7\u00e3o do subitem 9.5.2 desse ac\u00f3rd\u00e3o. </p><p class=\"list_Paragraph\">No que diz respeito \u00e0 determina\u00e7\u00e3o do item 9.7 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/355/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 355/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>len\u00e1rio</acordao_decisao_tcu>, subitens 9.7.1 a 9.7.4, deixou-se de propor medidas no presente processo, visto que as delibera\u00e7\u00f5es ser\u00e3o examinadas no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1371920190\" target=\"_blank\">Processo 013.719/2019-0</a>, autuado a partir de documenta\u00e7\u00e3o encaminhada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas do Estado do Maranh\u00e3o, referente representa\u00e7\u00e3o formulada perante o TCE/MA acerca dos certames que deram ensejo \u00e0s referidas delibera\u00e7\u00f5es. </p><p class=\"list_Paragraph\"><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p class=\"list_Paragraph\">Ante o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior propondo:</p><p class=\"list_Paragraph\">n\u00e3o acolher as raz\u00f5es de justificativa apresentadas por Raimundo Jose Marques Miranda (XXX.794.253-XX) , mas sem lhe aplicar multa;</p><p class=\"list_Paragraph\">afastar a responsabilidade de Lucyanne Costa Freitas (XXX.138.183-XX) nestes autos;</p><p class=\"list_Paragraph\">enviar c\u00f3pia da decis\u00e3o que vier a ser proferidas aos respons\u00e1veis acima; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">d) \tcom fundamento no art. 169, inciso V, do Regimento Interno do TCU, arquivar o presente processo.\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.\tEm que pese n\u00e3o ser obrigat\u00f3ria a oitiva do Minist\u00e9rio P\u00fablico/TCU em processos desta natureza, considerando as inova\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas relativas \u00e0s emendas parlamentares, provenientes tanto das normas do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade quanto do disposto no art. 166-A da Constitui\u00e7\u00e3o Federal (decorrente da Emenda Constitucional 105/2019) , determinei o envio dos autos ao <i>Parquet</i> especializado, solicitando pronunciamento nos autos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">3.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico/TCU se manifestou em linha divergente da SecexSa\u00fade mediante parecer da lavra do Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin, vazado nos seguintes termos:</p><p>\"Trata-se de auditoria realizada no Munic\u00edpio de Pinheiro/MA, em atendimento \u00e0 Solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional, com o objetivo de analisar a regularidade de quatro processos de contrata\u00e7\u00e3o realizados pelo referido munic\u00edpio, durante os exerc\u00edcios 2017 e 2018.</p><p class=\"list_Paragraph\">O trabalho teve como objeto a aquisi\u00e7\u00e3o de material m\u00e9dico-hospitalar e de medicamentos, bem como para verificar se a aplica\u00e7\u00e3o das emendas parlamentares que adicionaram recursos ao SUS no exerc\u00edcio de 2017, para incremento do Teto de M\u00e9dia e Alta Complexidade e do Piso de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, atendeu ao estabelecido na legisla\u00e7\u00e3o vigente, em especial quanto \u00e0 poss\u00edvel destina\u00e7\u00e3o destas emendas para despesas com pessoal e encargos sociais, vedados pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal em seu art. 166, \u00a7 10.</p><p class=\"list_Paragraph\">No que diz respeito \u00e0 regularidade no uso das emendas parlamentares destinadas para incremento do Teto de M\u00e9dia e Alta Complexidade e Piso de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica no exerc\u00edcio 2017, o volume de recursos fiscalizados corresponde a R$ 9.695.973,00.</p><p class=\"list_Paragraph\">O Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, em aten\u00e7\u00e3o \u00e0 oitiva propiciada pelo despacho de pe\u00e7a 144, vem se manifestar sobre o exame das raz\u00f5es de justificativa realizado pela Serur[SecexSa\u00fade] e que foram apresentadas pelos respons\u00e1veis, nos termos dos subitens 9.1 e 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/355/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 355/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"list_Paragraph\">O Munic\u00edpio de Pinheiro/MA tamb\u00e9m foi notificado, mas n\u00e3o se manifestou em rela\u00e7\u00e3o aos itens 9.3 e 9.5 do aludido ac\u00f3rd\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">As audi\u00eancias foram destinadas aos Secret\u00e1rios Municipais de Sa\u00fade, Sr. Raimundo Jos\u00e9 Marques Miranda e Sra. Lucyanne Costa Freitas, ante a ocorr\u00eancia de desvio de finalidade/objeto na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos oriundos de emendas parlamentares, dentre outros achados. Tais emendas adicionaram recursos ao SUS para incremento tempor\u00e1rio dos Tetos do Piso de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e de M\u00e9dia e Alta Complexidade, os quais teriam sido indevidamente utilizados no pagamento de pessoal.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ressalto que essa mat\u00e9ria envolve mudan\u00e7as constitucionais, legislativas e normativas a respeito da obrigatoriedade de execu\u00e7\u00e3o das emendas parlamentares individuais ao Projeto de Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual, mandamento que foi introduzido no ordenamento jur\u00eddico brasileiro por meio da Lei 12.919/2013 (LDO 2014) e mantido na Lei 13.080/2015 (LDO 2015) , sendo, posteriormente, contemplado na pr\u00f3pria Constitui\u00e7\u00e3o Federal, por meio da Emenda Constitucional 86/2015, promulgada em 17/3/2015.</p><p class=\"list_Paragraph\">Posteriormente, foi aprovada a Emenda Constitucional 100/2019, cuja principal altera\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi fixar como de execu\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria as emendas de bancada de parlamentares de Estados e do Distrito Federal at\u00e9 o limite de 1% da Receita Corrente L\u00edquida (art. 166, \u00a7 12) . Outro diferencial \u00e9 o fato de que n\u00e3o foi proibido de forma expl\u00edcita o uso desses recursos para o pagamento de pessoal. Essa aus\u00eancia d\u00e1 margem de interpreta\u00e7\u00e3o, podendo levar os gestores a utilizarem essa verba para pagar pessoal, mesmo quando esteja vinculada a uma programa\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria espec\u00edfica.</p><p class=\"list_Paragraph\">Desse modo, 2,2% da RCL passaram a ser de execu\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria, caso sejam oferecidas emendas que alcancem esse montante e n\u00e3o existam impedimentos de ordem t\u00e9cnica e or\u00e7ament\u00e1ria.</p><p class=\"list_Paragraph\">Por fim, ainda foi aprovada a Emenda Constitucional 105/2019, que acrescentou o art. 166-A \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o, a qual instituiu duas novas modalidades de transfer\u00eancia de recursos realizadas por meio de emendas parlamentares individuais impositivas - EPIs.</p><p class=\"list_Paragraph\">Embora essa nova emenda n\u00e3o estivesse em vigor na \u00e9poca da realiza\u00e7\u00e3o da auditoria que resultou no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/355/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 355/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, cabe registro desse fato, ante o seu impacto para as futuras transfer\u00eancias. De acordo com a nova emenda, os repasses podem ser feitos sem necessidade de conv\u00eanio ou outro instrumento cong\u00eanere, sistem\u00e1tica que antes envolvia mais de 50% dos recursos repassados.</p><p class=\"list_Paragraph\">As transfer\u00eancias por meio de EPIs passam a ter outros dois tipos. O primeiro \u00e9 a transfer\u00eancia especial, quando o parlamentar encaminha recursos para o Governo ou a Prefeitura sem destina\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. O segundo tipo \u00e9 a transfer\u00eancia com finalidade definida, quando a verba vai '<i>carimbada</i>' para um uso determinado. Neste segundo caso, as transfer\u00eancias mantiveram as caracter\u00edsticas de volunt\u00e1rias, com aplica\u00e7\u00e3o vinculada \u00e0 programa\u00e7\u00e3o indicada na emenda parlamentar.</p><p class=\"list_Paragraph\">Os recursos destinados a essas novas modalidades s\u00e3o os que resultarem da sobra dos repasses feitos \u00e0 sa\u00fade, cujo m\u00ednimo a ser repassado das emendas individuais \u00e9 de 50%.</p><p class=\"list_Paragraph\">Veja que a obrigatoriedade de destinar 50% das emendas para \u00e1rea de sa\u00fade s\u00f3 vale para as EPIs. Assim, do montante de 2,2% da RCL vinculada para atender \u00e0s emendas parlamentes, 1,6% dessa receita poder\u00e1 ser destinada para outras finalidades.</p><p class=\"list_Paragraph\">Verifica-se que a primeira modalidade permite a transfer\u00eancia de recursos diretamente para as contas dos entes federados, da forma como ocorre com o FPE e do FPM. Em vista do que prev\u00ea o \u00a7 2\u00ba, inciso III, do art. 166-A, a destina\u00e7\u00e3o desses recursos ser\u00e1 livre e de compet\u00eancia exclusiva dos entes federados. A regulamenta\u00e7\u00e3o dos repasses consta das Portarias Interministeriais 43 e 252 de 2020.</p><p class=\"list_Paragraph\">A \u00fanica restri\u00e7\u00e3o que a Constitui\u00e7\u00e3o fez foi exigir que, pelo menos, 70% das transfer\u00eancias especiais sejam utilizados em despesas de capital (investimentos, invers\u00f5es financeiras e transfer\u00eancias de capital - art. 166-A, \u00a7 5\u00ba) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Os outros 30% ser\u00e3o de livre aplica\u00e7\u00e3o, podendo ser utilizados para fazer frente a despesas correntes do ente federado. Essa nova sistem\u00e1tica de repasse fragiliza o controle e n\u00e3o prev\u00ea qualquer regulamenta\u00e7\u00e3o que previna desvios e que permita um adequado acompanhamento desses gastos, ou qualquer medida por parte da Uni\u00e3o, caso haja descumprimento, como o bloqueio de repasses futuros.</p><p class=\"list_Paragraph\">Com essa nova modalidade, ser\u00e1 poss\u00edvel aplicar os recursos de forma livre e discricion\u00e1ria, da forma como os entes benefici\u00e1rios desejarem, desde que os recursos sejam destinados a \u00e1reas final\u00edsticas (inciso III do \u00a7 2\u00ba do art. 166-A) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Como \u00e9 necess\u00e1rio destinar 50% das EPIs para a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade, deduzo que esse montante n\u00e3o pode ser repassado por meio de transfer\u00eancias especiais. Digo isso pois essa quest\u00e3o n\u00e3o ficou clara e est\u00e1 sendo aplicada pela primeira vez no presente exerc\u00edcio.</p><p class=\"list_Paragraph\">J\u00e1 a modalidade nomeada como de '<i>finalidade definida'</i>, entendo que pode ser enquadrada como um subtipo das transfer\u00eancias volunt\u00e1rias, como j\u00e1 ponderou este Tribunal no \u00e2mbito dos Ac\u00f3rd\u00e3os 287/2016 e 2704/2019, ambos do Plen\u00e1rio.</p><p class=\"list_Paragraph\">Nos dois casos, manteve-se a veda\u00e7\u00e3o do uso dos recursos para gastos com pessoal e de despesas com servi\u00e7o da d\u00edvida dos entes federados. O maior problema ser\u00e1 como controlar/confirmar o cumprimento dessas exig\u00eancias (art. 166-A, \u00a7 1\u00ba) .</p><p class=\"list_Paragraph\">A temporalidade foi mantida, pois o repasse de um ano n\u00e3o garante o mesmo valor no ano seguinte, ou mesmo qualquer repasse no exerc\u00edcio seguinte. Uma caracter\u00edstica que tamb\u00e9m vemos nas transfer\u00eancias volunt\u00e1rias.</p><p class=\"list_Paragraph\">Essas mudan\u00e7as transfiguram novamente a natureza jur\u00eddica dessas emendas e buscam diferenciar esses repasses das transfer\u00eancias volunt\u00e1rias. Na verdade, estudiosos entendem que a transfer\u00eancia especial tem similaridades com a figura jur\u00eddica de uma doa\u00e7\u00e3o sem \u00f4nus.</p><p class=\"list_Paragraph\">O impacto no processo or\u00e7ament\u00e1rio e de planejamento \u00e9 negativo, pois a pr\u00f3pria escolha do ente federado beneficiado ser\u00e1 discricion\u00e1ria, sem qualquer rela\u00e7\u00e3o com prioridades previamente definidas, a exemplo da necessidade de redu\u00e7\u00e3o das desigualdades nacionais, melhoria dos indicadores sociais, como os da educa\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Al\u00e9m disso, tal forma de distribuir recursos \u00e9 contr\u00e1ria \u00e0 busca por um planejamento or\u00e7ament\u00e1rio de m\u00e9dio ou longo prazo. Na pr\u00e1tica, haver\u00e1 mais liberdade de gastar arbitrariamente segundo a conveni\u00eancia pol\u00edtica anual de cada agente.</p><p class=\"list_Paragraph\">A aprova\u00e7\u00e3o dessas mudan\u00e7as dobra a aposta na incapacidade dos munic\u00edpios e dos Estados em tocar projetos que sejam vi\u00e1veis e \u00fateis \u00e0 popula\u00e7\u00e3o local ou ao pa\u00eds. Essa incapacidade ficou demonstrada no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1079/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1079/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que tratou das obras inacabadas no pa\u00eds.</p><p class=\"list_Paragraph\">Essas mudan\u00e7as necessitar\u00e3o de uma nova an\u00e1lise do TCU sobre o tema, de modo a evitar interpreta\u00e7\u00f5es dissonantes que ainda surgir\u00e3o entre os \u00f3rg\u00e3os federais de controle e os dos entes subnacionais.</p><p class=\"list_Paragraph\">Seria salutar que o TCU tomasse a iniciativa de avaliar como poder\u00e1 contribuir com os \u00f3rg\u00e3os de controle estaduais e municipais no controle desses recursos, tendo em conta a sua experi\u00eancia, estrutura e expertise.</p><p class=\"list_Paragraph\">Reconhe\u00e7o que essas pondera\u00e7\u00f5es iniciais n\u00e3o s\u00e3o objeto do presente processo, mas entendo que essa mudan\u00e7a constitucional \u00e9 relevante e demandar\u00e1 certamente uma avalia\u00e7\u00e3o a respeito das possibilidades de atua\u00e7\u00e3o do TCU e dos demais \u00f3rg\u00e3os de controle federais.</p><p><b>II</b></p><p class=\"list_Paragraph\">Registro, preliminarmente, que o monitoramento determinado pelo subitem 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/355/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 355/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> foi realizado no \u00e2mbito deste processo, em raz\u00e3o das mudan\u00e7as na estrutura administrativa do Tribunal realizadas recentemente.</p><p class=\"list_Paragraph\">A auditoria constatou que parte dos recursos repassados pela emenda parlamentar individual (36980006) e pelas emendas do relator geral da Lei Or\u00e7ament\u00e1ria para 2017 (81000173 e 81000174) foi aplicada para o pagamento de pessoal do ente federado.</p><p class=\"list_Paragraph\">No referido relat\u00f3rio de auditoria, chegou-se \u00e0 conclus\u00e3o de que as emendas do relator geral poderiam tamb\u00e9m ser enquadradas como transfer\u00eancias com caracter\u00edsticas de serem volunt\u00e1rias, pois \u00e9 aplic\u00e1vel o entendimento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/287/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 287/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o que permitia concluir pela incid\u00eancia da veda\u00e7\u00e3o mencionada no art. 167, inciso X, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p class=\"list_Paragraph\">Com base nos achados de auditoria, foram realizadas as audi\u00eancias de Raimundo Jos\u00e9 Marques Miranda e de Lucyanne Costa Freitas, Secret\u00e1rios de Sa\u00fade de Pinheiro/MA na \u00e9poca dos fatos, sendo que apenas o primeiro apresentou raz\u00f5es de justificativa (pe\u00e7a 130) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Desse modo, deve-se considerar revel a Sra. Lucyanne Costa Freitas, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/92.</p><p class=\"list_Paragraph\">O Munic\u00edpio de Pinheiro/MA, por sua vez, apesar de devidamente notificado, n\u00e3o se manifestou em rela\u00e7\u00e3o aos itens 9.3 e 9.5 do ac\u00f3rd\u00e3o supra.</p><p class=\"list_Paragraph\">Na an\u00e1lise das raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo Sr. Raimundo Jos\u00e9 Marques Miranda, a unidade t\u00e9cnica pondera que a norma citada pelo respons\u00e1vel n\u00e3o permitia o uso dos recursos para pagamento de pessoal. O respons\u00e1vel defendeu que tamb\u00e9m poderia ter aplicado os recursos para o pagamento de juros de d\u00edvidas. As duas hip\u00f3teses s\u00e3o vedadas constitucionalmente.</p><p class=\"list_Paragraph\">A instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica indica fundamentos constitucionais, normativos e jurisprudenciais (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/287/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 287/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>) que n\u00e3o deixam d\u00favidas a respeito da irregularidade em se destinar recursos de emenda parlamentar individual, bem como as emendas do relator geral.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em que pese isso, a unidade t\u00e9cnica obtempera que os recursos foram aplicados na \u00e1rea de sa\u00fade (foram pagos servidores da sa\u00fade) e, portanto, a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos deveria ser enquadrada como desvio de objeto e n\u00e3o de finalidade.</p><p class=\"list_Paragraph\">Tanto para as EPIs, como para as transfer\u00eancias volunt\u00e1rias, h\u00e1 dispositivos constitucionais que vedam a aplica\u00e7\u00e3o desses recursos com pessoal. Ocorre que aqui temos uma veda\u00e7\u00e3o expressa constitucionalmente, de modo que \u00e9 incab\u00edvel enquadr\u00e1-la como desvio de objeto, sendo claro o desvio de finalidade.</p><p class=\"list_Paragraph\">Nesse sentido, diferentemente do que prop\u00f4s a unidade instrutiva, \u00e9 cab\u00edvel a aplica\u00e7\u00e3o de multa ao Secret\u00e1rio respons\u00e1vel pela gest\u00e3o dos recursos repassados.</p><p class=\"list_Paragraph\">Configurado o desvio de finalidade e comprovada a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos em benef\u00edcio da municipalidade, o Tribunal tem se manifestado no sentido de que a responsabilidade pelo ressarcimento recai sobre o ente federado (art. 3\u00ba da Decis\u00e3o Normativa-TCU 57/2004) , entendimento esse que se amolda ao caso em tela, pelo enquadramento das emendas parlamentares como um tipo de transfer\u00eancia volunt\u00e1ria. Tal entendimento tamb\u00e9m ocorre no caso de desvio de objeto, ante o que decidiu o Tribunal por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1072/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1072/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, no caso de desvio de objeto ou de finalidade envolvendo recursos federais, cabe a ado\u00e7\u00e3o das provid\u00eancias legais, no sentido de determinar a imediata devolu\u00e7\u00e3o dos referidos recursos aos cofres do Fundo Municipal de Sa\u00fade, devidamente atualizados por \u00edndice oficial.</p><p class=\"list_Paragraph\">A regra geral \u00e9 de que a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos do Sistema \u00danico de Sa\u00fade transferidos fundo a fundo para pagamento de despesas com pessoal, em desacordo com os normativos existentes, caracteriza desvio de objeto ou de finalidade, hip\u00f3tese na qual, conforme entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1072/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1072/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (subitem 9.3.2.2) , a devolu\u00e7\u00e3o deve ser feita ao fundo de sa\u00fade do ente benefici\u00e1rio do repasse.</p><p class=\"list_Paragraph\">Nesse sentido, o MPTCU discorda apenas com a proposta da unidade t\u00e9cnica, pela n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o de multa ao respons\u00e1vel pela irregularidade, e da n\u00e3o obriga\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio em ressarcir o dano indicado.</p><p class=\"list_Paragraph\">O d\u00e9bito a ser ressarcido ser\u00e1 acrescido dos valores das emendas do relator geral tamb\u00e9m aplicados em gastos de pessoal, como veremos.</p><p><b>III</b></p><p class=\"list_Paragraph\">No caso da Sra. Lucyanne Costa Freitas, embora revel, a unidade t\u00e9cnica tamb\u00e9m prop\u00f5e o afastamento de sua responsabilidade.</p><p class=\"list_Paragraph\">A gestora ficou respons\u00e1vel por aplicar os recursos repassados por duas emendas do relator geral. Como comentado no relat\u00f3rio de auditoria e na instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, essas emendas devem tamb\u00e9m ser tratadas de forma similar \u00e0s transfer\u00eancias volunt\u00e1rias, ante as similaridades existentes. Nesses casos, deve ser observada a veda\u00e7\u00e3o contida no art. 167, inciso X, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p class=\"list_Paragraph\">A SecexSa\u00fade pondera que uma altera\u00e7\u00e3o de norma do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade induziu a gestora a erro, pois o \u00a7 4\u00ba do art. 4\u00ba da Portaria-GM/MS 788/2017, com as altera\u00e7\u00f5es promovidas pela Portaria-MS 2.257/2017, indicou que a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos para pagamento de pessoal e encargos era vedada apenas no caso de recursos oriundos de emendas parlamentares individuais.</p><p class=\"list_Paragraph\">Tal medida repercutiu tamb\u00e9m na m\u00eddia, que erroneamente propalou que o MS teria autorizado o uso dos recursos de emendas parlamentares coletivas para o pagamento de pessoal.</p><p class=\"list_Paragraph\">Embora aqui a quest\u00e3o seja mais sutil, uma regra do Direito Administrativo n\u00e3o foi observada, a de que cabe ao gestor apenas fazer aquilo que a lei/norma autoriza, n\u00e3o podendo interpretar a norma de forma extensiva ou complementar se n\u00e3o h\u00e1 autoriza\u00e7\u00e3o expressa.</p><p class=\"list_Paragraph\">Neste caso, o desvio de objeto est\u00e1 devidamente caracterizado, cabendo ao munic\u00edpio a recomposi\u00e7\u00e3o do Fundo Municipal de Sa\u00fade desses valores. Tal posicionamento ser\u00e1 detalhado no t\u00f3pico seguinte.</p><p><b>IV</b></p><p class=\"list_Paragraph\">Quanto \u00e0 determina\u00e7\u00e3o contida no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido para que o munic\u00edpio recompusesse o Fundo Municipal de Sa\u00fade dos valores aplicados com desvio de objeto, a unidade entende, na mesma linha defendida em rela\u00e7\u00e3o aos gestores, que a Portaria-MS 2.257/2017 deu margem \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o equivocada, o que justificaria o afastamento da obrigatoriedade da devolu\u00e7\u00e3o dos recursos pelo munic\u00edpio.</p><p class=\"list_Paragraph\">Considerando que, no caso das emendas do relator geral, o equ\u00edvoco decorreu de mudan\u00e7a normativa no \u00e2mbito do MS, a SecexSa\u00fade entende que o munic\u00edpio deve ser dispensado de recompor o seu Fundo Municipal de Sa\u00fade.</p><p class=\"list_Paragraph\">No caso das emendas individuais, como os valores desviados foram baixos, a unidade t\u00e9cnica entende que n\u00e3o seria razo\u00e1vel instaurar uma TCE, ante as orienta\u00e7\u00f5es contidas na IN-TCU 71/2012.</p><p class=\"list_Paragraph\">Como defendi, houve desvio de objeto na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pelas emendas do relator geral, o que leva \u00e0 obrigatoriedade de que devem ser devolvidos pelo munic\u00edpio.</p><p class=\"list_Paragraph\">Classifico a aplica\u00e7\u00e3o de recursos para pagamento de pessoal da sa\u00fade, neste caso, como desvio de objeto, pelo fato de n\u00e3o haver uma veda\u00e7\u00e3o expl\u00edcita, e terem sido gastos com pessoal da sa\u00fade. No primeiro caso, como h\u00e1 uma veda\u00e7\u00e3o constitucional expl\u00edcita, a situa\u00e7\u00e3o deve ser enquadrada como desvio de finalidade.</p><p class=\"list_Paragraph\">Houve uma interpreta\u00e7\u00e3o equivocada do normativo do MS e dos dispositivos constitucionais.</p><p class=\"list_Paragraph\">No Direito Administrativo, como j\u00e1 comentado, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel aplicar o postulado de que \u00e9 l\u00edcito fazer tudo aquilo que a lei n\u00e3o pro\u00edbe. Na verdade, na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica n\u00e3o h\u00e1 liberdade para isso, pois s\u00f3 \u00e9 permitido ao administrador p\u00fablico fazer o que a lei autoriza, de forma pr\u00e9via e expressa.</p><p class=\"list_Paragraph\">Mesmo se a norma ministerial autorizasse de forma expressa o uso dos recursos das emendas de relator para pagamento de pessoal (ou as de bancada) , a norma estaria em disson\u00e2ncia com a Constitui\u00e7\u00e3o Federal que n\u00e3o d\u00e1 essa autoriza\u00e7\u00e3o de forma expressa.</p><p class=\"list_Paragraph\">Trago neste ponto transcri\u00e7\u00e3o da Portaria-MS 3.992/2017, que alterou a Portaria de Consolida\u00e7\u00e3o 6/GM/MS, de 28 de setembro de 2017, a qual n\u00e3o deixa d\u00favidas a respeito dessa quest\u00e3o:</p><p class=\"normal_ (Web) \">\"<i>Art. 3\u00ba Os recursos do Fundo Nacional de Sa\u00fade, destinados a despesas com a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade, a serem repassados na modalidade fundo a fundo aos Estados, ao Distrito Federal e aos Munic\u00edpios ser\u00e3o organizados e transferidos na forma dos seguintes blocos de financiamento:</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>I - Bloco de Custeio das A\u00e7\u00f5es e Servi\u00e7os P\u00fablicos de Sa\u00fade; e</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>II - Bloco de Investimento na Rede de Servi\u00e7os P\u00fablicos de Sa\u00fade.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\u00a7 1\u00ba Os recursos que comp\u00f5em cada Bloco de Financiamento ser\u00e3o transferidos, fundo a fundo, de forma regular e autom\u00e1tica, em conta corrente espec\u00edfica e \u00fanica para cada Bloco, mantidas em institui\u00e7\u00f5es financeiras oficiais federais e movimentadas conforme disposto no Decreto n\u00ba 7.507, de 27 de junho de 2011.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><b><i>\u00a7 2\u00ba</i></b><i> </i><b><i>Os recursos que comp\u00f5em cada Bloco de Financiamento devem ser aplicados em a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade relacionados ao pr\u00f3prio bloco, devendo ser observados</i></b><i>:</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>I - </i><b><i>a vincula\u00e7\u00e3o dos recursos, ao final do exerc\u00edcio financeiro, com a finalidade definida em cada Programa de Trabalho do Or\u00e7amento Geral da Uni\u00e3o que deu origem aos repasses realizados;</i></b></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>II - o estabelecido no Plano de Sa\u00fade e na Programa\u00e7\u00e3o Anual do Estado, do Distrito Federal e do Munic\u00edpio submetidos ao respectivo Conselho de Sa\u00fade; e</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>III - o cumprimento do objeto e dos compromissos pactuados e/ou estabelecidos em atos normativos espec\u00edficos expedidos pela dire\u00e7\u00e3o do Sistema \u00danico de Sa\u00fade - SUS em sua respectiva esfera de compet\u00eancia.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><b><i>\u00a7 3\u00ba</i></b><i> </i><b><i>A vincula\u00e7\u00e3o de que trata o inciso I do \u00a7 2\u00ba \u00e9 v\u00e1lida at\u00e9 a aplica\u00e7\u00e3o integral dos recursos relacionados a cada Programa de Trabalho do Or\u00e7amento Geral da Uni\u00e3o que deu origem ao repasse, ainda que em exerc\u00edcio diverso daquele em que ocorreu o ingresso no fundo de sa\u00fade do Estado, do Distrito Federal ou do Munic\u00edpio.</i></b></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\u00a7 4\u00ba Enquanto n\u00e3o forem investidos na sua finalidade, os recursos de que trata este artigo dever\u00e3o ser automaticamente aplicados em fundos de aplica\u00e7\u00e3o financeira de curto prazo, lastreados em t\u00edtulos da d\u00edvida p\u00fablica federal, com resgates autom\u00e1ticos, observado o disposto no art. 1122.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><b><i>\u00a7</i></b><i> </i><b><i>5\u00ba Os rendimentos das aplica\u00e7\u00f5es financeiras de que trata o \u00a7 4\u00ba ser\u00e3o obrigatoriamente aplicados na execu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade relacionados ao respectivo Bloco de Financiamento, estando sujeitos \u00e0s mesmas finalidades, regras e condi\u00e7\u00f5es de presta\u00e7\u00e3o de contas exigidas para os recursos transferidos.</i></b>\" (Grifei.) </p><p class=\"list_Paragraph\">Nesse sentido, diferentemente da linha defendida pela unidade t\u00e9cnica, entendo que cabe instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial com vistas \u00e0 cita\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio ao recolhimento ou apresenta\u00e7\u00e3o de defesa, para fins de julgamento de contas e eventual condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito pelos valores indevidamente aplicados, tanto dos recursos repassados por EPIs como das emendas do relator geral.</p><p><b>V</b></p><p class=\"list_Paragraph\">Quanto \u00e0 determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 9.5.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/355/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 355/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, a unidade t\u00e9cnica pondera que a inclus\u00e3o do art. 166-A \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o Federal (EC 105/2019) autorizou o repasse de recursos oriundos de emendas parlamentares diretamente para os entes federados. Em vista disso, n\u00e3o se vislumbraria a aplica\u00e7\u00e3o dos aludidos normativos do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade de forma a regulamentar os referidos repasses, principalmente no que tange \u00e0 execu\u00e7\u00e3o, controle e presta\u00e7\u00e3o de contas desses recursos, de modo que a determina\u00e7\u00e3o estaria prejudicada.</p><p class=\"list_Paragraph\">Acompanho o encaminhamento, mas n\u00e3o com base nos fundamentos apontados pela SecexSa\u00fade. Primeiro porque a determina\u00e7\u00e3o obrigaria apenas o munic\u00edpio em quest\u00e3o a prestar contas dos recursos, enquanto tal obriga\u00e7\u00e3o deveria valer para todos os entes federados que receberam esses recursos.</p><p class=\"list_Paragraph\">Segundo, pelo menos 50% dos recursos repassados aos munic\u00edpios e Estados, at\u00e9 a edi\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 105/2019, eram feitos por meio de conv\u00eanios e outros instrumentos cong\u00eaneres, fato que j\u00e1 obrigaria os entes federados ou entidades beneficiadas pelas emendas a prestarem contas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Terceiro, em princ\u00edpio, as emendas individuais que direcionarem recursos \u00e0 sa\u00fade n\u00e3o ser\u00e3o concretizadas por meio de transfer\u00eancias especiais, pois os repasses \u00e0 sa\u00fade ser\u00e3o destinados ao incremento dos tetos da aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica ou da m\u00e9dia e alta complexidade, ou seja, n\u00e3o haver\u00e1 liberdade para os entes federados destinarem esses recursos para outras finalidades.</p><p class=\"list_Paragraph\">Os investimentos previstos para aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos, como ambul\u00e2ncias, reformas, equipamentos m\u00e9dicos, dentre outros, em princ\u00edpio, tamb\u00e9m n\u00e3o se dariam por meio de transfer\u00eancias especiais, pois a aplica\u00e7\u00e3o nessas finalidades deve observar regulamenta\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.</p><p class=\"list_Paragraph\">Al\u00e9m disso, a Portaria 788/2017 previu no art. 24 que as presta\u00e7\u00f5es de contas se dariam por meio do Relat\u00f3rio Anual de Gest\u00e3o - RAG.</p><p class=\"list_Paragraph\">Quanto \u00e0 Emenda 105/2019, que criou a figura das transfer\u00eancias especiais, em que ocorre o cr\u00e9dito do recurso diretamente ao ente federado, na pr\u00e1tica, haver\u00e1 liberdade para aplica\u00e7\u00e3o de 30% dos valores repassados por emendas, j\u00e1 que 70% devem ser destinados para despesas de capital que incluem investimentos, invers\u00f5es financeiras e transfer\u00eancia de capital. Tais despesas de capital n\u00e3o necessariamente estar\u00e3o ligadas \u00e0 \u00e1rea de sa\u00fade, mas tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 vedado que ocorram.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em vista desse quadro, aparentemente, a fiscaliza\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o desses recursos ficar\u00e1 a cargo exclusivamente dos \u00f3rg\u00e3os de controle estaduais e municipais.</p><p class=\"list_Paragraph\">Infelizmente, para o exerc\u00edcio desse mister, h\u00e1 uma lacuna normativa, pois n\u00e3o h\u00e1 indica\u00e7\u00e3o de como se dar\u00e1 esse controle e que medidas dever\u00e3o ser tomadas, quando constatado o descumprimento da determina\u00e7\u00e3o constitucional.</p><p class=\"list_Paragraph\">Entendo que, caso os recursos n\u00e3o sejam aplicados em despesas de capital, tal situa\u00e7\u00e3o deve ser encarada como desvio de finalidade. No mesmo sentido, deveria ser poss\u00edvel considerar o ente federado em inadimpl\u00eancia com essa obriga\u00e7\u00e3o constitucional, o que poderia impedi-lo de receber novos repasses da Uni\u00e3o, mesmo por emendas, at\u00e9 a regulariza\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Por isso, seria salutar que o TCU, em conjunto com os demais Tribunais de Contas subnacionais, encontre uma forma padronizada para fiscalizar esses recursos, bem como apresente sugest\u00f5es normativas e legais com vistas a garantir a efetividade dessa atua\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Portanto, os trabalhos realizados pelo TCU que resultaram nos Ac\u00f3rd\u00e3os 287/2016 e 2704/2019, ambos do Plen\u00e1rio, precisam ser atualizados ante a aprova\u00e7\u00e3o da EC 105/2019.</p><p class=\"list_Paragraph\">Sempre cabe lembrar que estamos falando de recursos que podem alcan\u00e7ar 2,2% da RCL de cada exerc\u00edcio, valor superior ao da maioria dos \u00f3rg\u00e3os e unidades gestoras que prestam contas ao TCU.</p><p><b>VI</b></p><p class=\"list_Paragraph\">Ante o exposto, este representante do MPTCU diverge parcialmente do encaminhamento sugerido pela unidade t\u00e9cnica, no seguinte sentido:</p><p>a) considerar revel, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/92, a Sra. Lucyanne Costa Freitas;</p><p>b) n\u00e3o acolher as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo Sr. Raimundo Jos\u00e9 Marques Miranda;</p><p>c) aplicar aos respons\u00e1veis a multa prevista no art. 58, II, da Lei 8.443/92;</p><p>c) instaurar a devida tomada de contas especial com vistas \u00e0 cita\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Pinheiro/MA para recolher ou apresentar defesa, para fins de julgamento de contas e eventual condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito, pelos valores indevidamente aplicados no pagamento de pessoal, repassados por meio de emendas parlamentares individuais e do relator geral, cujos valores abaixo indicados devem ser recolhidos ao Fundo Municipal de Sa\u00fade:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Valor Original (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Data</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>11.478,39</p></td>\t<td><p>30/8/2017</p></td></tr><tr>\t<td><p>23.226,39</p></td>\t<td><p>30/8/2017</p></td></tr><tr>\t<td><p>253.590,84</p></td>\t<td><p>14/12/2017</p></td></tr><tr>\t<td><p>279.100,01</p></td>\t<td><p>14/12/2017</p></td></tr><tr>\t<td><p>93.996,29</p></td>\t<td><p>20/12/2017</p></td></tr><tr>\t<td><p>117.999,81</p></td>\t<td><p>21/12/2017</p></td></tr></tbody></table><p>\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t     \".</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Mailson Neves Silva (9.437/OAB-MA) e outros, representando Carlos Morais de Abreu. ", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "RELAT\u00d3RIO DE AUDITORIA DE CONFORMIDADE REALIZADA POR SOLICITA\u00c7\u00c3O DO CONGRESSO NACIONAL. AQUISI\u00c7\u00c3O DE INSUMOS HOSPITALARES COM RECURSOS DO SUS. IND\u00cdCIOS DE SOBREPRE\u00c7O E SUPERFATURAMENTO A SEREM APURADOS EM APARTADO DE TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. UTILIZA\u00c7\u00c3O DE RECURSOS PROVENIENTES DE TRANSFER\u00caNCIAS FUNDO A FUNDO EM PAGAMENTO DE PESSOAL DA SA\u00daDE. VEDA\u00c7\u00c3O LEGAL. AUDI\u00caNCIAS. CONSTATA\u00c7\u00c3O DE DESVIO DE OBJETO. ALTERA\u00c7\u00d5ES NA SISTEM\u00c1TICA DE TRANSFER\u00caNCIAS EM RAZ\u00c3O DE EMENDAS PARLAMENTARES. DISCUSS\u00c3O ACERCA DA POSSIBILIDADE DE UTILIZA\u00c7\u00c3O DE EMENDAS PARLAMENTARES DE RELATOR GERAL PARA PAGAMENTO DE PESSOAL DIANTE DE DISPOSI\u00c7\u00d5ES DA PORTARIA GM/MS 2.257/2017. REJEI\u00c7\u00c3O DAS RAZ\u00d5ES DE JUSTIFICATIVA DE UM DOS RESPONS\u00c1VEIS, SEM MULTA. AFASTAMENTO DA CULPABILIDADE DAQUELA QUE AGIU COM BASE EM ORIENTA\u00c7\u00c3O NORMATIVA. FIXA\u00c7\u00c3O DE PRAZO PARA O MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE SE PRONUNCIAR SOBRE A MAT\u00c9RIA CONTROVERTIDA ARGUIDA NO PRONUNCIAMENTO DO MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO.", "TIPOPROCESSO": "RELAT\u00d3RIO DE AUDITORIA (RA)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Sa\u00fade (SecexSaude).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Cuidam os autos de Relat\u00f3rio de Auditoria realizada no Munic\u00edpio de Pinheiro/MA, em atendimento a Solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional, com o objetivo de analisar a regularidade de quatro processos de contrata\u00e7\u00e3o realizados pelo referido Munic\u00edpio, durante os exerc\u00edcios 2017 e 2018, tendo como objeto a aquisi\u00e7\u00e3o de material m\u00e9dico-hospitalar e de medicamentos, bem como verificar se a aplica\u00e7\u00e3o das emendas parlamentares que adicionaram recursos ao SUS no exerc\u00edcio de 2017, para incremento do Teto de M\u00e9dia e Alta Complexidade e do Piso de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, obedeceu ao estabelecido na legisla\u00e7\u00e3o vigente.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.\tA demanda foi atendida mediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/355/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 355/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de minha relatoria, ocasi\u00e3o em que foram trazidas as conclus\u00f5es do relat\u00f3rio de auditoria. Naquela oportunidade, este Tribunal determinou a realiza\u00e7\u00e3o de audi\u00eancias de dois respons\u00e1veis, a instaura\u00e7\u00e3o de um processo de tomada de contas especial, em raz\u00e3o de ind\u00edcios de superfaturamento na aquisi\u00e7\u00e3o de material m\u00e9dico-hospitalar e medicamentos, bem assim, expediu determina\u00e7\u00f5es ao Munic\u00edpio de Pinheiro/MA e \u00e0 sua Secretaria Municipal de Sa\u00fade.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">3.\tRetornam os autos com o exame das raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelos respons\u00e1veis ouvidos em audi\u00eancias, nos termos dos subitens 9.1 e 9.2 daquele <i>decisum</i>, as quais foram dirigidas aos ex-Secret\u00e1rios Municipais de Sa\u00fade, Sr. Raimundo Marques Miranda e Sra. Lucyanne Costa Freitas, em virtude de desvio de finalidade/objeto na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos oriundos de emendas parlamentares que adicionaram recursos ao SUS para incremento tempor\u00e1rio do Teto do Piso de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, os quais teriam sido indevidamente utilizados no pagamento de pessoal.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">I</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">4.\tComo visto no relat\u00f3rio precedente, a Sra. Lucyanne Costa Freitas n\u00e3o trouxe raz\u00f5es de justificativa ao processo, tornando-se revel, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992. Entretanto, do reexame dos autos, entendeu a secretaria que a responsabilidade por irregularidade cometida estaria afastada, no tocante \u00e0 respons\u00e1vel, uma vez que os recursos por ela aplicados foram relativos a emendas de relator geral, incidindo, ao ver da secretaria, apenas sobre as emendas individuais a veda\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00e3o dos recursos em despesas de custeio, como o pagamento de pessoal da \u00e1rea da sa\u00fade, a teor das normas emanadas do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">5.\tEssa conclus\u00e3o teria decorrido do disposto no \u00a7 4\u00ba do art. 4\u00ba da Portaria GM/MS 788/2017, com as altera\u00e7\u00f5es promovidas pela Portaria GM/MS 2.257/2017, e, tamb\u00e9m, da nota publicada pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade em 25/9/2017 (pe\u00e7a 139, p. 7-8) , segundo os quais somente as emendas individuais dos parlamentares estariam sujeitas \u00e0 veda\u00e7\u00e3o de emprego para pagamento de pessoal e encargos na \u00e1rea da sa\u00fade.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">6.\tRecentemente, a veda\u00e7\u00e3o, no que tange \u00e0s emendas parlamentares individuais impositivas, restou contemplada no art. 166-A da Constitui\u00e7\u00e3o Federal (vide <i>caput</i> e \u00a7 1\u00ba) , inclu\u00eddo mediante a Emenda Constitucional 105/2019.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">7.\tNo que tange ao Sr. Raimundo Marques Miranda, de todo o conjunto de valores utilizados, conforme tabela constante do item 7 da instru\u00e7\u00e3o, apenas o montante total de R$ 34,7 mil correspondeu efetivamente a irregularidade no uso dos recursos, uma vez que, decorrente de emenda parlamentar individual, foi empregado para pagamento de despesas com pessoal da sa\u00fade, em 30/8/2017. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">8.\tEm que pese a rejei\u00e7\u00e3o de suas raz\u00f5es de justificativa, a SecexSa\u00fade prop\u00f5e a n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de tr\u00eas fatores: primeiro, porque tratou-se, em sua vis\u00e3o, de desvio de objeto e n\u00e3o de finalidade, cuja consequ\u00eancia \u00e9, normalmente, a ressalva das contas, conforme precedentes colacionados da jurisprud\u00eancia deste Tribunal, diferentemente do que ocorre quando h\u00e1 desvio de finalidade; segundo, porque n\u00e3o houve benef\u00edcio pessoal; e, terceiro, porque os valores utilizados foram de reduzida materialidade.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">9.\tVale ressaltar que o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/355/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 355/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> tamb\u00e9m fixou prazo ao Munic\u00edpio de Pinheiro para que: (i) efetuasse o recolhimento, com recursos pr\u00f3prios, das quantias apuradas em face de suas indevidas utiliza\u00e7\u00f5es para pagamento de pessoal da \u00e1rea de sa\u00fade do munic\u00edpio; e (ii) apresentasse a este Tribunal a comprova\u00e7\u00e3o da recomposi\u00e7\u00e3o dos valores bem como justificativas convenientes, caso n\u00e3o realizasse tal recolhimento, ciente da possibilidade de este Tribunal instaurar a devida tomada de contas especial com vistas \u00e0 cita\u00e7\u00e3o ao recolhimento ou apresenta\u00e7\u00e3o de defesa, para fins de julgamento de contas e eventual condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito pelos valores indevidamente aplicados. Todavia, o Munic\u00edpio n\u00e3o apresentou o recolhimento nem defesa nos autos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">10.\tDessarte, as proposi\u00e7\u00f5es da secretaria, diante da an\u00e1lise empreendida, foram no sentido de n\u00e3o acolher as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo Sr. Raimundo Jose Marques Miranda, mas sem lhe aplicar multa; afastar a responsabilidade de Lucyanne Costa Freitas, e enviar c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o aos respons\u00e1veis. Deixou-se de propor a instaura\u00e7\u00e3o de TCE em raz\u00e3o da baixa materialidade dos valores, no primeiro caso, e, no segundo, porque as despesas foram realizadas em dezembro, ap\u00f3s a mudan\u00e7a normativa, em raz\u00e3o das orienta\u00e7\u00f5es emanadas da Portaria do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\"31. Ocorre que os gastos constantes da tabela acima, realizados nos meses de dezembro de 2017, foram referentes a recursos de emendas de relator. E, consoante j\u00e1 analisado anteriormente, as portarias do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, que regulamentavam a aplica\u00e7\u00e3o desses recursos, permitiam despesas com pessoal. Logo, resta afastada a ocorr\u00eancia apontada e a obrigatoriedade do recolhimento desses recursos na forma determinada por este Tribunal.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">32. J\u00e1 no que tange aos gastos realizados em agosto de 2017, no valor de R$ 34.704,78, consoante tamb\u00e9m j\u00e1 analisado nesta instru\u00e7\u00e3o, tratam-se de recursos oriundos de emendas individuais. Esses recursos de fato n\u00e3o poderiam ter sido utilizados para pagamento de pessoal, haja vista a veda\u00e7\u00e3o expressa no \u00a7 4\u00ba do art. 4\u00ba da Portaria - GM/MS 788/2017 (com as altera\u00e7\u00f5es promovidas pela Portaria 2.257/2017) . Nada obstante, considerando que o dano residual acima, atualizado monetariamente at\u00e9 a data da presente instru\u00e7\u00e3o, totaliza apenas R$ 38.116,26, importe inferior ao limite de R$ 100.000,00 previsto no art. 6\u00ba, inciso I, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa-TCU 71/2012 (alterada pela IN 76/2016) , circunst\u00e2ncia que dispensa a instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial, por economia processual, deixa-se de propor medidas em rela\u00e7\u00e3o a esse montante.\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">11.\tDiante da inova\u00e7\u00e3o legislativa, oriunda da ainda recente Emenda Constitucional 105/2019, e dos aspectos jur\u00eddicos envolvidos, determinei o envio dos autos para manifesta\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico/TCU.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">II</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">12.\tEm linha divergente, o Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin prop\u00f4s a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992 a ambos os respons\u00e1veis e a instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial com vistas \u00e0 cita\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Pinheiro pelos valores indevidamente aplicados no pagamento de pessoal, repassados por meio de emendas parlamentares individuais e de relator geral.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">13.\tNo primeiro caso, quanto ao Sr. Raimundo Marques Miranda, respons\u00e1vel pela utiliza\u00e7\u00e3o dos montantes de R$ 11.478,39 e R$ 23.226,39 para despesas com pessoal da \u00e1rea de sa\u00fade, entendeu o Subprocurador-Geral que tanto para as Emendas Parlamentares Individuais, como \u00e9 o caso, como para as transfer\u00eancias volunt\u00e1rias, h\u00e1 dispositivos constitucionais que vedam a aplica\u00e7\u00e3o desses recursos com pessoal, de maneira que, ocorrendo uma veda\u00e7\u00e3o expressa constitucionalmente, \u00e9 incab\u00edvel enquadr\u00e1-la como desvio de objeto como o fez a SecexSa\u00fade, sendo claro o desvio de finalidade.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">14.\tNo segundo caso, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Sra. Lucyanne Costa Freitas, respons\u00e1vel pela aplica\u00e7\u00e3o de recursos nos montantes de R$ 253.590,84, R$ 279.100,01, R$ 93.996,29 e R$ 117.999,81 em pagamentos realizados com despesas de pessoal da \u00e1rea de sa\u00fade, entende o Minist\u00e9rio P\u00fablico que houve desvio de objeto, porquanto se refere a emendas de relator geral. O representante do <i>Parquet</i> especializado assim classifica a aplica\u00e7\u00e3o de recursos para pagamento de pessoal da sa\u00fade com recursos provenientes de emenda de relator, no caso da ex-gestora, como desvio de objeto, pelo fato de n\u00e3o haver uma veda\u00e7\u00e3o expl\u00edcita e terem sido gastos com pessoal da sa\u00fade, diferentemente daquele primeiro caso, relativo \u00e0s despesas realizadas pelo Sr. Raimundo Marques Miranda, em que h\u00e1 uma veda\u00e7\u00e3o constitucional expl\u00edcita, a ensejar a classifica\u00e7\u00e3o como desvio de finalidade.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">15.\tO Subprocurador-Geral exp\u00f5e tamb\u00e9m que <i>\"47. A SecexSa\u00fade pondera que uma altera\u00e7\u00e3o de norma do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade induziu a gestora a erro, pois o \u00a7 4\u00ba do art. 4\u00ba da Portaria-GM/MS 788/2017, com as altera\u00e7\u00f5es promovidas pela Portaria-MS 2.257/2017, indicou que a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos para pagamento de pessoal e encargos era vedada apenas no caso de recursos oriundos de emendas parlamentares individuais.\"</i> bem assim que <i>\"48. Tal medida repercutiu tamb\u00e9m na m\u00eddia, que erroneamente propalou que o MS teria autorizado o uso dos recursos de emendas parlamentares coletivas para o pagamento de pessoal.\"</i> </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">16.\tDefende com base nessas constata\u00e7\u00f5es que houve uma interpreta\u00e7\u00e3o equivocada do normativo do MS e dos dispositivos constitucionais, e que no Direito Administrativo n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel aplicar o postulado de que \u00e9 l\u00edcito fazer tudo aquilo que a lei n\u00e3o pro\u00edbe, pois na verdade, na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica n\u00e3o h\u00e1 liberdade para isso, e s\u00f3 \u00e9 permitido ao administrador p\u00fablico fazer o que a lei autoriza, de forma pr\u00e9via e expressa. E, mesmo se a norma ministerial autorizasse de forma expressa o uso dos recursos das emendas de relator para pagamento de pessoal (ou as de bancada) , a norma estaria em disson\u00e2ncia com a Constitui\u00e7\u00e3o Federal que n\u00e3o d\u00e1 essa autoriza\u00e7\u00e3o de forma expressa.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">17.\tEm ambas as situa\u00e7\u00f5es caberia, a seu ver, a instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial com vistas \u00e0 cita\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio ao recolhimento ou apresenta\u00e7\u00e3o de defesa, para fins de julgamento de contas e eventual condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito pelos valores indevidamente aplicados, tanto dos recursos repassados por EPIs como das emendas do relator geral.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">III</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">18.\tComo visto, o cerne da controv\u00e9rsia envolve as situa\u00e7\u00f5es relativas ao pagamento de pessoal com recursos destinados por meio de emendas parlamentares que adicionaram recursos ao SUS no exerc\u00edcio de 2017, para incremento do Teto de M\u00e9dia e Alta Complexidade e do Piso de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">19.\tNo primeiro caso, do Sr. Raimundo Marques Miranda, os recursos vieram de emenda parlamentar individual, de maneira que tanto a unidade t\u00e9cnica quanto o Minist\u00e9rio P\u00fablico se alinham no sentido de considerar irregular a execu\u00e7\u00e3o da despesa, haja vista haver a veda\u00e7\u00e3o legal expressa para a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos assim transferidos em despesas de pessoal.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">20.\tA diverg\u00eancia situa-se no enquadramento da irregularidade como desvio de finalidade ou desvio de objeto. Enquanto para a SecexSa\u00fade haveria desvio de objeto, porquanto os recursos foram empregados no pagamento de pessoal da sa\u00fade, para o Minist\u00e9rio P\u00fablico/TCU o fato de haver veda\u00e7\u00e3o expressa n\u00e3o autorizaria a classifica\u00e7\u00e3o como desvio de objeto, mas sim de finalidade. Tamb\u00e9m divergem quanto aos encaminhamentos, vez que enquanto a SecexSa\u00fade alvitra a rejei\u00e7\u00e3o da defesa, sem aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00e3o ou determina\u00e7\u00e3o de instaura\u00e7\u00e3o de TCE para devolu\u00e7\u00e3o dos valores, o Minist\u00e9rio P\u00fablico alvitra justamente a ado\u00e7\u00e3o dessas medidas.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">21.\tCompreendo que as raz\u00f5es de justificativa n\u00e3o podem ser acolhidas porquanto havia expressa veda\u00e7\u00e3o constitucional e infraconstitucional de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos provenientes de emendas parlamentares individuais para custeio de despesas com pessoal, ainda que da sa\u00fade. Nesse sentido, apresento as seguintes disposi\u00e7\u00f5es constitucionais e normativas vigentes ao tempo da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">21.1. Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\"Art. 166. Os projetos de lei relativos ao plano plurianual, \u00e0s diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias, ao or\u00e7amento anual e aos cr\u00e9ditos adicionais ser\u00e3o apreciados pelas duas Casas do Congresso Nacional, na forma do regimento comum.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\u00a7<b> 9\u00ba As emendas individuais ao projeto de lei or\u00e7ament\u00e1ria ser\u00e3o aprovadas no limite de 1,2% (um inteiro e dois d\u00e9cimos por cento) da receita corrente l\u00edquida prevista no projeto encaminhado pelo Poder Executivo, sendo que a metade deste percentual ser\u00e1 destinada a a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade</b>.  (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 86, de 2015) </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b>\u00a7 10. A execu\u00e7\u00e3o do montante destinado a a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade previsto no \u00a7 9\u00ba, inclusive custeio, ser\u00e1 computada para fins do cumprimento do inciso I do \u00a7 2\u00ba do art. 198, vedada a destina\u00e7\u00e3o para pagamento de pessoal ou encargos sociais</b>. (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 86, de 2015) \" (destaquei) </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">21.2. Portaria MS 788/2017, de 15 de mar\u00e7o de 2017: </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\"Art. 4\u00ba A aplica\u00e7\u00e3o das emendas parlamentares para incremento tempor\u00e1rio do Piso da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica observar\u00e1 o valor m\u00e1ximo, por Munic\u00edpio, de at\u00e9 100% (cem por cento) do valor total do somat\u00f3rio dos Pisos de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica Fixo e Vari\u00e1vel do Munic\u00edpio no ano exerc\u00edcio de 2016.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"> (...) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\u00a7 3\u00ba Os recursos de que trata este artigo ser\u00e3o aplicados na manuten\u00e7\u00e3o de unidades de aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \u00e0 sa\u00fade, devendo ser observado o disposto no art. 6\u00ba da Portaria 204/GM/MS, de 29 de janeiro de 2007.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\u00a7 4\u00ba Para fins do disposto no \u00a7 3\u00ba, consideram-se de manuten\u00e7\u00e3o as atividades que n\u00e3o contribuem, diretamente, para a forma\u00e7\u00e3o ou aquisi\u00e7\u00e3o de um bem de capital, e que propiciam as condi\u00e7\u00f5es adequadas de infraestrutura e de recursos materiais destinados \u00e0 assist\u00eancia em sa\u00fade, <b>sendo vedada a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos de que trata este artigo para pagamento de pessoal e encargos</b>.\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">22.\tTodavia, como se percebe dos dispositivos, os recursos s\u00e3o destinados a finalidades de manuten\u00e7\u00e3o de unidades de aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \u00e0 sa\u00fade, incluindo custeio, vedado, todavia, para pagamento de pessoal, despesa de custeio essa situada fora do escopo autorizativo. Entendo que a finalidade da norma consiste na manuten\u00e7\u00e3o de unidades de aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, sendo os respectivos objetos aqueles capazes de propiciar as condi\u00e7\u00f5es adequadas de infraestrutura e de recursos materiais destinados \u00e0 finalidade de assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade. Logo, entendo, como a secretaria, que se tratou de desvio de objeto.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">23.\tO paradigm\u00e1tico <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1072/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1072/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator Ministro Bruno Dantas) , proferido naquele mesmo ano em que aplicados os recursos versados nestes autos, bem esclarece o entendimento acerca de desvio de finalidade ou objeto, ao tratar dos recursos transferidos fundo a fundo para a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os de sa\u00fade. Transcrevo os trechos do voto de Sua Excel\u00eancia, o Ministro Bruno Dantas, a esclarecer as duas figuras jur\u00eddicas:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\" (...) </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Especificamente sobre a conceitua\u00e7\u00e3o do <b>desvio de objeto</b>, rememoro as considera\u00e7\u00f5es feitas pelo Exmo. Ministro Walton Alencar Rodrigues no voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2640/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2640/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">'Nos termos da doutrina, h\u00e1 desvio de objeto 'quando o convenente executa a\u00e7\u00f5es outras que n\u00e3o aquelas previstas no termo de conv\u00eanio, respeitando, contudo, a \u00e1rea para a qual os recursos se destinavam'. Necess\u00e1rio, para configurar tal desvio, que os recursos sejam empregados em objeto distinto daquele assentado no termo de conv\u00eanio, sem que o novo objeto filie-se a outra \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico, porque, a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos em \u00e1rea diversa da pactuada caracteriza desvio de finalidade.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Necess\u00e1rio, para que tal v\u00edcio se fa\u00e7a presente, a efetiva modifica\u00e7\u00e3o do objeto, n\u00e3o sendo suficiente a simples altera\u00e7\u00e3o quantitativa ou qualitativa do empreendimento. Nessa linha os exemplos apresentados na precitada obra:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">'Assim, por exemplo, ao inv\u00e9s de construir uma nova escola (prevista no termo de conv\u00eanio) , o gestor realiza a reforma de uma outra, j\u00e1 existente. Ainda no campo dos exemplos, ao inv\u00e9s de o gestor asfaltar a rua indicada no conv\u00eanio, asfalta outra.'</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"> No tocante \u00e0s transfer\u00eancias de recursos federais 'fundo a fundo', a Portaria GM/MS 204/2007 estabelece que elas ocorrem por meio de seis blocos de financiamento: Bloco de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, Bloco de M\u00e9dia e Alta Complexidade Ambulatorial e Hospitalar, Bloco de Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade, Bloco de Assist\u00eancia Farmac\u00eautica, Bloco de Gest\u00e3o do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) e Bloco de Investimentos na Rede de Servi\u00e7os de Sa\u00fade. Consoante o artigo 6\u00ba da mencionada portaria, 'os recursos referentes a cada bloco de financiamento devem ser aplicados nas a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os de sa\u00fade relacionados ao pr\u00f3prio bloco'.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Essa normatiza\u00e7\u00e3o possui o cond\u00e3o de permitir que o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (MS) atue como formulador de pol\u00edticas p\u00fablicas e indutor da atua\u00e7\u00e3o dos gestores estaduais, municipais e distrital, direcionando recursos para cada um desses blocos de acordo com as a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade que pretende intensificar. Assim, a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos transferidos dentro de um bloco em despesas atinentes a outro bloco caracteriza desvio de objeto, pois o gasto ocorreu com uma a\u00e7\u00e3o de sa\u00fade, mas em objeto diverso do pactuado. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">J\u00e1 o <b>desvio de finalidade</b> ocorre quando h\u00e1 aplica\u00e7\u00e3o de recursos transferidos pelo FNS em gastos p\u00fablicos alheios \u00e0s a\u00e7\u00f5es e aos servi\u00e7os de sa\u00fade (despesas com educa\u00e7\u00e3o por exemplo) , os quais encontram-se definidos na Lei Complementar 141/2012, art. 3\u00ba.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">De forma geral, a jurisprud\u00eancia deste Tribunal distingue as consequ\u00eancias do desvio de objeto e do desvio de finalidade, conforme mencionei no seguinte excerto do voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3990/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3990/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">'19. Em regra, quando h\u00e1 apenas desvio de objeto, estando mantida a finalidade para a qual os recursos se destinavam, a jurisprud\u00eancia dominante deste Tribunal \u00e9 no sentido de afastar a ocorr\u00eancia de d\u00e9bito. Em alguns casos, afasta-se tamb\u00e9m a irregularidade das contas dos gestores (Ac\u00f3rd\u00e3os 2.606/2013, 1.707/2012 e 1.313/2009, do Plen\u00e1rio, 7.496/2015, 3.515/2013, e 5.319/2010, da Segunda C\u00e2mara, 5.304/2013 e 5.186/2012, da Primeira C\u00e2mara) ; em outros, a depender da gravidade da situa\u00e7\u00e3o envolvida, afasta-se o d\u00e9bito, mas julgam-se irregulares as contas dos respons\u00e1veis, aplicando-se a multa do art. 58 da Lei 8.443/1992 (Ac\u00f3rd\u00e3os 2.332/2011 e 1.541/2007, do Plen\u00e1rio, 704/2013 e 5.131/2014, da Segunda C\u00e2mara, 6.274/2014, 4.374/2014 e 5.677/2014, da Primeira C\u00e2mara) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">20. De forma diversa, quando verificada a ocorr\u00eancia de desvio de finalidade - ou seja, quando a \u00e1rea para a qual os recursos se destinavam n\u00e3o \u00e9 respeitada, como, por exemplo, quando o gestor constr\u00f3i uma ponte no lugar de uma escola ou compra um caminh\u00e3o de lixo no lugar de uma ambul\u00e2ncia -, a\u00ed, sim, h\u00e1 d\u00e9bito. Nesse caso, uma vez comprovado que o ente federado se beneficiou da aplica\u00e7\u00e3o irregular dos recursos, cabe a ele o dever de arcar com o d\u00e9bito, podendo (trata-se de uma faculdade) haver a condena\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria do agente p\u00fablico, nos termos do art. 3\u00ba da Decis\u00e3o Normativa TCU 57/2004, que assim preceitua:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">'Art. 3\u00ba Caso comprovado que o ente federado se beneficiou pela aplica\u00e7\u00e3o irregular dos recursos federais transferidos, o Tribunal, ao proferir o julgamento de m\u00e9rito, condenar\u00e1 diretamente o Estado, o Distrito Federal ou o Munic\u00edpio, ou a entidade de sua administra\u00e7\u00e3o, ao pagamento do d\u00e9bito, podendo, ainda, condenar solidariamente o agente p\u00fablico respons\u00e1vel pela irregularidade e/ou cominar-lhe multa.'</p><p>Ocorre que, especificamente nas situa\u00e7\u00f5es que envolvem recursos da Uni\u00e3o vinculados \u00e0 sa\u00fade repassados 'fundo a fundo', a Lei Complementar 141/2012 estabelece o seguinte:</p><p>'Art. 27. Quando os \u00f3rg\u00e3os de controle interno do ente benefici\u00e1rio, do ente transferidor ou o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade detectarem que os recursos previstos no inciso II do \u00a7 3\u00ba do art. 198 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal est\u00e3o sendo utilizados em a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os diversos dos previstos no art. 3\u00ba desta Lei Complementar [<b>desvio de finalidade</b>], ou em objeto de sa\u00fade diverso do originalmente pactuado [<b>desvio de objeto</b>], dar\u00e3o ci\u00eancia ao Tribunal de Contas e ao Minist\u00e9rio P\u00fablico competentes, de acordo com a origem do recurso, com vistas:</p><p>I - \u00e0 ado\u00e7\u00e3o das provid\u00eancias legais, no sentido de <b>determinar a imediata devolu\u00e7\u00e3o dos referidos recursos ao Fundo de Sa\u00fade do ente da Federa\u00e7\u00e3o benefici\u00e1rio,</b> devidamente atualizados por \u00edndice oficial adotado pelo ente transferidor, visando ao cumprimento do objetivo do repasse;' (grifos acrescidos) </p><p>Observa-se, portanto, que, seja no caso de desvio de finalidade, seja no caso de desvio de objeto, a lei imp\u00f5e, de forma expressa, a obriga\u00e7\u00e3o de <b>reposi\u00e7\u00e3o do fundo de sa\u00fade do ente benefici\u00e1rio do repasse</b>, para que os recursos sejam aplicados no objeto a que se destinavam, sem fazer distin\u00e7\u00f5es entre essas duas modalidades de irregularidade. Em ambos os casos, considerando que os recursos foram revertidos em prol da comunidade local, cabe, na linha do que determina o art. 3\u00ba Decis\u00e3o Normativa TCU 57/2004, ao ente federado a obriga\u00e7\u00e3o de recompor, com recursos pr\u00f3prios, o fundo de sa\u00fade municipal, estadual ou distrital, podendo, ainda, haver a responsabiliza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria do agente p\u00fablico causador da irregularidade e a sua apena\u00e7\u00e3o com multa.\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">24.\tAssim, compreendo, como a SecexSa\u00fade, que caberia rejeitar as raz\u00f5es de justificativa do respons\u00e1vel, sem sancion\u00e1-lo com a multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, porquanto os recursos foram aplicados em desvio de objeto, com pagamento de pessoal da sa\u00fade, em montantes de reduzida materialidade, e em proveito do munic\u00edpio, n\u00e3o havendo o gestor se locupletado.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">25.\tTodavia, quanto \u00e0 eventual devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, inclino-me a acompanhar o Minist\u00e9rio P\u00fablico. A prop\u00f3sito, j\u00e1 se havia sinalizado, por ocasi\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/355/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 355/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que a n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos \u00e0 conta espec\u00edfica do fundo municipal poderia ensejar a instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial. \u00c0quela ocasi\u00e3o o Tribunal fixou, com fundamento no art. 27, inciso I, da Lei Complementar 141/2012, preliminarmente a uma eventual convers\u00e3o do processo em tomada de contas especial, o prazo de 60 (sessenta) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que o Munic\u00edpio de Pinheiro/MA efetuasse as devolu\u00e7\u00f5es dos recursos indevidamente aplicados em desvio de finalidade/objeto. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">26.\tConquanto este Tribunal j\u00e1 houvesse decidido, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/287/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 287/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro) , que os recursos oriundos de emendas parlamentares individuais, embora possuam relativa obrigatoriedade de execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira, n\u00e3o constituem transfer\u00eancias obrigat\u00f3rias, tais como as relativas aos fundos de participa\u00e7\u00e3o dos estados e munic\u00edpios e outras afins, mas sim transfer\u00eancias volunt\u00e1rias, pois sua execu\u00e7\u00e3o depende de condicionantes (inexist\u00eancia de impedimentos de ordem t\u00e9cnica e de contingenciamento) , e apesar de em ocasi\u00f5es pret\u00e9ritas o Tribunal haver entendido que em casos de desvio de objeto n\u00e3o se imputaria d\u00e9bito, penso que em se tratando de recursos relacionados ao SUS o caminho a ser trilhado compreende aquele inaugurado a partir das disposi\u00e7\u00f5es da LC 141/2012, no qual independentemente de serem os recursos utilizados em desvio de finalidade ou de objeto, h\u00e1 o dever de reposi\u00e7\u00e3o por parte do ente p\u00fablico beneficiado, a fim de que sejam empregados conforme o objeto ou a finalidade prevista. Esse foi, ademais, o sentido daquele comando do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/355/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 355/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> (subitem 9.3) proferido nestes autos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">27.\tA prop\u00f3sito, mediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1072/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1072/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> foram tra\u00e7adas importantes diretrizes com rela\u00e7\u00e3o ao tema previsto no art. 27, inciso I, da referida Lei Complementar, de aplica\u00e7\u00e3o anal\u00f3gica aos casos de emendas parlamentares aqui tratados, onde se decidiu:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\"9.3. firmar os seguintes entendimentos acerca do tratamento que deve ser dado aos d\u00e9bitos relativos a recursos federais do Sistema \u00danico da Sa\u00fade (SUS) transferidos 'fundo a fundo' aos estados, munic\u00edpios e ao Distrito Federal, em especial no que diz respeito \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o e \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do art. 27 da Lei Complementar 141/2012:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">9.3.1. o art. 27 da Lei Complementar 141/2012 refere-se exclusivamente aos d\u00e9bitos decorrentes de desvios de objeto ou finalidade, nos quais os recursos s\u00e3o aplicados em prol da sociedade, mas em objeto ou finalidade distintos do pactuado, n\u00e3o abarcando os casos de dano ao er\u00e1rio propriamente dito (como desfalques, desvios, malversa\u00e7\u00e3o, superfaturamentos, realiza\u00e7\u00e3o de despesas sem a devida comprova\u00e7\u00e3o, etc.) ou de recebimento de recursos federais pelo ente de forma irregular;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">9.3.2. com rela\u00e7\u00e3o aos d\u00e9bitos decorrentes de desvio de objeto ou finalidade:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">9.3.2.1. o art. 27, inciso I, da Lei Complementar 141/2012 imp\u00f5e a obriga\u00e7\u00e3o de devolu\u00e7\u00e3o dos valores aplicados indevidamente, n\u00e3o fazendo distin\u00e7\u00f5es entre o desvio de objeto e o de finalidade;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">9.3.2.2. considerando que as despesas irregulares s\u00e3o realizadas em benef\u00edcio da comunidade local, cabe, na linha do que determina o art. 3\u00ba Decis\u00e3o Normativa TCU 57/2004 e o art. 27, inciso I, da Lei Complementar 141/2012, ao ente federado a obriga\u00e7\u00e3o de recompor, com recursos pr\u00f3prios, os valores gastos indevidamente, atualizados monetariamente, ao fundo de sa\u00fade do ente benefici\u00e1rio do repasse, podendo, ainda, haver a responsabiliza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria do agente p\u00fablico causador da irregularidade e a sua apena\u00e7\u00e3o com multa;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">9.3.2.3. embora n\u00e3o se possa falar propriamente em dano ao er\u00e1rio, a obriga\u00e7\u00e3o de recomposi\u00e7\u00e3o do fundo local caracteriza um d\u00e9bito do ente benefici\u00e1rio do repasse perante o fundo de sa\u00fade local, cabendo, portanto, a instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial para perquirir esses valores, nos moldes da Lei 8.443/1992 e dos demais normativos que regem a mat\u00e9ria no \u00e2mbito deste Tribunal, bem como das diretrizes estabelecidas no item 9.3.5 abaixo e seus subitens;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">9.3.2.4. se o d\u00e9bito for quitado antes da instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial, o valor devido deve ser acrescido apenas de atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria, visto que o art. 27, inciso I, da Lei Complementar 141/2012 n\u00e3o menciona a incid\u00eancia de juros morat\u00f3rios;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">9.3.2.5. uma vez instaurada a tomada de contas especial, procedimento regido pela Lei Org\u00e2nica deste Tribunal, a condena\u00e7\u00e3o passa a incluir juros de mora, na forma do art. 19, caput, da Lei 8.443/1992, ressalvada a hip\u00f3tese do art. 12, \u00a7 2\u00ba da mesma Lei;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">9.3.2.6. nos casos em que o desvio de objeto ou finalidade \u00e9 identificado em processos origin\u00e1rios da atua\u00e7\u00e3o desta Corte de Contas, como fiscaliza\u00e7\u00f5es, den\u00fancias ou representa\u00e7\u00f5es, deve-se, preliminarmente \u00e0 convers\u00e3o dos autos em tomada de contas especial, fixar prazo para que o ente benefici\u00e1rio recomponha o fundo de sa\u00fade local, com recursos do pr\u00f3prio tesouro, na forma do art. 27, inciso I, da Lei Complementar 141/2012, e, em havendo a devida recomposi\u00e7\u00e3o, determinar ao Denasus que fiscalize a aplica\u00e7\u00e3o desses recursos, a fim de verificar se foi dado cumprimento ao objetivo do repasse;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">9.3.3. tratando-se de d\u00e9bito decorrente de dano ao er\u00e1rio propriamente dito, cabe ao gestor respons\u00e1vel pela irregularidade a obriga\u00e7\u00e3o de devolver os recursos, visto que, nessas situa\u00e7\u00f5es, n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias de que eles tenham sido aplicados em prol de alguma finalidade p\u00fablica, devendo a recomposi\u00e7\u00e3o ser feita ao Fundo Nacional de Sa\u00fade, em respeito ao disposto no art. 2\u00ba, inciso VII, do Decreto 3.964/2001 combinado com o art. 33, \u00a7 4\u00ba, da Lei 8.080/1990;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">9.3.4. nos casos de d\u00e9bito decorrente do recebimento irregular de recursos federais pelos estados, munic\u00edpios ou Distrito Federal, em raz\u00e3o de eventuais incorre\u00e7\u00f5es nas informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo benefici\u00e1rio, independentemente do destino final dado aos recursos repassados, cabe ao ente recebedor restituir o Fundo Nacional de Sa\u00fade, uma vez que n\u00e3o fazia jus ao repasse, podendo, ainda, haver aplica\u00e7\u00e3o de multa ao agente p\u00fablico causador da irregularidade;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">9.3.5. independentemente da origem do d\u00e9bito e do fundo que deve ser ressarcido:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">9.3.5.1. os valores transferidos do Fundo Nacional de Sa\u00fade aos demais entes federativos constituem recursos federais, competindo ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (mais especificamente, \u00e0 Diretoria-Executiva do FNS, por for\u00e7a do art. 7\u00aa, inciso VII, do Decreto 8.901/2016) a instaura\u00e7\u00e3o de processos de Tomada de Contas Especial quanto a eles, e ao TCU o julgamento desses processos (Decis\u00e3o 506/1997-TCU-Plen\u00e1rio e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1426/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1426/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"> (...) \"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">28.\tDevo ressaltar, a prop\u00f3sito, que a presente an\u00e1lise compreende a classifica\u00e7\u00e3o de desvio de finalidade/objeto de recursos empregados com base na legisla\u00e7\u00e3o vigente em 2017, de maneira que n\u00e3o se aplica aos conceitos de transfer\u00eancia especial ou <b>transfer\u00eancia com finalidade definida</b> introduzidos no art. 166-A da Constitui\u00e7\u00e3o Federal pela Emenda Constitucional 105 de 2019. A an\u00e1lise dessas novas modalidades transcende a mat\u00e9ria objeto de aprecia\u00e7\u00e3o nestes autos. Destaco que em todo o caso, essa novel disposi\u00e7\u00e3o constitucional tamb\u00e9m veda expressamente, no caso das emendas parlamentares individuais, a realiza\u00e7\u00e3o de despesas relacionadas a pagamento de pessoal (art. 166-A, \u00a7 1\u00ba, inciso I) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">29.\tNo presente caso, considerando o limite para a instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial, referido pela SecexSa\u00fade, constante da IN/TCU 71/2012, a medida poderia ser dispensada, como proposto pela secretaria, desde que houvesse conclus\u00e3o como a que chegou aquela unidade instrutiva acerca dos recursos aplicados pela Sra. Lucyanne, decorrentes de emendas coletivas. Sobre esses montantes aquela unidade instrutiva assim se posicionou:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"/><p>\"30. Pelo item 9.3, subitens 9.3.1 e 9.3.2, do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/355/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 355/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, este Tribunal fixou prazo para que o munic\u00edpio de Pinheiro/MA efetuasse o recolhimento, com recursos pr\u00f3prios, das quantias a seguir especificadas aos cofres do Fundo Municipal de Sa\u00fade de Pinheiro/MA, \u00e0 conta do bloco de custeio das a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade, atualizadas monetariamente a partir das datas indicadas at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, em face de suas indevidas utiliza\u00e7\u00f5es para pagamento de pessoal da \u00e1rea de sa\u00fade do munic\u00edpio, contrariando os preceitos legais e constitucionais na aloca\u00e7\u00e3o dos recursos provenientes das transfer\u00eancias realizadas pela Uni\u00e3o:</p><p> (...) </p><p>31. Ocorre que os gastos constantes da tabela acima, realizados nos meses de dezembro de 2017, foram referentes a recursos de emendas de relator. E, consoante j\u00e1 analisado anteriormente, as portarias do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, que regulamentavam a aplica\u00e7\u00e3o desses recursos, permitiam despesas com pessoal. Logo, resta afastada a ocorr\u00eancia apontada e a obrigatoriedade do recolhimento desses recursos na forma determinada por este Tribunal.\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">30.\tAssim, para que haja dispensa de instaura\u00e7\u00e3o de TCE para aquela despesa ocorrida na gest\u00e3o do Sr. Raimundo Marques, em raz\u00e3o da baixa materialidade, n\u00e3o pode haver outros d\u00e9bitos nos autos que, somados, ultrapassem o limite previsto na instru\u00e7\u00e3o normativa referenciada. Logo, necess\u00e1rio, antes de decis\u00e3o a respeito, examinar a legalidade e a legitimidade da despesa com pessoal \u00e0 conta de recursos incrementados ao SUS por meio de emendas parlamentares de relator geral, ou ditas coletivas. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">31.\tPasso ent\u00e3o ao exame da irregularidade atribu\u00edda \u00e0 Sra Lucyanne. Quanto a ela, consigno desde logo que acolho a proposi\u00e7\u00e3o da SecexSa\u00fade de exclus\u00e3o da responsabilidade, em que pese sua revelia, de maneira que deixo de acolher a proposta de aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00e3o alvitrada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico/TCU. A raz\u00e3o para tal acolhimento \u00e9 a exist\u00eancia de excludente de culpabilidade na conduta dessa respons\u00e1vel, conforme demonstrarei adiante.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">32.\tNo tocante ao desvio de objeto praticado pela respons\u00e1vel, assim classificado tanto pela SecexSa\u00fade como pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, h\u00e1 excludentes de culpabilidade que autorizam a n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00e3o. De fato, a Portaria GM/MS 2.257/2017, e, tamb\u00e9m, a nota publicada pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade em 25/9/2017 conduziram \u00e0 compreens\u00e3o de que somente as emendas parlamentares individuais incidiriam na veda\u00e7\u00e3o de emprego dos correspondentes recursos para pagamento de pessoal.  Referida Portaria assim disp\u00f4s:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\"O MINISTRO DE ESTADO DA SA\u00daDE, no uso das atribui\u00e7\u00f5es que lhe conferem os incisos I e II do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 87 da Constitui\u00e7\u00e3o, resolve:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Art. 2\u00ba O \u00a7 4\u00ba do art. 4\u00ba da Portaria n\u00ba 788/GM/MS, de 15 de mar\u00e7o de 2017, passa a vigorar com seguinte reda\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">'Art. 4\u00ba ...............................................................'. (NR) </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\u00a7 4\u00ba Para fins do disposto no \u00a7 3\u00ba, consideram-se de manuten\u00e7\u00e3o as atividades que n\u00e3o contribuem, diretamente, para a forma\u00e7\u00e3o ou aquisi\u00e7\u00e3o de um bem de capital, e que propiciam as condi\u00e7\u00f5es adequadas de infraestrutura e de recursos materiais destinados \u00e0 assist\u00eancia em sa\u00fade, <b>sendo vedada a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos de que trata este artigo para pagamento de pessoal e encargos, apenas no caso de recursos oriundos de emendas parlamentares individuais</b>, em observ\u00e2ncia ao \u00a7 10, do art. 166 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. (NR) \" (grifei) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">33.\tComo visto no item 21 retro, a reda\u00e7\u00e3o anterior estipulava ser vedada a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos para pagamento de pessoal. A partir dessa portaria, limitou-se essa veda\u00e7\u00e3o apenas aos casos de emendas parlamentares individuais. A reda\u00e7\u00e3o original dispunha genericamente que: <i>\u00a7 4\u00ba Para fins do disposto no \u00a7 3\u00ba, consideram-se de manuten\u00e7\u00e3o as atividades que n\u00e3o contribuem, diretamente, para a forma\u00e7\u00e3o ou aquisi\u00e7\u00e3o de um bem de capital, e que propiciam as condi\u00e7\u00f5es adequadas de infraestrutura e de recursos materiais destinados \u00e0 assist\u00eancia em sa\u00fade, sendo vedada a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos de que trata este artigo para pagamento de pessoal e encargos.\"</i> (grifei) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">34.\tComo reconhecido pelo <i>Parquet </i>especializado, est\u00e1-se diante de uma aus\u00eancia de veda\u00e7\u00e3o expl\u00edcita. Ademais, reconhece o representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico que \"<i>48. Tal medida repercutiu tamb\u00e9m na m\u00eddia, que erroneamente propalou que o MS teria autorizado o uso dos recursos de emendas parlamentares coletivas para o pagamento de pessoal</i>.\".</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">35.\tA LINDB orienta que <i>\"Art. 22. Na interpreta\u00e7\u00e3o de normas sobre gest\u00e3o p\u00fablica, ser\u00e3o considerados os obst\u00e1culos e as dificuldades reais do gestor e as exig\u00eancias das pol\u00edticas p\u00fablicas a seu cargo, sem preju\u00edzo dos direitos dos administrados.\"</i>,<i> </i>dispondo ainda que <i>\"\u00a7 1\u00ba Em decis\u00e3o sobre regularidade de conduta ou validade de ato, contrato, ajuste, processo ou norma administrativa, ser\u00e3o consideradas as circunst\u00e2ncias pr\u00e1ticas que houverem imposto, limitado ou condicionado a a\u00e7\u00e3o do agente.\"</i>.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">36.\tCompreendo afastados, portanto, motivos para a aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e0 respons\u00e1vel, entendendo que h\u00e1 no m\u00ednimo excludente de culpabilidade, porquanto o pr\u00f3prio Minist\u00e9rio da Sa\u00fade orientou sobre a possibilidade de uso das emendas ditas coletivas para pagamento de pessoal (pe\u00e7a 139, p. 8-9) , seja por meio de nota ou a partir da leitura desse normativo, em compara\u00e7\u00e3o ao anteriormente estipulado.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">37.\tQuanto \u00e0 eventual devolu\u00e7\u00e3o dos recursos mediante a instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial, face o entendimento do <i>Parquet</i> especializado de que tanto as emendas individuais como as coletivas, como \u00e9 o caso das emendas de Relator, n\u00e3o podem ser utilizadas para a realiza\u00e7\u00e3o de despesas de pessoal, penso que n\u00e3o \u00e9 o momento oportuno para iniciar-se o procedimento, haja vista que, em princ\u00edpio, a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos, no caso da emenda de Relator, se deu amparada em portaria. Para que se conduza ao defendido pelo Subprocurador-Geral \u00e9 necess\u00e1rio aferir os aspectos de legitimidade e legalidade daquela portaria, porquanto n\u00e3o revogada at\u00e9 hoje.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">38.\tAdemais, consoante observado por minha assessoria, as sucessivas portarias editadas pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade parecem manter o entendimento explicitado de que somente as emendas individuais incidem na veda\u00e7\u00e3o de sua utiliza\u00e7\u00e3o para pagamento de despesas de pessoal, sendo essa orienta\u00e7\u00e3o difundida perante os \u00f3rg\u00e3os de sa\u00fade subnacionais (vide, <i>e.g.</i>, a Portaria MS 488/2020) . </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">39.\tDessarte, antes de proceder ao exame da portaria, para fins de consider\u00e1-la ou n\u00e3o leg\u00edtima, legal, ou de modo a conferir interpreta\u00e7\u00e3o como a pretendida pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, penso ser necess\u00e1rio ouvir-se o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade acerca da mat\u00e9ria, aprofundando-se o exame sobre esse tema. Assim ser\u00e1 poss\u00edvel esclarecer tanto a licitude do emprego dos recursos pelo munic\u00edpio em 2017 quanto estabelecer, se for necess\u00e1rio, a orienta\u00e7\u00e3o devida a ser adotada para todo e qualquer \u00f3rg\u00e3o municipal ou estadual de sa\u00fade no emprego de recursos provenientes de aplica\u00e7\u00e3o das emendas parlamentares que adicionarem recursos ao SUS para incremento do Teto de M\u00e9dia e Alta Complexidade e do Piso de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, caso mantido o posicionamento ventilado pelo Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin em sua manifesta\u00e7\u00e3o nestes autos, a ensejar, nesse caso, at\u00e9 mesmo altera\u00e7\u00f5es nos normativos do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, por eventual determina\u00e7\u00e3o desta Corte de Contas. Necess\u00e1rio, portanto, trazer a este processo as considera\u00e7\u00f5es daquela pasta ministerial respons\u00e1vel pela coordena\u00e7\u00e3o e normatiza\u00e7\u00e3o infralegal dos servi\u00e7os e a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">40.\tQuanto \u00e0s demais quest\u00f5es trazidas na instru\u00e7\u00e3o, ressalto que se referiram a uma tentativa de realiza\u00e7\u00e3o de monitoramento, nos pr\u00f3prios autos, das determina\u00e7\u00f5es outrora expedidas, al\u00e9m da atualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre a autua\u00e7\u00e3o de processo para tratar do ind\u00edcio de dano, dentre outras medidas acess\u00f3rias relativas ao ac\u00f3rd\u00e3o anteriormente proferido. Quanto a elas, deixou-se de propor medidas no presente processo, visto que as delibera\u00e7\u00f5es ser\u00e3o examinadas no TC 021.101/2020-5.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">41.\tE sobre a anterior determina\u00e7\u00e3o de devolu\u00e7\u00e3o dos recursos ou a eventual instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial, penso que ser\u00e1 assunto a ser decidido em nova etapa processual.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tAnte o exposto, manifesto-me por que o Tribunal aprove o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 3 de mar\u00e7o de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230323", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=733959", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=733959", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}