{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2463052", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 451/2021 ATA 7/2021 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "451", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "7/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/451/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 451/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando que esta Corte de Contas, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5678/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5678/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, resolveu julgar irregulares as contas do Sr. Mario Tomas Litaiff, condenando-o em d\u00e9bito e aplicando-lhe multa;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tconsiderando que neste momento o respons\u00e1vel acima mencionado ingressa com recurso de revis\u00e3o (pe\u00e7a 36 dos autos) ;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tconsiderando que, conforme exposto no exame preliminar efetuado pela Serur, com o qual concordou o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a esta Corte, a pe\u00e7a recursal foi apresentada fora do prazo previsto nos artigos 35 da Lei Org\u00e2nica e 288 do Regimento Interno do TCU;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de Plen\u00e1rio, com fundamento nos artigos 35 da Lei 8.443/92; 143, inciso IV, al\u00ednea \"b\" e \u00a7 3\u00ba, e 278, \u00a7 2\u00ba, e 288 do Regimento Interno, em n\u00e3o conhecer do recurso de revis\u00e3o interposto pelo Sr. Mario Tomas Litaiff, em raz\u00e3o de sua intempestividade, e em determinar seja comunicado ao interessado o teor da presente delibera\u00e7\u00e3o, juntamente com reprodu\u00e7\u00e3o do exame de admissibilidade efetuado pela Secretaria de Recursos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/38620154\" target=\"_blank\">Processo 000.386/2015-4</a> (RECURSO DE REVIS\u00c3O EM TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Apensos: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2980420159\" target=\"_blank\">Processo 029.804/2015-9</a> (COBRAN\u00c7A EXECUTIVA) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2980220156\" target=\"_blank\">Processo 029.802/2015-6</a> (COBRAN\u00c7A EXECUTIVA) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Respons\u00e1vel: Mario Tomas Litaiff (XXX.139.692-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Recorrente: Mario Tomas Litaiff (XXX.139.692-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Prefeitura Municipal de Alvar\u00e3es - AM</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Relator: Ministro Aroldo Cedraz</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Relator da deliberacao recorrida: Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Unidades T\u00e9cnicas: Secretaria de Recursos (Serur) ; Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.9. Representa\u00e7\u00e3o legal: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.10. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "10/03/2021", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Alvar\u00e3es - AM", "INTERESSADOS": " Mario Tomas Litaiff (XXX.139.692-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00038620154\" target=\"_blank\">000.386/2015-4</a>", "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "1016860-96.2020.4.01.3200", "siglaOrgao": "JFAM", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "MARIO TOMAS LITAIFF"}], "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa", "ADVOGADO": " ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "DTATUALIZACAO": "20220907", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=22436402", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=22436402", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}