{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2404916", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 545/2021 ATA 8/2021 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "545", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "8/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de recurso de revis\u00e3o interposto por Sandoval Jos\u00e9 de Luna contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7246/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7246/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator e com fundamento nos artigos 32, inciso III, e 35, inciso III, da Lei 8.443/1992, em: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer do recurso de revis\u00e3o para, no m\u00e9rito, dar-lhe provimento parcial;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. tornar insubsistente o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7246/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7246/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. julgar irregulares as contas de Sandoval Jos\u00e9 de Luna, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", 19, <b>caput</b> e 23, inciso III, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, para conden\u00e1-lo ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir discriminadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados desde as datas especificadas at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o, fixando ao respons\u00e1vel o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal, nos termos do art. 214, III, \"a\", do RITCU, o recolhimento das referidas quantias ao Tesouro Nacional;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Valor Original (R$) </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Data da Ocorr\u00eancia</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.802,75</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13/11/2008</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. aplicar a Sandoval Jos\u00e9 de Luna multa prevista no art. 57 da Lei n\u00ba   8.443, de 1992, no valor de R$ 6.000,00 (seis mil reais) , com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, III, \"a\", do RITCU) , o recolhimento das d\u00edvidas ao Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas constantes deste Ac\u00f3rd\u00e3o, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es; e </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. encaminhar c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o, bem como do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentam, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Pernambuco, nos termos do art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei n\u00ba   8.443, de 1992, e do art. 209, \u00a7 7\u00ba, do RITCU, para a promo\u00e7\u00e3o das medidas judiciais cab\u00edveis.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Recurso de revis\u00e3o contra ac\u00f3rd\u00e3o que julgou irregulares as contas do recorrente, com condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito e multa, em raz\u00e3o do n\u00e3o cumprimento de contrato de repasse para constru\u00e7\u00e3o de gin\u00e1sio poliesportivo.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "17/03/2021", "ENTIDADE": " Prefeitura de Cupira/PE.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessados: Caixa Econ\u00f4mica Federal (00.360.305/0001-04); Minist\u00e9rio do Esporte (extinta) (02.961.362/0001-74)<br>3.2. Respons\u00e1veis: Jos\u00e9 Jo\u00e3o In\u00e1cio (XXX.426.434-XX); Sandoval Jos\u00e9 de Luna (XXX.935.164-XX)<br>3.3. Recorrente: Sandoval Jos\u00e9 de Luna (XXX.935.164-XX).", "MINISTROALEGOUIMPEDIMENTOSESSAO": " Ana Arraes (Presidente).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02921520153\" target=\"_blank\">029.215/2015-3</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Walton Alencar Rodrigues (Relator), Benjamin Zymler, Augusto Nardes, Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro, Bruno Dantas, Vital do R\u00eago e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministra que alegou impedimento na Sess\u00e3o: Ana Arraes (Presidente).<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti, Marcos Bemquerer Costa e Weder de Oliveira.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2483500", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 1519/2021 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "1519", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2483500", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 1519/2021 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "1519", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Transcrevo instru\u00e7\u00e3o cuja proposta foi acolhida pelo escal\u00e3o dirigente da Secretaria de Recursos:</p><p><b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p><i>\tTrata-se de recurso de revis\u00e3o (pe\u00e7as 41-43) interposto por Sandoval Jos\u00e9 de Luna, ex-prefeito de Cupira/PE, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7246/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7246/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 18) , de relatoria do Ministro Andr\u00e9 de Carvalho, transcrito na \u00edntegra abaixo:</i></p><p><i>9. Ac\u00f3rd\u00e3o:</i></p><p><i>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pela Caixa Econ\u00f4mica Federal (Caixa) em desfavor de Jos\u00e9 Jo\u00e3o In\u00e1cio (gest\u00e3o: 2005/2008) e de Sandoval Jos\u00e9 de Luna (gest\u00f5es: 2009/2012 e 2013/2016) , ex-prefeitos de Cupira/PE, diante do n\u00e3o cumprimento do Contrato de Repasse n\u00ba 176.454-96/2005 destinado \u00e0 \"Constru\u00e7\u00e3o e Equipamento de Gin\u00e1sio Poliesportivo\", perfazendo o montante de R$ 211.000,00, com R$ 200.000,00 \u00e0 conta do concedente e R$ 11.000,00, a t\u00edtulo de contrapartida do convenente.</i></p><p><i>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</i></p><p><i>9.1. julgar irregulares as contas do Sr. Sandoval Jos\u00e9 de Luna, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", 19, caput e 23, inciso III, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, para conden\u00e1-lo ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir discriminadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados desde as datas especificadas at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o, fixando ao respons\u00e1vel o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal, nos termos do art. 214, III, \"a\", do RITCU, o recolhimento das referidas</i> quantias aos cofres do Tesouro Nacional;</p><p>Valor Original (R$)   Data da Ocorr\u00eancia</p><p>    21.042,79\t16/7/2007</p><p>    61.077,00\t13/9/2007</p><p>    95.890,70\t22/1/2008</p><p><i>9.2. aplicar ao Sr. Sandoval Jos\u00e9 de Luna a multa prevista no art. 57 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, no valor de R$ 60.000,00 (sessenta mil reais) , com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, III, \"a\", do RITCU) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><p><i>9.3. autorizar, caso requerido, nos termos do art. 26 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, o parcelamento das d\u00edvidas constantes deste Ac\u00f3rd\u00e3o em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e sucessivas, sobre as quais incidir\u00e3o a atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e os correspondentes acr\u00e9scimos legais, esclarecendo ao respons\u00e1vel que a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor (art. 217, \u00a7 2\u00ba, do RITCU) , sem preju\u00edzo das demais medidas legais;</i></p><p><i>9.4. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas constantes deste Ac\u00f3rd\u00e3o, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es; e</i></p><p><i>9.5. encaminhar c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o, bem como do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamenta, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Pernambuco, nos termos do art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, e do art. 209, \u00a7 7\u00ba, do RITCU, para a promo\u00e7\u00e3o das medidas judiciais cab\u00edveis.</i></p><p><b><i>HIST\u00d3RICO \t</i></b></p><p><i>2.\tEsta tomada de contas especial foi instaurada pela Caixa Econ\u00f4mica Federal (Caixa) em desfavor de Jos\u00e9 Jo\u00e3o In\u00e1cio (gest\u00e3o 2005/2008) e de Sandoval Jos\u00e9 de Luna (gest\u00f5es 2009/2012 e 2013/2016) , ex-prefeitos de Cupira/PE, diante do n\u00e3o cumprimento do Contrato de Repasse n\u00ba  176.454-96/2005, Siafi 539055, destinado \u00e0 \"Constru\u00e7\u00e3o e Equipamento de Gin\u00e1sio Poliesportivo\", perfazendo o montante de R$ 211.000,00, com R$ 200.000,00 \u00e0 conta do concedente e R$ 11.000,00 a t\u00edtulo de contrapartida do convenente (pe\u00e7a 1, p. 31-37) .</i></p><p><i>3.\tO ajuste teve vig\u00eancia de 27/12/2005 a 30/12/2011 e prazo para a presta\u00e7\u00e3o de contas final foi o dia 28/2/2012 (pe\u00e7a 1, p. 33, 39-55) .</i></p><p><i>4.\tO 4\u00ba relat\u00f3rio t\u00e9cnico da Caixa de 18/11/2008 (pe\u00e7a 1, p. 69-71) atestou a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica de 96,54% do objeto ajustado, enquanto que o parecer subsequente de 20/5/2013 (pe\u00e7a 1, p. 7-9) concluiu pela falta de funcionalidade da quadra poliesportiva.</i></p><p><i>5.\tO Relat\u00f3rio do Tomador de Contas Especial n\u00ba 56, de 10/3/2015 (pe\u00e7a 1, p. 109-112) , informou que a obra n\u00e3o tinha apresentado funcionalidade e nem trazido os benef\u00edcios esperados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o local, visto que o piso e as instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas n\u00e3o tinham sido finalizados, os equipamentos n\u00e3o tinham sido instalados e a obra encontrava-se deteriorada por falta de conserva\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>6.\tNo \u00e2mbito do TCU, a Secex/PE aduziu que o cronograma de execu\u00e7\u00e3o das obras foi fielmente observado pelo prefeito Jos\u00e9 Jo\u00e3o In\u00e1cio e que, por conta da dila\u00e7\u00e3o na vig\u00eancia do acordo, cabia ao prefeito sucessor Sandoval Jos\u00e9 de Luna finalizar a constru\u00e7\u00e3o e encaminhar a presta\u00e7\u00e3o de contas final (pe\u00e7as 6-7) .</i></p><p><i>7.\tCitado (pe\u00e7as 8 e 9) , Sandoval Jos\u00e9 de Luna deixou transcorrer in albis o prazo para apresentar a sua defesa. Assim, passou \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de revel, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</i></p><p><i>8.\tA unidade t\u00e9cnica prop\u00f4s o julgamento pela irregularidade das contas, imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o de multa ao respons\u00e1vel (pe\u00e7as 11-13) .</i></p><p><i>9.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico/TCU dissentiu quanto ao valor do d\u00e9bito, por entender que a parte executada apresentou funcionalidade, ainda que parcial, e pugnou pela redu\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito para R$ 8.802,75 (pe\u00e7a 14) .</i></p><p><i>10.\tO Relator original incorporou o parecer da unidade t\u00e9cnica \u00e0s suas raz\u00f5es de decidir (pe\u00e7a 19) , cujo voto foi acolhido pela 2\u00aa C\u00e2mara, no Ac\u00f3rd\u00e3o 7.246/2017 (pe\u00e7a 18) .</i></p><p><i>11.\tPassa-se ao exame do recurso de revis\u00e3o interposto por Sandoval Jos\u00e9 de Luna contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7246/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7246/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 18) .</i></p><p><b><i>EXAME DE ADMISSIBILIDADE</i></b></p><p><i>12.\tO Ministro Walton Alencar Rodrigues admitiu o recurso de revis\u00e3o, sem atribuir-lhe efeito suspensivo (pe\u00e7a 48) .</i></p><p><b><i>EXAME DE M\u00c9RITO</i></b></p><p><i>13. Constitui objeto desta an\u00e1lise definir se: (a) houve preju\u00edzo \u00e0 defesa do recorrente por instaura\u00e7\u00e3o intempestiva da tomada de contas especial; (b)  h\u00e1 elementos de prova que caracterizam a funcionalidade do gin\u00e1sio poliesportivo, para efeito da presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos aplicados no \u00e2mbito do contrato de repasse e (c) o ex-prefeito Sandoval Jos\u00e9 de Luna \u00e9 respons\u00e1vel nestes autos.</i></p><p><b><i>Da an\u00e1lise do alegado preju\u00edzo causado \u00e0 defesa por instaura\u00e7\u00e3o intempestiva da TCE </i></b></p><p><i>Argumentos</i></p><p><i>14.  O ex-prefeito Sandoval Jos\u00e9 de Luna alega que:</i></p><p><i>14.1. Ap\u00f3s o t\u00e9rmino da vig\u00eancia do contrato de repasse (30/12/2011) , o Munic\u00edpio de Cupira/PE tinha 60 dias para apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas final, ou seja, podia t\u00ea-la apresentado at\u00e9 o dia 28/2/2012, data a partir da qual configurou a omiss\u00e3o quanto a tal obriga\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 41, p. 4) .  </i></p><p><i>14.2.  A autua\u00e7\u00e3o desta tomada de contas especial, ocorrida em 9/3/2015 (pe\u00e7a 1, p. 2) , n\u00e3o observou o prazo de 180 dias para sua instaura\u00e7\u00e3o, contado a partir da omiss\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas (29/2/2012) , como determina o art. 1\u00ba, \u00a71\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU n\u00ba  13/1996 (pe\u00e7a 41, p. 3-4) .</i></p><p><i>14.3. O artigo 8\u00ba da Lei 8.443/1992 disp\u00f4s que, diante da omiss\u00e3o no dever de prestar contas, a autoridade administrativa competente, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria, deve imediatamente adotar as provid\u00eancias com vistas \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial para apura\u00e7\u00e3o dos fatos, identifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis e quantifica\u00e7\u00e3o do dano (pe\u00e7a 41, p. 5) .</i></p><p><i>14.4. O longo tempo decorrido entre o fim da vig\u00eancia do ajuste e a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial ofendeu os princ\u00edpios do devido processo legal e da legalidade, bem como constituiu \u00f3bice ao pleno exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e da ampla defesa do recorrente (pe\u00e7a 41, p. 4-6) .</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>15.  O recorrente apoia seu argumento no artigo 1\u00ba, \u00a71\u00ba da IN/TCU n\u00ba 13/1996. Ocorre que tal disposi\u00e7\u00e3o tem por objetivo atribuir san\u00e7\u00e3o e/ou responsabilidade solid\u00e1ria \u00e0 autoridade administrativa omissa na instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial. </i></p><p><i>16. A inobserv\u00e2ncia do prazo de 180 dias para instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial n\u00e3o gerou preclus\u00e3o em benef\u00edcio de Sandoval Jos\u00e9 de Luna, seja por nulidade, seja por prescri\u00e7\u00e3o. Trata-se de prazo impr\u00f3prio, cuja extrapola\u00e7\u00e3o em nada altera a natureza ou o objetivo da instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial, mas apenas a responsabiliza\u00e7\u00e3o, se for o caso, da autoridade administrativa competente. </i></p><p><i>17. O fato de a Caixa n\u00e3o ter observado rigorosamente o prazo regulamentar para a instaura\u00e7\u00e3o do processo especial de contas n\u00e3o impediu sua posterior tomada de provid\u00eancias, de of\u00edcio, mesmo porque tal iniciativa poderia ter sido adotada por determina\u00e7\u00e3o deste Tribunal, a qualquer tempo. Portanto, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em nulidade deste feito por inobserv\u00e2ncia do prazo de 180 dias recomendado pelo Tribunal. Nesse sentido s\u00e3o os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6531/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6531/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, rel. Min. Bruno Dantas, 690/2017-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, rel. Min. Bruno Dantas, 1.768/2007-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, rel. Min. Augusto Nardes, e 9.789/2017-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, rel, Min. Benjamin Zymler.</i></p><p><i>18. O intuito do artigo 8\u00ba da Lei 8.443/1992 n\u00e3o \u00e9 conferir um direito ao respons\u00e1vel pela irregularidade, mas, sim, delinear a atua\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, de forma a minimizar o risco de inefic\u00e1cia em raz\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o intempestiva do instrumento da tomada de contas especial.</i></p><p><i>19.  O longo transcurso de tempo entre a omiss\u00e3o no dever de prestar contas e a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial, por si s\u00f3, n\u00e3o implica a nulidade do feito ou o trancamento das contas, pois cabia ao recorrente a comprova\u00e7\u00e3o nos autos de que, por este motivo, o contradit\u00f3rio e a ampla defesa foram prejudicados, o que n\u00e3o ocorreu. Nesse sentido s\u00e3o os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/139/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 139/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. Min. Bruno Dantas. 6.974/2014-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, rel. Min. Augusto Sherman, 4.372/2016-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, rel. Min. Andr\u00e9 de Carvalho, 10.452/2016-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, rel. Min. Marcos Bemquerer, 9.570/2015-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, rel. Min. Augusto Nardes, e 3.535/2015-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, rel. Min. Augusto Nardes.</i></p><p><i>20.  Do exposto, prop\u00f5e-se o n\u00e3o acolhimento da preliminar de nulidade processual.</i></p><p><b><i>Da an\u00e1lise da funcionalidade do gin\u00e1sio, para efeito da presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos aplicados no \u00e2mbito do contrato de repasse, e da responsabilidade de Sandoval J. de Luna     </i></b></p><p><i>Argumentos</i></p><p><i>21. Sandoval Jos\u00e9 de Luna alega que: </i></p><p><i>21.1.\tA realiza\u00e7\u00e3o de eventos e jogos no gin\u00e1sio poliesportivo demonstra sua integral funcionalidade desde o in\u00edcio (2009) da gest\u00e3o municipal do recorrente (pe\u00e7a 41, p. 8) .</i></p><p><i>21.2.\tA constru\u00e7\u00e3o do gin\u00e1sio poliesportivo, localizado \u00e0 Avenida Miguel Pereira Neto no munic\u00edpio de Cupira/PE, foi satisfat\u00f3ria. O registro fotogr\u00e1fico colacionado ao recurso comprova a funcionalidade do gin\u00e1sio e sua utiliza\u00e7\u00e3o em benef\u00edcio da popula\u00e7\u00e3o local (pe\u00e7a 41, p. 6-7) . </i></p><p><i>21.3.\tA 4\u00aa vistoria t\u00e9cnica da Caixa in loco, realizada em 2008, indicou a conclus\u00e3o total do piso do gin\u00e1sio, bem como a razo\u00e1vel qualidade dos servi\u00e7os executados, em contraposi\u00e7\u00e3o ao entendimento assentado na vistoria realizada em 2013 (pe\u00e7a 41, p. 7) . </i></p><p><i>21.4.\tO tempo de 5 anos, decorrido entre as vistorias de 2008 e 2013, foi suficiente para que ocorresse desgaste da obra, mesmo com a manuten\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, o que n\u00e3o justifica a glosa do valor total da obra (pe\u00e7a 41, p. 7) .   </i></p><p><i>21.5. \tOs pontos do gin\u00e1sio depredados por vandalismo e constatados na \u00fanica visita da Caixa (2013) , realizada ap\u00f3s o t\u00e9rmino da obra, foram reparados posteriormente. Todavia, tal informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi considerada no relat\u00f3rio do tomador de contas especial (2015) porque a Caixa n\u00e3o voltou ao gin\u00e1sio para vistori\u00e1-lo (pe\u00e7a 41, p. 8) . \t</i></p><p><i>21.6.\tO gin\u00e1sio poliesportivo, utilizado pela popula\u00e7\u00e3o local, encontra-se em bom estado de uso, a teor do of\u00edcio do atual prefeito de Cupira-PE (2017-2020) encaminhado ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (pe\u00e7as 41, p. 8 e  pe\u00e7a 42) .</i></p><p><i>21.7. \tOs relat\u00f3rios da Caixa apontaram a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica de 96,54% do total da obra. Em situa\u00e7\u00e3o id\u00eantica (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/414220152\" target=\"_blank\">Processo 004.142/2015-2</a>) , o TCU decidiu pelo arquivamento do feito por aus\u00eancia de pressuposto de constitui\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo, devido ao reconhecimento da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica de 87,15% do objeto ajustado, bem como pela inexist\u00eancia de dano ao er\u00e1rio (pe\u00e7a 41, p. 8-9 e pe\u00e7a 43) .</i></p><p><i>21.8.\tA reforma da decis\u00e3o recorrida faz-se necess\u00e1ria, por aus\u00eancia de dano ao er\u00e1rio, demonstrada na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e na funcionalidade do gin\u00e1sio poliesportivo (pe\u00e7a 41, p. 9) .  \t\t</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>22. \tO ex-prefeito Sandoval Jos\u00e9 de Luna (gest\u00f5es 2009/2012 e 2013/2016) foi chamado aos autos por falta de funcionalidade do gin\u00e1sio poliesportivo (piso e instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas n\u00e3o finalizados e equipamentos n\u00e3o instalados) , objeto do Contrato de Repasse 176.454-96/2005, bem como pela deteriora\u00e7\u00e3o da obra por falta de conserva\u00e7\u00e3o do gin\u00e1sio poliesportivo (pe\u00e7as 8 e 9) . </i></p><p><i>23.\tRegularmente citado na pessoa de seu procurador (pe\u00e7a 3) , o respons\u00e1vel manteve-se silente nos autos. \tCaracterizada a revelia do respons\u00e1vel e ausente a demonstra\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, deu-se seguimento ao feito, com as manifesta\u00e7\u00f5es da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 11) , do Minist\u00e9rio P\u00fablico/TCU (pe\u00e7a 14) , do Relator (pe\u00e7a 19) e da 2\u00aa C\u00e2mara no Ac\u00f3rd\u00e3o 7.246/2017 (pe\u00e7a 18) .</i></p><p><i>24.\tSabe-se que a comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos transferidos mediante conv\u00eanio e outros instrumentos cong\u00eaneres evidencia-se mediante a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e a execu\u00e7\u00e3o financeira da aven\u00e7a, acompanhada do nexo de causalidade entre uma e outra.</i></p><p><i>25.\tPara facilitar o exame, apresenta-se quadros-resumo dos principais eventos relacionados \u00e0 execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira do gin\u00e1sio poliesportivo, objeto do contrato de repasse em exame:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Descri\u00e7\u00e3o dos documentos</i></p></td>\t<td><p><i>Data</i></p></td>\t<td><p><i>Localiza\u00e7\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Confec\u00e7\u00e3o do plano de trabalho</i></p></td>\t<td><p><i>19/12/2005</i></p></td>\t<td><p><i>Pe\u00e7a 1, p. 21-25</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Assinatura do Termo do Contrato de repasse</i></p></td>\t<td><p><i>27/12/2005</i></p></td>\t<td><p><i>Pe\u00e7a 1, p. 31-37</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Laudo da Caixa de an\u00e1lise de empreendimento </i></p></td>\t<td><p><i>18/04/2006</i></p></td>\t<td><p><i>Pe\u00e7a 1, p. 26-27</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Notifica\u00e7\u00e3o de Sandoval Jos\u00e9 de Luna para regularizar a obra</i></p></td>\t<td><p><i>27/05/2009</i></p></td>\t<td><p><i>Pe\u00e7a 1, p. 15-16</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Sandoval Jos\u00e9 de Luna informou as provid\u00eancias adotadas</i></p></td>\t<td><p><i>01/06/2009</i></p></td>\t<td><p><i>Pe\u00e7a 1, p. 17</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Sandoval Jos\u00e9 de Luna informou a retomada e conclus\u00e3o das obras</i></p></td>\t<td><p><i>21/10/2011</i></p></td>\t<td><p><i>Pe\u00e7a 1, p. 18</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Notifica\u00e7\u00e3o de Sandoval Jos\u00e9 de Luna para regularizar a obra</i></p></td>\t<td><p><i>04/01/2013</i></p></td>\t<td><p><i>Pe\u00e7a 1, p. 19-20</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Parecer 1.419/2013 com laudo de vistoria da Caixa</i></p></td>\t<td><p><i>28/05/2013</i></p></td>\t<td><p><i>Pe\u00e7a 1, p. 4-9</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Relat\u00f3rio do Tomador de Contas Especial</i></p></td>\t<td><p><i>10/03/2015</i></p></td>\t<td><p><i>Pe\u00e7a 1, p. 109-112</i></p></td></tr></tbody></table><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Descri\u00e7\u00e3o dos documentos</i></p></td>\t<td><p><i>Valor (R$) </i></p></td>\t<td><p><i>Execu\u00e7\u00e3o</i></p></td>\t<td><p><i>Data </i></p></td>\t<td><p><i>Localiza\u00e7\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>1\u00ba relat\u00f3rio de medi\u00e7\u00e3o da Caixa</i></p></td>\t<td><p><i>22.200,29</i></p></td>\t<td><p><i>10,82%</i></p></td>\t<td><p><i>08/06/2007</i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 1, p. 56-58</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>1\u00ba dep\u00f3sito da contrapartida</i></p></td>\t<td><p><i>1.157,50</i></p></td>\t<td><p><i>-</i></p></td>\t<td><p><i>16/07/2007</i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 1, p. 85</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>1\u00aa libera\u00e7\u00e3o de recursos federais</i></p></td>\t<td><p><i>21.042,79</i></p></td>\t<td><p><i>-</i></p></td>\t<td><p><i>16/07/2007</i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 1, p.  85</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Pagamento referente \u00e0 1\u00aa medi\u00e7\u00e3o</i></p></td>\t<td><p><i>22.200,29</i></p></td>\t<td><p><i>-</i></p></td>\t<td><p><i>26/07/2007</i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 1, p. 88</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>1\u00aa presta\u00e7\u00e3o de contas parcial do munic\u00edpio</i></p></td>\t<td><p><i>22.200,29</i></p></td>\t<td><p><i>-</i></p></td>\t<td><p><i>28/08/2007</i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 1. 74-76</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2\u00ba relat\u00f3rio de medi\u00e7\u00e3o da Caixa</i></p></td>\t<td><p><i>64.442,24</i></p></td>\t<td><p><i>31,40%</i></p></td>\t<td><p><i>23/08/2007</i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 1, p. 59-61</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2\u00ba dep\u00f3sito da contrapartida</i></p></td>\t<td><p><i>3.365,21</i></p></td>\t<td><p><i>-</i></p></td>\t<td><p><i>06/09/2007</i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 1, p. 86</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2\u00aa libera\u00e7\u00e3o de recursos federais</i></p></td>\t<td><p><i>61.077,00</i></p></td>\t<td><p><i>-</i></p></td>\t<td><p><i>13/09/2007</i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 1, p. 86</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Pagamento referente \u00e0 2\u00aa medi\u00e7\u00e3o</i></p></td>\t<td><p><i>64.442,21</i></p></td>\t<td><p><i>-</i></p></td>\t<td><p><i>18/09/2007</i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 1, p. 88</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2\u00aa presta\u00e7\u00e3o de contas parcial do munic\u00edpio</i></p></td>\t<td><p><i>64.442,21</i></p></td>\t<td><p><i>-</i></p></td>\t<td><p><i>27/12/2007</i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 1, p. 77-79</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>3\u00ba relat\u00f3rio de medi\u00e7\u00e3o da Caixa</i></p></td>\t<td><p><i>101.158,70</i></p></td>\t<td><p><i>49,30%</i></p></td>\t<td><p><i>03/01/2008</i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 1, p. 64-65</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>3\u00ba dep\u00f3sito da contrapartida</i></p></td>\t<td><p><i>5.268,00</i></p></td>\t<td><p><i>-</i></p></td>\t<td><p><i>10/01/2008</i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 1, p. 87</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>3\u00aa libera\u00e7\u00e3o de recursos federais</i></p></td>\t<td><p><i>95.890,70</i></p></td>\t<td><p><i>-</i></p></td>\t<td><p><i>22/01/2008</i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 1, p. 87</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Pagamento referente \u00e0 3\u00aa medi\u00e7\u00e3o</i></p></td>\t<td><p><i>101.158,70</i></p></td>\t<td><p><i>-</i></p></td>\t<td><p><i>30/01/2008</i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 1, p. 88</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>3\u00aa presta\u00e7\u00e3o de contas parcial do munic\u00edpio</i></p></td>\t<td><p><i>101.158,70</i></p></td>\t<td><p><i>-</i></p></td>\t<td><p><i>22/12/2008</i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 1, p. 81-83</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>4\u00ba relat\u00f3rio de medi\u00e7\u00e3o da Caixa</i></p></td>\t<td><p><i>10.295,11</i></p></td>\t<td><p><i>5,02%</i></p></td>\t<td><p><i>13/11/2008</i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 1, p. 69-71</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>4\u00ba dep\u00f3sito da contrapartida</i></p></td>\t<td><p><i>n\u00e3o realizado</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>4\u00aa libera\u00e7\u00e3o de recursos federais</i></p></td>\t<td><p><i>n\u00e3o realizada conforme o item 6.2 do contrato \u00e0 pe\u00e7a 1, p. 33</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>presta\u00e7\u00e3o de contas final do munic\u00edpio</i></p></td>\t<td><p><i>n\u00e3o apresentada pelo prefeito sucessor Sandoval Jos\u00e9 de Luna</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Medi\u00e7\u00e3o total realizada  pela Caixa</i></p></td>\t<td><p><i>198.096,31</i></p></td>\t<td><p><i>96,54%</i></p></td>\t<td><p><i>18/11/2008</i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 1, p. 69-71</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Total de recursos liberado ao munic\u00edpio </i></p></td>\t<td><p><i>187.801,20</i></p></td>\t<td><p><i>91,52%</i></p></td>\t<td><p><i>30/01/2008</i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 1, p. 87 </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Total de recursos federais liberados</i></p></td>\t<td><p><i>178.010,49</i></p></td>\t<td><p><i>86,75%</i></p></td>\t<td><p><i>22/01/2008</i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 1, p. 84</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>26.\tPassa-se ao exame da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do gin\u00e1sio poliesportivo.</i></p><p><i>27.\tDurante a execu\u00e7\u00e3o das obras e servi\u00e7os, a Caixa emitiu quatro relat\u00f3rios de medi\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 1, p. 56-71) .  \tAs quatro vistorias in loco atestaram a execu\u00e7\u00e3o de 10,82%, 31,40%, 49,30% e 5,02%, da obra, que acumulados, perfizeram o total de 96,54%, equivalente a R$ 198.096,31, a teor do 4\u00ba relat\u00f3rio emitido em 18/11/2008, no fim da gest\u00e3o do prefeito Jos\u00e9 Jo\u00e3o In\u00e1cio (pe\u00e7a 1, p. 69-71) .</i></p><p><i>28.\tInformou-se no 4\u00ba relat\u00f3rio a conclus\u00e3o dos seguintes servi\u00e7os e valores (pe\u00e7a 1, p. 69) :</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Descri\u00e7\u00e3o de itens</i></p></td>\t<td><p><i>Valor total</i></p></td>\t<td><p><i>% previsto</i></p></td>\t<td><p><i>Valor executado</i></p></td>\t<td><p><i>% executado</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Servi\u00e7os preliminares</i></p></td>\t<td><p><i>2.173,49</i></p></td>\t<td><p><i>100,00</i></p></td>\t<td><p><i>2.173,49</i></p></td>\t<td><p><i>100,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Piso da quadra</i></p></td>\t<td><p><i>27.120,57</i></p></td>\t<td><p><i>100,00</i></p></td>\t<td><p><i>27.120,57</i></p></td>\t<td><p><i>100,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Palco</i></p></td>\t<td><p><i>8.499,57</i></p></td>\t<td><p><i>100,00</i></p></td>\t<td><p><i>8.499,57</i></p></td>\t<td><p><i>100,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Banheiros</i></p></td>\t<td><p><i>37.438,91</i></p></td>\t<td><p><i>100,00</i></p></td>\t<td><p><i>37.438,91</i></p></td>\t<td><p><i>100,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Coberta</i></p></td>\t<td><p><i>119.358,43</i></p></td>\t<td><p><i>100,00</i></p></td>\t<td><p><i>119.358,43</i></p></td>\t<td><p><i>100,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas</i></p></td>\t<td><p><i>8.255,69</i></p></td>\t<td><p><i>100,00</i></p></td>\t<td><p><i>1.695,16</i></p></td>\t<td><p><i>20,53</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Equipamentos</i></p></td>\t<td><p><i>2.357,74</i></p></td>\t<td><p><i>100,00</i></p></td>\t<td><p><i>1.810,08</i></p></td>\t<td><p><i>76,77</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Total</i></p></td>\t<td><p><i>205.204.50</i></p></td>\t<td><p><i>100,00</i></p></td>\t<td><p><i>198.096,31</i></p></td>\t<td><p><i>96,54</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>29.\tEm resumo, a 4\u00aa vistoria in loco da Caixa apontou:</i></p><p><i>29.1.\tA execu\u00e7\u00e3o de 100% dos servi\u00e7os preliminares, piso da quadra, palco, banheiros e coberta, bem como a execu\u00e7\u00e3o de 20,53% das instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas e da instala\u00e7\u00e3o de 76,77% dos equipamentos (pe\u00e7a 1, p. 69) . </i></p><p><i>29.2.\tA inexist\u00eancia de diverg\u00eancia tendente a prejudicar o alcance e a qualidade do objetivo do contrato de repasse (item 4.6 da pe\u00e7a 1, p. 70) . </i></p><p><i>29.3.\tA razo\u00e1vel qualidade de execu\u00e7\u00e3o da obra e servi\u00e7os (item 5.2 da pe\u00e7a 1, p. 70) .</i></p><p><i>29.4.\tO registro fotogr\u00e1fico da execu\u00e7\u00e3o do piso grafinite da quadra, da instala\u00e7\u00e3o de trave de futebol, tabela de basquete e da demarca\u00e7\u00e3o da quadra (pe\u00e7a 1, p. 71) .  </i></p><p><i>29.5.\tA glosa de servi\u00e7os, no valor de R$ 7.108,19, relacionados \u00e0 caixa de medi\u00e7\u00e3o monof\u00e1sica, quadro de distribui\u00e7\u00e3o, disjuntor tripolar, projetor para l\u00e2mpada vapor, eletroduto PVC, cabo de cobre e traves para voleibol (item 6 da pe\u00e7a 1, p. 70) .</i></p><p><i>30.\tO ajuste dos servi\u00e7os glosados, bem como a presta\u00e7\u00e3o de contas final, passou a ser de responsabilidade do prefeito sucessor Sandoval Jos\u00e9 de Luna (gest\u00f5es 2009-2012 e 2013-2016) , em raz\u00e3o das sucessivas prorroga\u00e7\u00f5es da vig\u00eancia do contrato para os dias 30/6/2009, 30/6/2010, 30/12/2010 e 30/12/2011 (pe\u00e7a 1, p. 46-47, 48-49, 50-52, 53-55) . </i></p><p><i>31.\tNo dia 27/5/2009, a Caixa notificou o prefeito Sandoval Jos\u00e9 de Luna para que, no prazo m\u00e1ximo de 30 dias, fosse conclu\u00eddo o gin\u00e1sio poliesportivo na forma pactuada (pe\u00e7a 1, p. 15-16) . </i></p><p><i>32.\tEm 1\u00ba/6/2009, o prefeito reiterou seu compromisso de finalizar a obra, bem como afirmou que a empresa Divisas Servi\u00e7os e Obras, executora da obra, a finalizaria em 60 dias (pe\u00e7a 1, p. 17) . </i></p><p><i>33.\tPassados mais de dois anos (21/10/2011) , o prefeito Sandoval Jos\u00e9 de Luna comunicou que repararia o gin\u00e1sio poliesportivo no prazo 90 dias, com uso de recursos pr\u00f3prios (pe\u00e7a 1, p. 18) .</i></p><p><i>34.\tDiante do fim da vig\u00eancia do contrato de repasse (pe\u00e7a 1, p. 54-55) e da n\u00e3o conclus\u00e3o da obra, a Caixa notificou o prefeito omisso em 20/11/2012 (pe\u00e7a 1, p. 19) . </i></p><p><i>35.\tO Parecer da Caixa n\u00ba 309, de 20/5/2013, fez as seguintes observa\u00e7\u00f5es sobre a funcionalidade do gin\u00e1sio poliesportivo (pe\u00e7a 1, p. 7-9) :</i></p><p><i>A quadra encontra-se em p\u00e9ssimo estado de conserva\u00e7\u00e3o, muitas das obras realizadas est\u00e3o depredadas e alguns servi\u00e7os contidos no projeto n\u00e3o foram executados. </i></p><p><i>Os banheiros foram totalmente depredados, vasos foram quebrados, instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas roubadas/depredadas, ind\u00edcios de inc\u00eandio nos banheiros, combog\u00f3s foram destru\u00eddos, a estrutura met\u00e1lica est\u00e1 com v\u00e1rios pontos de corros\u00e3o, alguns contraventamentos da coberta est\u00e3o folgados ou foram retirados, a instala\u00e7\u00e3o el\u00e9trica da quadra foi depredada, o piso da quadra tem v\u00e1rias avarias. Esses s\u00e3o alguns problemas encontrados durante a vistoria. Com os problemas descritos acima, nenhuma etapa do contrato pode se dada como funcional.</i></p><p><i>36.\tNessa linha, o tomador de contas especial concluiu que o gin\u00e1sio poliesportivo, apesar da execu\u00e7\u00e3o parcial de 96,54%, n\u00e3o tinha funcionalidade porque os servi\u00e7os de piso, instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas e equipamentos n\u00e3o foram finalizados e porque obra estava deteriorada por abandono e depreda\u00e7\u00e3o, a teor do relat\u00f3rio de 10/3/2015 (pe\u00e7a 1, p. 109-112) . </i></p><p><i>37.\tO cerne da quest\u00e3o \u00e9 verificar se h\u00e1 responsabilidade do ex-prefeito Sandoval Jos\u00e9 de Luna pela falta de funcionalidade do gin\u00e1sio poliesportivo e pela deteriora\u00e7\u00e3o da obra por falta de conserva\u00e7\u00e3o do gin\u00e1sio poliesportivo, irregularidades pelas quais o recorrente foi citado (pe\u00e7as 8 e 9) . </i></p><p><i>38.\tPreliminarmente, cabe verificar a caracteriza\u00e7\u00e3o da falta de funcionalidade do gin\u00e1sio poliesportivo.</i></p><p><i>39.\tA 4\u00ba vistoria da Caixa (pe\u00e7a 1, p. 69-71) apontou a </i><b><i>execu\u00e7\u00e3o integral</i></b><i> das obras e servi\u00e7os relacionados ao piso grafinite da quadra (R$ 26.462,98) , coberta (R$ 116.248,16) , banheiros (R$ 36.518,44) e palco (R$ 8.293,76) , bem como indicou a execu\u00e7\u00e3o parcial dos servi\u00e7os atinentes aos equipamentos (R$ 1.810,08) e instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas (R$ 1.695,16) . Concluiu tamb\u00e9m que os </i><b><i>servi\u00e7os executados possu\u00edam razo\u00e1vel qualidade</i></b><i> e que </i><b><i>inexistiam fatos que pudessem prejudicar o alcance do objetivo do contrato de repasse</i></b><i>.</i></p><p><i>40.\tDessa forma, os servi\u00e7os glosados de instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas e traves de voleibol n\u00e3o prejudicaram o objetivo do contrato de repasse, visto que os principais itens do objeto do contrato de repasse (piso da quadra poliesportiva, cobertura, banheiros e palco) haviam sido integralmente executados com razo\u00e1vel qualidade.\t\t </i></p><p><i>41.\tTal entendimento \u00e9 corroborado com a evolu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os executados, descrita nos tr\u00eas relat\u00f3rios antecedentes, os quais apontaram a </i><b><i>obedi\u00eancia \u00e0s especifica\u00e7\u00f5es do projeto</i></b><i>, a </i><b><i>qualidade satisfat\u00f3ria da execu\u00e7\u00e3o da obra</i></b><i> e a </i><b><i>repara\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os pendentes/glosados</i></b><i> (pe\u00e7a 1, p. 56, 58, 59, 61, 64, 66 e 70) .</i></p><p><i>42.\tN\u00e3o h\u00e1 como inferir a falta de funcionalidade ao gin\u00e1sio, apoiado apenas nos itens glosados no 4\u00ba relat\u00f3rio (pe\u00e7a 1, p. 69-71) , pelo simples fato de que a pr\u00e1tica de esportes e de atividades de lazer, a exemplo do futsal, basquete, handebol, gin\u00e1stica, entre outras modalidades, independe, em regra, do fornecimento de energia el\u00e9trica e das traves de voleibol. Assim, entende-se que a funcionalidade do gin\u00e1sio poliesportivo, ainda que parcial, restou demonstrada nos autos, para efeito da presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos aplicados no \u00e2mbito do contrato de repasse.</i></p><p><i>43.\tN\u00e3o h\u00e1 qualquer men\u00e7\u00e3o no 4\u00ba relat\u00f3rio de que as irregularidades relacionadas \u00e0s instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas comprometiam a seguran\u00e7a f\u00edsica das pessoas e, desse modo, inviabilizavam o uso da quadra poliesportiva.\t</i></p><p><i>44.\tO registro fotogr\u00e1fico colacionado ao recurso (pe\u00e7a 41, p. 6-7) , apesar da aus\u00eancia de data, constitui elemento de prova favor\u00e1vel \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do gin\u00e1sio poliesportivo, da sua funcionalidade e do benef\u00edcio auferido pela comunidade local.</i></p><p><i>45.\tCorrobora com esse entendimento a informa\u00e7\u00e3o apresentada pelo atual prefeito de Cupira/PE, Jos\u00e9 Maria Leite de Macedo, que ratificou a utilidade da quadra poliesportiva em benef\u00edcio da popula\u00e7\u00e3o local, por meio do Of\u00edcio n\u00ba 12/2019, encaminhado e recebido pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal em Caruraru/PE (pe\u00e7a 42, p. 1) . </i></p><p><i>46.\tA aus\u00eancia de funcionalidade do gin\u00e1sio poliesportivo, apontada no parecer de 20/5/2013 (pe\u00e7a 1, p. 7-9) , fundamentou-se no 'p\u00e9ssimo estado de conserva\u00e7\u00e3o' do gin\u00e1sio, descrito por avarias no piso da quadra, falta de contraventamentos, corros\u00e3o nos pilares met\u00e1licos da cobertura e depreda\u00e7\u00e3o do palco, banheiros e das instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas. </i></p><p><i>47.\tOcorre que tais apontamentos, al\u00e9m de intempestivos, est\u00e3o diretamente relacionados \u00e0s a\u00e7\u00f5es de manuten\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do gin\u00e1sio e, assim, n\u00e3o devem ser examinadas nesta tomada de contas especial, porque n\u00e3o foram objeto do contrato de repasse, o qual visou somente a constru\u00e7\u00e3o e equipamento do gin\u00e1sio poliesportivo, nos termos da cl\u00e1usula 1\u00aa do termo do ajuste (pe\u00e7a 1, p. 31) .</i></p><p><i>48.\tDesta feita, os problemas identificados na visita realizada em 20/5/2013 (pe\u00e7a 1, p. 7-9) mostram-se in\u00e1beis para impugnar a funcionalidade do gin\u00e1sio poliesportivo, para efeito de presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos aplicados no \u00e2mbito do contrato de repasse.</i></p><p><i>49.\tN\u00e3o h\u00e1 que se falar em d\u00e9bito, visto que a execu\u00e7\u00e3o de 96,54% do total da obra concedeu funcionalidade ao gin\u00e1sio poliesportivo, bem como beneficiou a comunidade local.</i></p><p><i>50.\tA obra, embora n\u00e3o tenha sido totalmente conclu\u00edda, foi aproveitada ao fim a que se destinava, que era a pr\u00e1tica de esportes e de atividades de lazer pela popula\u00e7\u00e3o local. Por consequ\u00eancia, a imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito no montante dispendido implica o enriquecimento sem causa da Uni\u00e3o.</i></p><p><i>51.\tPassa-se ao exame da execu\u00e7\u00e3o financeira.</i></p><p><i>52.\tAs tr\u00eas primeiras medi\u00e7\u00f5es da Caixa (pe\u00e7a 1, p. 56-58, 59-61, 64-65) e a apresenta\u00e7\u00e3o das respectivas notas fiscais nos montantes de R$ 22.200,29, R$ 64.442,21 e R$ 101.158,70 (pe\u00e7a 1, p. 76, 79 e 83) permitiram a libera\u00e7\u00e3o das verbas federais (pe\u00e7a 1, p. 85, 86, 87, 88) ao prefeito antecessor Jos\u00e9 Jo\u00e3o In\u00e1cio. </i></p><p><i>53.\tAs notas fiscais emitidas pela empresa Divisas Servi\u00e7os e Obras Ltda., CNPJ 05.688.986/0001-58, cont\u00eam expressa indica\u00e7\u00e3o do Contrato de Repasse n\u00ba 176.454-96/2005 e da localiza\u00e7\u00e3o da obra (pe\u00e7a 1, p. 76, 79 e 83) .</i></p><p><i>54.\tOs repasses federais liberados \u00e0 conta espec\u00edfica foram de R$ 21.042,79 (16/7/2007) , R$ 61.077,00 (13/9/2007) e R$ 95.890,70 (22/1/2008) , conforme pe\u00e7a 1, p. 85, 86, 87 e 88.59.\t</i></p><p><i>55.\tOs valores da contrapartida depositadas na conta espec\u00edfica foram de R$ 1.157,50 (16/7/2007) , R$ 3.365,21 (6/9/2007) e R$ 5.268,00 (18/1/2008) , conforme pe\u00e7a 1, p. 85, 86, 87 e 88.</i></p><p><i>56.\tO total de verba federal repassado \u00e0 municipalidade (R$ 178.010,49) , adicionado ao montante da contrapartida municipal (R$ 9.790,71) , corresponde ao somat\u00f3rio dos valores das notas fiscais (R$ 187.801,20) . </i></p><p><i>57.\tOs pagamentos realizados no dia 19/2/2008 referiram-se \u00e0 3\u00aa medi\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 1, p. 88) .</i></p><p><i>58.\tA execu\u00e7\u00e3o dos \u00faltimos 5,02% da obra no valor de R$ 10.295,11 (pe\u00e7a 1, p. 64, 69-71) , referente \u00e0 4\u00aa medi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o implicou d\u00e9bito, porquanto n\u00e3o houve saque da \u00faltima parcela (pe\u00e7a 1, p. 88) , que estava condicionado \u00e0 execu\u00e7\u00e3o total da obra (item 6.2 da pe\u00e7a 1, p. 33) , o que n\u00e3o ocorreu.</i></p><p><i>59.\tAssim, n\u00e3o houve dep\u00f3sito da contrapartida municipal e nem libera\u00e7\u00e3o de recursos federais referentes \u00e0 4\u00aa medi\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>60.\tOs servi\u00e7os foram pagos por meio dos cheques 900001, 9000002, 9000003, 9000004 (Nota Fiscal 47) ; cheques 9000005, 9000006, 9000007, 9000008 (Nota Fiscal 13) e TED de R$ 89.930,07 (30/1/2008) e d\u00e9bitos autom\u00e1ticos de R$ 3.034,77, R$ 1.517,387 e R$ 6.676,48 (19/2/2008) (Nota Fiscal 48) , conforme pe\u00e7a 1, p. 75, 78, 82 e 88.</i></p><p><i>61.\tApesar da aus\u00eancia nos autos da c\u00f3pia dos cheques e dos comprovantes de transfer\u00eancias eletr\u00f4nicas n\u00e3o \u00e9 desarrazoada a conclus\u00e3o da exist\u00eancia do nexo causal entre os desembolsos e a verba oriunda do ajuste, mormente quando se tem em conta o fato de a Caixa ter considerado as notas fiscais como adequadas para a libera\u00e7\u00e3o dos recursos.</i></p><p><i>62.\tA devolu\u00e7\u00e3o do saldo de R$ 46.479,46 restou comprovada nos extratos banc\u00e1rios das contas n\u00ba  647.008-1 e 10.015-3 (pe\u00e7a 1, p. 84-99) .</i></p><p><i>63.\tA coer\u00eancia entre as informa\u00e7\u00f5es contidas nos relat\u00f3rios de medi\u00e7\u00e3o da Caixa, dep\u00f3sitos de contrapartida, libera\u00e7\u00f5es dos recursos federais (extrato banc\u00e1rio da conta n\u00ba  647.008-1) e presta\u00e7\u00f5es de contas parciais (notas fiscais n\u00ba 13, 47 e 48) permite concluir pela regularidade da execu\u00e7\u00e3o financeira e pela demonstra\u00e7\u00e3o do liame entre os recursos federais e as despesas realizadas no \u00e2mbito do contrato de repasse (pe\u00e7a 1, p. 56-61, 64-65, 69-71, 74-79, 81-83, 85-88) . </i></p><p><i>64.\tRegistra-se que todos os pagamentos efetuados \u00e0 executora da obra foram ordenados pelo prefeito antecessor Jos\u00e9 Jo\u00e3o In\u00e1cio em sua gest\u00e3o (2005/2008) e que Sandoval Jos\u00e9 de Luna (gest\u00f5es 2009/2012 e 2013/2016) n\u00e3o efetuou desembolso algum de recurso do contrato de repasse, de acordo com as datas das movimenta\u00e7\u00f5es financeiras, notas fiscais e relat\u00f3rios de medi\u00e7\u00e3o.  </i></p><p><i>65.\tEm consulta realizada nos sistemas informatizados do TCU, verifica-se que o ex-prefeito Sandoval Jos\u00e9 de Luna consta como respons\u00e1vel em outras tr\u00eas tomadas de contas especiais, cujo objeto do contrato de repasse \u00e9 semelhante ao deste processo.</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Tomada de contas especial</i></p></td>\t<td><p><i>Contrato de repasse</i></p></td>\t<td><p><i>Localiza\u00e7\u00e3o da obra</i></p></td>\t<td><p><i>Conta espec\u00edfica</i></p><p><i>Conta-poupan\u00e7a</i></p></td>\t<td><p><i>Objeto do contrato</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2921520153\" target=\"_blank\">Processo 029.215/2015-3</a></i></p><p><i> (presente feito) </i></p></td>\t<td><p><i>176.454-96/2005</i></p><p><i> (Siafi 539.055) </i></p></td>\t<td><p><i>Loteamento Miguel Pereira Neto </i></p><p><i> (pe\u00e7a 1, p. 22) </i></p></td>\t<td><p><i>647.008-1 e 10.015-3 (pe\u00e7a 1, p. 84-99) </i></p></td>\t<td><p><i>Constru\u00e7\u00e3o e equipamento de gin\u00e1sio poliesportivo</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/29020157\" target=\"_blank\">Processo 000.290/2015-7</a></i></p></td>\t<td><p><i>186.255-97/2005</i></p><p><i> (Siafi 541.787) </i></p></td>\t<td><p><i>Pra\u00e7a Jos\u00e9 Luiz da Silveira Barros </i></p><p><i> (pe\u00e7a 1, p. 10) </i></p></td>\t<td><p><i>647.018-9 e 9908-2 (pe\u00e7a 1, p. 23, 92) </i></p></td>\t<td><p><i>Amplia\u00e7\u00e3o de unidade esportiva</i></p><p><i> (pe\u00e7a 1, p. 47, 57 59 e pe\u00e7a 79, p. 4-6) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2921920159\" target=\"_blank\">Processo 029.219/2015-9</a> </i></p></td>\t<td><p><i>188.887-75/2005</i></p><p><i> (Siafi 553.247) </i></p></td>\t<td><p><i>Vila Laje de S\u00e3o Jos\u00e9 (pe\u00e7a 1, p. 28) </i></p></td>\t<td><p><i>647.022-7 e  9909-0</i></p><p><i> (pe\u00e7a 1, p. 40, 111) </i></p></td>\t<td><p><i>Constru\u00e7\u00e3o de quadra descoberta  (pe\u00e7a 1, p. 34, 80 e pe\u00e7a 51, p. 3) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/270620156\" target=\"_blank\">Processo 002.706/2015-6</a> </i></p></td>\t<td><p><i>196.496-12/2006</i></p><p><i> (Siafi 584.562) </i></p></td>\t<td><p><i>Loteamento Moacir Soares </i></p><p><i> (pe\u00e7a 1, p. 19) </i></p></td>\t<td><p><i>647.026-0 e  647.026-2 </i></p><p><i> (pe\u00e7a 1, p. 27, 87) </i></p></td>\t<td><p><i>Constru\u00e7\u00e3o e equipamento de gin\u00e1sio poliesportivo</i></p><p><i> (pe\u00e7a 1, p. 73 e </i></p><p><i>pe\u00e7a 34, p. 27-30) </i></p></td></tr></tbody></table><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Processo </i></p></td>\t<td><p><i>Ac\u00f3rd\u00e3o do TCU - 2\u00aa C\u00e2mara</i></p></td>\t<td><p><i>Contas de Sandoval Jos\u00e9 de Luna</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2921520153\" target=\"_blank\">Processo 029.215/2015-3</a></i></p></td>\t<td><p><i>7.246/2017 (Min. Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho) </i></p></td>\t<td><p><i>Irregulares, d\u00e9bito,  multa. Fase recursal</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/29020157\" target=\"_blank\">Processo 000.290/2015-7</a></i></p></td>\t<td><p><i>5.832/2017 ( Min. Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho) </i></p></td>\t<td><p><i>Irregulares, d\u00e9bito, multa. Fase recursal</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2921920159\" target=\"_blank\">Processo 029.219/2015-9</a></i></p></td>\t<td><p><i>N\u00e3o julgado</i></p></td>\t<td><p><i>Fase da cita\u00e7\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/270620156\" target=\"_blank\">Processo 002.706/2015-6</a></i></p></td>\t<td><p><i>3.459/2019 ( Min. Marcos Bemquerer) </i></p></td>\t<td><p><i>Regulares com ressalvas</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>66.\tApesar da semelhan\u00e7a de objeto dos contratos de repasse, constata-se que n\u00e3o houve sobreposi\u00e7\u00e3o de objeto ou confus\u00e3o de contas banc\u00e1rias.\t</i></p><p><i>67.\tA conduta omissa de Sandoval Jos\u00e9 de Luna, quanto aos reparos das instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas, ao fornecimento das traves de voleibol e \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas finais, devidamente caracterizada nos autos (pe\u00e7a 1, p. 15-19) , implica sua responsabiliza\u00e7\u00e3o por descumprimento de obriga\u00e7\u00f5es contratuais, a teor das cl\u00e1usulas 3.2, al\u00ednea 'a' e 'k', e 12 do contrato de repasse (pe\u00e7a 1, p. 32 e 35) .  </i></p><p><i>68.\tRegistra-se que Sandoval Jos\u00e9 de Luna dispunha de R$ 30.307,19 em recursos federais desde o in\u00edcio de seu mandato (2/1/2009) , conforme o extrato banc\u00e1rio da conta-poupan\u00e7a n\u00ba  10015-3 (pe\u00e7a 1, p. 92) , os quais eram suficientes para reparar os servi\u00e7os glosados em 18/11/2008 no valor de R$ 7.108,19 (pe\u00e7a 1, p. 70) .</i></p><p><i>69.\tA subsist\u00eancia de irregularidades que, embora n\u00e3o tenham implicado dano ao er\u00e1rio, macularam as contas do recorrente e se enquadram nas hip\u00f3teses legais de aplica\u00e7\u00e3o de multa, o que impede o arquivamento do processo. Desse modo, prop\u00f5e-se a manuten\u00e7\u00e3o da irregularidade nas contas do respons\u00e1vel, o afastamento do d\u00e9bito imputado no subitem 9.1 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido e a altera\u00e7\u00e3o do fundamento legal da multa aplicada no subitem 9.2, por n\u00e3o subsistir o fundamento do d\u00e9bito e ser outro o da multa.</i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p><i>70. O art. 1\u00ba, \u00a71\u00ba da IN/TCU n\u00ba 13/1996 tem por objetivo atribuir san\u00e7\u00e3o e/ou responsabilidade solid\u00e1ria \u00e0 autoridade administrativa omissa no dever de instaurar a tomada de contas especial. A inobserv\u00e2ncia do prazo de 180 dias para instaura\u00e7\u00e3o do processo especial de contas n\u00e3o gerou preclus\u00e3o em benef\u00edcio de Sandoval Jos\u00e9 de Luna, pois n\u00e3o tem o cond\u00e3o de engessar o exerc\u00edcio das atribui\u00e7\u00f5es constitucionais do TCU de julgar as contas dos respons\u00e1veis por gerir recursos p\u00fablicos federais, a teor do que disp\u00f5em os arts. 70, \u00a7 \u00fanico e 71, inciso II da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e o art. 1\u00ba da Lei 8.443/1992.</i></p><p><i>71. O intuito do art. 8\u00ba da Lei 8.443/1992 n\u00e3o \u00e9 conferir um direito ao respons\u00e1vel pela irregularidade, mas, sim, delinear a atua\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, de forma a minimizar o risco de inefic\u00e1cia em raz\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o intempestiva do instrumento da tomada de contas especial.</i></p><p><i>72. O longo transcurso de tempo entre a omiss\u00e3o no dever de prestar contas e a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial, por si s\u00f3, n\u00e3o implica a nulidade do feito ou o trancamento das contas, pois cabia a Sandoval Jos\u00e9 de Luna comprovar nos autos que, por este motivo, o contradit\u00f3rio e a ampla defesa foram prejudicados, o que n\u00e3o ocorreu.</i></p><p><i>73.\tA 4\u00ba vistoria da Caixa (pe\u00e7a 1, p. 69-71) apontou a execu\u00e7\u00e3o integral das obras e servi\u00e7os relacionados ao piso grafinite da quadra, coberta, banheiros e palco, bem como indicou a execu\u00e7\u00e3o parcial dos servi\u00e7os atinentes aos equipamentos e instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas. Concluiu tamb\u00e9m que os servi\u00e7os executados possu\u00edam razo\u00e1vel qualidade e que inexistiam fatos que pudessem prejudicar o alcance do objetivo do contrato de repasse.</i></p><p><i>74.\tN\u00e3o h\u00e1 como inferir a falta de funcionalidade ao gin\u00e1sio poliesportivo, apoiado apenas nos itens glosados no 4\u00ba relat\u00f3rio, pelo simples fato de que a pr\u00e1tica de esportes e de atividades de lazer, a exemplo do futsal, basquete, handebol, gin\u00e1stica, entre outras modalidades, independe, em regra, do fornecimento de energia el\u00e9trica e das traves de voleibol. Assim, a funcionalidade do gin\u00e1sio poliesportivo, ainda que parcial, restou demonstrada nos autos, bem como o benef\u00edcio auferido pela popula\u00e7\u00e3o local.</i></p><p><i>75.\tA conserva\u00e7\u00e3o do gin\u00e1sio poliesportivo n\u00e3o foi objeto do Contrato de Repasse n\u00ba  176.454-96/2005 (Siafi 539.055) , o qual visou apenas a sua constru\u00e7\u00e3o e equipagem, nos termos da cl\u00e1usula 1\u00aa do termo do ajuste (pe\u00e7a 1, p. 31) . Assim, apontamentos intempestivos e relacionados \u00e0 m\u00e1 conserva\u00e7\u00e3o do gin\u00e1sio poliesportivo s\u00e3o in\u00e1beis para impugnar a funcionalidade do gin\u00e1sio poliesportivo, para efeito de presta\u00e7\u00e3o das contas dos recursos aplicados no \u00e2mbito do contrato de repasse.</i></p><p><i>76.\tN\u00e3o h\u00e1 que se falar em d\u00e9bito, visto que a execu\u00e7\u00e3o de 96,54% do total da obra concedeu funcionalidade ao gin\u00e1sio poliesportivo, bem como benef\u00edcio \u00e0 comunidade local. Por consequ\u00eancia, a imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito no montante dispendido implica o enriquecimento sem causa da Uni\u00e3o.</i></p><p><i>77.\tA coer\u00eancia entre as informa\u00e7\u00f5es contidas nos relat\u00f3rios de medi\u00e7\u00e3o da Caixa, dep\u00f3sitos de contrapartida, libera\u00e7\u00f5es dos recursos federais e presta\u00e7\u00f5es de contas parciais (notas fiscais n\u00ba 13, 47 e 48) permite concluir pela regularidade da execu\u00e7\u00e3o financeira e pela demonstra\u00e7\u00e3o do liame entre os recursos federais e as despesas realizadas no \u00e2mbito do contrato de repasse em exame. </i></p><p><i>78.\tA conduta omissa de Sandoval Jos\u00e9 de Luna, quanto aos reparos das instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas, ao fornecimento das traves de voleibol e \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas finais, devidamente caracterizada nos autos (pe\u00e7a 1, p. 15-19) , implica sua responsabiliza\u00e7\u00e3o por descumprimento de obriga\u00e7\u00f5es contratuais, a teor das cl\u00e1usulas 3.2, al\u00ednea 'a' e 'k', e 12 do contrato de repasse (pe\u00e7a 1, p. 32 e 35) .   </i></p><p><i>79. \tDessa forma, prop\u00f5e-se a manuten\u00e7\u00e3o da irregularidade das contas de Sandoval Jos\u00e9 de Luna, a redu\u00e7\u00e3o proporcional do valor da multa aplicada ao recorrente, modulada segundo o n\u00edvel de gravidade dos il\u00edcitos apurados, a valora\u00e7\u00e3o das circunst\u00e2ncias f\u00e1ticas e jur\u00eddicas envolvidas e a isonomia de tratamento com casos an\u00e1logos, alterando-se o fundamento para os arts. 1\u00ba, inciso I, 16, III, \"b\", 19, 23, III e 58, II da Lei 8.443/1992.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p><i>80.\tAnte o exposto, submete-se \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior a an\u00e1lise do recurso de revis\u00e3o interposto por Sandoval Jos\u00e9 de Luna contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7246/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7246/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, propondose, com fundamento no artigo 35, da Lei 8.443/1992:</i></p><p><i>\ta) conhec\u00ea-lo e, no m\u00e9rito, dar-lhe provimento parcial para:</i></p><p><i>\t- afastar o d\u00e9bito imputado no item 9.1 da decis\u00e3o recorrida;</i></p><p><i>\t- reduzir, proporcionalmente, o valor da multa aplicada ao recorrente no item 9.2, alterando-se o fundamento para o art. 58, II, da Lei 8.443/1992;   \t</i></p><p><i>\tb) dar ci\u00eancia \u00e0s partes, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Pernambuco, aos \u00f3rg\u00e3os/entidades interessados, bem como aos demais cientificados do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O Minist\u00e9rio P\u00fablico divergiu da proposta da Unidade T\u00e9cnica, conforme parecer abaixo transcrito:</p><p><i>Aprecia-se recurso de revis\u00e3o (pe\u00e7as 41-43) pelo qual o Sr. Sandoval Jos\u00e9 de Luna, prefeito de Cupira/PE ao tempo da execu\u00e7\u00e3o do Contrato de Repasse 174.454-96/2005, insurge-se contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7246/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7246/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Rel. Min. Andr\u00e9 de Carvalho - pe\u00e7a 18) . Por meio dessa delibera\u00e7\u00e3o, o Colegiado julgou irregulares as contas do ex-gestor, bem assim o condenou a ressarcir valores ao er\u00e1rio e a pagar multa de R$ 60.000,00, lastreada no art. 57 da Lei 8.443/1992.</i></p><p><i>O recorrente argumenta, em s\u00edntese, que: </i></p><p><i>\tI. a \"intempestividade da tomada de contas especial\" (pe\u00e7a 41, p. 3) teria agredido \"a garantia do devido processo legal, sendo \u00f3bice ao pleno exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e da ampla defesa\" (pe\u00e7a 41, p. 6) ; e </i></p><p><i>\tII. a efetiva funcionalidade da obra objeto do contrato de repasse 176.454-96/2005 teria sido demonstrada (pe\u00e7a 41, p. 6-9) . </i></p><p><i>A diligente Secretaria de Recursos (Serur) , ap\u00f3s opinar pela admissibilidade da pe\u00e7a impugnat\u00f3ria, manifestou-se pela proced\u00eancia parcial do apelo, a fim de que fosse afastado o d\u00e9bito imputado ao ex-prefeito, convertendo-se o fundamento da multa para o art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, mitigando-a (pe\u00e7a 49, p. 11) .</i></p><p><i>O Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas da Uni\u00e3o, coerentemente com o pronunciamento de pe\u00e7a 14, reconhece funcionalidade parcial na obra em ep\u00edgrafe - a saber, gin\u00e1sio poliesportivo ao qual faltaram as traves de volleyball e componentes das instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas. Destarte, divergimos da proposta de encaminhamento formulada pela unidade t\u00e9cnica.</i></p><p><b><i>II - Jurisprud\u00eancia do TCU sobre o dano atribu\u00edvel em caso de inexecu\u00e7\u00e3o parcial</i></b></p><p><i>Observo que os precedentes desta Casa, ao debaterem a funcionalidade de obras fiscalizadas, associam o referido conceito \u00e0 utilidade, traduzida na possibilidade de frui\u00e7\u00e3o desembara\u00e7ada da constru\u00e7\u00e3o. Examinando a jurisprud\u00eancia, percebe-se n\u00e3o se tratar de conceito bin\u00e1rio, sendo aplicada a condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito integral quando a interven\u00e7\u00e3o de engenharia for \"inserv\u00edvel\" (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2491/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2491/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> - Rel. Min. Walton Alencar Rodrigues) ou seu objeto esteja \"fadado \u00e0 imprestabilidade\" (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5031/2010/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5031/2010-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> - Rel. Min. Augusto Sherman) .</i></p><p><i>Ilustrativamente, no caso tratado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5374/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5374/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Rel. Min. Vital do R\u00eago) , a funcionalidade da esta\u00e7\u00e3o de tratamento foi considerada frustrada ante a impossibilidade de sua ativa\u00e7\u00e3o. Igualmente, o Voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1731/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1731/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Rel. Min. Bruno Dantas) deduziu a falta de funcionalidade da obra em vista de que \"a parte executada [do sistema de abastecimento] n\u00e3o entrou em funcionamento\". </i></p><p><i>Por outro lado, o aproveitamento de certas obras inconclusas, sempre que ainda utiliz\u00e1veis, \u00e9 reconhecido em diversos julgados da Casa, tal como registrado no Voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3336/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3336/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Rel. Min. Augusto Nardes) , que assim discorre:</i></p><p><i>N\u00e3o menos importante, h\u00e1 que se demonstrar a funcionalidade do objeto e o alcance da sua finalidade social. Na hip\u00f3tese de execu\u00e7\u00e3o parcial do objeto, ocorrer\u00e1 redu\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito somente quando a fra\u00e7\u00e3o executada puder ser aproveitada para fins de atendimento aos objetivos do conv\u00eanio.</i></p><p><i>Nesse sentido, a diligente Diretoria de Jurisprud\u00eancia da Corte de Contas deduziu o seguinte enunciado a partir do entendimento exposto no Voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5031/2010/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5031/2010-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Rel. Min. Augusto Sherman) :</i></p><p><i>A condena\u00e7\u00e3o pela totalidade do montante transferido n\u00e3o se justifica quando verificado que o objeto n\u00e3o \u00e9 de todo imprest\u00e1vel, podendo ser aproveitado ap\u00f3s complementa\u00e7\u00e3o de recursos e ado\u00e7\u00e3o de outras medidas, bem assim, reconhecida a parcela executada como tendo alguma utilidade.</i></p><p><i>Ressalto que, no presente caso, n\u00e3o se trata de especular sobre a possibilidade de aproveitamento dos esfor\u00e7os realizados - uma vez que o gin\u00e1sio, embora tenha tido sua utilidade reduzida, n\u00e3o teve sua serventia impedida. </i></p><p><i>Assim, quanto \u00e0s referidas traves de volleyball, ponderamos que sua aus\u00eancia n\u00e3o prejudicou a pr\u00e1tica de nenhuma outra modalidade esportiva, de modo que a parcela executada (76,77%, ou R$ 1.810,08 de R$ 2.357,74) n\u00e3o deve ser inclu\u00edda no d\u00e9bito. Deve a glosa incidir, portanto, apenas sobre R$ 547,06, tal como apontado no boletim referente \u00e0 4\u00aa vistoria (pe\u00e7a 1, p. 70) .</i></p><p><i>Sobre a incompletude da rede el\u00e9trica, inconteste que o gin\u00e1sio teve sua utilidade </i><b><i>reduzida -</i></b><i> por exemplo, pela impossibilidade de utiliz\u00e1-lo no per\u00edodo noturno (falta de ilumina\u00e7\u00e3o) e inviabilidade de nele se ativarem equipamentos el\u00e9tricos (aus\u00eancia de pontos de energia) . Conclui-se, assim, que a glosa cab\u00edvel equivaleria ao valor hist\u00f3rico integral daquela rubrica (R$ 8.255,69) , j\u00e1 que os poucos componentes encontrados, dispersos e insuficientes, n\u00e3o trouxeram qualquer utilidade \u00e0 obra.</i></p><p><b><i>\t\t\t\t\t\tIII - Conclus\u00e3o</i></b></p><p><i>Considerando as pondera\u00e7\u00f5es acima, e em conson\u00e2ncia com a manifesta\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 14, o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas da Uni\u00e3o pede venia \u00e0 Serur para considerar que remanesce dano ao er\u00e1rio no importe de R$ 8.802,75 (i.e. soma de R$ 547,06 e R$ 8.255,69) , devendo o recorrente ser por ele responsabilizado. </i></p><p><i>Nesse passo, pronunciamo-nos por que seja conhecido e parcialmente provido o pedido recursal de pe\u00e7as 41-43, a fim de que o d\u00e9bito registrado no item 9.1 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido passe a corresponder ao valor acima demonstrado. Ipso facto, opinamos tamb\u00e9m pelo redimensionamento da multa proporcional de que trata o item 9.2 da referida delibera\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "  <br>8.1. Walles Henrique de Oliveira Couto (24224/OAB-PE); Felipe de Vasconcelos Soares Montenegro Mattos (23409/OAB-DF) e outros. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONTRATO DE REPASSE. CONSTRU\u00c7\u00c3O E EQUIPAGEM DE GIN\u00c1SIO POLIESPORTIVO. EXECU\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA PARCIAL. AUS\u00caNCIA DE FUNCIONALIDADE. REVELIA. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. MULTA. RECURSO DE REVIS\u00c3O. CONHECIMENTO. REGULARIDADE DE GRANDE PARTE DA EXECU\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA E FINANCEIRA. FUNCIONALIDADE E PROVEITO SOCIAL DE PARTE DO EMPREENDIMENTO. PROVIMENTO PARCIAL. REDU\u00c7\u00c3O DO D\u00c9BITO E DA GRADA\u00c7\u00c3O DA MULTA. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Trata-se de recurso de revis\u00e3o interposto por Sandoval Jos\u00e9 de Luna contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7246/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7246/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator E. Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Originam-se os autos de Tomada de Contas Especial instaurada em raz\u00e3o de omiss\u00e3o no dever de prestar contas, execu\u00e7\u00e3o parcial e falta de aproveitamento \u00fatil do objeto do Contrato de Repasse 176.454-96/2005, firmado entre a Uni\u00e3o, por interm\u00e9dio do Minist\u00e9rio do Esporte, representado pela Caixa Econ\u00f4mica Federal, e o munic\u00edpio de Cupira/PE, destinado \u00e0  constru\u00e7\u00e3o e equipagem de gin\u00e1sio poliesportivo.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O ajuste teve vig\u00eancia entre 27/12/2005 a 30/12/2011, j\u00e1 consideradas as prorroga\u00e7\u00f5es, com prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas final do acordo fixado em 28/2/2012.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Para execu\u00e7\u00e3o do objeto, foi acordado o montante de R$ 211.000,00, dos quais R$ 200.000,00 foram assumidos pela concedente e R$ 11.000,00 seriam integralizados a t\u00edtulo de contrapartida pelo convenente (pe\u00e7a 1, p. 31-37) . Do total de recursos federais aven\u00e7ados, foi efetivamente liberada a quantia de R$ 178.010,49.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Relat\u00f3rio de Acompanhamento de Empreendimento da Caixa, de 18/11/2008 (pe\u00e7a 1, p\u00e1gs. 69/70) comprovou a realiza\u00e7\u00e3o da meta f\u00edsica do empreendimento em 96,54%, tendo sido atestada a regularidade das edifica\u00e7\u00f5es, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da falta de instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas e de coloca\u00e7\u00e3o de determinados equipamentos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">At\u00e9 ent\u00e3o, as obras e as presta\u00e7\u00f5es de contas parciais dos recursos liberados haviam sido realizadas pelo ent\u00e3o prefeito de Cupira/PE, Jos\u00e9 Jo\u00e3o In\u00e1cio (gest\u00e3o de 2005/2008) . Considerando que a vig\u00eancia do termo repasse foi sucessivamente prorrogada para o mandato do prefeito sucessor, Sandoval Jos\u00e9 Luna (gest\u00f5es: 2009/2012 e 2013/2016) , caberia ao novo dirigente municipal corrigir as pend\u00eancias e concluir o empreendimento.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No entanto, nova vistoria realizada pela Caixa em 20/05/2013, ap\u00f3s o t\u00e9rmino do ajuste, verificou que, n\u00e3o obstante o elevado percentual de execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do plano de trabalho, as pend\u00eancias de instala\u00e7\u00f5es e equipamentos, detectadas na \u00faltima fiscaliza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o haviam n\u00e3o elididas pelo convenente. Al\u00e9m disso, a edifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o apresentou funcionalidade e gerou benef\u00edcios esperados pela popula\u00e7\u00e3o local. Foi tamb\u00e9m identificado que a quadra poliesportiva estava depreciada por falta de conserva\u00e7\u00e3o, com sinais de abandono e de depreda\u00e7\u00e3o, o que motivo a instaura\u00e7\u00e3o da presente TCE e certifica\u00e7\u00e3o da irregularidade das contas em nome de Sandoval Jos\u00e9 de Luna.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No \u00e2mbito do TCU, p\u00f3s regular desenvolvimento do processo, o respons\u00e1vel n\u00e3o atendeu ao chamamento para apresenta\u00e7\u00e3o defesa, n\u00e3o encaminhou a presta\u00e7\u00e3o de contas final do ajuste e n\u00e3o recolheu as parcelas em alcance. Por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7246/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7246/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, esta Corte de Contas julgou irregulares as contas especiais de Sandoval Jos\u00e9 de Luna e o condenou ao ressarcimento integral de dano ao Er\u00e1rio, correspondente \u00e0 totalidade dos recursos federais liberados pelo ajuste, e ao pagamento de multa no valor de R$ 60.000,00.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Inconformado, o recorrente alega intempestividade da instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial, o que teria prejudicado o exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e da ampla defesa. Sustenta a efetiva funcionalidade da obra, a qual teria sido demonstrada nos autos, refor\u00e7ada por declara\u00e7\u00e3o e registro fotogr\u00e1fico. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ao final, requer o conhecimento e provimento do recurso.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A Secretaria de Recursos manifestou-se pelo conhecimento e provimento parcial do apelo, a fim de manter a irregularidade das contas, afastar a imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e reduzir a grada\u00e7\u00e3o da pena, alterando o respectivo fundamento para o artigo 58, inciso II, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O Minist\u00e9rio P\u00fablico dissente da Unidade T\u00e9cnica ao propor o conhecimento e o provimento parcial do recurso, manuten\u00e7\u00e3o da irregularidade das contas, redu\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito para R$ 8.802,75, e diminui\u00e7\u00e3o proporcional da san\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria com espeque no artigo 57 da Lei Org\u00e2nica do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Feito esse resumo, decido.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Conhe\u00e7o do recurso de revis\u00e3o, satisfeitos os requisitos de admissibilidade estabelecidos nos artigos 32, inciso III, e 35, inciso III, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Rejeito a preliminar de argui\u00e7\u00e3o de cerceamento de defesa e do contradit\u00f3rio em raz\u00e3o da intempestividade da instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial. A proximidade entre o t\u00e9rmino do prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas final do termo de repasse, ocorrida em 28/2/2012, e a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, em 2013, n\u00e3o representa lapso suficiente a inviabilizar a defesa do respons\u00e1vel.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"> O fato de a TCE ter sido instaurada ap\u00f3s o prazo de 180 dias, estabelecido pela IN-TCU 13/1996, \u00e0 \u00e9poca vigente, n\u00e3o gera qualquer nulidade em favor do respons\u00e1vel.  Quando muito, implica responsabiliza\u00e7\u00e3o do gestor pela instaura\u00e7\u00e3o do procedimento especial por eventual mora injustificada</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ademais, tanto no \u00e2mbito da entidade repassadora como deste Tribunal, foi franqueada ampla oportunidade para que o respons\u00e1vel contraditasse os fatos e evid\u00eancias contra ele produzidos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No que tange ao m\u00e9rito, aquies\u00e7o \u00e0 proposta do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">De fato, n\u00e3o h\u00e1 como se imputar ao recorrente a integralidade dos recursos federais repassados pelo Contrato de Repasse 176.454-96/2005.  O \u00faltimo Relat\u00f3rio de Vistoria realizado pela Caixa, em 13/11/2008, revela a implementa\u00e7\u00e3o de 96,54% do cronograma f\u00edsico empreendimento, desagregado pelos seguintes itens: execu\u00e7\u00e3o de 100% dos servi\u00e7os preliminares, piso da quadra, palco, banheiros e coberta; execu\u00e7\u00e3o de 20,53% das instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas; instala\u00e7\u00e3o de 76,77% dos equipamentos (pe\u00e7a 1, p. 69) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">An\u00e1lise minudente da documenta\u00e7\u00e3o constante dos autos demonstra a conformidade legal e financeira das despesas realizadas pelo ex-prefeito de Cupira/PE, Jos\u00e9 Jo\u00e3o In\u00e1cio, para execu\u00e7\u00e3o 96,54% do objeto.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">As pend\u00eancias relativas \u00e0s instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas e coloca\u00e7\u00e3o de equipamentos (estes basicamente referentes a traves de voleibol) n\u00e3o inviabilizaram integralmente a funcionalidade do gin\u00e1sio poliesportivo. Tampouco frustraram o potencial de gerar benef\u00edcios esperados pela comunidade local, ainda que com utilidade reduzida, sobretudo pela poss\u00edvel utiliza\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio p\u00fablico para pr\u00e1tica das demais modalidades esportivas e outras atividades recreativas.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Entretanto, concordo com <i>Parquet</i> especializado que a incompletude da rede el\u00e9trica e n\u00e3o-instala\u00e7\u00e3o de parte dos equipamentos desportivos, embora n\u00e3o tenham inviabilizado o empreendimento como um todo, limitou a utilidade da quadra poliesportiva esportiva ao impossibilitar o uso noturno pelos mun\u00edcipes, ante a falta de ilumina\u00e7\u00e3o e disponibilidade de pontos de energia, al\u00e9m da inviabilidade de pr\u00e1tica de voleibol.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Quanto ao registro feito pela Caixa, a partir de vistoria realizada em maio de 2013, ap\u00f3s o t\u00e9rmino da vig\u00eancia do ajuste, referente ao estado de m\u00e1 conserva\u00e7\u00e3o e depreda\u00e7\u00e3o do gin\u00e1sio poliesportivo, considero-o inapto a ensejar a impugna\u00e7\u00e3o da totalidade dos recursos transferido pelo acordo. Isso porque n\u00e3o h\u00e1 liame causal direto entre essa anomalia e as falhas decorrentes de execu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es que integram o plano de trabalho do ajuste. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias de que o abandono e a deteriora\u00e7\u00e3o do pr\u00e9dio p\u00fablico tenham ocorrido durante o per\u00edodo de vig\u00eancia do contrato de repasse, hip\u00f3tese em que poderia ser imputado ao convenente a m\u00e1 conserva\u00e7\u00e3o da obra ainda em execu\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A conserva\u00e7\u00e3o da edifica\u00e7\u00e3o p\u00fablica, ap\u00f3s sua entrega, n\u00e3o foi objeto do Contrato de Repasse n\u00ba  176.454-96/2005, o qual visou apenas a sua constru\u00e7\u00e3o e equipagem de quadra poliesportiva, nos termos da cl\u00e1usula 1\u00aa do termo do ajuste (pe\u00e7a 1, p. 31) . Uma vez incorporado ao patrim\u00f4nio p\u00fablico municipal com a execu\u00e7\u00e3o do objeto do ajuste, incumbia ao dirigente local preserv\u00e1-lo. A esse respeito, o alcaide d\u00e1 not\u00edcia de recupera\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es objeto de vandalismo e a plena funcionalidade do empreendimento, para o qual agrega declara\u00e7\u00e3o de autoridade local e registros fotogr\u00e1ficos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ante o exposto, dou provimento parcial ao recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, mantenho a irregularidade das contas, reduzo o d\u00e9bito imputado a respons\u00e1vel para o valor hist\u00f3rico R$ 8.802,75, correspondente aos itens pendentes de comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o e sem proveito \u00fatil, e diminuo a grada\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria individual fundamentada no artigo 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ante o exposto, voto por que o Tribunal acolha a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do colegiado.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"/><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 17 de mar\u00e7o de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">WALTON ALENCAR RODRIGUES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220908", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=741415", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=741415", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}