{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2465534", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 658/2021 ATA 10/2021 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "658", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "10/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/658/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 658/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tVISTO e relacionado este processo que cuida de presta\u00e7\u00e3o de contas anual do Fundo Constitucional de Desenvolvimento do Nordeste (FNE) , exerc\u00edcio ano 2006.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando que o presente processo foi autuado nesse Tribunal em 4/7/2007, portanto, h\u00e1 mais de treze anos, e teve seu julgamento sobrestado por decis\u00e3o do Ministro Marcos Vinicios Vila\u00e7a, em 8/4/2008, at\u00e9 que houvesse o julgamento definitivo do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2211220070\" target=\"_blank\">Processo 022.112/2007-0</a> (Relator: Ministro Raimundo Carreiro) , que cuidou de Representa\u00e7\u00e3o sobre poss\u00edvel favorecimento da empresa Frutas do Nordeste do Brasil S.A (Frutan) na concess\u00e3o de cr\u00e9ditos do FNE (pe\u00e7a 10, p. 61-64) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando que o processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2211220070\" target=\"_blank\">Processo 022.112/2007-0</a> (Relator: Ministro Raimundo Carreiro) foi apreciado pelo TCU mediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1875/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1875/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator: Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro) , <b>n\u00e3o se confirmando a presumida interfer\u00eancia</b>, porquanto, embora as negocia\u00e7\u00f5es tenham se iniciado em 2006, a efetiva renegocia\u00e7\u00e3o da d\u00edvida questionada apenas se efetivou no exerc\u00edcio de 2007, motivo por que o TCU determinou fosse o processo de representa\u00e7\u00e3o apensado ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2388320083\" target=\"_blank\">Processo 023.883/2008-3</a>, que tata da presta\u00e7\u00e3o de contas do FNE, exerc\u00edcio 2007.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando que que os fatos relatados no processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2211220070\" target=\"_blank\">Processo 022.112/2007-0</a> (Relator: Ministro Raimundo Carreiro) n\u00e3o afetam o m\u00e9rito destas contas, pode ser levantado o sobrestamento.</p><p>\tConsiderando os pareceres uniformes da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 19 a 21) e a manifesta\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7a 22) .</p><p>\tACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o Plen\u00e1ria, em:</p><p>com fulcro no art. 157, do Regimento Interno do TCU e do art. 47, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014, levantar o sobrestamento do presente processo;</p><p>incluir o nome do Sr. Victor Samuel Cavalcante da Ponte (CPF XXX.091.107-XX) no Rol de respons\u00e1veis das presentes contas, haja vista que ele era diretor do Banco do Nordeste do Brasil no per\u00edodo por elas abrangido;</p><p>excluir do Rol de respons\u00e1veis as seguintes pessoas, visto que, pelo disposto no art. 12, \u00a7 6\u00ba, incisos VIII, XIII, XV e XVI da IN-TCU 47/2004, elas n\u00e3o fazem parte do Rol de respons\u00e1veis das presentes contas: Aila Maria Ribeiro de Almeida Medeiros (CPF XXX.236853-XX) ; Jo\u00e3o Francisco Freitas Peixoto (CPF XXX.955.433-XX) ; Jos\u00e9 Lucenildo Parente Pimentel (CPF XXX.680.853-XX) ; Jo\u00e3o Bosco Ximenes Carmo (CPF XXX.103.453-XX) ; Gildete Mesquita Ribeiro (CPF XXX.445.053-XX) ; Pedro Pucci de Mesquita (CPF XXX.789.473-XX) ; e a pessoa jur\u00eddica Banco do Nordeste do Brasil S/A (CNPJ 07.237.373/0001- 20) ;</p><p>com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso II, 18 e 23, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, 208 e 214, inciso II, do Regimento Interno, que sejam julgadas <b>regulares com ressalva</b> em face das falhas relacionadas na matriz constante do anexo I da instru\u00e7\u00e3o as contas dos respons\u00e1veis a seguir nominados, dando-lhes quita\u00e7\u00e3o: Roberto Smith (CPF XXX.320.438-XX) , ex-presidente do BNB, Luiz Ethewaldo de Albuquerque Guimar\u00e3es (CPF XXX.141.923-XX) , Pedro Rafael Lapa (CPF XXX.167.544-XX) , Francisco de Assis Germano Arruda (CPF XXX.970.463-XX) , Augusto Bezerra Cavalcanti Neto (CPF XXX.379.364-XX) , Pedro Eug\u00eanio de Castro Toledo Cabral (CPF XXX.763.984-XX) , Victor Samuel Cavalcante da Ponte (CPF XXX.091.107-XX) , ex-diretores do BNB;</p><p>com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso I, 17 e 23, inciso I, da Lei 8.443/1992, julgar <b>regulares</b> as contas dos Srs. Ciro Ferreira Nogueira (CPF XXX.055.093-XX) , Pedro Brito do Nascimento (CPF XXX.166.453-XX) , Silvana Maria Parente Neiva Santos (CPF XXX.676.823-XX) , Ministros da Integra\u00e7\u00e3o Nacional no per\u00edodo abrangido por estas contas, dando-lhes quita\u00e7\u00e3o plena;</p><p>enviar c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o ao Fundo Constitucional de Desenvolvimento do Nordeste e ao Banco do Nordeste do Brasil, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa;</p><p>com fundamento no art. 169, III, do Regimento Interno do TCU, arquivar a presente presta\u00e7\u00e3o de contas.</p><p>\t</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1850120072\" target=\"_blank\">Processo 018.501/2007-2</a> (PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS - Exerc\u00edcio: 2006) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1veis: Augusto Bezerra Cavalcanti Neto (XXX.379.364-XX) ; Ciro Ferreira Gomes (XXX.055.093-XX) ; Francisco de Assis Germano Arruda (XXX.970.463-XX) ; Luiz Ethewaldo de Albuquerque Guimaraes (XXX.141.923-XX) ; Pedro Brito do Nascimento (XXX.166.453-XX) ; Pedro Eug\u00eanio de Castro Toledo Cabral (XXX.763.984-XX) ; Pedro Rafael Lapa (XXX.167.544-XX) ; Roberto Smith (XXX.320.438-XX) ; Silvana Maria Parente Neiva Santos (XXX.676.823-XX) ; Victor Samuel Cavalcante da Ponte (XXX.091.107-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Fundo Constitucional de Financiamento do Nordeste</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Raimundo Carreiro</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo do Desenvolvimento Econ\u00f4mico (SecexDesen) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: Haroldo Maia Junior e outros, representando Banco do Nordeste do Brasil S.a.; C\u00e9lia Maria Rufino de Sousa e outros, representando Fundo Constitucional de Financiamento do Nordeste e Banco do Nordeste do Brasil S.a.. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "31/03/2021", "ENTIDADE": " Fundo Constitucional de Financiamento do Nordeste", "INTERESSADOS": " Augusto Bezerra Cavalcanti Neto (XXX.379.364-XX); Ciro Ferreira Gomes (XXX.055.093-XX); Francisco de Assis Germano Arruda (XXX.970.463-XX); Luiz Ethewaldo de Albuquerque Guimaraes (XXX.141.923-XX); Pedro Brito do Nascimento (XXX.166.453-XX); Pedro Eug\u00eanio de Castro Toledo Cabral (XXX.763.984-XX); Pedro Rafael Lapa (XXX.167.544-XX); Roberto Smith (XXX.320.438-XX); Silvana Maria Parente Neiva Santos (XXX.676.823-XX); Victor Samuel Cavalcante da Ponte (XXX.091.107-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01850120072\" target=\"_blank\">018.501/2007-2</a>", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2519405", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 2299/2022 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "2299", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "ADVOGADO": " Haroldo Maia Junior e outros, representando Banco do Nordeste do Brasil S.a.; C\u00e9lia Maria Rufino de Sousa e outros, representando Fundo Constitucional de Financiamento do Nordeste e Banco do Nordeste do Brasil S.a.. ", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS (PC)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo do Desenvolvimento Econ\u00f4mico (SecexDesen).", "DTATUALIZACAO": "20221218", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=22507779", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=22507779", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}