{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2466306", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 694/2021 ATA 10/2021 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "694", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "10/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/694/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 694/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 27 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 218<b> </b>do Regimento Interno/TCU, em expedir quita\u00e7\u00e3o \u00e0 Sra. Ana Cristina Abdallah, ante o recolhimento integral da multa que lhe foi aplicada, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1249620120\" target=\"_blank\">Processo 012.496/2012-0</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Apensos: TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2318420183\" target=\"_blank\">Processo 023.184/2018-3</a> (Monitoramento) ; TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1153020189\" target=\"_blank\">Processo 011.530/2018-9</a> (Cobran\u00e7a Executiva) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Respons\u00e1veis: Ana Cristina Abdallah (XXX.565.711-XX) ; Marise Fernandes de Araujo (XXX.513.131-XX) ; Paulo de Siqueira Garcia (XXX.382.551-XX) ; Renor Juriti Sampaio (XXX.349.686-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Representante: ent\u00e3o Secretaria de Controle Externo no Estado de Goi\u00e1s - Secex/GO.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Prefeitura Municipal de Goi\u00e2nia/GO.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Relator: Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Gest\u00e3o de Processos (Seproc) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Representa\u00e7\u00e3o legal: Andre Quintino Silva Paiva (47.830/OAB-GO) e outros, representando Prefeitura Municipal de Goi\u00e2nia/GO; Isabela Cristina Alves da Silva e outros, representando Caixa Econ\u00f4mica Federal; Anadir Dias Corr\u00eaa J\u00fanior (26.472/OAB-GO) , representando Ana Cristina Abdallah; Henrique Gouveia de Melo Goulart (21.512/OAB-GO) e outros, representando Paulo de Siqueira Garcia e Prefeitura Municipal de Goi\u00e2nia - GO. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.9. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Quita\u00e7\u00e3o relativa ao subitem 9.2 do Ac\u00f3rd\u00e3o 2.910/2014, proferido pelo Plen\u00e1rio, em Sess\u00e3o de 29/10/2014, Ata 42/2014.</p><p class=\"body_Text\">\tData de origem da multa: 29/10/2014                   Valor original da multa: R$ 8.000,00</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">              Datas dos recolhimentos:\t \t\t           Valores recolhidos:</p><p>\t19/03/2018 \tR$ 275,42</p><p>\t20/04/2018 \tR$ 275,67</p><p>\t17/05/2018 \tR$ 276,28</p><p>\t15/06/2018 \tR$ 277,39</p><p>\t18/07/2018 \tR$ 280,88</p><p>\t17/08/2018 \tR$ 281,80</p><p>\t13/09/2018 \tR$ 281,55</p><p>\t15/10/2018 \tR$ 282,90</p><p>\t14/11/2018 \tR$ 284,17</p><p>\t12/12/2018 \tR$ 284,17</p><p>\t04/01/2019 \tR$ 283,55</p><p>\t12/02/2019 \tR$ 284,91</p><p>\t18/03/2019 \tR$ 286,13</p><p>\t11/04/2019 \tR$ 288,28</p><p>\t20/05/2019 \tR$ 289,91</p><p>\t25/07/2019 \tR$ 290,33</p><p>\t31/07/2019 \tR$ 290,33</p><p>\t02/08/2019 \tR$ 290,33</p><p>\t15/08/2019 \tR$ 292,00</p><p>\t16/09/2019 \tR$ 294,00</p><p>\t11/10/2019 \tR$ 294,00</p><p>\t12/11/2019 \tR$ 295,00</p><p>\t15/01/2020 \tR$ 291,00</p><p>\t14/02/2020 \tR$ 291,00</p><p>\t12/03/2020 \tR$ 295,72</p><p>\t13/04/2020 \tR$ 297,86</p><p>\t04/05/2020 \tR$ 299,58</p><p>\t10/06/2020 \tR$ 301,08</p><p>\t10/07/2020 \tR$ 302,59</p><p>\t10/08/2020 \tR$ 304,10</p><p>\t08/09/2020 \tR$ 295,50</p><p>\t05/10/2020 \tR$ 296,10</p><p>\t05/11/2020 \tR$ 296,69</p><p>\t19/11/2020 \tR$ 903,40</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "31/03/2021", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Goi\u00e2nia/GO.", "INTERESSADOS": " Ana Cristina Abdallah (XXX.565.711-XX); Marise Fernandes de Araujo (XXX.513.131-XX); Paulo de Siqueira Garcia (XXX.382.551-XX); Renor Juriti Sampaio (XXX.349.686-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01249620120\" target=\"_blank\">012.496/2012-0</a>", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "ADVOGADO": " Andre Quintino Silva Paiva (47.830/OAB-GO) e outros, representando Prefeitura Municipal de Goi\u00e2nia/GO; Isabela Cristina Alves da Silva e outros, representando Caixa Econ\u00f4mica Federal; Anadir Dias Corr\u00eaa J\u00fanior (26.472/OAB-GO), representando Ana Cristina Abdallah; Henrique Gouveia de Melo Goulart (21.512/OAB-GO) e outros, representando Paulo de Siqueira Garcia e Prefeitura Municipal de Goi\u00e2nia - GO. ", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Gest\u00e3o de Processos (Seproc).", "DTATUALIZACAO": "20220908", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=22546990", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=22546990", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}