{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2468706", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 698/2021 ATA 10/2021 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "698", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "10/2021", "ACORDAO": "<p>\t\tVISTOS, relatados e discutidos estes autos de Representa\u00e7\u00e3o, com requerimento de ado\u00e7\u00e3o de medida cautelar, formulada por Vivacom Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os Ltda. (10.996.691/0001-89) , em face de poss\u00edveis irregularidades no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 11/2020 realizado pelo Hospital Federal de Ipanema - HFI, destinado \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de empresa especializada na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o predial preventiva e corretiva de suas instala\u00e7\u00f5es, englobando o fornecimento de m\u00e3o-de-obra, pe\u00e7as e materiais.</p><p>\t\tACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o Plen\u00e1ria, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p>\t\t9.1. conhecer da Representa\u00e7\u00e3o, satisfeitos os requisitos de admissibilidade constantes do art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993, c/c os arts. 235 e 237, VII, do Regimento Interno deste Tribunal, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014;</p><p>\t\t9.2. no m\u00e9rito, considerar a representa\u00e7\u00e3o <b>parcialmente procedente</b>;</p><p>\t\t9.3. indeferir o pedido de concess\u00e3o de medida cautelar formulado pela representante, por ausentes os requisitos para sua ado\u00e7\u00e3o;</p><p>\t\t9.4. <b>n\u00e3o conhecer</b> do agravos interpostos por Vivacom Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os Ltda e Navele Empreendimentos e Servi\u00e7os Ltda., por ausentes os pressupostos do art. 289 do Regimento Interno do TCU; </p><p>\t\t9.5. determinar ao Hospital Federal de Ipanema, com fundamento no art. 4\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315/2020, que o Contrato 42/2020, celebrado em 30/12/2020 com a empresa Navele Empreendimentos e Servi\u00e7os Ltda. (CNPJ 29.762.861/0001-99) seja executado pelo per\u00edodo inicialmente firmado, com excepcional prorroga\u00e7\u00e3o at\u00e9 que o HFI promova, ao longo desse per\u00edodo, novo certame, de modo a eliminar a falha constatada, qual seja a utiliza\u00e7\u00e3o, como crit\u00e9rio de sele\u00e7\u00e3o do fornecedor no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 11/2020, de par\u00e2metro incompat\u00edvel com a metodologia de remunera\u00e7\u00e3o da contratada, o que impossibilita garantir que tenha sido selecionada a proposta mais vantajosa para Administra\u00e7\u00e3o, tampouco permite estabelecer conex\u00e3o necess\u00e1ria e suficiente entre os crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o do fornecedor e os crit\u00e9rios de medi\u00e7\u00e3o e pagamento do contrato, infringindo o art. 3\u00ba, caput, da Lei 8.666/1993;</p><p>\t\t9.6. dar ci\u00eancia ao Hospital Federal de Ipanema, com fundamento no art. 9\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315/2020, de que a fixa\u00e7\u00e3o de quantitativo de postos de trabalho alocados na contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o predial afronta o disposto no item 2.1 do Anexo VII-B e no art. 63 da IN Seges/MP 5/2017;</p><p>\t\t9.7. dar ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o ao Hospital Federal de Ipanema, a fim de subsidiar o atendimento \u00e0 proposta de determina\u00e7\u00e3o acima formulada, \u00e0 representante, \u00e0 interessada, bem como ao Ju\u00edzo da 10\u00aa Vara Federal do Rio de Janeiro, onde tramita a a\u00e7\u00e3o 5084372-21.2020.4.02.5101/RJ, versando sobre mat\u00e9ria correlata, a t\u00edtulo de subs\u00eddio, informando que o inteiro teor pode ser consultado no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos; e</p><p>\t\t9.8. determinar \u00e0 Selog que monitore a determina\u00e7\u00e3o contida no item 9.4;</p><p>\t\t9.9. arquivar os presentes autos, nos termos do art. 250, I, c/c art. 169, V, do Regimento Interno deste Tribunal.</p>", "ASSUNTO": "Representa\u00e7\u00e3o sobre poss\u00edveis irregularidades em licita\u00e7\u00e3o para contrata\u00e7\u00e3o de empresa especializada para presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o predial preventiva e corretiva, de forma ininterrupta e continuada, aos sistemas operacionais do Hospital.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "31/03/2021", "ENTIDADE": " Hospital Federal Ipanema.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessada: Navele Empreendimentos e Servi\u00e7os Ltda (29.762.861/0001-99).<br>3.2. Representante: Vivacom Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os Ltda. (10.996.691/0001-89).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04749520200\" target=\"_blank\">047.495/2020-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Augusto Nardes, Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro (Relator), Bruno Dantas e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti, Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho e Weder de Oliveira.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2530834", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 566/2022 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "566", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2494654", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 188/2022 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "188", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2537985", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 1193/2022 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "1193", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2530834", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 566/2022 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "566", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2494654", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 188/2022 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "188", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "RELATORIO": "<p>\tTrata-se de representa\u00e7\u00e3o, com pedido de medida cautelar, oferecida por Vivacom Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os Ltda., que apontou poss\u00edveis irregularidades na condu\u00e7\u00e3o do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 11/2020 realizado pelo Hospital Federal de Ipanema - HFI visando \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de empresa especializada na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o predial preventiva e corretiva de suas instala\u00e7\u00f5es, englobando o fornecimento de m\u00e3o-de-obra, pe\u00e7as e materiais.</p><p>2\tEm linhas gerais, a representante apontou as seguintes irregularidades: i) <i> </i>desclassifica\u00e7\u00e3o irregular da sua proposta; ii) habilita\u00e7\u00e3o indevida da proposta de licitante Navele; iii) fixa\u00e7\u00e3o, no edital, de quantitativo de postos de trabalho alocados na contrata\u00e7\u00e3o, incompat\u00edvel com o modelo de remunera\u00e7\u00e3o por servi\u00e7os.  </p><p>3.\tOs requisitos de admissibilidade, os pressupostos e plausibilidade jur\u00eddica para ado\u00e7\u00e3o da medida cautelar, analisados pela Selog \u00e0 pe\u00e7a 15, foram por mim referidos em Despacho preliminar \u00e0 pe\u00e7a 17, com a determina\u00e7\u00e3o de oitiva do Hospital Federal Ipanema e da empresa vencedora do certame (Navele Empreendimentos e Servi\u00e7os Ltda.) , al\u00e9m de c\u00f3pia das pe\u00e7as relevantes \u00e0 representante e ao TRF da 1\u00aa Regi\u00e3o.</p><p>4.\tRecebidas as respostas, em nova manifesta\u00e7\u00e3o, a Selog emitiu pronunciamento \u00e0 pe\u00e7a 78, em que prop\u00f4s realizar nova oitiva do Hospital Federal de Ipanema, deferir o pedido formulado por Navele Empreendimentos e Servi\u00e7os Ltda. para integrar o processo como parte interessada, al\u00e9m de enviar c\u00f3pia da instru\u00e7\u00e3o e da decis\u00e3o \u00e0 representante e ao TRF 1\u00aa Regi\u00e3o. </p><p>5.\tEm novo despacho \u00e0 pe\u00e7a 81, assim me pronunciei, naquilo que interessa ao deslinde deste caso, <i>litteris</i>:</p><p><i>\"6. Considerando haver pedido de ingresso formulado por Navele Empreendimentos e Servi\u00e7os Ltda., como parte interessada no processo (pe\u00e7a 29, p. 49) , com risco de les\u00e3o a direito subjetivo pr\u00f3prio (perigo da demora reverso) , uma vez que o contrato decorrente do certame foi assinado em 30/12/2020 em seu favor (pe\u00e7a 25, p. 20) ; </i></p><p><i>Considerando que o referido Contrato 42/2020 foi sobrestado e n\u00e3o publicado, o que lhe retira a efic\u00e1cia legal at\u00e9 o julgamento final desta representa\u00e7\u00e3o pelo TCU (pe\u00e7a 25, p. 15) ; </i></p><p><i> Considerando que a partir das afirma\u00e7\u00f5es da representante e demais interessadas, identificou-se a utiliza\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rio de sele\u00e7\u00e3o da proposta com base em custo de m\u00e3o de obra, na planilha de custos e forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os, sendo que os servi\u00e7os s\u00e3o remunerados por demanda, com base em outros referenciais de pre\u00e7o, impedindo a sele\u00e7\u00e3o da proposta mais vantajosa para a Administra\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de dificultar ou impedir a correta medi\u00e7\u00e3o e pagamento do contrato, em infra\u00e7\u00e3o ao art. 3\u00ba, caput, da Lei 8.666/1993 (pe\u00e7a 15, p. 9-10) ; </i></p><p><i>Considerando a necessidade de alertar o HFI quanto \u00e0 necessidade de o pregoeiro respeitar os quantitativos previsto no Termo de Refer\u00eancia (pe\u00e7a 25, p. 18) quando do julgamento das propostas, visto que nenhuma das licitantes com propostas recusadas teve dentre os motivos diverg\u00eancias nos quantitativos das planilhas de pre\u00e7os (pe\u00e7a 3) ; </i></p><p><i>Considerando que as an\u00e1lises empreendidas pela Selog conclu\u00edram que a proposta apresentada pela empresa Navele revelou-se a mais vantajosa para a Administra\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s a recusa das demais propostas das licitantes que n\u00e3o lograram \u00eaxito em comprovar sua qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica (pe\u00e7a 78, p. 14) ; </i></p><p><i>7. Passo a decidir. </i></p><p><i>8. Constato n\u00e3o haver nos autos elementos suficientes que apontem a exist\u00eancia dos pressupostos para a ado\u00e7\u00e3o de qualquer medida cautelar, notadamente o perigo da demora, visto que n\u00e3o obstante o HFI esteja sem cobertura contratual no momento, os servi\u00e7os de opera\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o preventiva e corretiva predial v\u00eam sendo pagos por indeniza\u00e7\u00e3o, nos moldes da contrata\u00e7\u00e3o anterior, expirada em 14/8/2020 (pe\u00e7a 78, p. 5) . </i></p><p><i>9. Outrossim, verifico a exist\u00eancia do perigo da demora reverso, visto que o contrato anterior se encontra expirado, o que sugere a permiss\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do Contrato 42/2020 de titularidade da empresa Navele Empreendimentos e Servi\u00e7os Ltda., o qual foi sobrestado pelo Hospital Federal de Ipanema. </i></p><p><i>10. Na forma sugerida pela Selog, o contrato dever\u00e1 ser executado pelo per\u00edodo inicialmente firmado (at\u00e9 o final de 2021) , com a determina\u00e7\u00e3o ao HFI que se abstenha de prorrog\u00e1-lo. </i></p><p><i>11. Quanto \u00e0 fuma\u00e7a do bom direito, verifico igualmente que as irregularidades remanescentes n\u00e3o se constituem de gravidade tal a exigir medida acauteladora extrema, ao menos neste momento processual.  </i></p><p><i>12. Dessa forma, acolho, na ess\u00eancia, a proposta da SecexSa\u00fade no sentido de indeferir a cautelar e de realizar nova oitiva do Hospital, bem como do alerta suscitado.  </i></p><p><i>13. De todo o exposto, adoto as seguintes medidas: </i></p><p><i>I. indeferir o pedido de concess\u00e3o de medida cautelar formulado pela representante;  </i></p><p><i>II. realizar a oitiva do Hospital Federal de Ipanema - HFI, com amparo no art. 250, V, do Regimento Interno/TCU, para que, no prazo de quinze dias, se pronuncie quanto ao seguinte ponto relativo ao Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 11/2020:  </i></p><p><i>a) utiliza\u00e7\u00e3o, como crit\u00e9rio de sele\u00e7\u00e3o do fornecedor, de par\u00e2metro incompat\u00edvel com a metodologia de remunera\u00e7\u00e3o da contratada, o que impossibilita garantir que tenha sido selecionada a proposta mais vantajosa para Administra\u00e7\u00e3o, tampouco permite estabelecer qualquer conex\u00e3o entre os crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o do fornecedor e os crit\u00e9rios de medi\u00e7\u00e3o e pagamento do contrato, infringindo o art. 3\u00ba, caput, da Lei 8.666/1993; e  b) demais informa\u00e7\u00f5es que julgar necess\u00e1rias;  </i></p><p><i>III. considerando a possibilidade de constru\u00e7\u00e3o participativa das delibera\u00e7\u00f5es deste Tribunal, nos termos do art. 14 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315/2020, bem como o previsto nas Normas de Auditoria (NAT) aprovadas pela Portaria-TCU 280/2010, pertinente aos coment\u00e1rios dos gestores (no que se aplica a representa\u00e7\u00f5es e den\u00fancias) :  </i></p><p><i>a) oportunizar ao Hospital Federal de Ipanema - HFI, para, no prazo de quinze dias:  </i></p><p><i>a.1) apresente as poss\u00edveis a\u00e7\u00f5es corretivas que poder\u00e3o ser tomadas pelo Hospital Federal de Ipanema - HFI para prevenir ou corrigir os ind\u00edcios de irregularidades detectados ou remover seus efeitos;  </i></p><p><i>a.2) na hip\u00f3tese de serem consideradas insuficientes, pelo TCU, as alternativas apresentadas pela unidade jurisdicionada, manifeste-se quanto aos poss\u00edveis impactos em raz\u00e3o de determina\u00e7\u00e3o para que o Contrato 42/2020, decorrente do certame, n\u00e3o seja prorrogado, por determina\u00e7\u00e3o desta Corte de Contas, devendo o Hospital promover, ao longo desse exerc\u00edcio, novo certame para contrata\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os que constituem objeto do referido Contrato 42/2020, de modo a eliminar a falha constatada no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 11/2020, que o originou;   </i></p><p><i>b) alertar o Hospital Federal de Ipanema - HFI, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o participativa de delibera\u00e7\u00f5es, de que:  </i></p><p><i>b.1) a sua manifesta\u00e7\u00e3o quanto \u00e0s alternativas para corrigir os ind\u00edcios de irregularidades verificados e quanto aos impactos das poss\u00edveis medidas a serem adotadas pelo TCU ser\u00e1 avaliada na proposi\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito, mas n\u00e3o vincula as decis\u00f5es desta Corte de Contas, notadamente quando os riscos decorrentes de sua ado\u00e7\u00e3o e/ou da manuten\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o irregular n\u00e3o se coadunarem com o interesse p\u00fablico que se pretende tutelar;  </i></p><p><i>b.2) a aus\u00eancia de manifesta\u00e7\u00e3o no prazo estipulado n\u00e3o impedir\u00e1 o andamento processual, podendo o TCU vir a prolatar decis\u00e3o de m\u00e9rito, caso haja elementos suficientes que caracterizem afronta \u00e0s normas legais e/ou possibilidade de ocorr\u00eancia de preju\u00edzos \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o; e  </i></p><p><i>b.3) a aus\u00eancia de manifesta\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser\u00e1 considerada motivo de san\u00e7\u00e3o;  </i></p><p><i>IV. deferir o pedido formulado por Navele Empreendimentos e Servi\u00e7os Ltda., de ser considerado como parte interessada no processo, nos termos do art. 146, do Regimento Interno deste Tribunal;  </i></p><p><i>V. comunicar \u00e0 representante esta Decis\u00e3o;   </i></p><p><i>VI. encaminhar c\u00f3pia da presente instru\u00e7\u00e3o e desta Decis\u00e3o ao Hospital Federal de Ipanema - HFI, de maneira a embasar a resposta \u00e0 oitiva, bem como ao Ju\u00edzo da 10\u00aa Vara Federal do Rio de Janeiro, onde tramita a a\u00e7\u00e3o 5084372-21.2020.4.02.5101/RJ, versando sobre mat\u00e9ria correlata, a t\u00edtulo de subs\u00eddio; e </i></p><p><i>VII. Alertar os respons\u00e1veis pelo Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 11/2020, no \u00e2mbito do Hospital Federal de Ipanema - HFI, inclusive a autoridade designada pela sua homologa\u00e7\u00e3o e assinatura do respectivo contrato, de que o pedido de medida cautelar ser\u00e1 examinado ap\u00f3s a nova oitiva ora determinada, e que a eventual consuma\u00e7\u00e3o de irregularidades em raz\u00e3o do prosseguimento dos atos decorrentes do certame sujeitar\u00e1 os respectivos agentes \u00e0s san\u00e7\u00f5es legais previstas na Lei n\u00ba 8.443/92\".</i></p><p>5.\tFeitas as notifica\u00e7\u00f5es e recebidas as manifesta\u00e7\u00f5es do Hospital Federal de Ipanema (pe\u00e7as 97-99) , bem como agravos interpostos pelas empresas Vivacom (pe\u00e7a 90) e Navele Empreendimentos (pe\u00e7as 100 a 108) contra o Despacho de pe\u00e7a 81, determinei em Despacho \u00e0 pe\u00e7a 111 nova manifesta\u00e7\u00e3o da Selog (pe\u00e7a 112) , a qual transcrevo a seguir, naquilo que julgo essencial e com ajustes de forma, nos termos do art. 1\u00ba, \u00a7 3\u00ba, inciso I, da Lei n\u00ba 8.443/92, a qual contou com a concord\u00e2ncia do titular da Unidade (pe\u00e7a 113) :</p><p><i>\"</i><b><i>B. HIST\u00d3RICO </i></b></p><p><i>1. Tratam os autos de representa\u00e7\u00e3o formulada pela sociedade empres\u00e1ria Vivacom Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os Ltda. (CNPJ 10.996.691/0001-89) apontando supostas irregularidades na condu\u00e7\u00e3o do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 11/2020 realizado pelo Hospital Federal de Ipanema - HFI visando \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de empresa especializada na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o predial preventiva e corretiva de suas instala\u00e7\u00f5es, englobando o fornecimento de m\u00e3o-de-obra, pe\u00e7as e materiais (pe\u00e7a 2, p. 2) . </i></p><p><i>2. As alega\u00e7\u00f5es do representante concentraram-se em tr\u00eas supostas irregularidades ocorridas no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 11/2020: a) desclassifica\u00e7\u00e3o indevida da sua proposta; b) habilita\u00e7\u00e3o indevida da proposta de licitante Navele; e c) fixa\u00e7\u00e3o, no edital, do quantitativo de postos de trabalho alocados na contrata\u00e7\u00e3o. </i></p><p><i>3. Ao analisar os argumentos do representante, a instru\u00e7\u00e3o inicial desta unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 15) observou que, al\u00e9m dos pontos levantados, outro aspecto do PE 11/2020 merecia ser avaliado, qual seja, a utiliza\u00e7\u00e3o, como crit\u00e9rio de sele\u00e7\u00e3o do fornecedor, de par\u00e2metro incompat\u00edvel com a metodologia de remunera\u00e7\u00e3o da contratada (pe\u00e7a 15, p. 9-10) . Em face disso, sugeriu a realiza\u00e7\u00e3o de oitiva pr\u00e9via e dilig\u00eancia ao Hospital Federal de Ipanema, expedindo-se alerta \u00e0 UJ quanto \u00e0 possibilidade de o Tribunal conceder a cautelar pleiteada. O Ministro-Relator Raimundo Carreiro, em Despacho de pe\u00e7a 17, anuiu \u00e0 proposta, determinando a ado\u00e7\u00e3o das seguintes medidas: </i></p><p><i> (</i><b><i>omissis</i></b><i>) </i></p><p><i>4. Promovidas as oitivas e dilig\u00eancia quanto \u00e0s alega\u00e7\u00f5es do representante e demais quest\u00f5es levantadas por esta Unidade T\u00e9cnica, a instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 78 analisou as respostas apresentadas, t\u00f3pico a t\u00f3pico, na forma a seguir relatada: </i></p><p><b><i>Item 10.2, 'a': desclassifica\u00e7\u00e3o indevida da empresa Vivacom Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os Ltda., com base no disposto no item 9.12.6 do edital, visto que a empresa comprovou, por meio de Certid\u00e3o de Registro de Pessoa Jur\u00eddica, emitida pelo Crea/RJ, v\u00ednculo de profissionais qualificados exigidos na presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os objeto da contrata\u00e7\u00e3o, e sem a realiza\u00e7\u00e3o de devidas dilig\u00eancias para obter esclarecimentos complementares, afrontando o art. 43, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.666/1993 e a jurisprud\u00eancia desta Corte (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1795/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1795/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>) </i></b><i>. </i></p><p><i>5. Quanto a esse ponto, a instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 78 concluiu que: </i></p><p><i>a) uma vez que o Sr. Ronaldo n\u00e3o \u00e9 Respons\u00e1vel T\u00e9cnico na Vivacom, isto \u00e9, n\u00e3o \"responde legalmente por todas as atividades realizadas pela empresa, no \u00e2mbito de suas atribui\u00e7\u00f5es legais e conforme o objetivo social da empresa\" - no caso, a Vivacom - seus atestados n\u00e3o podem ser utilizados para fins de atendimento das parcelas elencadas no item 9.12.4 do edital, isto \u00e9, para comprova\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o das parcelas de maior relev\u00e2ncia; </i></p><p><i>b) o fato de o Sr. Ronaldo n\u00e3o ser Respons\u00e1vel T\u00e9cnico pela licitante Vivacom impede que as ART\u00b4s em seu nome sejam utilizadas pela empresa para comprova\u00e7\u00e3o dos itens relativos \u00e0 capacidade t\u00e9cnico-profissional dessa licitante, em especial o disposto nos itens 9.12.2. 9.12.4, 9.12.5 e 9.12.23 do edital; </i></p><p><i>c) desse modo, entende-se improcedente esse ponto da representa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se identificando falha no ato administrativo que inabilitou a Vivacom. </i></p><p><b><i>Item 10.2, 'b': fixa\u00e7\u00e3o de quantitativo de postos de trabalho alocados na contrata\u00e7\u00e3o, em afronta ao disposto no item 2.1 do Anexo VII-B e no art. 63 da IN Seges/MP 5/2017</i></b><i>. </i></p><p><i>6. Quanto a esse ponto, a instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 78 concluiu que: </i></p><p><i>a) em consulta \u00e0 ata do preg\u00e3o (pe\u00e7a 3) , verifica-se que as licitantes Estrada Distribuidora e Comercio Eireli e Serta Distribuidora e Prestadora de Servi\u00e7os Eireli, que teriam apresentado propostas com quantitativos diversos dos sugeridos no edital, tiveram suas propostas recusadas por motivos diversos, mas n\u00e3o pela apresenta\u00e7\u00e3o de proposta com quantitativo de terceirizados diversos do sugerido no instrumento convocat\u00f3rio (pe\u00e7a 3, p. 7-8) . A primeira delas, inclusive, teve sua proposta analisada, e foi reprovada por n\u00e3o ter sido qualificada, nos termos dos itens 9.12 e subitens de habilita\u00e7\u00e3o no edital e termo de refer\u00eancia; </i></p><p><i>b) da an\u00e1lise das demais licitantes com propostas recusadas, verifica-se que nenhuma delas o foi em raz\u00e3o de diverg\u00eancias nos quantitativos das planilhas de pre\u00e7os, isto \u00e9, por apresentar n\u00famero de profissionais divergente daquele constante no Termo de Refer\u00eancia. Assim, entende-se que, de fato, n\u00e3o houve preju\u00edzo no caso concreto, como argumentado pela Navele, o que enseja a aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio pas de nullit\u00e9 sans grief; </i></p><p><i>c) todavia, conforme resposta do HFI, entende-se que o pregoeiro poderia ter adotado o entendimento exposto pela \u00e1rea t\u00e9cnica (Seinfra) , de que deveria ser respeitado o quantitativo previsto no Termo de Refer\u00eancia (pe\u00e7a 25, p. 18) , o que poderia ter trazido preju\u00edzo ao certame. Assim, ante a situa\u00e7\u00e3o verificada, entende-se suficiente, para esse ponto, quando do julgamento de m\u00e9rito, a expedi\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia ao HFI, nos termos do art. 9\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 315/2020, de modo a evitar que tal entendimento seja efetivamente aplicado nos pr\u00f3ximos certames. </i></p><p><b><i>Item 10.2, 'c': utiliza\u00e7\u00e3o, como crit\u00e9rio de sele\u00e7\u00e3o do fornecedor, de par\u00e2metro incompat\u00edvel com a metodologia de remunera\u00e7\u00e3o da contratada, de forma que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel garantir que foi selecionada a proposta mais vantajosa para Administra\u00e7\u00e3o, tampouco \u00e9 poss\u00edvel estabelecer qualquer conex\u00e3o entre os crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o do fornecedor e os crit\u00e9rios de medi\u00e7\u00e3o e pagamento do contrato, infringindo o art. 3\u00ba, caput, da Lei 8.666/1993</i></b><i>. </i></p><p><i>7. Quanto a esse ponto, a instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 78 concluiu que: </i></p><p><i>a) se os servi\u00e7os ser\u00e3o pagos efetivamente por demanda, de acordo com as necessidades da contratada, n\u00e3o h\u00e1 que se utilizar a quantidade de postos de trabalho como crit\u00e9rio de sele\u00e7\u00e3o do fornecedor, visto que o custo do profissional alocado n\u00e3o \u00e9 compat\u00edvel com o modelo de remunera\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os; </i></p><p><i>b) a resposta apresentada pelo HFI \u00e0 oitiva n\u00e3o altera a constata\u00e7\u00e3o da instru\u00e7\u00e3o anterior. Todavia, considerando que n\u00e3o houve falha na inabilita\u00e7\u00e3o da Vivacom, ante a an\u00e1lise do item 'a' da oitiva, verifica-se que a proposta da Navele representa a melhor proposta obtida no certame ap\u00f3s a recusa das propostas das licitantes que n\u00e3o lograram \u00eaxito em comprovar sua qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica; </i></p><p><i>c) considerando-se que o HFI est\u00e1 sem cobertura contratual desde agosto de 2020 e que os servi\u00e7os v\u00eam sendo pagos por indeniza\u00e7\u00e3o, entende-se que, apesar da falha objeto desse ponto da oitiva, a solu\u00e7\u00e3o que melhor atende ao interesse p\u00fablico \u00e9 a permiss\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o do Contrato 42/2020 pelo per\u00edodo inicialmente firmado, isto \u00e9, at\u00e9 o fim de 2021, determinando-se ao HFI que se abstenha de prorrog\u00e1-lo e que promova, ao longo desse exerc\u00edcio, novo certame, de modo a eliminar a falha constatada nesse certame; </i></p><p><i>d) assim, nos termos do art. 14 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 315/2020, deve ser promovida a oitiva com constru\u00e7\u00e3o participativa de delibera\u00e7\u00e3o junto ao HFI da solu\u00e7\u00e3o proposta no subitem anterior. </i></p><p><i>8. Em face dessas conclus\u00f5es, a instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 78 prop\u00f4s </i><b><i>indeferir</i></b><i> o pedido de medida cautelar formulado pelo representante, uma vez ausente o pressuposto do perigo da demora, essencial para sua concess\u00e3o, e por restar caracterizado o perigo da demora reverso, sugerindo a realiza\u00e7\u00e3o de oitiva com constru\u00e7\u00e3o participativa de delibera\u00e7\u00e3o junto ao HFI, nos termos do subitem anterior. </i></p><p><i>9. A proposta desta unidade t\u00e9cnica contou com a anu\u00eancia do Ministro-Relator Raimundo Carreiro, que, em Despacho de pe\u00e7a 81, decidiu: </i></p><p><i> (</i><b><i>omissis</i></b><i>) </i></p><p><i>10. Feitas a oitiva e dilig\u00eancia propostas, o Hospital Federal de Ipanema encaminhou os documentos de pe\u00e7as 97 a 99, com conte\u00fado id\u00eantico. </i></p><p><i>11. Ademais, foram interpostos agravos pelas empresas Vivacom Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os Ltda. (pe\u00e7a 90) , e Navele Empreendimentos e Servi\u00e7os Ltda. (pe\u00e7as 100 a 108) contra o Despacho de pe\u00e7a 81 do Ministro-Relator Raimundo Carreiro. </i></p><p><i>12. Diante disso, o Ministro-Relator Raimundo Carreiro, em Despacho de pe\u00e7a 111, determinou que os autos fossem encaminhados a esta unidade t\u00e9cnica, \"para pronunciamento, \u00e0 luz dos novos elementos trazidos pelas agravantes e da resposta \u00e0 dilig\u00eancia determinada pelo Despacho \u00e0 pe\u00e7a 81 encaminhada pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (pe\u00e7as 97-99\". </i></p><p><i> (</i><b><i>omissis</i></b><i>) </i></p><p><b><i>E. EXAME T\u00c9CNICO </i></b></p><p><b><i>I - Manifesta\u00e7\u00e3o do HFI </i></b></p><p><i>13. Em atendimento \u00e0 oitiva efetivada por este Tribunal, a Coordena\u00e7\u00e3o de An\u00e1lise e Monitoramento de Demandas de \u00d3rg\u00e3os de Controle da Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Controle Interno da Diretoria de Integridade do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade enviou o Of\u00edcio 209/2021/CDOC/CGCIN/DINTEG/MS (pe\u00e7a 97) . Por meio desse expediente, foi encaminhado o Despacho Seinfra 0019384050 (pe\u00e7a 97, p. 67) , contendo os seguintes esclarecimentos prestados pelo Chefe do Servi\u00e7o de Infraestrutura do HFI: </i></p><p><i>a) que o procedimento adotado pelo HFI seguiu o padr\u00e3o adotado por outras unidades, tais como o Hospital Federal do Andara\u00ed e o Hospital Federal dos Servidores do Estado, entre outros, onde se buscou a elabora\u00e7\u00e3o de termos de refer\u00eancia com equipes com quantitativos pr\u00e9-estabelecidos, remunerando-se as empresas pela aplica\u00e7\u00e3o de materiais, ou seja, o custo da m\u00e3o de obra nas a\u00e7\u00f5es preventivas e corretivas j\u00e1 estava coberto pelo valor contratado, conforme Anexo II - M\u00e3o de Obra (fixo) , sendo que as verbas mensais vari\u00e1veis para manuten\u00e7\u00e3o preventiva (R$ 40.000,00) e manuten\u00e7\u00e3o corretiva (R$ 180.000,00) eram para remunera\u00e7\u00e3o dos materiais utilizados por estes profissionais ou servi\u00e7os especializados; </i></p><p><i>b) que os impactos causados caso os esclarecimentos sejam considerados insuficientes pelo TCU implicariam na realiza\u00e7\u00e3o de novo certame licitat\u00f3rio, com todos os procedimentos internos e externos de um preg\u00e3o: como par\u00e2metro de compara\u00e7\u00e3o, pode ser verificado que o Preg\u00e3o 11/2020 do HFI, teve seu in\u00edcio em 4/9/2018 e somente foi homologado em 24/11/2020, o Preg\u00e3o do Hospital Federal do Andara\u00ed teve sua conclus\u00e3o ap\u00f3s 1 ano e 9 meses e o Preg\u00e3o do Hospital Federal dos Servidores do Estado ap\u00f3s 9 meses, ou seja, o risco de termos o contrato, sem prorroga\u00e7\u00e3o, sendo pago sem cobertura contratual pode ser medido por estes par\u00e2metros; </i></p><p><i>c) que o TCU determinou que nos processos de engenharia, caso em tela, o termo de refer\u00eancia dever\u00e1 ser elaborado por profissional qualificado em engenharia, inclusive com Anota\u00e7\u00e3o de Responsabilidade T\u00e9cnica junto ao CREA, caso em que que o HFI e outras unidades ficariam impossibilitados de executar, face \u00e0 inexist\u00eancia desse profissional em seus quadros de funcion\u00e1rios. </i></p><p><b><i>II - Manifesta\u00e7\u00e3o da Navele </i></b></p><p><i>14. Al\u00e9m da resposta remetida pelo HFI, foi, ainda, juntado a estes autos agravo interposto pela Navele Empreendimentos e Servi\u00e7os Ltda. (pe\u00e7as 100 a 108) contra o Despacho de pe\u00e7a 81 do MinistroRelator Raimundo Carreiro. </i></p><p><i>15. No agravo, a Navele traz as seguintes informa\u00e7\u00f5es: </i></p><p><i>a) que apesar de a instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 78 ter informado que a Navele n\u00e3o havia se manifestado quanto ao item 10.2 \"c\" do Despacho de pe\u00e7a 17, a peticionante discorreu sobre o assunto nas p\u00e1ginas 35 e 36 de sua manifesta\u00e7\u00e3o, mostrando, assim, a diferen\u00e7a de servi\u00e7os por demanda corretiva e fornecimento de postos de trabalho fixo; </i></p><p><i>b) a metodologia de remunera\u00e7\u00e3o da contratada considerada no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 11/2020 \u00e9 id\u00eantica \u00e0 de todos os Hospitais Federais do Rio de Janeiro que licitaram o mesmo objeto, pois na composi\u00e7\u00e3o do valor mensal e anual \u00e9 considerado o Custo com M\u00e3o-de-Obra Dedicada (postos de trabalho fixo) + Custo de Servi\u00e7os Eventuais/Corretivo; </i></p><p><i>c) os servi\u00e7os por demanda (manuten\u00e7\u00e3o corretiva) s\u00e3o servi\u00e7os realizados fora da rotina acionados somente atrav\u00e9s da fiscaliza\u00e7\u00e3o e executados mediante emprego tempor\u00e1rio de m\u00e3o de obra n\u00e3o dispon\u00edvel na equipe dedicada ao contrato, como inclusive \u00e9 adotado pelos demais nosoc\u00f4mios federais no Rio de Janeiro; </i></p><p><i>d) os servi\u00e7os por demanda (manuten\u00e7\u00e3o corretiva) dever\u00e3o ser executados de acordo com o estabelecido no Termo de Refer\u00eancia, at\u00e9 no m\u00e1ximo o limite estipulado na Planilha de Composi\u00e7\u00e3o de Custos, que \u00e9 de R$ 180.000,00 mensais; </i></p><p><i>d) a planilha SCO - Sistema de Custos para Obras e Servi\u00e7os, referente ao Anexo III do Termo de Refer\u00eancia, era exemplificativa, n\u00e3o servindo de base para elabora\u00e7\u00e3o dos custos da licita\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que havia uma verba m\u00e1xima de refer\u00eancia que todos deveriam considerar; </i></p><p><i>e) o valor proposto pela Navele Empreendimentos foi o mais vantajoso para a Administra\u00e7\u00e3o; </i></p><p><i>f) todos os Hospitais Federais do Rio de Janeiro usam a mesma metodologia de remunera\u00e7\u00e3o para pagamento das contratadas que prestam servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o predial em suas unidades; </i></p><p><i>g) se for feita uma compara\u00e7\u00e3o do valor de estimativa no instrumento convocat\u00f3rio (mensal R$ 1.001.737,26 e anual R$ 12.020.849,80) e o valor final apresentado por Navele Empreendimentos (mensal R$ 519.163,97 e anual R$ 6.229.967,64) se verificar\u00e1 que o desconto final foi praticamente a metade do valor estimado no edital; </i></p><p><i>h) pode-se concluir, conforme demonstrado, que v\u00e1rios Hospitais Federais do Rio de Janeiro adotaram e adotam o mesmo crit\u00e9rio adotado no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 11/2020, e por essa raz\u00e3o, pedindo a devida v\u00eania, requer seja retirada a veda\u00e7\u00e3o de prorroga\u00e7\u00e3o do Contrato Administrativo. </i></p><p><b><i>An\u00e1lise das manifesta\u00e7\u00f5es encaminhadas pelo HFI e pela Navele </i></b></p><p><i>16. Por tratarem do mesmo tema, proceder-se-\u00e1, em conjunto, a an\u00e1lise das manifesta\u00e7\u00f5es encaminhadas pelo Hospital Federal de Ipanema e pela empresa Navele Empreendimentos e Servi\u00e7os Ltda. </i></p><p><i>17. Como se percebe, os argumentos apresentados pelo HFI e pela Navele apontam para o fato de que a metodologia de remunera\u00e7\u00e3o da contratada considerada no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 11/2020 \u00e9 id\u00eantica \u00e0 utilizada por todos os Hospitais Federais do Rio de Janeiro que licitaram o mesmo objeto, pois na composi\u00e7\u00e3o do valor mensal \u00e9 considerado o custo com m\u00e3o-de-obra permanente (postos de trabalho fixo) e o custo dos servi\u00e7os eventuais. </i></p><p><i>18. Ocorre que n\u00e3o se est\u00e1, aqui, discutindo a metodologia de faturamento e de remunera\u00e7\u00e3o para pagamento da empresa contratada, mas sim os crit\u00e9rios adotados, pelo Hospital, para sele\u00e7\u00e3o do fornecedor e para o c\u00e1lculo dos valores dos servi\u00e7os que ser\u00e3o contratados. </i></p><p><i>19. Consoante explanado na instru\u00e7\u00e3o inicial de pe\u00e7a 15, o regime de execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os previsto no Termo de Refer\u00eancia, conforme indicado no cap\u00edtulo \"Rotinas de identifica\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os\" (pe\u00e7a 2, p. 113) , \u00e9 baseado em ordens de servi\u00e7os em que s\u00e3o especificadas as demandas a serem atendidas pelo contratante, a partir das quais a remunera\u00e7\u00e3o da empresa ser\u00e1 calculada por meio de relat\u00f3rio mensal consolidado. </i></p><p><i>20. Nesse sentido, verificou-se que os pre\u00e7os unit\u00e1rios de cada demanda ser\u00e3o calculados com base em \"or\u00e7amento com todos os custos envolvidos na execu\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o, utilizando como refer\u00eancia a tabela EMOP (Empresas de Obras P\u00fablicas do Estado do Rio de Janeiro) , SCO (Sistema de Custos e Obras da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas) , cujas publica\u00e7\u00f5es, Cat\u00e1logo de Refer\u00eancias; Boletim Mensal de Custos e Cat\u00e1logo de Materiais, em suas \u00faltimas edi\u00e7\u00f5es, servir\u00e3o de refer\u00eancia para descri\u00e7\u00e3o e valor dos servi\u00e7os, ou Pesquisa de Mercado, de no m\u00ednimo tr\u00eas fornecedores diferentes, para a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os\". Al\u00e9m disso, o TR prev\u00ea que (pe\u00e7a 2, p. 114) : </i></p><p><i>Mensalmente a empresa contratada emitir\u00e1 uma fatura, acompanhada da Planilha de Medi\u00e7\u00e3o contendo todos os quantitativos atestados e autorizados no m\u00eas, agrupados por servi\u00e7os, incluindo as notas fiscais dos materiais utilizados, a equipe de preventiva e os Servi\u00e7os de Manuten\u00e7\u00e3o Preventiva e Corretiva, al\u00e9m de um relat\u00f3rio resumido dos servi\u00e7os executados. </i></p><p><i>21. Nada obstante, em que pese os servi\u00e7os serem remunerados em fun\u00e7\u00e3o da efetiva demanda atendida, cujos pre\u00e7os unit\u00e1rios s\u00e3o calculados com base em or\u00e7amentos elaborados em tempo de formaliza\u00e7\u00e3o da demanda, verifica-se que o crit\u00e9rio utilizado para selecionar a melhor proposta adotou outro referencial, qual seja o custo dos postos de trabalho alocados. Isso porque, conforme se verifica na Planilha de Custos e Forma\u00e7\u00e3o de Pre\u00e7os constante do Termo de Refer\u00eancia (pe\u00e7a 2, p. 163-165) , o \"Item II - Insumos Diversos\" \u00e9 fixo para todos os licitantes, ou seja, o pre\u00e7o de cada licitante, ao fim, \u00e9 calculado em fun\u00e7\u00e3o do \"Item I - M\u00e3o-de-Obra\", que \u00e9 o custo dos postos de trabalho de manuten\u00e7\u00e3o permanente. </i></p><p><i>22. Quanto a isso, vale destacar que, no caso dos servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o corretiva, o Termo de Refer\u00eancia (pe\u00e7a 2, p. 78) disp\u00f5e: </i></p><p><i>SERVI\u00c7OS DE MANUTEN\u00c7\u00c3O CORRETIVA </i></p><p><i>Conjunto de servi\u00e7os para interven\u00e7\u00f5es exclusivamente de manuten\u00e7\u00e3o corretiva, a serem executados de acordo com a demanda gerada na execu\u00e7\u00e3o do contrato, obrigatoriamente com execu\u00e7\u00e3o previamente autorizada pela contratante e comprovada pela contratada. </i></p><p><i>Dever\u00e3o ser executados os servi\u00e7os de Manuten\u00e7\u00e3o Corretiva necess\u00e1rios para atender o objeto deste Termo de Refer\u00eancia, at\u00e9 o limite estabelecido na Planilha de Composi\u00e7\u00e3o de Custos, que \u00e9 de R$ 180.000,00 (Cento e oitenta mil reais) mensais.  </i></p><p><i>O valor dos servi\u00e7os que excederem o valor mensal deste item constante da Planilha de Composi\u00e7\u00e3o de Custos ser\u00e1 ressarcido \u00e0 Contratada, desde que sejam previamente aprovados pela fiscaliza\u00e7\u00e3o do contrato e/ou Coordena\u00e7\u00e3o de Administra\u00e7\u00e3o da Unidade.  </i></p><p><i>O valor da verba mensal de servi\u00e7os para manuten\u00e7\u00e3o corretiva a ser ressarcido referido no subitem anterior ser\u00e1 acumulativo mensalmente, n\u00e3o podendo ser ultrapassado o valor global do contrato findo o mesmo.  </i></p><p><i>Os valores dos servi\u00e7os necess\u00e1rios dever\u00e3o ser compat\u00edveis com os pre\u00e7os praticados na cidade do Rio de Janeiro, incluindo a m\u00e3o-de-obra necess\u00e1ria, comprovado atrav\u00e9s de pesquisa de mercado de pelo menos tr\u00eas fornecedores, \u00e0 \u00e9poca da demanda ou utilizando como refer\u00eancia a tabela EMOP (Empresas de Obras p\u00fablicas do Estado do Rio de Janeiro) ou SCO (Sistema de Custos e Obras da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas) , cujas publica\u00e7\u00f5es, Cat\u00e1logo de Refer\u00eancias; Boletim Mensal de Custos e Cat\u00e1logo de Materiais, em suas \u00faltimas edi\u00e7\u00f5es, servir\u00e3o de refer\u00eancia. (grifo nosso) </i></p><p><i>23. Ora, se os servi\u00e7os ser\u00e3o pagos efetivamente por demanda, de acordo com as necessidades da contratada, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em fixa\u00e7\u00e3o de postos de trabalho, conforme definido no edital, tampouco utilizar esse par\u00e2metro como crit\u00e9rio de sele\u00e7\u00e3o do fornecedor, visto que o custo do profissional alocado n\u00e3o \u00e9 compat\u00edvel com o modelo de remunera\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os. </i></p><p><i>24. Nesse diapas\u00e3o, releva destacar que os servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o corretiva s\u00e3o executados mediante emprego tempor\u00e1rio de m\u00e3o-de-obra n\u00e3o dispon\u00edvel na equipe dedicada ao contrato. A despeito disso, no procedimento licitat\u00f3rio, o HFI utilizou, para sele\u00e7\u00e3o do fornecedor, somente o custo dos postos de servi\u00e7o de manuten\u00e7\u00e3o permanente, que em nada se relacionam com os servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o corretiva. </i></p><p><i>25. Apenas como exemplo, um crit\u00e9rio de sele\u00e7\u00e3o do fornecedor e de julgamento das propostas que mais se adequaria ao pagamento de servi\u00e7os por demanda seria a aplica\u00e7\u00e3o, sobre o valor total estimado com material de consumo para manuten\u00e7\u00e3o predial, bem como sobre o valor estimado para os servi\u00e7os eventuais, de um percentual de desconto sobre a Tabela SINAPI, a ser ofertado pelo licitante, de modo que o resultado final da licita\u00e7\u00e3o considere tamb\u00e9m os custos desses grupos, e n\u00e3o somente o valor mensal dos postos de servi\u00e7o permanentes, como adotado pelo HFI no Preg\u00e3o 11/2020. O valor global estimado da proposta seria, ent\u00e3o, o somat\u00f3rio desses tr\u00eas grupos, com crit\u00e9rio de julgamento pelo menor pre\u00e7o global. </i></p><p><i>26. Dessa maneira, se adequaria o crit\u00e9rio de sele\u00e7\u00e3o do fornecedor, cuja proposta seria selecionada em fun\u00e7\u00e3o do valor mensal dos postos de servi\u00e7o, adicionado ao valor total estimado com material de consumo para manuten\u00e7\u00e3o predial e ao valor estimado para os servi\u00e7os eventuais, sendo que nesses dois \u00faltimos grupos incidiria um desconto sobre a Tabela SINAPI, a ser ofertado pelo licitante. Frise-se que essa sistem\u00e1tica constitui-se t\u00e3o somente em um exemplo de crit\u00e9rio de sele\u00e7\u00e3o a ser adotado pelo Hospital, podendo a unidade adotar outros crit\u00e9rios que igualmente se coadunem com o pagamento dos servi\u00e7os por demanda. </i></p><p><i>27. Nesse ponto, ressalte-se que as instru\u00e7\u00f5es de pe\u00e7as 15 e 78, ao pontuarem que, pelo crit\u00e9rio de sele\u00e7\u00e3o do fornecedor adotado pelo HFI, n\u00e3o seria poss\u00edvel afirmar se foi, de fato, obtida a proposta mais vantajosa para Administra\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 3\u00ba da Lei 8.666/1993, se referiam n\u00e3o \u00e0 compara\u00e7\u00e3o entre o licitante vencedor e os demais licitantes, mas sim ao pre\u00e7o final obtido, que poderia ter sido menor se fossem utilizados outros crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o. </i></p><p><i>28. Resta, por fim, destacar que, em sua resposta \u00e0 oitiva, o HFI assevera que o TCU determinou que nos processos de engenharia, caso em tela, o termo de refer\u00eancia dever\u00e1 ser elaborado por profissional qualificado em engenharia, inclusive com Anota\u00e7\u00e3o de Responsabilidade T\u00e9cnica junto ao CREA, caso em que que o HFI e outras unidades ficariam impossibilitados de executar, face \u00e0 inexist\u00eancia desse profissional em seus quadros de funcion\u00e1rios. Esse ponto, contudo, n\u00e3o est\u00e1 sendo tratado nestes autos, motivo pelo qual n\u00e3o ser\u00e1 objeto de an\u00e1lise na presente instru\u00e7\u00e3o. </i></p><p><i>29. Como se v\u00ea, as manifesta\u00e7\u00f5es do HFI e da Navele n\u00e3o lograram alterar a constata\u00e7\u00e3o das instru\u00e7\u00f5es anteriores. Todavia, considerando que, como ser\u00e1 visto adiante nesta instru\u00e7\u00e3o, n\u00e3o houve falha na inabilita\u00e7\u00e3o da Vivacom, verifica-se que a proposta da Navele representa a melhor proposta obtida no certame ap\u00f3s a recusa das propostas das licitantes que n\u00e3o lograram \u00eaxito em comprovar sua qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. </i></p><p><i>30. Pelo exposto, considerando que o HFI est\u00e1 sem cobertura contratual desde agosto de 2020 e que os servi\u00e7os v\u00eam sendo pagos por indeniza\u00e7\u00e3o, entende-se que, apesar da falha objeto desse ponto da oitiva, a solu\u00e7\u00e3o que melhor atende ao interesse p\u00fablico \u00e9 a permiss\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o do Contrato 42/2020 pelo per\u00edodo inicialmente firmado, isto \u00e9, at\u00e9 o fim de 2021, determinando-se ao HFI que se abstenha de prorrog\u00e1-lo e que promova, ao longo desse exerc\u00edcio, novo preg\u00e3o, de modo a eliminar a falha constatada nesse certame. </i></p><p><b><i>III- Manifesta\u00e7\u00e3o da Vivacom </i></b></p><p><i>31. Foi juntado a estes autos agravo interposto Vivacom Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os Ltda. (pe\u00e7a 90) contra o Despacho de pe\u00e7a 81 do Ministro-Relator Raimundo Carreiro. </i></p><p><i>32. No agravo, a Vivacom traz as seguintes informa\u00e7\u00f5es: </i></p><p><i>a) a instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 15 corroborou os argumentos da empresa, o que mostra que o fundamento invocado pelo HFI para desclassific\u00e1-la foi improcedente. O parecer da Selog, nesse ponto, foi inclusive ratificado no Despacho de pe\u00e7a 17, no qual o Ministro-Relator Raimundo Carreiro, ainda que em aprecia\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria, entendeu que \"apesar de tal documento n\u00e3o estar na lista indicada no item 9.12.6, acima transcrito, deve-se pautar pelo formalismo moderado na condu\u00e7\u00e3o dos certames, especialmente quando se busca proposta mais vantajosa para a administra\u00e7\u00e3o, o que nesse caso representaria cerca de R$ 230.000,00 por ano a menos no custo da contrata\u00e7\u00e3o\"; </i></p><p><i>b) a Selog fundamenta seu entendimento no item 9.12.2 do edital, que menciona que o licitante deve apresentar \"certid\u00e3o de acervo t\u00e9cnico (CAT) , emitida pelo CREA e/ou CAU da regi\u00e3o pertinente, em nome de Respons\u00e1vel (is) T\u00e9cnico (s) devidamente registrado no CREA e/ou CAU [...]\", mas, ao contr\u00e1rio do que a Selog sugere, o item em quest\u00e3o n\u00e3o exige que o titular da CAT seja o respons\u00e1vel t\u00e9cnico da empresa licitante. O que o item exige \u00e9 que a CAT esteja em nome de um respons\u00e1vel t\u00e9cnico registrado no CREA. Tanto assim que o edital fala em \"CAT em nome de Respons\u00e1vel T\u00e9cnico registrado no CREA\", sem jamais mencionar que esse deve ser o respons\u00e1vel t\u00e9cnico da empresa licitante; </i></p><p><i>d) toda certid\u00e3o de acervo t\u00e9cnico lista os servi\u00e7os que um engenheiro prestou como respons\u00e1vel t\u00e9cnico. Em outras palavras, toda CAT est\u00e1 em nome de um respons\u00e1vel t\u00e9cnico. A exig\u00eancia do edital \u00e9 de que este profissional (titular da CAT) esteja inscrito no respectivo conselho profissional no momento da licita\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o de que o profissional titular da CAT seja tamb\u00e9m o respons\u00e1vel t\u00e9cnico da empresa. Essa exig\u00eancia n\u00e3o consta de forma expressa de nenhum item do edital, muito menos pode ser extra\u00edda da legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel; </i></p><p><i>e) a Resolu\u00e7\u00e3o 317/1986 do CONFEA esclarece que o acervo t\u00e9cnico de uma pessoa jur\u00eddica \u00e9 representado pelos acervos t\u00e9cnicos profissionais do seu quadro t\u00e9cnico (ou seja, n\u00e3o limitado ao acervo de seus respons\u00e1veis t\u00e9cnicos) ; </i></p><p><i>f) a Resolu\u00e7\u00e3o 1.025/2009 do CONFEA esclarece que a CAT constituir\u00e1 prova da capacidade t\u00e9cnico-profissional da pessoa jur\u00eddica se o respons\u00e1vel t\u00e9cnico indicado nesse documento (isto \u00e9, o titular da certid\u00e3o) estiver vinculado \u00e0 pessoa jur\u00eddica como integrante do seu quadro t\u00e9cnico; </i></p><p><i>g) a Lei 8.666/93, ao tratar da mat\u00e9ria, afirma, no art. 30, \u00a71\u00ba, inciso I, que a capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico profissional ser\u00e1 limitada \u00e0 \"comprova\u00e7\u00e3o de licitante de possuir em seu quadro permanente [...]\" - mais uma vez, portanto, sem qualquer exig\u00eancia de que o profissional figure como respons\u00e1vel t\u00e9cnico da licitante; </i></p><p><i>h) o conceito de quadro permanente, disposto na Lei, n\u00e3o se restringe aos \"respons\u00e1veis t\u00e9cnicos\" da empresa, mas envolve qualquer profissional que lhe preste servi\u00e7os, abarcando, portanto, o engenheiro Ronaldo Guimar\u00e3es; </i></p><p><i>i) a exig\u00eancia de que o profissional perten\u00e7a ao quadro t\u00e9cnico da licitante vem sendo relativizada pela jurisprud\u00eancia do TCU em prol da escolha da proposta mais vantajosa. Nesse sentido, o pr\u00f3prio edital admitia que o v\u00ednculo profissional entre a licitante e o titular da CAT fosse comprovado mediante uma promessa de contrata\u00e7\u00e3o futura (item 9.12.6) ; </i></p><p><i>j) o respons\u00e1vel t\u00e9cnico indicado nas CATs sequer precisa ter sua contrata\u00e7\u00e3o formalizada quando da an\u00e1lise das propostas, muito menos, portanto, ser respons\u00e1vel t\u00e9cnico da licitante; </i></p><p><i>k) fica claro que o edital n\u00e3o exige (e nem poderia exigir, porque ilegal) que o titular da certid\u00e3o de acervo t\u00e9cnico seja tamb\u00e9m respons\u00e1vel t\u00e9cnico da licitante, mas apenas que ele figure em seu quadro t\u00e9cnico; </i></p><p><i>l) no caso da Vivacom, portanto, a certid\u00e3o de acervo t\u00e9cnico do Sr. Ronaldo Guimar\u00e3es mostra que tal profissional prestou, como respons\u00e1vel t\u00e9cnico, servi\u00e7os compat\u00edveis com as parcelas de maior relev\u00e2ncia da contrata\u00e7\u00e3o e, al\u00e9m disso, a Vivacom tamb\u00e9m comprovou que o profissional comp\u00f5e o seu quadro t\u00e9cnico, o que \u00e9 suficiente para comprovar, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o e do edital, a sua qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-profissional. </i></p><p><b><i>An\u00e1lise das manifesta\u00e7\u00f5es encaminhadas pela Vivacom </i></b></p><p><i>33. Como se v\u00ea, a Vivacom argumenta, em resumo, que a certid\u00e3o de acervo t\u00e9cnico do Sr. Ronaldo de Freitas Guimar\u00e3es mostra que ele prestou, como respons\u00e1vel t\u00e9cnico, servi\u00e7os compat\u00edveis com as parcelas de maior relev\u00e2ncia da contrata\u00e7\u00e3o. Isso, aliado ao fato de que o profissional comp\u00f5e o quadro t\u00e9cnico da Vivacom, seria, segundo a empresa, suficiente para comprovar a sua qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-profissional. </i></p><p><i>34. Essas alega\u00e7\u00f5es, a nosso ver, n\u00e3o merecem prosperar. De fato, verifica-se que o Sr. Ronaldo de Freitas Guimar\u00e3es \u00e9 integrante do quadro t\u00e9cnico da Vivacom, mas n\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel t\u00e9cnico por aquela empresa. Nesse sentido, como j\u00e1 explanado na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 78, a diferen\u00e7a b\u00e1sica entre respons\u00e1vel t\u00e9cnico e quadro t\u00e9cnico \u00e9 que o respons\u00e1vel t\u00e9cnico responde legalmente por todas as atividades realizadas pela empresa, no \u00e2mbito de suas atribui\u00e7\u00f5es legais e conforme o objetivo social da empresa, enquanto que o profissional do quadro t\u00e9cnico \u00e9 respons\u00e1vel apenas por atividades t\u00e9cnicas espec\u00edficas dentro da empresa. </i></p><p><i>35. Perceba-se, ainda nessa linha, que o art. 9.12 do Edital (pe\u00e7a 2, p. 25) disp\u00f5e:  </i></p><p><i>9.12 QUALIFICA\u00c7\u00c3O T\u00c9CNICA:  </i></p><p><i>9.12.1. Para a comprova\u00e7\u00e3o da Capacidade T\u00e9cnica da LICITANTE ser\u00e3o exigidos: Documenta\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 Capacidade T\u00e9cnico-Profissional:  </i></p><p><i>9.12.2. Certid\u00e3o de Acervo T\u00e9cnico (CAT) , emitida pelo CREA e/ou CAU da regi\u00e3o pertinente, em nome de Respons\u00e1vel (is) T\u00e9cnico (s) devidamente registrado no CREA e/ou CAU, com habilita\u00e7\u00e3o em Arquitetura, Engenharia Civil, El\u00e9trica e Mec\u00e2nica , conforme Lei n.\u00ba 5.194, de 24 de dezembro de 1966, e que contemple Anota\u00e7\u00e3o de Responsabilidade T\u00e9cnica - ART de servi\u00e7os com caracter\u00edsticas semelhantes aos descritos neste Termo de Refer\u00eancia, limitadas estas exclusivamente \u00e0s parcelas de maior relev\u00e2ncia t\u00e9cnica e valor significativo do objeto.  </i></p><p><i>9.12.3. Apresenta\u00e7\u00e3o de Atestado (s) de Capacidade T\u00e9cnica expedido (s) por pessoa jur\u00eddica de direito p\u00fablico ou privado, em nome do profissional que venha a trabalhar neste HFI (Atestado de Capacidade T\u00e9cnica Profissional) , devidamente registrado (s) no Conselho de Arquitetura e Urbanismo (CAU) e/ ou Conselho Regional de Engenharia e Agronomia (CREA) comprovando atrav\u00e9s de CAT (Certid\u00e3o de Acervo T\u00e9cnico) emitido pelo CAU e/ou CREA, ter experi\u00eancia na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o espec\u00edfico de Arquitetura ou Engenharia Civil, Engenharia El\u00e9trica e Mec\u00e2nica, em edifica\u00e7\u00f5es com complexidade tecnol\u00f3gica e operacional equivalente ou superior ao objeto da licita\u00e7\u00e3o, onde se destaquem as parcelas de maior relev\u00e2ncia, aqueles atestados que comprovem, no individual ou no somat\u00f3rio terem realizado os seguintes servi\u00e7os:  </i></p><p><i>9.12.4. Consideram-se parcelas de maior relev\u00e2ncia t\u00e9cnica e valor significativo, as mencionadas nas al\u00edneas \"a\", \"b\", \"c\", \"d\", \"e\", \"f\", \"g\", \"h\", \"i\", \"j\", \"l\" e \"m\", descritas abaixo: </i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>9.12.6. A comprova\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo do profissional dever\u00e1 ser feita por meio de c\u00f3pias das Carteiras de Trabalho ou fichas de Registro de Empregado que comprove a condi\u00e7\u00e3o de que pertence ao quadro da licitante, ou contrato/estatuto social que demonstre a condi\u00e7\u00e3o de s\u00f3cio do profissional, ou por meio de contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, sem v\u00ednculo trabalhista e regido pela legisla\u00e7\u00e3o civil comum, ou, ainda, da Declara\u00e7\u00e3o de Compromisso de Contrata\u00e7\u00e3o Futura do profissional, acompanhada da anu\u00eancia deste.  </i></p><p><i>9.12.7. No caso de Compromisso de Contrata\u00e7\u00e3o Futura, ser\u00e1 exigido, no ato da assinatura do Contrato, a comprova\u00e7\u00e3o da efetiva\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo profissional, bem como o comprovante de registro e anota\u00e7\u00e3o, junto ao CREA-RJ e/ou CAU/RJ, do profissional como Respons\u00e1vel T\u00e9cnico da empresa. </i></p><p><i>9.12.8. No caso de o profissional n\u00e3o ser registrado ou inscrito no CREA e/ou CAU do Rio de Janeiro, dever\u00e1 ser providenciado o respectivo visto deste \u00f3rg\u00e3o regional, por ocasi\u00e3o da assinatura do Contrato.  </i></p><p><i>9.12.9. Fica proibida a indica\u00e7\u00e3o, por duas ou mais licitantes, do mesmo Respons\u00e1vel T\u00e9cnico, hip\u00f3tese na qual todas ser\u00e3o inabilitadas. (grifo nosso) </i></p><p><i>36. Assim, o edital n\u00e3o d\u00e1 amparo ao licitante para que apresente Certid\u00e3o de Acervo T\u00e9cnico em nome de respons\u00e1vel t\u00e9cnico de outra empresa, ainda que ele perten\u00e7a ao quatro t\u00e9cnico da licitante. Isso, porque o subitem 9.12.7 fala em contrata\u00e7\u00e3o futura do respons\u00e1vel t\u00e9cnico, o que n\u00e3o \u00e9 o caso em an\u00e1lise, pois esse respons\u00e1vel j\u00e1 faz parte do quadro da Vivacom, mas n\u00e3o como respons\u00e1vel t\u00e9cnico. Se o HFI acolhesse a habilita\u00e7\u00e3o da Vivacom, da maneira como os documentos foram apresentados, estaria aceitando que somente pelo fato de o Sr. Ronaldo de Freitas Guimar\u00e3es ter sido respons\u00e1vel t\u00e9cnico de outras empresas e agora estar no quadro da Vivacom (n\u00e3o como respons\u00e1vel t\u00e9cnico, frise-se) isso j\u00e1 seria suficiente para a habilita\u00e7\u00e3o da Vivacom, o que n\u00e3o pode ser admitido. </i></p><p><i>37. Por conseguinte, uma vez que o Sr. Ronaldo de Freitas Guimar\u00e3es n\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel t\u00e9cnico na Vivacom, ou seja, n\u00e3o \"responde legalmente por todas as atividades realizadas pela empresa, no \u00e2mbito de suas atribui\u00e7\u00f5es legais e conforme o objetivo social da empresa\", seus atestados n\u00e3o podem ser utilizados para fins de atendimento das parcelas elencadas no item 9.12.4 do edital, isto \u00e9, para comprova\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o das parcelas de maior relev\u00e2ncia </i></p><p><i>38. Destaque-se, por fim, que a alega\u00e7\u00e3o da Vivacom no sentido de que a instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 15 corroborou os argumentos da empresa, o que mostra que o fundamento invocado pelo HFI para desclassific\u00e1-la foi improcedente, tampouco merece prosperar. O fato \u00e9 que a mencionada instru\u00e7\u00e3o fez um exame sum\u00e1rio em sede de an\u00e1lise da cautelar, sendo que as informa\u00e7\u00f5es juntadas posteriormente aos autos permitiram a este Tribunal modificar a sua an\u00e1lise de m\u00e9rito. </i></p><p><i>39. Diante do exposto, entende-se que as informa\u00e7\u00f5es trazidas aos autos pela Vivacom no documento de pe\u00e7a 90 n\u00e3o s\u00e3o capazes de refutar o entendimento exposto na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 78. Desse modo, mostra-se improcedente esse ponto da representa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se identificando falha no ato administrativo que inabilitou a Vivacom. </i></p><p><b><i>IV - Conclus\u00e3o </i></b></p><p><i>40. Como se depreende das an\u00e1lises consignadas acima, remanesce, de modo inequ\u00edvoco, situa\u00e7\u00e3o que reclama a interven\u00e7\u00e3o desta Corte de Contas, qual seja, a utiliza\u00e7\u00e3o pelo HFI, como crit\u00e9rio de sele\u00e7\u00e3o do fornecedor no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 11/2020, de par\u00e2metro incompat\u00edvel com a metodologia de remunera\u00e7\u00e3o da contratada, o que impossibilita garantir que tenha sido selecionada a proposta mais vantajosa para Administra\u00e7\u00e3o, tampouco permite estabelecer qualquer conex\u00e3o entre os crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o do fornecedor e os crit\u00e9rios de medi\u00e7\u00e3o e pagamento do contrato, infringindo o art. 3\u00ba, caput, da Lei 8.666/1993. </i></p><p><i>41. Assim, considerando que, encerrado o certame, o HFI celebrou em 30/12/2020 o Contrato 42/2020, que se encontra sobrestado e sem publica\u00e7\u00e3o, at\u00e9 o julgamento final do TCU sobre a quest\u00e3o (pe\u00e7a 25, p. 15) , cabe determinar ao HFI, como aventado na instru\u00e7\u00e3o precedente e reproduzido no despacho do Ministro-Relator, que o mencionado contrato seja executado somente pelo per\u00edodo inicialmente firmado (isto \u00e9, at\u00e9 o fim de 2021) e que o Hospital abstenha-se de prorrog\u00e1-lo e promova, ao longo desse exerc\u00edcio, novo certame, de modo a eliminar a falha constatada. </i></p><p><i>42. Essencial, ainda, ante a ocorr\u00eancia comentada no par\u00e1grafo 6 desta instru\u00e7\u00e3o, dar ci\u00eancia ao HFI, nos termos do art. 9\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 315/2020, de que a fixa\u00e7\u00e3o de quantitativo de postos de trabalho alocados na contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o predial afronta o disposto no item 2.1 do Anexo VII-B e no art. 63 da IN Seges/MP 5/2017. </i></p><p><i>43. Ante todo o exposto, considerando que o Ministro-Relator Raimundo Carreiro, em Despacho de pe\u00e7a 111, determinou que os autos fossem encaminhados a esta unidade t\u00e9cnica, \"para pronunciamento, \u00e0 luz dos novos elementos trazidos pelas agravantes e da resposta \u00e0 dilig\u00eancia determinada pelo Despacho \u00e0 pe\u00e7a 81 encaminhada pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (pe\u00e7as 97-99) \", e tendo em conta o disposto no art. 276, \u00a7 6\u00ba, parte final, do RI/TCU, entende-se que \u00e9 poss\u00edvel a formula\u00e7\u00e3o, desde j\u00e1, da proposta de m\u00e9rito, na forma adiante apregoada. </i></p><p><b><i>F. IMPACTO DOS ENCAMINHAMENTOS PROPOSTOS </i></b></p><p><i>Haver\u00e1 impacto relevante na unidade jurisdicionada e/ou na sociedade, decorrente dos encaminhamentos propostos? \tN\u00e3o </i></p><p><b><i>G. PEDIDO DE INGRESSO AOS AUTOS, DE INFORMA\u00c7\u00d5ES/VISTAS/C\u00d3PIAS, E DE SUSTENTA\u00c7\u00c3O ORAL </i></b></p><p><i>H\u00e1 pedido do representante de ingresso aos autos? \t\tN\u00e3o </i></p><p><i>H\u00e1 pedido de informa\u00e7\u00f5es/vistas/c\u00f3pia do processo? \tN\u00e3o </i></p><p><i>H\u00e1 pedido de sustenta\u00e7\u00e3o oral? \t\t\t\tN\u00e3o </i></p><p><b><i>H. PROCESSOS CONEXOS E APENSOS </i></b></p><p><i>H\u00e1 processos conexos noticiando poss\u00edveis irregularidades na licita\u00e7\u00e3o ora em an\u00e1lise? \tN\u00e3o </i></p><p><i>H\u00e1 processos apensos? \t\t\t\t\t\t\t\t\tN\u00e3o </i></p><p><b><i>I. PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO </i></b></p><p><i>44. Em virtude do exposto, e tendo em conta o disposto no art. 276, \u00a7 6\u00ba, parte final, do RI/TCU, prop\u00f5e-se: </i></p><p><i>44.1. conhecer da representa\u00e7\u00e3o, satisfeitos os requisitos de admissibilidade constantes no art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993, c/c os arts. 235 e 237, inciso VI, do Regimento Interno deste Tribunal, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014; </i></p><p><i>44.2. considerar esta representa\u00e7\u00e3o, no m\u00e9rito, parcialmente procedente; </i></p><p><i>44.3. indeferir o pedido de concess\u00e3o de medida cautelar formulado pelo representante, tendo em vista a inexist\u00eancia de elementos necess\u00e1rios para sua ado\u00e7\u00e3o; </i></p><p><i>44.4. determinar ao Hospital Federal de Ipanema, com fundamento no art. 4\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315/2020, que o Contrato 42/2020, celebrado em 30/12/2020 com a empresa Navele Empreendimentos e Servi\u00e7os Ltda. (CNPJ 29.762.861/0001-99) seja executado somente pelo per\u00edodo inicialmente firmado (isto \u00e9, at\u00e9 o fim de 2021) e que o HFI abstenha-se de prorrog\u00e1-lo e promova, ao longo desse exerc\u00edcio, novo certame, de modo a eliminar a falha constatada, qual seja a utiliza\u00e7\u00e3o, como crit\u00e9rio de sele\u00e7\u00e3o do fornecedor no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 11/2020, de par\u00e2metro incompat\u00edvel com a metodologia de remunera\u00e7\u00e3o da contratada, o que impossibilita garantir que tenha sido selecionada a proposta mais vantajosa para Administra\u00e7\u00e3o, tampouco permite estabelecer conex\u00e3o necess\u00e1ria e suficiente entre os crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o do fornecedor e os crit\u00e9rios de medi\u00e7\u00e3o e pagamento do contrato, infringindo o art. 3\u00ba, caput, da Lei 8.666/1993; </i></p><p><i>44.5. dar ci\u00eancia ao Hospital Federal de Ipanema, com fundamento no art. 9\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315/2020, de que a fixa\u00e7\u00e3o de quantitativo de postos de trabalho alocados na contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o predial afronta o disposto no item 2.1 do Anexo VII-B e no art. 63 da IN Seges/MP 5/2017; </i></p><p><i>44.6. encaminhar c\u00f3pia da presente instru\u00e7\u00e3o e da decis\u00e3o que vier a ser adotada ao Hospital Federal de Ipanema, a fim de subsidiar o atendimento \u00e0 proposta de determina\u00e7\u00e3o acima formulada, bem como ao Ju\u00edzo da 10\u00aa Vara Federal do Rio de Janeiro, onde tramita a a\u00e7\u00e3o 5084372-21.2020.4.02.5101/RJ, versando sobre mat\u00e9ria correlata, a t\u00edtulo de subs\u00eddio; e </i></p><p><i>44.7. arquivar estes autos, nos termos do art. 169, inciso V, do Regimento Interno do TCU, sem preju\u00edzo de se autorizar a Selog a monitorar a determina\u00e7\u00e3o sugerida acima\".</i></p><p>\u00c9 o relat\u00f3rio.<i> </i></p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "  <br>8.1. Michel Smarrito Gomes (115.757/OAB-RJ), representando Navele Empreendimentos e Servi\u00e7os Ltda.  <br>8.2. Jos\u00e9 Guilherme Berman Corr\u00eaa Pinto (119454/OAB-RJ) e outros, representando Vivacom Comercio e Servi\u00e7os Ltda. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O. IRREGULARIDADES EM PREG\u00c3O ELETR\u00d4NICO. HOSPITAL FEDERAL DE IPANEMA. PEDIDO DE MEDIDA CAUTELAR NEGADO. DESCLASSIFICA\u00c7\u00c3O INDEVIDA DE PROPOSTA: N\u00c3O OCORR\u00caNCIA. CRIT\u00c9RIO DE SELE\u00c7\u00c3O DO FORNECEDOR INCOMPAT\u00cdVEL COM A METODOLOGIA DE REMUNERA\u00c7\u00c3O DA CONTRATADA. FIXA\u00c7\u00c3O DE QUANTITATIVO DE POSTOS DE TRABALHO NA CONTRATA\u00c7\u00c3O DE MANUTEN\u00c7\u00c3O PREDIAL: VIOLA\u00c7\u00c3O DE NORMA. CONHECIMENTO. PROCED\u00caNCIA PARCIAL. DETERMINA\u00c7\u00d5ES. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog).", "VOTO": "<p>\tRelato o presente processo em raz\u00e3o de sorteio realizado nos termos do art. 18-B da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 175/2005 (pe\u00e7a 12) .</p><p>2.\tConforme assinalado no relat\u00f3rio precedente, trata-se de representa\u00e7\u00e3o, com pedido de medida cautelar, formulada pela empresa Vivacom Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os Ltda., com fundamento no art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993, e nos arts. 235 e 237, inciso VI, do Regimento Interno do TCU c/c o art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014, em raz\u00e3o de poss\u00edveis irregularidades no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 11/2020, promovido pelo Hospital Federal de Ipanema (HFI) .</p><p>3. \tO objeto do certame, adjudicado \u00e0 Empresa Navele Empreendimentos e Servi\u00e7os Ltda., envolveu a contrata\u00e7\u00e3o, sob o crit\u00e9rio de menor pre\u00e7o, de empresa especializada para presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o predial preventiva e corretiva, de forma ininterrupta e continuada, aos sistemas operacionais do Hospital, pelo prazo de doze meses, prorrog\u00e1veis at\u00e9 o m\u00e1ximo de 60 meses.</p><p>4.\tAs alega\u00e7\u00f5es da representante voltaram-se, basicamente, a argumentar: i) a indevida desclassifica\u00e7\u00e3o da empresa Vivacom, visto que a licitante teria comprovado a exist\u00eancia de v\u00ednculo de profissionais qualificados para presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os exigidos na contrata\u00e7\u00e3o; ii) habilita\u00e7\u00e3o indevida da empresa Navale, por esta n\u00e3o ter indicado os sindicatos, acordos coletivos, conven\u00e7\u00f5es ou senten\u00e7as normativas que regem as respectivas categorias profissionais e irregularidades no balan\u00e7o patrimonial apresentado; iii) fixa\u00e7\u00e3o, no edital, de quantitativo de postos de trabalho na contrata\u00e7\u00e3o, em afronta ao disposto na IN Seges/MP 5/2017, que veda a fixa\u00e7\u00e3o de quantitativos de postos de trabalho nas contrata\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os. </p><p>5.\tA representa\u00e7\u00e3o merece ser conhecida, em ratifica\u00e7\u00e3o ao despacho por mim proferido \u00e0 pe\u00e7a 17, porquanto cumpre os requisitos de admissibilidade previstos no art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993, c/c os arts. 235 e 237, IV, do Regimento Interno deste Tribunal, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014.</p><p>6.\tAprecio, nesta feita, agravos interpostos pela empresa representante (pe\u00e7a 90) e pela vencedora do certame (pe\u00e7as 100-108) em face do Despacho por mim proferido \u00e0 pe\u00e7a 81, bem como resposta \u00e0 derradeira oitiva realizada junto ao Hospital Federal de Ipanema. </p><p>7.\tO despacho \u00e0 pe\u00e7a 81, ora agravado, n\u00e3o ostenta conte\u00fado decis\u00f3rio, tampouco estabeleceu medida cautelar, n\u00e3o desafiando o recurso de agravo, \u00e0 luz do art. 289 do RI/TCU, motivos pelos quais os referidos documentos n\u00e3o devem ser recebidos como agravos. </p><p>8. \tEm exame de cogni\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria, no referido despacho \u00e0 pe\u00e7a 17 e tomando por base as an\u00e1lise preliminar empreendida pela Selog \u00e0 pe\u00e7a 15, n\u00e3o vislumbrei a exist\u00eancia dos pressupostos para concess\u00e3o de medida cautelar, ao tempo em que identifiquei a poss\u00edvel proced\u00eancia das alega\u00e7\u00f5es de \"desclassifica\u00e7\u00e3o indevida da empresa Vivacom\" e de \"fixa\u00e7\u00e3o de quantitativo de postos de trabalho alocados na contrata\u00e7\u00e3o, em desacordo com a IN Seges/MP 5/2017\", al\u00e9m da constata\u00e7\u00e3o pela unidade t\u00e9cnica de poss\u00edvel irregularidade alusiva \u00e0 \"utiliza\u00e7\u00e3o, como crit\u00e9rio de sele\u00e7\u00e3o do fornecedor, de par\u00e2metro incompat\u00edvel com a metodologia de remunera\u00e7\u00e3o da contratada\".</p><p>9.\tConforme descrito no relat\u00f3rio precedente, acolhi a proposta de realiza\u00e7\u00e3o de oitiva da entidade jurisdicionada e da empresa vencedora do certame. A partir das informa\u00e7\u00f5es preliminares colhidas dos interessados, a Selog emitiu pronunciamento \u00e0 pe\u00e7a 78, no qual concluiu ser <b>improcedente</b> o argumento relativo \u00e0 <b>desclassifica\u00e7\u00e3o indevida da empresa Vivacom</b> (representante) , uma vez que o fato de o Sr. Ronaldo de Freitas Guimar\u00e3es n\u00e3o ser o respons\u00e1vel t\u00e9cnico pela licitante Vivacom impedia que as ART's emitidas em seu nome fossem utilizadas pela empresa para comprova\u00e7\u00e3o dos itens relativos \u00e0 capacidade operacional, em especial o disposto nos itens 9.12.2. 9.12.4, 9.12.5 e 9.12.23 do edital. </p><p>10.\tNa mesma manifesta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica \u00e0 pe\u00e7a 78, a Selog prop\u00f4s realizar novas oitivas para esclarecimento da irregularidade concernente \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o, como crit\u00e9rio de sele\u00e7\u00e3o do fornecedor, de <b>par\u00e2metro incompat\u00edvel com a metodologia de remunera\u00e7\u00e3o da contratada</b> (n\u00famero de postos de trabalho) , bem como deferir o pedido formulado pela empresa vencedora no certame, Navele Empreendimentos e Servi\u00e7os Ltda., para integrar o processo como parte interessada, propostas que deferi integralmente por meio do despacho \u00e0 pe\u00e7a 81.</p><p>11.\tQuanto \u00e0 irregularidade concernente \u00e0 <b>fixa\u00e7\u00e3o de quantitativo de postos de trabalho alocados na contrata\u00e7\u00e3o</b>, a Selog entendeu suficiente dar ci\u00eancia ao Hospital Federal de Ipanema DE que tal exig\u00eancia afronta o disposto no item 2.1 do Anexo VII-B e no art. 63 da IN Seges/MP 5/2017, e que deveria ser retirada de futuros certames.  </p><p>12. \tEfetuadas as derradeiras dilig\u00eancias, manifestaram-se o Hospital Federal de Ipanema, em pe\u00e7as id\u00eanticas (pe\u00e7as 97 a 99) , bem como interpuseram agravos contra o despacho por mim proferido \u00e0 pe\u00e7a 81 as empresas Vivacom Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os Ltda. (pe\u00e7a 90) e Navele Empreendimentos e Servi\u00e7os Ltda. (pe\u00e7as 100-108) , cujas informa\u00e7\u00f5es e elementos adicionais neles contidos entendi por bem submeter \u00e0 Selog para manifesta\u00e7\u00e3o definitiva, por meio de despacho \u00e0 pe\u00e7a 111.</p><p>13.\tProduzida a instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 112, desde j\u00e1 acompanho as derradeiras conclus\u00f5es da Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas, as quais incorporo a estas raz\u00f5es de decidir, apenas com pequena diverg\u00eancia quanto ao encaminhamento proposto. </p><p>14.\tDe fato, n\u00e3o se mostram presentes os requisitos para concess\u00e3o da medida cautelar suscitada, notadamente o perigo da demora, visto que n\u00e3o obstante o HFI esteja sem cobertura contratual no momento, os servi\u00e7os de opera\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o preventiva e corretiva predial v\u00eam sendo pagos por indeniza\u00e7\u00e3o, nos moldes da contrata\u00e7\u00e3o anterior, expirada em 14/8/2020. </p><p>15.\tN\u00e3o obstante verifico a exist\u00eancia do <b>perigo da demora reverso</b>, uma vez que o contrato anterior se encontra expirado, o que sugere a permiss\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do atual Contrato 42/2020, de titularidade da empresa Navele Empreendimentos e Servi\u00e7os Ltda., o qual havia sido sobrestado n\u00e3o por decis\u00e3o desta Corte mas por iniciativa do pr\u00f3prio Hospital Federal de Ipanema (pe\u00e7a 25, p. 15) .</p><p>16.\tAntes de me pronunciar conclusivamente quanto ao prazo de continuidade do atual contrato, adentro nas quest\u00f5es de m\u00e9rito trazidas em sede de agravos e de resposta \u00e0s dilig\u00eancias, analisadas pela Selog na instru\u00e7\u00e3o reproduzida no relat\u00f3rio precedente. </p><p>17.\tO <b>Hospital Federal de Ipanema</b> argumenta que o procedimento adotado pela unidade segue o padr\u00e3o existente em outras unidades hospitalares, como o Hospital Federal do Andara\u00ed e o Hospital Federal dos Servidores do Estado, dentre outros, em que s\u00e3o estabelecidos termos de refer\u00eancia com quantitativos de m\u00e3o-de-obra pr\u00e9-estabelecidos, remunerando-se as empresas pela aplica\u00e7\u00e3o de materiais. Desse modo, o custo de trabalhadores nas a\u00e7\u00f5es preventivas e corretivas j\u00e1 estariam cobertos pelo valor contratado.</p><p>18.\tAlega ainda o Hospital que os impactos causados por eventual entendimento desfavor\u00e1vel do TCU implicaria na realiza\u00e7\u00e3o de novo certame licitat\u00f3rio, a exemplo dos Preg\u00f5es 11/2020 do HFI, do Preg\u00e3o do Hospital Federal do Andara\u00ed e o do Hospital Federal dos Servidores do Estado, que demandaram entre 9 meses a 2 anos, entre seu in\u00edcio e respectiva homologa\u00e7\u00e3o.</p><p>19.\tContesta ainda a determina\u00e7\u00e3o do TCU, que teria exigido que nos processos de engenharia, o termo de refer\u00eancia dever\u00e1 ser elaborado por profissional qualificado em engenharia, com ART depositado no CREA, hip\u00f3tese em que o HFI e outras unidades restariam prejudicados, face \u00e0 inexist\u00eancia desse profissional em seus quadros de servidores. A unidade t\u00e9cnica afirma, entretanto, que essa quest\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 sendo discutida nos presentes autos. </p><p>20.\tA <b>Empresa Navele Empreendimentos e Servi\u00e7os</b>, em seu agravo (pe\u00e7as 100-108) , a exemplo do HFI, argumenta que a metodologia de remunera\u00e7\u00e3o da contratada prevista no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 11/2020 \u00e9 id\u00eantica \u00e0 de todos os Hospitais Federais do Rio de Janeiro, pois na composi\u00e7\u00e3o do valor mensal e anual \u00e9 considerado o Custo com M\u00e3o-de-Obra Dedicada (postos de trabalho fixo) + Custo de Servi\u00e7os Eventuais/Corretivo.</p><p>21.\tAfirma que a planilha SCO - Sistema de Custos para Obras e Servi\u00e7os -, do Termo de Refer\u00eancia era meramente exemplificativa, n\u00e3o servindo de base para elabora\u00e7\u00e3o dos custos de licita\u00e7\u00e3o, visto que j\u00e1 h\u00e1 uma verba m\u00e1xima de refer\u00eancia que todos devem considerar, al\u00e9m do que a empresa apresentou a proposta mais vantajosa para a Administra\u00e7\u00e3o.</p><p>22.\tNuma an\u00e1lise conjunta dos argumentos acima, ressalto que o que se discute n\u00e3o \u00e9 metodologia de faturamento e remunera\u00e7\u00e3o da empresa contratada, mas os <b>crit\u00e9rios adotados pelo Hospital para sele\u00e7\u00e3o do fornecedor e para o c\u00e1lculo dos valores de servi\u00e7os que ser\u00e3o contratados</b>, que utilizaram o referencial de custo de postos de trabalhadores alocados, incompat\u00edvel com o regime de remunera\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, baseado em ordens de servi\u00e7o. Nesse ponto, reproduzo as coloca\u00e7\u00f5es da Secretaria instrutiva:</p><p>19. Consoante explanado na instru\u00e7\u00e3o inicial de pe\u00e7a 15, o regime de execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os previsto no Termo de Refer\u00eancia, conforme indicado no cap\u00edtulo \"Rotinas de identifica\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os\" (pe\u00e7a 2, p. 113) , \u00e9 baseado em ordens de servi\u00e7os em que s\u00e3o especificadas as demandas a serem atendidas pelo contratante, a partir das quais a remunera\u00e7\u00e3o da empresa ser\u00e1 calculada por meio de relat\u00f3rio mensal consolidado. </p><p>20. Nesse sentido, verificou-se que os pre\u00e7os unit\u00e1rios de cada demanda ser\u00e3o calculados com base em \"or\u00e7amento com todos os custos envolvidos na execu\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o, utilizando como refer\u00eancia a tabela EMOP (Empresas de Obras P\u00fablicas do Estado do Rio de Janeiro) , SCO (Sistema de Custos e Obras da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas) , cujas publica\u00e7\u00f5es, Cat\u00e1logo de Refer\u00eancias; Boletim Mensal de Custos e Cat\u00e1logo de Materiais, em suas \u00faltimas edi\u00e7\u00f5es, servir\u00e3o de refer\u00eancia para descri\u00e7\u00e3o e valor dos servi\u00e7os, ou Pesquisa de Mercado, de no m\u00ednimo tr\u00eas fornecedores diferentes, para a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os\". Al\u00e9m disso, o TR prev\u00ea que (pe\u00e7a 2, p. 114) : Mensalmente a empresa contratada emitir\u00e1 uma fatura, acompanhada da Planilha de Medi\u00e7\u00e3o contendo todos os quantitativos atestados e autorizados no m\u00eas, agrupados por servi\u00e7os, incluindo as notas fiscais dos materiais utilizados, a equipe de preventiva e os Servi\u00e7os de Manuten\u00e7\u00e3o Preventiva e Corretiva, al\u00e9m de um relat\u00f3rio resumido dos servi\u00e7os executados. (<b>omissis</b>) </p><p>21. Nada obstante, em que pese os servi\u00e7os serem remunerados em fun\u00e7\u00e3o da efetiva demanda atendida, cujos pre\u00e7os unit\u00e1rios s\u00e3o calculados com base em or\u00e7amentos elaborados em tempo de formaliza\u00e7\u00e3o da demanda, verifica-se que o crit\u00e9rio utilizado para selecionar a melhor proposta adotou outro referencial, qual seja o custo dos postos de trabalho alocados. Isso porque, conforme se verifica na Planilha de Custos e Forma\u00e7\u00e3o de Pre\u00e7os constante do Termo de Refer\u00eancia (pe\u00e7a 2, p. 163-165) , o \"Item II - Insumos Diversos\" \u00e9 fixo para todos os licitantes, ou seja, o pre\u00e7o de cada licitante, ao fim, \u00e9 calculado em fun\u00e7\u00e3o do \"Item I - M\u00e3o-de-Obra\", que \u00e9 o custo dos postos de trabalho de manuten\u00e7\u00e3o permanente.</p><p>23.\tNos autos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2352/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2352/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de minha relatoria, o colegiado aprovou a tese segundo a qual nas licita\u00e7\u00f5es e prorroga\u00e7\u00f5es contratuais de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o predial, a Administra\u00e7\u00e3o -  naquele caso o Tribunal Regional do Trabalho da 3\u00aa Regi\u00e3o/MG - deve, em aten\u00e7\u00e3o ao art. 6\u00ba, inciso IX, al\u00edneas c e f, e art. 7\u00ba, \u00a7 4\u00ba, da Lei 8.666/1993, incluir, nos estudos t\u00e9cnicos preliminares da contrata\u00e7\u00e3o: (i) estudo e previs\u00e3o da quantidade de material a ser utilizado; (ii) estudo e defini\u00e7\u00e3o do tipo e da quantidade de postos de trabalho que ser\u00e3o utilizados; e (iii) estimativa de pre\u00e7os, considerando uma cesta de pre\u00e7os, devendo documentar o m\u00e9todo utilizado no processo de contrata\u00e7\u00e3o.</p><p>24.\tIgualmente, no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2346/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2346/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de minha relatoria, e que cuidou de relat\u00f3rio de auditoria realizada na Empresa de Trens Urbanos de Porto Alegre S.A., fiz constar as seguintes determina\u00e7\u00f5es:</p><p>9.2.1. inclua, nos estudos t\u00e9cnicos preliminares da contrata\u00e7\u00e3o, o estudo e defini\u00e7\u00e3o do tipo e da quantidade de postos de trabalho que ser\u00e3o utilizados na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o predial, informando ao TCU, em at\u00e9 trinta dias, as a\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o adotadas pela organiza\u00e7\u00e3o, o prazo e o setor respons\u00e1vel pelo desenvolvimento das a\u00e7\u00f5es;</p><p>9.2.2. documente, no processo de contrata\u00e7\u00e3o para presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o predial, o <b>m\u00e9todo utilizado para a estimativa de pre\u00e7os para a contrata\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o predial</b>, informando ao TCU, em at\u00e9 trinta dias, as a\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o adotadas pela organiza\u00e7\u00e3o, o prazo e o setor respons\u00e1vel pelo desenvolvimento das a\u00e7\u00f5es;</p><p>9.2.3. exija da contratada a <b>Planilha de Custos e Forma\u00e7\u00e3o de Pre\u00e7os com demonstra\u00e7\u00e3o anal\u00edtica da altera\u00e7\u00e3o de custos</b>, no in\u00edcio da contrata\u00e7\u00e3o e a cada altera\u00e7\u00e3o contratual, informando ao TCU, em at\u00e9 trinta dias, as a\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o adotadas pela organiza\u00e7\u00e3o, o prazo e o setor respons\u00e1vel pelo desenvolvimento das a\u00e7\u00f5es; (Grifei) </p><p>25.\tEm sentido an\u00e1logo, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2573/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2573/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Marcos Bemquerer, estabeleceu que as licita\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o predial devem ser precedidas de plano de a\u00e7\u00e3o de manuten\u00e7\u00e3o preventiva e corretiva, com a defini\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e respectivos quantitativos a serem demandados na execu\u00e7\u00e3o contratual, em aten\u00e7\u00e3o ao art. 6\u00ba, inciso IX, c/c o art. 7\u00ba, \u00a7 2\u00ba, inciso II, e \u00a7 4\u00ba, da Lei 8.666/1993.</p><p>26.\tNo caso do Hospital Federal de Ipanema, a Selog alerta que a fixa\u00e7\u00e3o de quantitativo de postos de trabalho na contrata\u00e7\u00e3o viola o disposto no item 2.1 do Anexo VII-B e no art. 63 da IN Seges/MP 5/2017, os quais estipulam:</p><p>2. Das veda\u00e7\u00f5es:</p><p>2.1. \u00c9 vedado \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o fixar nos atos convocat\u00f3rios:</p><p>a) o quantitativo de m\u00e3o de obra a ser utilizado na presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o, devendo sempre adotar unidade de medida que permita a quantifica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra que ser\u00e1 necess\u00e1ria \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o;</p><p>Art. 63. A contratada dever\u00e1 arcar com o \u00f4nus decorrente de eventual equ\u00edvoco no dimensionamento dos quantitativos de sua proposta, devendo complement\u00e1-los caso o previsto inicialmente em sua proposta n\u00e3o seja satisfat\u00f3rio para o atendimento ao objeto da licita\u00e7\u00e3o, exceto quando ocorrer algum dos eventos arrolados nos incisos do \u00a7 1\u00ba do art. 57 da Lei n\u00ba 8.666, de 1993.</p><p>27.\tNo entanto, como n\u00e3o houve recusa de nenhuma proposta em raz\u00e3o de diverg\u00eancia nos quantitativos de m\u00e3o-de-obra, concordo que se utilize do princ\u00edpio <i>pas de nullit\u00e9 sans grief</i>, (n\u00e3o h\u00e1 nulidade sem preju\u00edzo) , bastando dar ci\u00eancia ao HFI, nos termos do art. 9\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 315/2020, de modo a evitar que tal entendimento seja efetivamente aplicado nos pr\u00f3ximos certames.</p><p>28.\tA Selog apresenta como exemplo de crit\u00e9rio de sele\u00e7\u00e3o de proposta de pagamento de servi\u00e7os por demanda a aplica\u00e7\u00e3o, sobre o valor total estimado com material de consumo e para servi\u00e7os eventuais, de um percentual de desconto sobre a Tabela Sinapi ou da pr\u00f3pria tabela Emop (Empresas de Obras P\u00fablicas do Estado do Rio de Janeiro) , dentre outros crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o poss\u00edveis que se coadunem com pagamento de servi\u00e7os por demanda. </p><p>29.\tPor esses motivos, n\u00e3o seria poss\u00edvel afirmar que de fato, foi obtida a proposta mais favor\u00e1vel \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 3\u00ba da Lei 8.666/1993, visto que n\u00e3o se cuida de mera compara\u00e7\u00e3o entre o licitante vencedor e os demais licitantes mas sim do pre\u00e7o final obtido, que poderia ter sido inferior se fossem utilizados outros crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o. </p><p>30.\tQuanto ao agravo interposto pela Empresa Vivacom Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os Ltda., ora representante, confirmo as conclus\u00f5es da Selog, no sentido de que o Sr. Ronaldo de Freitas Guimar\u00e3es, apesar de integrar o quadro t\u00e9cnico da Vivacom, n\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel t\u00e9cnico da empresa, devidamente registrado no CREA ou CAU, conforme exig\u00eancia do item 9.12 do Edital. </p><p>31.\tEsse obst\u00e1culo impede que a licitante apresente Certid\u00e3o de Acervo T\u00e9cnico em nome de respons\u00e1vel t\u00e9cnico de outra empresa, pois o subitem 9.12.7 do Edital menciona \"contrata\u00e7\u00e3o futura do respons\u00e1vel t\u00e9cnico\", o que n\u00e3o \u00e9 o caso, visto que o Sr. Ronaldo j\u00e1 faz parte do quadro da Vivacom, <b>mas n\u00e3o como respons\u00e1vel t\u00e9cnico</b>:</p><p>9.12.7 No caso de Compromisso de Contrata\u00e7\u00e3o Futura, ser\u00e1 exigido, no ato da assinatura do Contrato, a comprova\u00e7\u00e3o da efetiva\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo profissional, bem como o comprovante de registro e anota\u00e7\u00e3o, junto ao CREA-RJ e/ou CAU/RJ, do profissional como Respons\u00e1vel T\u00e9cnico da empresa. </p><p> (...) </p><p>9.12.9 Fica proibida a indica\u00e7\u00e3o, por duas ou mais licitantes, do mesmo Respons\u00e1vel T\u00e9cnico, hip\u00f3tese na qual todas ser\u00e3o inabilitadas. </p><p>32.\tConforme levantado pela Selog na instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 78, verificou-se que o Sr. Ronaldo consta como respons\u00e1vel t\u00e9cnico das empresas Engemaster Instala\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas Ltda. a partir de 9/12/2013 e Lasant Constru\u00e7\u00f5es Ltda. - ME a partir de 10/7/2017 (pe\u00e7a 53) , mas n\u00e3o da Vivacom.</p><p>33.\tAo fim e ao cabo, o ato administrativo de desclassifica\u00e7\u00e3o da empresa Vivacom atendeu aos crit\u00e9rios do edital, ao contr\u00e1rio das alega\u00e7\u00f5es da agravante, reiterando-se as conclus\u00f5es expostas nas instru\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas \u00e0s pe\u00e7as 78 e 112, da Selog. </p><p>34.\tDas an\u00e1lises empreendidas, constato que remanesce a irregularidade concernente \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o pelo HFI, como crit\u00e9rio de sele\u00e7\u00e3o do fornecedor no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 11/2020, de par\u00e2metro incompat\u00edvel com a metodologia de remunera\u00e7\u00e3o da contratada, o que motivou a proposta da Selog, \u00e0 luz do perigo da demora reverso, de que o contrato 42/2020 seja executado pelo per\u00edodo inicialmente firmado, at\u00e9 o final de 2021, com a promo\u00e7\u00e3o de novo certame indene das falhas constatadas.</p><p>35.\tDivirjo do encaminhamento proposto t\u00e3o somente quanto \u00e0 n\u00e3o prorroga\u00e7\u00e3o do atual contrato, em face das informa\u00e7\u00f5es trazidas pelo Hospital Federal de Ipanema, de que outros Preg\u00f5es promovidos pelo HFI, como o 11/2020, que teve in\u00edcio em 4/9/2018, com homologa\u00e7\u00e3o em 24/11/2020, bem como certame do Hospital do Andara\u00ed, que teve conclus\u00e3o ap\u00f3s 1 ano e 9 meses, o que me autoriza, em face do princ\u00edpio da razoabilidade, e por se tratar de hospital assoberbado de pacientes em raz\u00e3o da pandemia do Covid-19, <b>a admitir uma \u00fanica e excepcional prorroga\u00e7\u00e3o do atual contrato 42/2020 </b>a fim de que o HFI disponha de tempo h\u00e1bil a promover outro certame, com atendimento aos requisitos aqui expostos. </p><p>36. \tAnte o exposto, acolho a manifesta\u00e7\u00e3o da Selog (pe\u00e7as 112-113) , com a ressalva adrede apontada, e VOTO no sentido de que seja adotado o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto a este Plen\u00e1rio.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 31 de mar\u00e7o de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">RAIMUNDO CARREIRO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221217", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=747169", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=747169", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}