{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2468435", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 717/2021 ATA 10/2021 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "717", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "10/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Embargos de Declara\u00e7\u00e3o opostos pelo Sr. Cesar Augusto Goncalves contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1269/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1269/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, por meio do qual o Tribunal julgou recurso de revis\u00e3o interposto contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2709/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2709/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Relator Ministro Marcos Bemquerer Costa) .</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, e com fundamento nos arts. 34, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443/1992 e 287, \u00a7 3\u00ba, do RI/TCU, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer dos Embargos de Declara\u00e7\u00e3o para, no m\u00e9rito, rejeit\u00e1-los; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia ao embargante e demais interessados a respeito do inteiro teor deste ac\u00f3rd\u00e3o, informando que esta delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamentam, est\u00e1 dispon\u00edvel para consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos.</p>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o contra ac\u00f3rd\u00e3o que negou provimento a recurso de revis\u00e3o interposto contra delibera\u00e7\u00e3o que julgou irregulares as contas do recorrente, com condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito, em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o de despesas dos recursos repassados \u00e0 conta do Programa Dinheiro Direto na Escola \u0096 PDDE (exerc\u00edcio 2006) e do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar \u0096 Pnate (exerc\u00edcio 2008). ", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "31/03/2021", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Rio Preto da Eva - AM.", "INTERESSADOS": "3. Recorrente: Anderson Jose de Sousa (XXX.737.082-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02993420150\" target=\"_blank\">029.934/2015-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Augusto Nardes, Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro (Relator), Bruno Dantas e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti, Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho e Weder de Oliveira.", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2530097", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 576/2022 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "576", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "1049348-86.2020.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Anderson Jose de Sousa"}], "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Raimundo Carreiro.", "RELATORIO": "<p>\tAdoto como Relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o produzida no \u00e2mbito da Secretaria de Recursos - Serur (pe\u00e7a 89) , a qual obteve a concord\u00e2ncia do Diretor (pe\u00e7a 90) , por delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia do Secret\u00e1rio da unidade, <b>verbis</b>:</p><p><b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Cuida-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Anderson Jos\u00e9 de Sousa (pe\u00e7a 73) contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1269/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1269/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 62) , relator Min. Raimundo Carreiro, por meio do qual o Tribunal julgou recurso de revis\u00e3o interposto contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2709/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2709/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 15) , relator Min. Marcos Bemquerer Costa. </i></p><p class=\"list_Paragraph\">0. <i>A delibera\u00e7\u00e3o embargada apresenta o seguinte teor:</i></p><p><i>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de recurso de revis\u00e3o, em Tomada de Contas Especial, interposto contra <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2709/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2709/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, por meio do qual foram julgadas irregulares as contas do Sr. Anderson Jos\u00e9 de Sousa, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito, em virtude da impugna\u00e7\u00e3o de despesas dos recursos repassados ao Munic\u00edpio de Rio Preto da Eva/AM, \u00e0 conta do Programa Dinheiro Direto na Escola - PDDE, no exerc\u00edcio de 2006, e do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar - Pnate, no exerc\u00edcio de 2008,</i></p><p><i>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o Plen\u00e1ria, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, com fundamento nos artigos 32, inciso III, e 35 da Lei 8.443/1992 c/c os artigos 277, inciso IV, e 288 do RI/TCU, em:</i></p><p><i>9.1. conhecer do recurso de revis\u00e3o interposto por Anderson Jos\u00e9 de Sousa, para, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</i></p><p><i>9.2. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao recorrente; e</i></p><p><i>9.3. arquivar os presentes autos. </i></p><p><b><i>HIST\u00d3RICO</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Trata-se de tomada de contas especial (TCE) instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) , entidade vinculada ao Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, em desfavor do Sr. Anderson Jos\u00e9 de Souza, ex-prefeito do munic\u00edpio de Rio Preto da Eva/AM, no quadri\u00eanio 2005-2008, em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o de despesas realizadas com os recursos repassados \u00e0 referida municipalidade, na modalidade fundo a fundo, \u00e0 conta do Programa Dinheiro Direto na Escola (PDDE) , no exerc\u00edcio de 2006, e do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar (Pnate) , no exerc\u00edcio de 2008. </i></p><p class=\"list_Paragraph\">0. <i>Os recursos do PDDE destinavam-se \u00e0 cobertura de despesas de custeio, manuten\u00e7\u00e3o e pequenos investimentos, relacionadas ao funcionamento e melhoria da infraestrutura f\u00edsica e pedag\u00f3gica dos estabelecimentos de ensino benefici\u00e1rios, conforme Resolu\u00e7\u00e3o FNDE n. 27, de 14/7/2006 (pe\u00e7a 2, p. 10 e 14) . </i></p><p class=\"list_Paragraph\">0. <i>J\u00e1 os recursos do Pnate objetivavam custear os servi\u00e7os de transporte escolar aos alunos da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica p\u00fablica residentes em \u00e1rea rural, visando garantir o acesso deles \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, conforme Resolu\u00e7\u00e3o FNDE n. 10, de 7/4/2008 (pe\u00e7a 2, p. 10 e 14) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\">0. <i>Os valores do PDDE foram transferidos por meio da Ordem Banc\u00e1ria 2005OB507428, de 21/12/2005, no valor de R$ 8.208,10 (pe\u00e7a 1, p. 5) , cujo cr\u00e9dito na conta corrente espec\u00edfica ocorreu em 23/12/2005 (pe\u00e7a 1, p. 80) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\">0. <i>As transfer\u00eancias \u00e0 conta do Pnate importaram em R$ 239.435,44 e foram feitas por meio das Ordens Banc\u00e1rias abaixo indicadas, sob o amparo da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE n. 010, de 7/4/2008:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Ordem Banc\u00e1ria (OB) - pe\u00e7a 1, p. 13</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Cr\u00e9dito na conta </i></b></p><p><b><i> (pe\u00e7a 1, p. 49-50) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>OB20080B600018, de 9/4/2008 </i></p></td>\t<td><p><i>31.201,10 </i></p></td>\t<td><p><i>11/4/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>OB20080B600105, de 18/4/2008</i></p></td>\t<td><p><i>31.201,10</i></p></td>\t<td><p><i>23/4/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>OB20080B600168, de 3/6/2008</i></p></td>\t<td><p><i>25.313,35</i></p></td>\t<td><p><i>5/6/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>OB20080B600324, de 26/6/2008</i></p></td>\t<td><p><i>25.313,35</i></p></td>\t<td><p><i>30/6/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>OB20080B600428, de 29/7/2008</i></p></td>\t<td><p><i>25.313,35</i></p></td>\t<td><p><i>31/7/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>OB20080B600518, de 2/9/2008</i></p></td>\t<td><p><i>25.313,35</i></p></td>\t<td><p><i>4/9/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>OB20080B600594, de 30/9/2008</i></p></td>\t<td><p><i>25.313,35</i></p></td>\t<td><p><i>27/10/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>OB20080B600659, de 31/10/2008</i></p></td>\t<td><p><i>25.313,35</i></p></td>\t<td><p><i>4/11/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>OB20080B600748, de 28/11/2008</i></p></td>\t<td><p><i>25.313,35</i></p></td>\t<td><p><i>2/12/2008</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">0. <i>A presta\u00e7\u00e3o de contas dos valores recebidos do PDDE/2006 foi feita mediante os elementos acostados \u00e0 pe\u00e7a 1, p. 73, 77-89, 91-92 e 103-105, tendo sido reprovada em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o dos bens e materiais declarados como adquiridos. J\u00e1 a presta\u00e7\u00e3o de contas do Pnate/2008, juntada \u00e0 pe\u00e7a 1, p. 175-249, teve rejeitada a import\u00e2ncia de R$ 62.242,00, em raz\u00e3o da falta de documentos comprobat\u00f3rios demonstrando as despesas alegadas, conforme relatado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2042/2010/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2042/2010-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, tamb\u00e9m relatadas no documento intitulado Informa\u00e7\u00e3o n. 210/2013-DAESP/COPRAC/CGCAP/DIFIN/FNDE (pe\u00e7a 1, p. 346-356) , e Informa\u00e7\u00e3o n. 142/2015DIREC/COTTCEC/CGCAP/DIFIN/FNDE (pe\u00e7a 2, p. 5-19) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\">0. <i>Em vista do exposto, a TCE foi instaurada, sendo o d\u00e9bito quantificado de R$ 71.144,35, conforme demonstrado no Relat\u00f3rio de TCE (pe\u00e7a 2, p. 12-34) , tendo por respons\u00e1vel o Sr. Anderson Jos\u00e9 de Souza.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">0. <i>O Controle Interno reconheceu a exist\u00eancia do d\u00e9bito (pe\u00e7a 2, p. 48-51) e certificou a irregularidade das contas (pe\u00e7a 1, p. 135-140) . Em pronunciamento pr\u00f3prio, a autoridade ministerial atestou ter tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas nos documentos retro (pe\u00e7a 2, p. 54) .   </i></p><p class=\"list_Paragraph\">0. <i>Na Secex-PI, o processo recebeu a instru\u00e7\u00e3o preliminar acostada \u00e0 pe\u00e7a 4, que tamb\u00e9m responsabilizou o Sr. Anderson Jos\u00e9 de Souza pelas irregularidades investigadas na TCE, e, por isso, prop\u00f4s a sua cita\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"list_Paragraph\">0. <i>A cita\u00e7\u00e3o proposta foi levada a cabo por meio do Of\u00edcio 606/2016-TCU/SECEX-PI, de 16/6/2016 (pe\u00e7a 8) , entregue no destino, conforme demonstra o Aviso de Recebimento (AR) que comp\u00f5e a pe\u00e7a 9.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">0. <i>No entanto, apesar de devidamente notificado, o Sr. Anderson Jos\u00e9 de Souza deixou transcorrer in albis o prazo que lhe foi conferido, sem recolher o d\u00e9bito quantificado no processo e sem oferecer a esta Corte suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, caracterizando a revelia prevista no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992. </i></p><p class=\"list_Paragraph\">0. <i>O Tribunal, ao proferir o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2709/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2709/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, julgou irregulares as contas do Sr. Anderson Jos\u00e9 de Souza, condenando-o ao pagamento do d\u00e9bito apurado e da multa prevista nos arts. 19, caput, e 57 da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 10.000,00 (pe\u00e7a 15) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\">0. <i>Inconformado, o Sr. Anderson Jose de Sousa interp\u00f4s recurso de revis\u00e3o (pe\u00e7as 41-44) . </i></p><p class=\"list_Paragraph\">0. <i>O Tribunal, ao proferir o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1269/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1269/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, conheceu do recurso de revis\u00e3o interposto, para, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento (pe\u00e7a 62) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\">0. <i>Nesta oportunidade, examinam-se embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pelo Sr. Anderson Jose de Sousa (pe\u00e7a 73) .</i></p><p><b><i>EXAME DE ADMISSIBILIDADE\t</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Reitera-se o exame preliminar de admissibilidade (pe\u00e7a 76) , que concluiu pelo conhecimento dos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Anderson Jose de Sousa, com fulcro no artigo 34, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443, de 1992 e no artigo 287, \u00a7 3\u00ba, do RI/TCU, suspendendo-se os efeitos do item 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1269/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1269/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">0. <i>O Ju\u00edzo da 4\u00aa Vara Federal C\u00edvel da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Distrito Federal, nos autos do Procedimento Comum C\u00edvel 1049348-86.2020.4.01.3400, proposto por Anderson Jos\u00e9 de Souza contra a Uni\u00e3o, deferiu o pedido de antecipa\u00e7\u00e3o da tutela, \"para suspender os efeitos eleitorais (inelegibilidade) dos ac\u00f3rd\u00e3os do TCU que deliberaram as Tomadas de Contas Especiais n\u00ba s TCs <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/337220146\" target=\"_blank\">Processo 003.372/2014-6</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1738120134\" target=\"_blank\">Processo 017.381/2013-4</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2993420150\" target=\"_blank\">Processo 029.934/2015-0</a> e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3495420155\" target=\"_blank\">Processo 034.954/2015-5</a>. Ficam tamb\u00e9m suspensos os d\u00e9bitos advindos das referidas Tomadas de Contas, vedada a inclus\u00e3o do nome do autor no Cadastro de Contas Julgadas Irregulares (Cadirreg) \" (pe\u00e7as 78-79) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\">0. <i>Em rela\u00e7\u00e3o ao fato acima descrito, tem-se que, pelo princ\u00edpio da independ\u00eancia das inst\u00e2ncias, esta Corte n\u00e3o se vincula aos ju\u00edzos proferidos pelas inst\u00e2ncias judiciais, somente podendo rever seu posicionamento em face de senten\u00e7a absolut\u00f3ria no ju\u00edzo criminal fundada no reconhecimento da inexist\u00eancia material do fato ou na negativa de autoria (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/940/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 940/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Min. Aroldo Cedraz, 6.903/2018-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, Min. Ana Arraes e 131/2017-TCU-Plen\u00e1rio, Min. Walton Alencar Rodrigues) .</i></p><p><b><i>EXAME DE M\u00c9RITO</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Delimita\u00e7\u00e3o</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\">0. <i>Constitui objeto dos embargos de declara\u00e7\u00e3o definir se existe contradi\u00e7\u00e3o e obscuridade nos fundamentos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1269/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1269/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>.  </i></p><p><b><i>Da an\u00e1lise da contradi\u00e7\u00e3o e obscuridade do ac\u00f3rd\u00e3o embargado </i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>O embargante defende que, face \u00e0s contradi\u00e7\u00f5es e obscuridades havidas no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1269/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1269/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, deve ser reconhecida a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o por parte do TCU. Nesse sentido, apresenta as seguintes alega\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 73, p. 2-11) : </i></p><p><i>a) o ac\u00f3rd\u00e3o apresenta contradi\u00e7\u00f5es e obscuridades;</i></p><p><i>b) no ac\u00f3rd\u00e3o embargado, conclui-se que, naquela situa\u00e7\u00e3o concreta, transcorreu menos de dez anos desde os fatos em julgamento at\u00e9 a interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o e desta at\u00e9 a prola\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o sancionat\u00f3rio, n\u00e3o ocorrendo a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva por parte do TCU, relativamente ao Pnate/2008, segundo as balizas do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</i></p><p><i>c) embora os fundamentos da decis\u00e3o embargada tenham sido no sentido de que a Lei 9.873/1999 n\u00e3o se aplicaria ao Tribunal e sim as disposi\u00e7\u00f5es do C\u00f3digo Civil, uma vez o \u00f3rg\u00e3o n\u00e3o exercer poder de pol\u00edcia, mas sim atividade de controle externo, tal argumenta\u00e7\u00e3o, por si s\u00f3, n\u00e3o \u00e9 suficiente para afastar a sua aplica\u00e7\u00e3o, pois, al\u00e9m de ser norma de direito p\u00fablico, a Lei 9.873/1999 estabelece claramente o prazo quinquenal para a consolida\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o;</i></p><p><i>d) recentemente o STF reconheceu a aplica\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o quinquenal, com a aplicabilidade da Lei 9.873/1999; tal fato fora refor\u00e7ado na recente an\u00e1lise do Mandado de Seguran\u00e7a 35971TP/DF, em decis\u00e3o da lavra do Ministro Marco Aur\u00e9lio, firmada no dia 14/2/2019;</i></p><p><i>e) a Lei 9.873/1999 trata especificamente do prazo de prescri\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio de a\u00e7\u00e3o punitiva pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, direta e indireta; se h\u00e1 uma lei espec\u00edfica que trata exatamente do prazo prescricional da pretens\u00e3o punitiva para administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal, n\u00e3o seria razo\u00e1vel a busca por outras normas que n\u00e3o tratam especificamente do assunto, mas que apenas de forma pontual abordam a tem\u00e1tica;</i></p><p><i>f) a prescri\u00e7\u00e3o quinquenal dos processos de tomada de contas especial, em tr\u00e2mite no TCU, tendo como marco inicial a data da ocorr\u00eancia do fato, com fulcro na interpreta\u00e7\u00e3o anal\u00f3gica da Lei 9.873/1999, seria a melhor interpreta\u00e7\u00e3o a ser aplicada, al\u00e9m de seguir a tend\u00eancia implementada pelo STF;</i></p><p><i>g) h\u00e1 obscuridade e contradi\u00e7\u00e3o nas decis\u00f5es deste Tribunal de Contas da Uni\u00e3o que v\u00e3o em desencontro \u00e0s decis\u00f5es do Supremo Tribunal Federal que tratam da prescri\u00e7\u00e3o; </i></p><p><i>h) nos fundamentos do acord\u00e3o embargado, houve a afirma\u00e7\u00e3o que a partir do marco inicial (abril/2008) , flu\u00edram pouco mais de oito anos at\u00e9 a formaliza\u00e7\u00e3o do ato, nos seguintes termos: \"A partir do marco inicial (abril/2008) , flu\u00edram pouco mais de oito anos at\u00e9 a formaliza\u00e7\u00e3o do ato que interrompeu a contagem (24/5/2016) ; reiniciando-se a\u00ed a contagem, menos de um ano se passou at\u00e9 a prola\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o sancionat\u00f3rio (Sess\u00e3o de 21/3/2017) \"; dada a afirma\u00e7\u00e3o que decorreu mais de 8 anos at\u00e9 a formaliza\u00e7\u00e3o dos atos, entende-se que houve a prescri\u00e7\u00e3o; e</i></p><p><i>i) demonstradas as omiss\u00f5es e contradi\u00e7\u00f5es havidas no ac\u00f3rd\u00e3o, deve ser deferido o pedido de reconhecimento da prescri\u00e7\u00e3o.</i></p><p><b><i>An\u00e1lise</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Inicialmente, informa-se que os embargos de declara\u00e7\u00e3o se prestam, em regra, a expungir da decis\u00e3o embargada eventuais v\u00edcios de omiss\u00e3o, contradi\u00e7\u00e3o ou obscuridade. No caso sob exame, o embargante alega </i><b><i>contradi\u00e7\u00e3o e obscuridade </i></b><i>na delibera\u00e7\u00e3o recorrida. </i></p><p class=\"list_Paragraph\">0. <i>A contradi\u00e7\u00e3o e obscuridade alegadas decorreriam das decis\u00f5es do STF antag\u00f4nicas ao entendimento do Tribunal relacionado ao instituto da prescri\u00e7\u00e3o. Isso porque o TCU vinha aplicando os crit\u00e9rios definidos no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que, em incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia, orientou-se pela aplica\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Civil. Por este ac\u00f3rd\u00e3o, em linhas gerais, a prescri\u00e7\u00e3o subordina-se ao prazo geral de dez anos (CC, art. 205) , contado a partir da data da ocorr\u00eancia do fato e interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva da parte.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">0. <i>A doutrina e a jurisprud\u00eancia admitem a oposi\u00e7\u00e3o de embargos de declara\u00e7\u00e3o com o fim de arguir mat\u00e9rias de ordem p\u00fablica que n\u00e3o foram tratadas na decis\u00e3o embargada, mesmo que elas n\u00e3o tenham sido suscitadas anteriormente nos autos. Esse entendimento decorre do fato de que n\u00e3o existe preclus\u00e3o das quest\u00f5es de ordem p\u00fablica, as quais podem ser conhecidas em qualquer tempo e grau de jurisdi\u00e7\u00e3o, independentemente de argui\u00e7\u00e3o das partes. \u00c9 um poder dever do julgador se pronunciar sobre essas quest\u00f5es, de modo que, existindo alguma mat\u00e9ria de ordem p\u00fablica nos autos que deixou de ser apreciada, ocorre a omiss\u00e3o (nessa linha cita-se, do STJ, os Embargos de Declara\u00e7\u00e3o no REsp 1717019/RJ, e, deste Tribunal, o Ac\u00f3rd\u00e3o 1.195/2009-TCU-1\u00aa. C\u00e2mara, rel. Min. Valmir Campelo, e o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/271/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 271/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. Min. Bruno Dantas) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\">0. <i>Atualmente, essa possibilidade est\u00e1, inclusive, positivada no Novo C\u00f3digo de Processo Civil Brasileiro, conforme leciona Teresa Arruda Alvim (Embargos de Declara\u00e7\u00e3o [livro eletr\u00f4nico]: como se motiva uma decis\u00e3o judicial. 3\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Thomson Reuters Brasil, 2018) :</i></p><p><i>De rigor, os embargos de declara\u00e7\u00e3o se prestam a levar a que o juiz fa\u00e7a o que j\u00e1 deveria ter feito.</i></p><p><i>Os embargos de declara\u00e7\u00e3o s\u00e3o um recurso de fundamenta\u00e7\u00e3o vinculada, o que significa que s\u00f3 pode o recorrente alegar, nos embargos de declara\u00e7\u00e3o, omiss\u00e3o, obscuridade e contradi\u00e7\u00e3o. No CPC de 2015 os embargos de declara\u00e7\u00e3o t\u00eam tamb\u00e9m como hip\u00f3tese de cabimento alertar o ju\u00edzo acerca do v\u00edcio relativo \u00e0 mat\u00e9ria de ordem p\u00fablica (art. 1.022, II) ou lev\u00e1-lo a corrigir erros materiais (art. 1.022, III) .</i></p><p><i>A interposi\u00e7\u00e3o dos embargos, nesses casos, n\u00e3o constituir\u00e1 mais em exce\u00e7\u00e3o, constru\u00edda pela doutrina e aceita pelos tribunais brasileiros, mas de hip\u00f3tese de cabimento decorrente de lei expressa.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">0. <i>Dito isso, observa-se que os argumentos ora apresentados, por tratarem de mat\u00e9ria de ordem p\u00fablica (prescri\u00e7\u00e3o) , s\u00e3o pass\u00edveis de an\u00e1lise em sede de embargos de declara\u00e7\u00e3o. Resta verificar se s\u00e3o procedentes.</i></p><p><b><i>Da prescri\u00e7\u00e3o</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>No exame da prescri\u00e7\u00e3o, a Serur tem adotado os entendimentos detalhados nas pe\u00e7as 85 e 88, que cont\u00e9m estudo e pronunciamentos anteriores da secretaria sobre o tema. Nessas manifesta\u00e7\u00f5es, est\u00e3o desenvolvidas as seguintes premissas, que ser\u00e3o utilizadas no presente exame:</i></p><p><i>a) ao julgar o RE 636.886, o STF conferiu nova interpreta\u00e7\u00e3o ao art. 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, fixando a tese de que \"\u00e9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas\";</i></p><p><i>b) as pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento devem observar o mesmo regime na atividade de controle externo, dado o objetivo comum da prescri\u00e7\u00e3o, de fixar prazo para o Tribunal de Contas agir, para caracterizar o il\u00edcito, identificar seu autor, dimensionar as consequ\u00eancias da conduta e impor as consequ\u00eancias legais, independentemente de tais consequ\u00eancias terem natureza punitiva ou ressarcit\u00f3ria; e</i></p><p><i>c) at\u00e9 que sobrevenha norma espec\u00edfica, entende-se que a prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento, no processo de controle externo, deve observar o regime da Lei 9.873/1999, na linha dos recentes pronunciamentos do STF a respeito. Assim, sem preju\u00edzo de se realizar o exame da prescri\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m segundo o prazo decenal previsto no C\u00f3digo Civil, o crit\u00e9rio adotado, na formula\u00e7\u00e3o da proposta de encaminhamento, ser\u00e1 o da Lei 9.873/1999.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">0. <i>As manifesta\u00e7\u00f5es da Serur juntadas \u00e0 pe\u00e7a 85 foram elaboradas quando ainda n\u00e3o estava disponibilizado o inteiro teor do ac\u00f3rd\u00e3o do RE 636.886. Em nova an\u00e1lise ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o (DJe de 24/6/2020) , inclusive mediante o cotejo com os demais votos proferidos no julgamento, conclui-se pela subsist\u00eancia das premissas indicadas acima, cabendo destacar dois aspectos relevantes.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">0. <i>O primeiro diz respeito \u00e0 ressalva aos atos dolosos de improbidade. Observa-se que tanto na manifesta\u00e7\u00e3o do TCU, como amicus curiae (pe\u00e7a 35 do RE 636.886) , como na manifesta\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal na condi\u00e7\u00e3o de fiscal da ordem jur\u00eddica (pe\u00e7a 38) , o tema 897 foi invocado com o fim de preservar a atua\u00e7\u00e3o dos tribunais de contas no caso de preju\u00edzos causados dolosamente, mediante condutas t\u00edpicas de improbidade administrativa. Todavia, o pedido n\u00e3o foi acolhido. No ponto, n\u00e3o houve diverg\u00eancia quanto ao entendimento do relator, de que \"as raz\u00f5es que levaram a maioria da Corte a estabelecer excepcional hip\u00f3tese de imprescritibilidade, no tema 897, n\u00e3o est\u00e3o presentes em rela\u00e7\u00e3o as decis\u00f5es do Tribunal de Contas que resultem imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito ou multa\".</i></p><p class=\"list_Paragraph\">0. <i>O segundo aspecto diz respeito \u00e0 n\u00e3o incid\u00eancia do C\u00f3digo Civil no regime de prescri\u00e7\u00e3o do ressarcimento. Nos votos em que a quest\u00e3o do prazo prescricional foi abordada, a refer\u00eancia foi sempre ao prazo quinquenal, usualmente adotado pelas normas de direito p\u00fablico.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">0. <i>Com essas explica\u00e7\u00f5es adicionais, passa-se \u00e0 an\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o no caso em exame, considerando-se as premissas indicadas anteriormente. </i></p><p><b><i>An\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o segundo os crit\u00e9rios do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a></i></b></p><p class=\"list_Paragraph\">0. <i>No que se refere \u00e0 pretens\u00e3o punitiva, o TCU tem tradicionalmente aplicado os crit\u00e9rios definidos no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que, em incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia, orientou-se pela aplica\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Civil. Por este ac\u00f3rd\u00e3o, em linhas gerais, a prescri\u00e7\u00e3o </i><b><i>subordina-se ao prazo geral de dez anos</i></b><i> (CC, art. 205) , contado a partir da data da ocorr\u00eancia do fato e interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva da parte.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">0. <i>Entre outras raz\u00f5es que justificaram a ado\u00e7\u00e3o desse crit\u00e9rio destaca-se a de que o citado dispositivo constitui uma cl\u00e1usula geral a ser empregada sempre que a pretens\u00e3o for prescrit\u00edvel, apesar de a lei n\u00e3o estabelecer um prazo espec\u00edfico, como na hip\u00f3tese.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">0. <i>A jurisprud\u00eancia do TCU assentou que, nos casos de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o de recursos federais repassados mediante transfer\u00eancias fundo a fundo, a data limite para entrega da presta\u00e7\u00e3o de contas final ou a data da efetiva entrega antecipada assinala o marco inicial da contagem do prazo de prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU (Ac\u00f3rd\u00e3o 11930/2020-TCU-2\u00aa. C\u00e2mara, rel. Min. Marcos Bemquerer) . </i></p><p class=\"list_Paragraph\">0. <i>Destaque-se que os recursos do PDDE/2006 foram transferidos em 21/12/2005, sendo, portanto, reprogramado para 2006, com data de presta\u00e7\u00e3o de contas prevista at\u00e9 28/02/2007 (pe\u00e7a 2, p. 10) . Como a entrega da presta\u00e7\u00e3o de contas antecedeu o fim do prazo, considera-se o que ocorreu primeiro para fins de contagem de prazo prescricional.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">0. <i>A presta\u00e7\u00e3o de contas dos valores recebidos do PDDE/2006 foi feita mediante os elementos acostados \u00e0 pe\u00e7a 1, p. 73, 77-89, 91-92 e 103-105, e a presta\u00e7\u00e3o de contas do Pnate/2008 foi juntada \u00e0 pe\u00e7a 1, p. 175-249. </i></p><p class=\"list_Paragraph\">0. <i>Aplicando o precedente ao caso em exame, h\u00e1 de se ter como termo inicial da prescri\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o ao PDDE/2006</i><b><i>, </i></b><i>o dia</i><b><i> 6/7/2006</i></b><i>, e, em rela\u00e7\u00e3o ao Pnate/2008, o dia </i><b><i>6/5/2009</i></b><i>, datas em que as contas foram recebidas no Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o/FNDE (pe\u00e7a 1, p. 75 e 175) . E o ato que ordenou a cita\u00e7\u00e3o da parte ou despacho do relator e interrompe a prescri\u00e7\u00e3o ocorreu na data de </i><b><i>24/5/2016</i></b><i> (pe\u00e7as 4-6) , reiniciando-se sua contagem a partir de tal ato (C\u00f3digo Civil, art. 202, inc. I e par\u00e1grafo \u00fanico) . </i></p><p class=\"list_Paragraph\">0. <i>Considerando a premissa de que as pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento se submetem ao mesmo regime, conclui-se que</i><b><i> estas n\u00e3o estariam prescritas</i></b><i>, caso fossem adotados, para ambos os fins, os par\u00e2metros definidos no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">0. <i>No entanto, quanto ao PDDE/2006, o Ac\u00f3rd\u00e3o embargado considerou prescrita a pretens\u00e3o punitiva do TCU. Veja-se excerto do voto \u00e0 pe\u00e7a 63, p. 1-2:</i></p><p><i>7.\tNo caso concreto, conforme registrado pela unidade t\u00e9cnica, a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva foi corretamente reconhecida somente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 irregularidade ocorrida em 2006 (PDDE) , n\u00e3o sendo devida em rela\u00e7\u00e3o aos fatos associados \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do Pnate no exerc\u00edcio de 2008 consoante se observa do trecho do Voto Condutor do Relator, Ministro Marcos Bemquerer Costa, na decis\u00e3o recorrida, reproduzido abaixo: </i></p><p><i>9. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pretens\u00e3o punitiva, \u00e9 entendimento do Plen\u00e1rio desta Casa que est\u00e1 subordinada ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil (dez anos) , contado a partir do fato gerador, e que o ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou oitiva da parte interrompe a prescri\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 202, inciso I, do C\u00f3digo Civil (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>) . </i></p><p><i>10. Desse modo, como apontado pela unidade t\u00e9cnica, houve, no presente caso, a flu\u00eancia do prazo prescricional de dez anos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 multa de que trata a Lei 8.443/1992 quanto ao fato irregular ocorrido em 26/04/2006 (pe\u00e7a 1, p. 82) , visto que o ato que ordenou a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel se deu em 24/05/2016 (pe\u00e7a 6) . </i></p><p><i>11. N\u00e3o obstante, cabe aplicar a mencionada multa ao ex-gestor no que concerne \u00e0s ocorr\u00eancias acontecidas, em 2008, na utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos do Pnate.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">0. <i>Atente-se que o marco inicial (fato gerador) adotado pela decis\u00e3o a quo foi a data do fato il\u00edcito (pe\u00e7a 1, p. 80 e pe\u00e7a 59, p. 7-9) e n\u00e3o a data de entrega da presta\u00e7\u00e3o de contas (pe\u00e7a 1, p. 73-75) , por isso a falta de equival\u00eancia nos resultados. Como n\u00e3o pode haver reformatio in pejus no \u00e2mbito de embargos de declara\u00e7\u00e3o, mant\u00e9m-se o entendimento quanto \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da multa que seria aplicada sobre o valor original de R$ 8.207,20 (pe\u00e7a 1, p. 5) (PDDE/2006) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i> </i></p><p><b><i>An\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o pelo regime da Lei 9.873/1999 </i></b></p><p class=\"list_Paragraph\">0. <i>Adotando-se as premissas fixadas na Lei 9.873/1999, ao caso em exame, conforme requer o recorrente e de acordo com as premissas destacadas, tem-se que mesmo considerando-se o </i><b><i>prazo geral de cinco anos</i></b><i>, observa-se que </i><b><i>n\u00e3o teria ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o quinquenal</i></b><i>. Para tanto, \u00e9 preciso considerar os seguintes par\u00e2metros:</i></p><p><i>a) Termo inicial: </i></p><p class=\"list_Paragraph\">0. <i>A Lei 9.873/1999, art. 1\u00ba, parte final, traz previs\u00e3o expressa a respeito do in\u00edcio do prazo em se tratando de infra\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter permanente ou continuado. Nesta hip\u00f3tese, a prescri\u00e7\u00e3o come\u00e7a a correr n\u00e3o da data de cada fato, e sim \"do dia em que tiver cessado\" a perman\u00eancia ou a continuidade.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">0. <i>Na hip\u00f3tese em exame, est\u00e3o presentes os requisitos t\u00edpicos de uma infra\u00e7\u00e3o permanente, uma vez que o d\u00e9bito atribu\u00eddo ao recorrente decorre da impugna\u00e7\u00e3o de despesas dos recursos repassados ao Munic\u00edpio de Rio Preto da Eva/AM, \u00e0 conta do Programa Dinheiro Direto na Escola - PDDE, no exerc\u00edcio de 2006, e do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar - Pnate, no exerc\u00edcio de 2008. </i></p><p class=\"list_Paragraph\">0. <i>No regime da Lei 9.873/1999, a prescri\u00e7\u00e3o do ressarcimento s\u00f3 come\u00e7a a fluir do momento em que forem prestadas as contas  (ou a partir da data da primeira medida de apura\u00e7\u00e3o dos fatos) , como enfatizado pelo STF no voto do ministro Roberto Barroso, no MS 32.201, assim como no voto do ministro Gilmar Mendes, no RE 636.886, j\u00e1 que a omiss\u00e3o no dever de prestar contas \u00e9 conduta omissiva e, como tal, permanente por excel\u00eancia. </i></p><p class=\"list_Paragraph\">0. <i>Considerando que, no presente caso, houve presta\u00e7\u00e3o de contas, </i><b><i>o prazo prescricional come\u00e7ou a fluir, </i></b><i>em rela\u00e7\u00e3o ao PDDE/2006</i><b><i>, em 6/7/2006</i></b><i>, e em rela\u00e7\u00e3o ao Pnate/2008, em </i><b><i>6/5/2009</i></b><i>, datas em que as contas foram recebidas no Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o/FNDE (pe\u00e7a 1, p. 75 e 175) .</i></p><p><i>b) Prazo:</i></p><p class=\"list_Paragraph\">0. <i>A Lei 9.873/1999 apresenta um </i><b><i>prazo geral, de cinco anos</i></b><i> (art. 1\u00ba) , e um prazo especial, previsto no art. 1\u00ba, \u00a7 2\u00ba, a saber: \"quando o fato objeto da a\u00e7\u00e3o punitiva da Administra\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m constituir crime, a prescri\u00e7\u00e3o reger-se-\u00e1 pelo prazo previsto na lei penal\".</i></p><p><i>c) Interrup\u00e7\u00f5es por atos inequ\u00edvocos de apura\u00e7\u00e3o dos fatos:</i></p><p class=\"list_Paragraph\">0. <i>No regime da Lei 9.873/1999, a prescri\u00e7\u00e3o se interrompe \"por qualquer ato inequ\u00edvoco, que importe apura\u00e7\u00e3o do fato\" (art. 2\u00ba, II) . Interrompendo a prescri\u00e7\u00e3o, ocorreram os seguintes atos apurat\u00f3rios: </i></p><p><i>1) em 5/9/2007, com a an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas do PDDE/2006 (pe\u00e7a 1, p. 93) ; </i></p><p><i>2) em 7/11/2013, com a an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas do PNATE/2008 (pe\u00e7a 1, p. 346-356) ; </i></p><p><i>3) em 25/3/2015, com o relat\u00f3rio do tomador de contas (pe\u00e7a 2, p. 10-34) ;</i></p><p><i>4) em 24/5/2016, com a an\u00e1lise inicial pelo TCU do presente processo para apura\u00e7\u00e3o dos fatos e julgamento pelo tribunal de contas (pe\u00e7as 4-6) . </i></p><p><i>d) Interrup\u00e7\u00f5es pela cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis:</i></p><p><i>7.18.\tA prescri\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 interrompida \"pela notifica\u00e7\u00e3o ou cita\u00e7\u00e3o do indiciado ou acusado, inclusive por meio de edital\", nos termos do art. 2\u00ba, I, da Lei 9.873/1999. E, no regime dessa lei, a interrup\u00e7\u00e3o se d\u00e1 pela cita\u00e7\u00e3o propriamente dita, e n\u00e3o pelo despacho que a ordena. Com esse fundamento, houve a interrup\u00e7\u00e3o em:</i></p><p><i>1) 5/8/2008, por meio de Notifica\u00e7\u00e3o DIPRA 57637/PDDE (pe\u00e7a 2, p. 26) ;</i></p><p><i>2) 5/7/2010, por meio do Of\u00edcio n\u00b0 1300/2010 (pe\u00e7a 2, p. 28) ;</i></p><p><i>3) 5/10/2012, por meio do Of\u00edcio n\u00b0 1480/2012 (pe\u00e7a 2, p. 28) ; </i></p><p><i>4) 19/11/2012, por meio do Edital de Notifica\u00e7\u00e3o n\u00b0 59 (pe\u00e7a 2, p. 28) ;</i></p><p><i>5) 14/11/2013, por meio do Of\u00edcio n\u00b0 394/2013 (pe\u00e7a 2, p. 28) ;</i></p><p><i>6) 20/1/2014, por meio do Edital de Notifica\u00e7\u00e3o n\u00b0 05 (pe\u00e7a 2, p. 28) ; </i></p><p><i>7) 9/8/2016, por meio do Of\u00edcio 0606/2016-TCU/SECEX-PI (pe\u00e7as 8-9) .</i></p><p><i>e) Interrup\u00e7\u00e3o pela decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel:</i></p><p><i>7.19.\tPor fim, a prescri\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se interrompe \"pela decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel\" (art. 2\u00ba, III, da Lei 9.873/1999) . Com esse fundamento, houve a interrup\u00e7\u00e3o em 21/3/2017, data da sess\u00e3o em que foi proferido o ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio (pe\u00e7a 15) . Essa interrup\u00e7\u00e3o \u00e9 relevante por estabelecer prazo para julgamento do recurso.</i></p><p><i>f) Da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente:</i></p><p><i>7.20.\tNos termos do art. 1\u00ba, \u00a7 1\u00ba, da Lei 9.873/1999, opera-se a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente se o processo ficar paralisado por mais de tr\u00eas anos, aguardando \"julgamento ou despacho\".</i></p><p><i>7.21.\tNote-se que h\u00e1 uma correla\u00e7\u00e3o entre essa hip\u00f3tese e as causas de interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o do art. 2\u00ba. Com efeito, uma vez interrompida a prescri\u00e7\u00e3o por alguma das hip\u00f3teses do art. 2\u00ba, o processo n\u00e3o pode ficar inativo, sem qualquer inova\u00e7\u00e3o processual relevante, por mais de tr\u00eas anos. </i></p><p><i>7.22.\tTrata-se de prazo espec\u00edfico, n\u00e3o se aplicando nem o prazo geral de cinco anos nem o prazo especial, da lei penal (\u00a7 2\u00ba) . A finalidade da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente, com seu prazo pr\u00f3prio, \u00e9 a de assegurar a efici\u00eancia e celeridade nas apura\u00e7\u00f5es administrativas. Seria contr\u00e1rio a essa finalidade a paralisa\u00e7\u00e3o injustificada do processo por per\u00edodo maior que o tri\u00eanio estabelecido para a hip\u00f3tese.</i></p><p><i>7.23.\tA extrapola\u00e7\u00e3o do prazo de tr\u00eas anos, sem inova\u00e7\u00e3o relevante no processo, pode configurar neglig\u00eancia. Por isso, al\u00e9m de se operar a prescri\u00e7\u00e3o, deve-se promover a \"apura\u00e7\u00e3o da responsabilidade funcional decorrente da paralisa\u00e7\u00e3o, se for o caso\".</i></p><p><i>7.24.</i><b><i>\t</i></b><i>Especificamente quanto a esta TCE, verifica-se, pelos dados que constam dos autos destacados acima, que n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente.</i></p><p><i>g) Conclus\u00e3o:</i></p><p><i>7.25.\tIndependentemente da exist\u00eancia de outras causas interruptivas n\u00e3o elencadas acima (cita\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito administrativo, tentativas de solu\u00e7\u00e3o conciliat\u00f3ria, etc.) , cujo levantamento n\u00e3o se fez necess\u00e1rio, observa-se, pelos eventos indicados, que</i><b><i> n\u00e3o transcorreu prazo suficiente para se operar a prescri\u00e7\u00e3o</i></b><i>, tomando-se por refer\u00eancia a Lei 9.873/1999.</i></p><p><i>7.26.\tAl\u00e9m disso, levando em considera\u00e7\u00e3o o prazo estabelecido no C\u00f3digo Civil e utilizado pelo paradigm\u00e1tico <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, bem como a data de entrega da presta\u00e7\u00e3o de contas (pe\u00e7a 1, p. 73-75) como marco inicial para contagem do prazo, tamb\u00e9m n\u00e3o teria ocorrido prescri\u00e7\u00e3o, no caso concreto.</i></p><p><i>7.27.\tPartindo-se da premissa de que a pretens\u00e3o reparat\u00f3ria segue as mesmas balizas, enquanto n\u00e3o houver norma espec\u00edfica a respeito, a demonstra\u00e7\u00e3o de que se operou a prescri\u00e7\u00e3o punitiva imp\u00f5e, como consequ\u00eancia, a conclus\u00e3o de que tamb\u00e9m</i><b><i> \u00e9 vi\u00e1vel a condena\u00e7\u00e3o ao ressarcimento do preju\u00edzo ao er\u00e1rio apurado nos autos</i></b><i>.</i></p><p><i>7.28.\tN\u00e3o h\u00e1 que se cogitar, portanto, de contradi\u00e7\u00e3o ou obscuridade nos fundamentos do </i><b><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1269/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1269/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> </i></b><i> (pe\u00e7a 62) . </i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p><i>9.\tDas an\u00e1lises anteriores, conclui-se inexistir contradi\u00e7\u00e3o ou obscuridade na decis\u00e3o embargada. Al\u00e9m disso demonstrou-se diante da an\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o nos dois regimes jur\u00eddicos, C\u00f3digo Civil e Lei 9873/1999, que esta n\u00e3o ocorreu no presente caso concreto. </i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p><i>10.\tAnte o exposto, submete-se \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior a presente an\u00e1lise dos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Anderson Jose de Souza contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1269/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1269/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, propondo-se, com fundamento nos arts. 32, inciso II, e 34, da Lei 8.443/1992:</i></p><p><i>a)  conhecer e, no m\u00e9rito, rejeit\u00e1-los; e</i></p><p><i>b) dar ci\u00eancia da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser prolatada ao embargante e demais interessados.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Alessandra Rodrigues Bernardes Oshiro (16069/OAB-DF) e outros, representando Anderson Jose de Sousa. ", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O DE DESPESAS COM RECURSOS DO PROGRAMA DINHEIRO DIRETO NA ESCOLA (EXERC\u00cdCIO 2006) E DO PROGRAMA NACIONAL DE TRANSPORTE ESCOLAR (EXERC\u00cdCIO DE 2008). CONTAS IRREGULARES, D\u00c9BITO E MULTA. RECURSO DE REVIS\u00c3O. ELEMENTOS INSUFICIENTES PARA INFIRMAR A DECIS\u00c3O RECORRIDA. NEGATIVA DE PROVIMENTO. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. CONHECIMENTO. AUS\u00caNCIA DE OMISS\u00c3O, CONTRADI\u00c7\u00c3O OU OBSCURIDADE. EMBARGOS CONHECIDOS E REJEITADOS. COMUNICA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur).", "VOTO": "<p>\tEm exame Embargos de Declara\u00e7\u00e3o opostos por Anderson Jos\u00e9 de Sousa (pe\u00e7a 73) em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1269/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1269/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 62) , de minha relatoria, prolatado nos seguintes termos:</p><p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de recurso de revis\u00e3o, em Tomada de Contas Especial, interposto contra <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2709/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2709/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> [Relator Ministro Marcos Bemquerer Costa], por meio do qual foram julgadas irregulares as contas do Sr. Anderson Jos\u00e9 de Sousa, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito, em virtude da impugna\u00e7\u00e3o de despesas dos recursos repassados ao Munic\u00edpio de Rio Preto da Eva/AM, \u00e0 conta do Programa Dinheiro Direto na Escola - PDDE, no exerc\u00edcio de 2006, e do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar - Pnate, no exerc\u00edcio de 2008, </p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o Plen\u00e1ria, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, com fundamento nos artigos 32, inciso III, e 35 da Lei 8.443/1992 c/c os artigos 277, inciso IV, e 288 do RI/TCU, em:</p><p>9.1. conhecer do recurso de revis\u00e3o interposto por Anderson Jos\u00e9 de Sousa, para, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento; </p><p>9.2. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao recorrente; e </p><p>9.3. arquivar os presentes autos.</p><p>2.\tEm s\u00edntese, o Sr. Anderson Jos\u00e9 de Sousa, ora embargante, alega a exist\u00eancia de contradi\u00e7\u00f5es e obscuridades que suscitariam a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o por parte do TCU. A ess\u00eancia dos argumentos pode ser extra\u00edda do trecho da pe\u00e7a recursal abaixo reproduzido (pe\u00e7a 73, p. 9-10) :</p><p>Destarte, a prescri\u00e7\u00e3o quinquenal dos Processos de Tomada de Contas Especial, em tr\u00e2mite no TCU, tendo como marco inicial a data da ocorr\u00eancia do fato, com fulcro na interpreta\u00e7\u00e3o anal\u00f3gica da lei 9.873/99, seria, ao nosso sentir e ressalvando os entendimentos contr\u00e1rios, a melhor interpreta\u00e7\u00e3o a ser aplicada para a tem\u00e1tica, al\u00e9m de seguir a tend\u00eancia implementada pela Corte Suprema p\u00e1tria, nas decis\u00f5es acima mencionadas.</p><p>Em dito isso, a obscurosidade e contradi\u00e7\u00e3o encontram-se nos in\u00fameros julgados posterior as decis\u00f5es do ano de 2016 pelo Supremo Tribunal Federal, que v\u00e3o em desencontro com as decis\u00f5es deste Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, que foram dadas antes do ano de 2016.</p><p>Cabe refor\u00e7ar que na reda\u00e7\u00e3o do Acord\u00e3o, houve a afirma\u00e7\u00e3o que a partir do marco inicial (abril/2008) , flu\u00edram pouco mais de oito anos at\u00e9 a formaliza\u00e7\u00e3o do ato, como segue abaixo:</p><p>\"A partir do marco inicial (abril/2008) , flu\u00edram pouco mais de oito anos at\u00e9 a formaliza\u00e7\u00e3o do ato que interrompeu a contagem (24/5/2016) ; reiniciando-se a\u00ed a contagem, menos de um ano se passou at\u00e9 a prola\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o sancionat\u00f3rio (Sess\u00e3o de 21/3/2017) . </p><p>Dessa forma, dada a afirma\u00e7\u00e3o que decorreu mais de 8 anos at\u00e9 a formaliza\u00e7\u00e3o dos atos, estando consubstanciados nas decis\u00f5es do Supremo Tribunal Federal, entendemos que houve a prescri\u00e7\u00e3o.</p><p>3.\tEm exame dos argumentos, a Secretaria de Recursos - Serur (pe\u00e7a 89) prop\u00f4s o conhecimento e rejei\u00e7\u00e3o dos embargos, a partir das seguintes conclus\u00f5es:</p><p>7.25. Independentemente da exist\u00eancia de outras causas interruptivas n\u00e3o elencadas acima (cita\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito administrativo, tentativas de solu\u00e7\u00e3o conciliat\u00f3ria, etc.) , cujo levantamento n\u00e3o se fez necess\u00e1rio, observa-se, pelos eventos indicados, que n\u00e3o transcorreu prazo suficiente para se operar a prescri\u00e7\u00e3o, tomando-se por refer\u00eancia a Lei 9.873/1999.</p><p>7.26. Al\u00e9m disso, levando em considera\u00e7\u00e3o o prazo estabelecido no C\u00f3digo Civil e utilizado pelo paradigm\u00e1tico <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, bem como a data de entrega da presta\u00e7\u00e3o de contas (pe\u00e7a 1, p. 73-75) como marco inicial para contagem do prazo, tamb\u00e9m n\u00e3o teria ocorrido prescri\u00e7\u00e3o, no caso concreto.</p><p>7.27. Partindo-se da premissa de que a pretens\u00e3o reparat\u00f3ria segue as mesmas balizas, enquanto n\u00e3o houver norma espec\u00edfica a respeito, a demonstra\u00e7\u00e3o de que se operou a prescri\u00e7\u00e3o punitiva imp\u00f5e, como consequ\u00eancia, a conclus\u00e3o de que tamb\u00e9m \u00e9 vi\u00e1vel a condena\u00e7\u00e3o ao ressarcimento do preju\u00edzo ao er\u00e1rio apurado nos autos.</p><p>7.28. N\u00e3o h\u00e1 que se cogitar, portanto, de contradi\u00e7\u00e3o ou obscuridade nos fundamentos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1269/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1269/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 62) .</p><p>CONCLUS\u00c3O</p><p>9. Das an\u00e1lises anteriores, conclui-se inexistir contradi\u00e7\u00e3o ou obscuridade na decis\u00e3o embargada. Al\u00e9m disso demonstrou-se diante da an\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o nos dois regimes jur\u00eddicos, C\u00f3digo Civil e Lei 9873/1999, que esta n\u00e3o ocorreu no presente caso concreto. </p><p>4.\tManifesto desde j\u00e1 minha integral concord\u00e2ncia com o posicionamento da Serur (pe\u00e7a 89) , cujos fundamentos adoto como raz\u00f5es de decidir, sem preju\u00edzo dos destaques a seguir.</p><p>5.\tDe in\u00edcio, ratifico o exame preliminar de admissibilidade levado a efeito pela Secretaria de Recursos (pe\u00e7a 76) , no sentido de que os presentes embargos preenchem os requisitos de admissibilidade que lhes s\u00e3o aplic\u00e1veis, raz\u00e3o pela qual podem ser conhecidos.</p><p>6.\tConforme demonstrado na minudente an\u00e1lise proferida pela Serur (pe\u00e7a 89) , realizada sob as principais vertentes de interpreta\u00e7\u00e3o sobre o tema, n\u00e3o ocorreu prescri\u00e7\u00e3o no presente caso concreto, seja pela regime jur\u00eddico da Lei 9.873/1999 (prazo geral de 5 anos) , como defende o recorrente, seja pelo C\u00f3digo Civil (prazo geral de 10 anos) , conforme crit\u00e9rios aplicados pelo TCU para a avalia\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>; Relator Ministro Benjamin Zymler) .</p><p>7.\tEspecificamente sob o crit\u00e9rio da Lei 9.873/1999, considerada pelo recorrente como a melhor interpreta\u00e7\u00e3o do tema, reproduzo, pela pertin\u00eancia, o seguinte trecho da an\u00e1lise da Serur (pe\u00e7a 89) :</p><p><b>An\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o pelo regime da Lei 9.873/1999 </b></p><p>7.14. Adotando-se as premissas fixadas na Lei 9.873/1999, ao caso em exame, conforme requer o recorrente e de acordo com as premissas destacadas, tem-se que mesmo considerando-se o <b>prazo geral de cinco anos</b>, observa-se que <b>n\u00e3o teria ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o quinquenal</b>. Para tanto, \u00e9 preciso considerar os seguintes par\u00e2metros:</p><p>Termo inicial: </p><p>7.15. A Lei 9.873/1999, art. 1\u00ba, parte final, traz previs\u00e3o expressa a respeito do in\u00edcio do prazo em se tratando de infra\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter permanente ou continuado. Nesta hip\u00f3tese, a prescri\u00e7\u00e3o come\u00e7a a correr n\u00e3o da data de cada fato, e sim \"do dia em que tiver cessado\" a perman\u00eancia ou a continuidade.</p><p>7.16. Na hip\u00f3tese em exame, est\u00e3o presentes os requisitos t\u00edpicos de uma infra\u00e7\u00e3o permanente, uma vez que o d\u00e9bito atribu\u00eddo ao recorrente decorre da impugna\u00e7\u00e3o de despesas dos recursos repassados ao Munic\u00edpio de Rio Preto da Eva/AM, \u00e0 conta do Programa Dinheiro Direto na Escola - PDDE, no exerc\u00edcio de 2006, e do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar - Pnate, no exerc\u00edcio de 2008. </p><p>7.17. No regime da Lei 9.873/1999, a prescri\u00e7\u00e3o do ressarcimento s\u00f3 come\u00e7a a fluir do momento em que forem prestadas as contas  (ou a partir da data da primeira medida de apura\u00e7\u00e3o dos fatos) , como enfatizado pelo STF no voto do ministro Roberto Barroso, no MS 32.201, assim como no voto do ministro Gilmar Mendes, no RE 636.886, j\u00e1 que a omiss\u00e3o no dever de prestar contas \u00e9 conduta omissiva e, como tal, permanente por excel\u00eancia. </p><p>7.18. Considerando que, no presente caso, houve presta\u00e7\u00e3o de contas, <b>o prazo prescricional come\u00e7ou a fluir, </b>em rela\u00e7\u00e3o ao PDDE/2006<b>, em 6/7/2006</b>, e em rela\u00e7\u00e3o ao Pnate/2008, em <b>6/5/2009</b>, datas em que as contas foram recebidas no Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o/FNDE (pe\u00e7a 1, p. 75 e 175) .</p><p>b) Prazo:</p><p>7.19. A Lei 9.873/1999 apresenta um <b>prazo geral, de cinco anos</b> (art. 1\u00ba) , e um prazo especial, previsto no art. 1\u00ba, \u00a7 2\u00ba, a saber: \"<i>quando o fato objeto da a\u00e7\u00e3o punitiva da Administra\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m constituir crime, a prescri\u00e7\u00e3o reger-se-\u00e1 pelo prazo previsto na lei penal</i>\".</p><p>c) Interrup\u00e7\u00f5es por atos inequ\u00edvocos de apura\u00e7\u00e3o dos fatos:</p><p>7.20. No regime da Lei 9.873/1999, a prescri\u00e7\u00e3o se interrompe \"por qualquer ato inequ\u00edvoco, que importe apura\u00e7\u00e3o do fato\" (art. 2\u00ba, II) . Interrompendo a prescri\u00e7\u00e3o, ocorreram os seguintes atos apurat\u00f3rios: </p><p class=\"list_Paragraph\">em 5/9/2007, com a an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas do PDDE/2006 (pe\u00e7a 1, p. 93) ; </p><p class=\"list_Paragraph\">em 7/11/2013, com a an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas do PNATE/2008 (pe\u00e7a 1, p. 346-356) ; </p><p class=\"list_Paragraph\">em 25/3/2015, com o relat\u00f3rio do tomador de contas (pe\u00e7a 2, p. 10-34) ;</p><p>4) em 24/5/2016, com a an\u00e1lise inicial pelo TCU do presente processo para apura\u00e7\u00e3o dos fatos e julgamento pelo tribunal de contas (pe\u00e7as 4-6) . </p><p>d) Interrup\u00e7\u00f5es pela cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis:</p><p>7.18.\tA prescri\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 interrompida \"<i>pela notifica\u00e7\u00e3o ou cita\u00e7\u00e3o do indiciado ou acusado, inclusive por meio de edital</i>\", nos termos do art. 2\u00ba, I, da Lei 9.873/1999. E, no regime dessa lei, a interrup\u00e7\u00e3o se d\u00e1 pela cita\u00e7\u00e3o propriamente dita, e n\u00e3o pelo despacho que a ordena. Com esse fundamento, houve a interrup\u00e7\u00e3o em:</p><p>1) 5/8/2008, por meio de Notifica\u00e7\u00e3o DIPRA 57637/PDDE (pe\u00e7a 2, p. 26) ;</p><p>2) 5/7/2010, por meio do Of\u00edcio n\u00b0 1300/2010 (pe\u00e7a 2, p. 28) ;</p><p>3) 5/10/2012, por meio do Of\u00edcio n\u00b0 1480/2012 (pe\u00e7a 2, p. 28) ; </p><p>4) 19/11/2012, por meio do Edital de Notifica\u00e7\u00e3o n\u00b0 59 (pe\u00e7a 2, p. 28) ;</p><p>5) 14/11/2013, por meio do Of\u00edcio n\u00b0 394/2013 (pe\u00e7a 2, p. 28) ;</p><p>6) 20/1/2014, por meio do Edital de Notifica\u00e7\u00e3o n\u00b0 05 (pe\u00e7a 2, p. 28) ; </p><p>7) 9/8/2016, por meio do Of\u00edcio 0606/2016-TCU/SECEX-PI (pe\u00e7as 8-9) .</p><p>e) Interrup\u00e7\u00e3o pela decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel:</p><p>7.19.\tPor fim, a prescri\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se interrompe \"<i>pela decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel</i>\" (art. 2\u00ba, III, da Lei 9.873/1999) . Com esse fundamento, houve a interrup\u00e7\u00e3o em 21/3/2017, data da sess\u00e3o em que foi proferido o ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio (pe\u00e7a 15) . Essa interrup\u00e7\u00e3o \u00e9 relevante por estabelecer prazo para julgamento do recurso.</p><p>Da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente:</p><p>7.20.\tNos termos do art. 1\u00ba, \u00a7 1\u00ba, da Lei 9.873/1999, opera-se a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente se o processo ficar paralisado por mais de tr\u00eas anos, aguardando \"julgamento ou despacho\".</p><p> (...) </p><p>7.24.<b>\t</b>Especificamente quanto a esta TCE, verifica-se, pelos dados que constam dos autos destacados acima, que n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente.</p><p>8.\tAfora as conclus\u00f5es j\u00e1 expostas no item 3 deste Voto, a Serur verificou, ainda, que, sob os par\u00e2metros definidos no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, as pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento no caso concreto n\u00e3o estariam prescritas, tanto em rela\u00e7\u00e3o ao PDDE/2006 como em rela\u00e7\u00e3o ao PNATE/2008, visto que os termos iniciais (datas em que as presta\u00e7\u00f5es de contas foram recebidas) ocorreram em 6/7/2006 e 6/5/2009, respectivamente, ao passo que o ato ordenat\u00f3rio da cita\u00e7\u00e3o se deu em 24/5/2016 (pe\u00e7as 4-6) . Tal conclus\u00e3o, em tese, implicaria a revis\u00e3o do entendimento do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2709/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2709/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Marcos Bemquerer) , que havia decidido pela prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, no que se refere ao PDDE/2006. N\u00e3o obstante, em homenagem ao princ\u00edpio do <i>non reformatio in pejus</i>, n\u00e3o caberia reconsiderar o entendimento quanto \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da multa que seria aplicada sobre o d\u00e9bito alusivo ao PDDE/2006. </p><p>9.\tAnte o exposto, Voto por que este Colegiado adote a proposta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 31 de mar\u00e7o de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">RAIMUNDO CARREIRO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221218", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=746562", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=746562", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}