{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2454974", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 862/2021 ATA 12/2021 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "862", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "12/2021", "ACORDAO": "<p class=\"list_Paragraph\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada em cumprimento ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1633/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1633/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, para apurar preju\u00edzos ocorridos no \u00e2mbito dos contratos 160.2.072.03-0 e 160.2.075.03-9, celebrados entre a Petr\u00f3leo Brasileiro S/A e o cons\u00f3rcio PCP - Engevix, o qual teve por objeto a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de constru\u00e7\u00e3o e montagem industrial em plataformas dos Ativos Marlim e Albacora da  Unidade de Explora\u00e7\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o da Bacia de Campos (UNBC) .</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator, e com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", e \u00a7\u00a72\u00ba e 3\u00ba, 19, 23, inciso III, 26, 28, inciso II e 57 da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, incisos II e III, 210, 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", 215 a 217 e 267 do Regimento Interno, em: </p><p>9.1. rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa de Carlos Eug\u00eanio Melro Silva da Resurrei\u00e7\u00e3o, Gerente-Geral da UNBC - Petrobras, de Jos\u00e9 Antonio de Figueiredo, Gerente Executivo da Petrobras, e do cons\u00f3rcio PCP - Engevix;</p><p>9.2. julgar irregulares as contas de Carlos Eug\u00eanio Melro Silva da Resurrei\u00e7\u00e3o, de Jos\u00e9 Antonio de Figueiredo e do cons\u00f3rcio PCP - Engevix, condenando-os, solidariamente, ao recolhimento aos cofres da Petr\u00f3leo Brasileiro S.A. da quantia a seguir especificada, atualizada monetariamente e acrescida de juros de mora a partir da data discriminada at\u00e9 o pagamento:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Data</b></p></td>\t<td><p><b>Contrato</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>1.745.258,24</p></td>\t<td><p>1\u00ba/5/2010</p></td>\t<td><p>160.2.072.03-0</p></td></tr><tr>\t<td><p>998.254,97</p></td>\t<td><p>31/3/2010</p></td>\t<td><p>160.2.075.03-9</p></td></tr></tbody></table><p>9.3. aplicar ao cons\u00f3rcio PCP - Engevix a multa individual no valor de R$ 500.000,00 (quinhentos mil reais) , a ser recolhida aos cofres do Tesouro Nacional, com atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria calculada da data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a data do pagamento, se este for efetuado ap\u00f3s o vencimento do prazo abaixo estipulado;</p><p>9.4. fixar prazo de 15 (quinze) dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprova\u00e7\u00e3o, perante o Tribunal, do recolhimento das d\u00edvidas acima imputadas;</p><p>9.5. autorizar a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p>9.6. autorizar o seu pagamento em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais consecutivas, caso venha a ser solicitado pelos respons\u00e1veis antes do envio do processo para cobran\u00e7a judicial;</p><p>9.7. fixar o vencimento da primeira parcela em 15 (quinze) dias, a contar do recebimento das notifica\u00e7\u00f5es, e o das demais a cada 30 (trinta) dias, com incid\u00eancia dos respectivos encargos legais sobre o valor de cada presta\u00e7\u00e3o; </p><p>9.8. alertar aos respons\u00e1veis que a inadimpl\u00eancia de qualquer parcela acarretar\u00e1 vencimento antecipado do saldo devedor;</p><p>9.9. enviar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o ao procurador-chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Rio de Janeiro, para as provid\u00eancias cab\u00edveis.</p>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada para apurar preju\u00edzos ocorridos em contrato celebrado para a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de constru\u00e7\u00e3o e montagem industrial em plataformas da Unidade de Explora\u00e7\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o da Bacia de Campos. An\u00e1lise das alega\u00e7\u00f5es de defesa.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "14/04/2021", "ENTIDADE": " Petr\u00f3leo Brasileiro S/A", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: Carlos Eugenio Melro Silva da Resurrei\u00e7\u00e3o (XXX.546.244-XX); Consorcio PCP - Engevix (05.521.049/0001-03); Jos\u00e9 Ant\u00f4nio de Figueiredo (XXX.172.357-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02702920182\" target=\"_blank\">027.029/2018-2</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Augusto Nardes, Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro, Bruno Dantas, Vital do R\u00eago e Jorge Oliveira (Relator).<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2481617", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 1514/2021 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "1514", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2481617", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 1514/2021 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "1514", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Adoto como relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o final da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural - SeinfraPetr\u00f3leo (pe\u00e7a 182) , com a qual concordaram os dirigentes dessa unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 183 e 184) :</p><p>\"<b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p><i>Cuidam os autos de tomada de contas especial (TCE) autuada em decorr\u00eancia da convers\u00e3o do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2271220100\" target=\"_blank\">Processo 022.712/2010-0</a> (relat\u00f3rio de levantamento) , conforme determinado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1065/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1065/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Exmo. Sr. Ministro Jos\u00e9 M\u00facio.</i></p><p><i>Tal decis\u00e3o teve como desiderato a busca pelo ressarcimento dos danos ocorridos no \u00e2mbito dos contratos 160.2.072.03-0 e 160.2.075.03-9 celebrados entre a Petrobras e o Cons\u00f3rcio PCP-Engevix, os quais tiveram por objeto a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de constru\u00e7\u00e3o e montagem industrial em plataformas do Ativo de Produ\u00e7\u00e3o de Marlim e Albacora.</i></p><p><i>A presente instru\u00e7\u00e3o visa analisar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelos respons\u00e1veis. Antes de iniciar o exame t\u00e9cnico da mat\u00e9ria, por\u00e9m, cumpre apresentar breve hist\u00f3rico.</i></p><p><b><i>HIST\u00d3RICO</i></b></p><p><i>Ao proferir julgamento no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1294220070\" target=\"_blank\">Processo 012.942/2007-0</a> (item 9.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1896/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1896/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a>) , o TCU autorizou a forma\u00e7\u00e3o de processo apartado para exame de oito contratos que comp\u00f5em a chamada \"fam\u00edlia de contratos\" da Unidade de Explora\u00e7\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o da Bacia de Campos (UNBC) . Em cumprimento a tal determina\u00e7\u00e3o, foi autuado o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2271220100\" target=\"_blank\">Processo 022.712/2010-0</a>, do qual se origina a presente TCE. </i></p><p><i>A UNBC iniciou, em 2002, procedimento licitat\u00f3rio para a contrata\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de constru\u00e7\u00e3o e montagem industrial em plataformas dos Ativos de Produ\u00e7\u00e3o Marlim, Norte, Sul, Nordeste e Albacora. Como resultado, foram efetuados oito contratos com seis empresas, conforme abaixo:</i></p><p>a) <i>dois contratos firmados com o Cons\u00f3rcio PCP-Engevix (Ativo de Marlim - Contrato 160.2.072.03-0, de 18/7/2003, e Ativo de Albacora - Contrato 160.2.075.03-9, de 18/7/2003) ;</i></p><p>b) <i>um contrato com a empresa Mendes J\u00fanior Trading e Engenharia S.A. para o Ativo Norte - Contrato 160.2.073.03-3, de 18/7/2003;</i></p><p>c) <i>um contrato com a Construtora Norberto Odebrecht S.A. para o Ativo Sul - Contrato 160.2.074.03-6, de 18/7/2003;</i></p><p>d) <i>um contrato com a empresa ABB Ltda. para o Ativo Nordeste - Contrato 160.2.019.04-5, de 30/3/2004;</i></p><p>e) <i>dois contratos com a empresa Techint S.A. (Ativo Nordeste - Contrato 160.2.020.04-6, de 30/3/2004, e Ativo Marlim - Contrato 160.2.048.04-9, de 22/9/2004) ;</i></p><p>f) <i>um contrato com a UTC Engenharia S.A. para o Ativo Centro - Contrato 160.2.049.04-1, de 22/9/2004.</i></p><p><i>Tais contratos foram submetidos \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o deste Colegiado de Contas, o qual apurou supostas irregularidades que foram tratadas por sucessivas proposi\u00e7\u00f5es instrutivas da ent\u00e3o 9\u00aa Secex, atual SecexEstataisRJ, constantes no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2271220100\" target=\"_blank\">Processo 022.712/2010-0</a>, conforme detalhamento a seguir:</i></p><p><i>Primeira Instru\u00e7\u00e3o, de 16/9/2010 (pe\u00e7a 2 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2271220100\" target=\"_blank\">Processo 022.712/2010-0</a>) : </i></p><p><i>A unidade t\u00e9cnica prop\u00f4s dilig\u00eancia visando \u00e0 an\u00e1lise da documenta\u00e7\u00e3o dos contratos da UNBC, de modo a ser poss\u00edvel averiguar se as irregularidades apontadas no relat\u00f3rio de auditoria (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1294220070\" target=\"_blank\">Processo 012.942/2007-0</a>) eram comuns a todos os ajustes da \"fam\u00edlia de contratos\".</i></p><p><i>Segunda Instru\u00e7\u00e3o, de 23/9/2011 (pe\u00e7a 5 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2271220100\" target=\"_blank\">Processo 022.712/2010-0</a>) : </i></p><p><i>A unidade t\u00e9cnica verificou que as irregularidades apontadas se estenderam a diversos outros contratos da chamada \"fam\u00edlia de contratos\" da UNBC. Com efeito, a fim de apurar com maior profundidade as irregularidades apontadas, foi proposta a realiza\u00e7\u00e3o de inspe\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>Terceira Instru\u00e7\u00e3o, de 5/10/2012 (pe\u00e7a 52 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2271220100\" target=\"_blank\">Processo 022.712/2010-0</a>) : </i></p><p><i>N\u00e3o obstante as diversas irregularidades apontadas na segunda instru\u00e7\u00e3o, a unidade t\u00e9cnica entendeu, ap\u00f3s an\u00e1lise mais detida, que apenas duas irregularidades seriam objetos de propostas de determina\u00e7\u00f5es \u00e0 Petrobras.</i></p><p><i>A terceira instru\u00e7\u00e3o deu, ent\u00e3o, ensejo ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1247/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1247/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, tamb\u00e9m de relatoria do Exmo. Sr. Ministro Jos\u00e9 M\u00facio proferido nos seguintes termos: </i></p><p><i>\"9.1. determinar \u00e0 Petrobras que: </i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>9.1.2. </i><b><i>adote, no prazo de 60 dias, as medidas necess\u00e1rias com vistas a ser ressarcida dos valores pagos \u00e0s contratadas a t\u00edtulo de servi\u00e7os de planejamento para execu\u00e7\u00e3o da obra, os quais estavam inclu\u00eddos nos servi\u00e7os de planejamento, quando da execu\u00e7\u00e3o dos Contratos 160.2.074.03-6, 160.2.072.03-0, 160.2.073.03-3, 160.2.075.03-9, 160.2.019.04-5, 160.2.020.04-6, 160.2.048.04-9 e 160.2.049.04-1</i></b><i>; </i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>9.3. determinar \u00e0 SecexEstatais/RJ que: </i></p><p><i>9.3.1. acompanhe o atendimento das determina\u00e7\u00f5es acima e, se preciso, adote provid\u00eancias com vistas \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o das devidas tomadas de contas especiais; (negritos acrescidos) </i></p><p><i>A Petrobras tomou ci\u00eancia do ac\u00f3rd\u00e3o supra e, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ado\u00e7\u00e3o das medidas determinadas, impetrou pedido de reexame com rela\u00e7\u00e3o ao item 9.1.2, posteriormente apreciado atrav\u00e9s do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3431/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3431/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria da Exma. Sra. Ministra Ana Arraes, que declarou insubsistente o item 9.1.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1247/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1247/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>. No que tange ao item 9.1.1 do citado <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1247/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1247/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, deve-se registrar que o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3359/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3359/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a> (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1576420037\" target=\"_blank\">Processo 015.764/2003-7</a>, pe\u00e7a 114) acolheu as alega\u00e7\u00f5es de defesa e as raz\u00f5es de justificativa dos respons\u00e1veis.</i></p><p><i>Destaca-se que o motivo da insubsist\u00eancia do item 9.1.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1247/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1247/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a> deu-se por conta da falta de oitiva das contratadas da Petrobras, conforme excerto do voto condutor (pe\u00e7a 108) do citado ac\u00f3rd\u00e3o: </i></p><p><i>14. No entanto, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 falta de oitiva pr\u00e9via das contratadas da Petrobras, aspecto suscitado pela Serur (e n\u00e3o mencionado pela recorrente) , constato que essas empresas n\u00e3o foram chamadas aos autos, nem tomaram conhecimento dos questionamentos que estavam sendo formulados. Como a determina\u00e7\u00e3o tem impacto financeiro e pode afetar o direito das empresas, essa falha processual demanda saneamento, por meio da restitui\u00e7\u00e3o dos autos ao relator a quo e da ado\u00e7\u00e3o das provid\u00eancias regularizadoras. Nesse aspecto, concordo com a an\u00e1lise da unidade t\u00e9cnica. </i></p><p><i>15. Assim, em vista dessas considera\u00e7\u00f5es, cabe, de of\u00edcio, declarar insubsistente o item 9.1.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1247/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1247/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, com a restitui\u00e7\u00e3o dos autos ao gabinete do relator a quo para ado\u00e7\u00e3o das provid\u00eancias saneadoras necess\u00e1rias. Em consequ\u00eancia, o pedido de reexame deve ser considerado prejudicado por perda de objeto, sem preju\u00edzo de que os argumentos recursais apresentados sejam examinados em conjunto com as respostas \u00e0s oitivas das contratadas.</i></p><p><i>Em decorr\u00eancia do item 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3431/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3431/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a> transcrito acima, a unidade t\u00e9cnica prop\u00f4s, na </i><b><i>quarta instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica</i></b><i>, de 24/3/2014 (pe\u00e7a 116 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2271220100\" target=\"_blank\">Processo 022.712/2010-0</a>) , a oitiva da Petrobras e das empresas contratadas, para que se pronunciassem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 suposta irregularidade nos contratos identificados, decorrente de pagamento de planejamento de projeto que teria sido introduzido com a celebra\u00e7\u00e3o de termos aditivos supostamente irregulares, uma vez que o pagamento por esse servi\u00e7o j\u00e1 estaria inclu\u00eddo no pre\u00e7o do projeto original, tendo, portanto, havido aumento de despesa da estatal sem acr\u00e9scimo de qualquer servi\u00e7o. </i></p><p><i>Em sequ\u00eancia, a SeinfraPetr\u00f3leo, por meio da </i><b><i>quinta instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica</i></b><i>, de 28/3/2018 (pe\u00e7a 298 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2271220100\" target=\"_blank\">Processo 022.712/2010-0</a>) , promoveu o exame das informa\u00e7\u00f5es trazidas pela Petrobras e pelas empresas contratadas, havendo conclu\u00eddo o seguinte:</i></p><p><i>As empresas e a Petrobras defenderam, em apertada s\u00edntese, que a altera\u00e7\u00e3o promovida nos contratos foram regulares, pois visava cobrir servi\u00e7o n\u00e3o explicitado no contrato original, mas que era exigido pela petroleira, restaurando-se, assim, o equil\u00edbrio econ\u00f4mico-financeiro do contrato. </i></p><p><i>No entanto, verificou-se que as respostas \u00e0s oitivas n\u00e3o elidiram a irregularidade mencionada, assim, ser\u00e1 proposta a convers\u00e3o dos presentes autos em tomada de contas especial e o retorno dos autos \u00e0 Unidade T\u00e9cnica de origem (SecexEstataisRJ) para processamento das Tomadas de Contas Especial (TCE) , nas quais devem ser inseridas as an\u00e1lises das condutas e eventuais responsabiliza\u00e7\u00f5es de gestores da Petrobras, bem como a cita\u00e7\u00e3o das empresas em seus valores atualizados.</i></p><p><i>Acolhendo a proposta da SeinfraPetr\u00f3leo, a Corte de Contas exarou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1065/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1065/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, por interm\u00e9dio do qual foi determinada a convers\u00e3o do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2271220100\" target=\"_blank\">Processo 022.712/2010-0</a> em seis TCEs, uma para cada contrato da UNBC, sendo uma delas exatamente o presente processo (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2702920182\" target=\"_blank\">Processo 027.029/2018-2</a>) . Os outros cinco processos s\u00e3o os TC: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1219420190\" target=\"_blank\">Processo 012.194/2019-0</a>; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1219520197\" target=\"_blank\">Processo 012.195/2019-7</a>; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1219620193\" target=\"_blank\">Processo 012.196/2019-3</a>; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1219720190\" target=\"_blank\">Processo 012.197/2019-0</a>; e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1219820196\" target=\"_blank\">Processo 012.198/2019-6</a>.</i></p><p><b><i>PROCESSOS CONEXOS</i></b></p><p><i>Antes de iniciar o exame t\u00e9cnico propriamente dito, \u00e9 necess\u00e1rio verificar a exist\u00eancia de processos conexos \u00e0s presentes contas especiais.</i></p><p><i>Como j\u00e1 mencionado, os TC: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1219420190\" target=\"_blank\">Processo 012.194/2019-0</a>; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1219520197\" target=\"_blank\">Processo 012.195/2019-7</a>; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1219620193\" target=\"_blank\">Processo 012.196/2019-3</a>; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1219720190\" target=\"_blank\">Processo 012.197/2019-0</a>; e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1219820196\" target=\"_blank\">Processo 012.198/2019-6</a> s\u00e3o, tamb\u00e9m, decorrentes do comando inserto no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1065/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1065/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>. Tratam de fatos id\u00eanticos aos dos presentes autos, j\u00e1 que todos os ajustes da chamada \"fam\u00edlia de contratos\" da UNBC t\u00eam cl\u00e1usulas id\u00eanticas e aditivos firmados a partir dos mesmos pressupostos de fato e de direito. Diferem-se unicamente em fun\u00e7\u00e3o de cada uma dessas TCEs ter sido autuada especificamente para a apura\u00e7\u00e3o dos supostos preju\u00edzos decorrentes de cada um dos contratos, firmados com empresas diferentes (Odebrecht, ABL, Techint, UTC, Mendes J\u00fanior e Engevix) .</i></p><p><i>Nesse contexto, todos esses processos guardam conex\u00e3o rec\u00edproca. Com base nos princ\u00edpios da racionalidade administrativa e isonomia, as solu\u00e7\u00f5es processuais, an\u00e1lises e decis\u00f5es devem ser tomadas observando-se todo esse conjunto de TCEs, evidentemente respeitadas as singularidades de cada uma. Todos esses processos encontram-se, atualmente, na mesma fase processual (an\u00e1lise de respostas \u00e0s dilig\u00eancias realizadas para apura\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis e quantifica\u00e7\u00e3o dos danos) .</i></p><p><i>Adicionalmente, registre-se a exist\u00eancia do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/984720087\" target=\"_blank\">Processo 009.847/2008-7</a>, que apontou a irregularidade relativa \u00e0 altera\u00e7\u00e3o da reda\u00e7\u00e3o do subitem 1.1.3 do Anexo II - Crit\u00e9rio de Medi\u00e7\u00e3o Geral do Contrato 4600202457, firmado entre a Petrobras e a empresa Iesa Equipamentos e Montagens S.A., que tinha como objeto a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de constru\u00e7\u00e3o e montagem industrial, compreendendo planejamento, tratamento t\u00e9rmico e reclassifica\u00e7\u00e3o de amarras e acess\u00f3rios; inspe\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o, projeto, prepara\u00e7\u00e3o para instala\u00e7\u00e3o, instala\u00e7\u00e3o de modifica\u00e7\u00f5es e manuten\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es industriais, visando, sobretudo, a atender a demanda por estes servi\u00e7os nas unidades da Petrobras P-38, P-40 e P-51, e outros projetos supervenientes.</i></p><p><i>Tal altera\u00e7\u00e3o incluiu a medi\u00e7\u00e3o e o pagamento do planejamento de servi\u00e7os de projeto isoladamente, dissociada do respectivo projeto. A referida irregularidade \u00e9 id\u00eantica \u00e0 tratada nos presentes autos, embora tenha ocorrido em contrato estranho \u00e0 chamada \"fam\u00edlia de contratos\" da UNBC.</i></p><p><i>Nesse diapas\u00e3o, o voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/734/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 734/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a> (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/984720087\" target=\"_blank\">Processo 009.847/2008-7</a>) , de lavra do Exmo. Sr. Ministro Jos\u00e9 M\u00facio, concluiu pela ocorr\u00eancia da supramencionada irregularidade, conforme se depreende de seu excerto:</i></p><p><i>16. No subitem 5.2, do Anexo II - Crit\u00e9rio de Medi\u00e7\u00e3o, do Contrato SAP 4600202457, consta que os projetos emitidos pela contratada seriam pagos de acordo com o n\u00edvel 5 da EAP b\u00e1sica, sendo 10% na apresenta\u00e7\u00e3o do respectivo planejamento. A Secex/RJ acrescentou que \"se o planejamento n\u00e3o estivesse incluso no pr\u00f3prio pre\u00e7o do projeto, como aduziu a contratada, por que seriam pagos 10% do valor do projeto por ocasi\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o do planejamento? Tal racioc\u00ednio levaria \u00e0 conclus\u00e3o de que parte do pre\u00e7o do projeto estava sendo pago mesmo antes de iniciados os seus servi\u00e7os, o que implicaria em pr\u00e1tica de pagamento antecipado. Com a altera\u00e7\u00e3o efetivada pelo 5\u00ba Termo Aditivo, o planejamento do projeto passou a ser pago em separado, ao pre\u00e7o de 4% do valor total da AS de projeto. Contudo, continuava-se a pagar 10% do valor do projeto para remunerar o planejamento, de onde conclu\u00edmos que aqueles 4% representaram um plus indevido.\" </i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>18. Assiste raz\u00e3o \u00e0 Secex/RJ. Mais uma vez o contrato \u00e9 alterado para adicionar um \u00f4nus para a Petrobras sob o argumento de que tal servi\u00e7o n\u00e3o estava inclu\u00eddo. Recorrente aos olhos desta Corte, esta conduta aponta o desprezo com o qual s\u00e3o elaborados os projetos b\u00e1sicos para as licita\u00e7\u00f5es. No entanto, no caso em exame, o \"planejamento de projeto\" j\u00e1 estava sendo remunerado em 10% do valor do projeto, o que significa ser indevida a altera\u00e7\u00e3o empreendida por meio do 5\u00ba Termo Aditivo ao Contrato SAP 4600202457.</i></p><p><i>Destarte, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/734/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 734/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a> (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/984720087\" target=\"_blank\">Processo 009.847/2008-7</a>) , \u00e0 lume das conclus\u00f5es do Exmo. Sr. Ministro-Relator, o Colegiado de Contas infligiu multa ao respons\u00e1vel pela irregularidade, nos seguintes termos:</i></p><p><i>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de levantamento de auditoria concernente \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de contratos da Petrobras na Bacia de Campos.</i></p><p><i>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, e com fundamento nos arts. 28, inciso II, 43, II e par\u00e1grafo \u00fanico, e 58, inciso II, da Lei n\u00ba 8.443/92 c/c os arts. 215, 216, 250, inciso II e \u00a7 2\u00ba, e 268, inciso II, do Regimento Interno, em:</i></p><p><i>9.2. rejeitar as raz\u00f5es de justificativa apresentadas por Ricardo Abi Ramia da Silva, devido \u00e0 inclus\u00e3o, por meio do 5\u00ba Termo Aditivo ao Contrato SAP 4600202457, do subitem 1.1.3 do Anexo II - Crit\u00e9rio de Medi\u00e7\u00e3o Geral, estabelecendo, indevidamente, remunera\u00e7\u00e3o pelo servi\u00e7o de \"planejamento de projeto\";</i></p><p><i>9.3. rejeitar as raz\u00f5es de justificativa apresentadas por Ricardo Abi Ramia da Silva, em raz\u00e3o de ter alterado irregularmente, por meio do 5\u00ba Termo Aditivo ao Contrato SAP 4600202457, a reda\u00e7\u00e3o do subitem 1.3.2 e inclu\u00eddo o subitem 1.3.2.1 ao Anexo II - Eventuais;</i></p><p><i>No \u00e2mbito do supramencionado aresto foi tamb\u00e9m determinado \u00e0 Petrobras S.A que adotasse as medidas necess\u00e1rias ao ressarcimento dos valores pagos \u00e0 contratada:</i></p><p><i>9.16. determinar \u00e0 Petrobras que:</i></p><p><i>9.16.1. adote, no prazo de 60 (sessenta) dias, as medidas necess\u00e1rias com vistas a ser ressarcida dos valores pagos \u00e0 contratada a t\u00edtulo de servi\u00e7os de planejamento para execu\u00e7\u00e3o da obra, os quais estavam inclu\u00eddos nos servi\u00e7os de planejamento, quando da execu\u00e7\u00e3o do Contrato SAP 4600202457, firmado com a empresa Iesa Engenharia, Equipamentos e Montagens Ltda.;</i></p><p><i>A supramencionada determina\u00e7\u00e3o foi objeto de monitoramento por parte da SecexEstataisRJ no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3122420156\" target=\"_blank\">Processo 031.224/2015-6</a>, sendo que por meio da instru\u00e7\u00e3o que subsidiou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2771/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2771/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 28) restou caracterizado que a Petrobras a cumpriu, in verbis:</i></p><p><i>As informa\u00e7\u00f5es solicitadas nas al\u00edneas a e c do item 1 do Of\u00edcio 0098/2016-TCU/SecexEstataisRJ tratam do cumprimento dos subitens </i><b><i>9.16.1</i></b><i>, 9.16.2 e 9.16.5 (al\u00ednea a) e subitem 9.16.4 (al\u00ednea c) , todos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/734/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 734/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>. As al\u00edneas solicitam o encaminhamento de documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria das medidas adotadas para o ressarcimento relativo a valores indevidamente pagos \u00e0 empresa Iesa Engenharia, Equipamentos e Montagens Ltda. A al\u00ednea a fala em medidas judiciais e a al\u00ednea c, em medidas judiciais e administrativas.</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>A Petrobras informa ter ingressado com a\u00e7\u00e3o judicial no Tribunal de Justi\u00e7a do Rio de Janeiro (processo 0119281-83.2016.8.19.000, distribu\u00eddo em 11/04/2016, para a 21\u00aa Vara C\u00edvel) contra duas empresas: IESA \u00d3LEO & G\u00c1S S.A. (em recupera\u00e7\u00e3o judicial) , CNPJ: 07.248.576/0001-11, e IESA PROJETOS, EQUIPAMENTOS E MONTAGENS S.A., CNPJ: 29.918.943/0006-94. O pedido principal da a\u00e7\u00e3o \u00e9 a condena\u00e7\u00e3o das r\u00e9s ao pagamento \u00e0 autora do valor de R$ 5.634.804,96 (cinco milh\u00f5es, seiscentos e trinta e quatro mil, oitocentos e quatro reais e noventa e seis centavos) (pe\u00e7a 23, p. 9-/25) (negrito acrescido) . </i></p><p><i>Nesse sentido, as conclus\u00f5es decorrentes do referido TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/984720087\" target=\"_blank\">Processo 009.847/2008-7</a> devem ser levadas em considera\u00e7\u00e3o no presente exame, na medida em que consiste em precedente espec\u00edfico acerca do qual o TCU j\u00e1 se manifestou sobre irregularidade similar \u00e0 tratada nos presentes autos, in casu, a altera\u00e7\u00e3o da reda\u00e7\u00e3o do subitem 1.1.3 do Anexo II - Crit\u00e9rio de Medi\u00e7\u00e3o Geral do Contrato 4600202457, que incluiu a medi\u00e7\u00e3o de planejamento para execu\u00e7\u00e3o de projeto isoladamente.</i></p><p><b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></b></p><p><b><i>Achado: pagamento de 4% da AS a t\u00edtulo de servi\u00e7os de planejamento de projeto, quando esses j\u00e1 eram remunerados por meio da rubrica \"projetos\" no \u00e2mbito dos contratos 160.2.072.03-0 e 160.2.075.03-9 celebrado entre a Petrobras e o Cons\u00f3rcio PCP-Engevix (CNPJ: 05.521.049/0001-03) </i></b></p><p><i>\u00c0 pe\u00e7a 69 a SeinfraPetr\u00f3leo conclui que a altera\u00e7\u00e3o operada por meio de termo aditivo, de 26 de setembro de 2005, o qual estabeleceu o percentual de 4% para remunerar o planejamento dos servi\u00e7os de projeto, j\u00e1 tinha sua remunera\u00e7\u00e3o prevista no item 5.2 do contrato. Naquela oportunidade a Unidade T\u00e9cnica definiu o valor do dano, identificou e prop\u00f4s a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis.</i></p><p><i>Negocia\u00e7\u00f5es que Culminaram no Termo Aditivo</i></p><p><i>Os contratos 160.2.072.03-0 e 160.2.075.03-9 foram celebrados entre a Petrobras e o Cons\u00f3rcio PCP-Engevix (CNPJ: 05.521.049/0001-03) , compreendendo o planejamento, o projeto, a prepara\u00e7\u00e3o para instala\u00e7\u00e3o, a instala\u00e7\u00e3o de modifica\u00e7\u00f5es e a manuten\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es industriais nas unidades do Ativo de Produ\u00e7\u00e3o de Marlim e Albacora.</i></p><p><i>Segundo a Petrobras, em 2004 (pe\u00e7a 39, p. 5) , a Unidade de Explora\u00e7\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o da Bacia de Campos (UNBC) possu\u00eda oito contratos de manuten\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o e montagem, com seis empresas diferentes (Mendes Junior, Odebrecht, UTC, Techint, Vetco e Cons\u00f3rcio PCP-ENGEVIX) , prestando servi\u00e7os aos ativos de produ\u00e7\u00e3o. </i></p><p><i>Tamb\u00e9m segundo a Petrobras (pe\u00e7a 39, p. 5) , em todos os contratos, de todos os ativos de produ\u00e7\u00e3o, havia problemas de performance na execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e uma execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira menor que a esperada, ao considerar-se os valores e a dura\u00e7\u00e3o dos instrumentos contratuais. A morosidade na execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os contratados afetava a manuten\u00e7\u00e3o/adequa\u00e7\u00e3o das unidades, colocando em risco sua efici\u00eancia e a seguran\u00e7a das instala\u00e7\u00f5es e pessoas.</i></p><p><i>Destarte, segundo a estatal petroleira (pe\u00e7a 39, p. 5) , as empresas detentoras dos contratos de constru\u00e7\u00e3o e montagem da UNBC enviaram, em conjunto, em agosto de 2004, uma carta \u00e0 Petrobras, contendo uma s\u00e9rie de reivindica\u00e7\u00f5es e sugest\u00f5es (23 no total) . As empresas pleiteavam que tais sugest\u00f5es fossem incorporadas aos contratos, no sentido de tornar a performance dos mesmos compat\u00edveis com as estimativas baseadas nos quantitativos licitados. Dentre essas proposi\u00e7\u00f5es, estava o pleito de remunera\u00e7\u00e3o de 4% da Autoriza\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7o (AS) pelo planejamento da atividade de \"servi\u00e7os de projeto\".</i></p><p><i>Nessa esteira, a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Engenharia Industrial (Abemi) convidou a Petrobras (gerente executivo, gerente geral da UNBC e gerente corporativo da \u00e1rea de contrata\u00e7\u00e3o) a participar de reuni\u00e3o para apresentar as dificuldades que as empresas estavam enfrentando na condu\u00e7\u00e3o dos contratos firmados com a UNBC, uma vez que todos os pleitos eram comuns \u00e0s seis empresas (pe\u00e7a 39, p. 7) .</i></p><p><i>Na reuni\u00e3o, ficou definida a cria\u00e7\u00e3o de uma estrutura com dois grupos de trabalho e um conselho diretivo, com participantes da Petrobras e das empresas de constru\u00e7\u00e3o e montagem, a fim de analisar os pleitos apresentados pelas contratadas, avaliando se esses deveriam ser considerados justos ou n\u00e3o. Tal provid\u00eancia divergia, portanto, da anterior an\u00e1lise efetivada, que se limitava a analisar os estritos termos em que o contrato havia sido redigido. \tBuscava-se, com isso, o esclarecimento de poss\u00edveis pontos onde a reda\u00e7\u00e3o contratual seria pouco clara ou ensejaria interpreta\u00e7\u00f5es diversas.</i></p><p><i>Impende ressaltar que os dois grupos de trabalho, constitu\u00eddos na reuni\u00e3o com a Abemi, eram formados por gerentes setoriais que j\u00e1 haviam negado o pleito de pagamento de 4% da AS para remunerar o planejamento dos \"servi\u00e7os de projeto\" por considerarem que n\u00e3o havia respaldo contratual. </i></p><p><i>Contudo, ao fim das discuss\u00f5es, dos 23 pontos apresentados, concordou-se que doze deles tratavam de problemas de interpreta\u00e7\u00e3o das cl\u00e1usulas contratuais e, para estes, foram acordadas e estabelecidas interpreta\u00e7\u00f5es \u00fanicas, a serem utilizadas por todas as empresas e pela Petrobras. No caso espec\u00edfico da \"5\u00aa Solicita\u00e7\u00e3o\", que, ao final, deu origem ao aditivo ora questionado, o GT n\u00e3o a aceitou, in verbis (pe\u00e7a 48, p.10) :</i></p><p><i>O Anexo II - Crit\u00e9rio de Medi\u00e7\u00e3o Geral divide as medi\u00e7\u00f5es em:</i></p><p><i>1.1.1 Servi\u00e7o de Projeto com respectivo planejamento - pagamento a ser realizado de acordo com a EAP conforme crit\u00e9rio de medi\u00e7\u00e3o constante no Anexo II - Projeto;</i></p><p><i>1.1.2 Servi\u00e7o de Apoio a Plataforma - pagamento a ser realizado de acordo com o crit\u00e9rio de medi\u00e7\u00e3o constante no Anexo II - Servi\u00e7os de Apoio \u00e0 Plataforma;</i></p><p><i>1.1.3 Servi\u00e7os de planejamento para a Execu\u00e7\u00e3o de Obras - pagamento a ser realizado de acordo com o crit\u00e9rio de medi\u00e7\u00e3o constante no Anexo II - Eventuais;</i></p><p><b><i>Portanto, a resposta da pergunta 11, do processo licitat\u00f3rio, s\u00f3 se aplica ao terceiro caso (item 1.1.3) , ou seja, n\u00e3o se aplica ao projeto que \u00e9 regido pelo item 1.1.1</i></b><i> (negrito acrescido) </i></p><p><i>A despeito da conclus\u00e3o do GT, foi, posteriormente, solicitado parecer jur\u00eddico do setor respons\u00e1vel da Petrobras acerca das altera\u00e7\u00f5es propostas, o qual foi emitido em 25/8/2005, atrav\u00e9s do DIP JURIDICO/RJ-BC 4182 (pe\u00e7a 61) . Em 9/9/2005, a UNBC emitiu DIP UNBC-2005-356, para o gerente executivo, com a solicita\u00e7\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o para aditar (SAA) , para os oito contratos de constru\u00e7\u00e3o e montagem, a qual recebeu despacho, em 14/9/2005, do gerente executivo, autorizando a assinatura (pe\u00e7a 64) . </i></p><p><i>Nesse contexto, conforme se depreende dos esclarecimentos trazidos pela Petrobras (pe\u00e7a 39) , os aditivos contratuais que inclu\u00edram o pagamento de 4% da AS para remunerar o planejamento dos \"servi\u00e7os de projeto\" foi objeto de um longo per\u00edodo de matura\u00e7\u00e3o, que culminou com uma posi\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica contr\u00e1ria \u00e0 concess\u00e3o do pleito. Contudo, nesse processo, de acordo com as informa\u00e7\u00f5es apresentadas pela estatal, a proposta foi posteriormente submetida ao Jur\u00eddico que exarou parecer favor\u00e1vel. N\u00e3o resta claro na documenta\u00e7\u00e3o apresentada qual seria a motiva\u00e7\u00e3o para o encaminhamento ao Jur\u00eddico de proposta de aditivo sobre item em que j\u00e1 havia manifesta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica contr\u00e1ria.</i></p><p><i>Cl\u00e1usulas Contratuais e Suas Altera\u00e7\u00f5es </i></p><p><i>O acolhimento do pleito das empresas de constru\u00e7\u00e3o e montagem que resultou na inclus\u00e3o do pagamento de 4% da AS para remunerar o planejamento dos \"servi\u00e7os de projeto\" ocorreu ap\u00f3s as negocia\u00e7\u00f5es entre a Petrobras e as contratadas, intermediadas pela Abemi. </i></p><p><i>Contudo, segundo a pr\u00f3pria Petrobras (pe\u00e7a 39, p. 9) , as disposi\u00e7\u00f5es contratuais foram redigidas a fim de que o planejamento fosse parte integrante dos servi\u00e7os de projetos, sendo que os custos relativos \u00e0 sua elabora\u00e7\u00e3o deveriam ser dilu\u00eddos no valor da Unidade de Servi\u00e7o de Projeto (USPR) e remunerados nessa rubrica. Assim, as contratadas deveriam ofertar suas propostas considerando que o planejamento era parte integrante dos servi\u00e7os de projeto. </i></p><p><i>Deveras, era esse o \u00fanico entendimento que poderia ser extra\u00eddo da leitura do item 1.1.1 da reda\u00e7\u00e3o original do contrato. A intelec\u00e7\u00e3o do dispositivo deixa claro que os servi\u00e7os de projetos compreendiam o respectivo planejamento:</i></p><p><i>1.1. Os servi\u00e7os objeto do contrato ser\u00e3o medidos, obedecendo os seguintes crit\u00e9rios:</i></p><p><i>1.1.1. Servi\u00e7os de Projetos </i><b><i>com respectivo Planejamento</i></b><i> - Ap\u00f3s elabora\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e \"Libera\u00e7\u00e3o p/ Execu\u00e7\u00e3o\" pela Petrobras do Planejamento Executivo, a \"AS\" (Autoriza\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os) passar\u00e1 a ser encarada como uma contrata\u00e7\u00e3o, por pre\u00e7o global, e o pagamento ser\u00e1 realizado, de acordo com a EAP (Estrutura Anal\u00edtica de Projeto) conforme o crit\u00e9rio de medi\u00e7\u00e3o constante no Anexo II - Projeto; (negritos acrescidos) (pe\u00e7a 14, p. 265 - 160.2.072.03-0 e pe\u00e7a 18, p. 265 - 160.2.075.03-9) .</i></p><p><i>Entrementes, a Petrobras assevera que, por equ\u00edvoco, o Anexo II - Projeto, item 5.1, que descreve os crit\u00e9rios de medi\u00e7\u00e3o dos \"servi\u00e7os de projeto\", terminou em n\u00e3o incluir o planejamento dentre os servi\u00e7os que seriam medidos e remunerados naquela rubrica:</i></p><p><i>5. Crit\u00e9rio de Medi\u00e7\u00e3o</i></p><p><i>5.1 Os servi\u00e7os de elabora\u00e7\u00e3o de projeto ser\u00e3o pagos, por unidades de servi\u00e7os de projeto (USPR) , conforme planilha de pre\u00e7os unit\u00e1rios. Nesses servi\u00e7os est\u00e3o inclu\u00eddas todas as etapas de levantamento de dados em terra, embarque, elabora\u00e7\u00e3o, desenho, verifica\u00e7\u00e3o, aprova\u00e7\u00e3o e emiss\u00e3o de documentos, assim como atendimento a todas as observa\u00e7\u00f5es da Fiscaliza\u00e7\u00e3o que se fizerem pertinentes e inser\u00e7\u00e3o dos documentos no Gerenciador Eletr\u00f4nico de Documentos da Petrobras. (pe\u00e7a 14, p. 303 - 160.2.072.03-0; e pe\u00e7a 18, p. 303 - 160.2.075.03-9) .</i></p><p><i>Contudo, dissente-se de tal conclus\u00e3o, uma vez que n\u00e3o se extrai qualquer antinomia ou lacuna do cotejo das referidas cl\u00e1usulas contratuais, conforme ser\u00e1 demonstrado adiante. </i></p><p><i>Isso porque, al\u00e9m do item 1.1.1 descortinar, iniludivelmente, que os servi\u00e7os de projeto compreendem o respectivo planejamento, depreende-se que o item 5.1 descreve genericamente os servi\u00e7os que ser\u00e3o medidos, n\u00e3o se podendo excluir, categoricamente, que o planejamento n\u00e3o est\u00e1 inclu\u00eddo dentre esses.</i></p><p><i>Ainda que houvesse d\u00favida quanto \u00e0 defini\u00e7\u00e3o do planejamento e de seus crit\u00e9rios de medi\u00e7\u00e3o, seu esclarecimento e corre\u00e7\u00e3o deveriam se dar no curso do procedimento licitat\u00f3rio, oportunidade em que as empresas poderiam interpelar \u00e0 Petrobras para o entendimento da amplitude da referida rubrica e de sua mensura\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>Ademais, a hermen\u00eautica sistem\u00e1tica do contrato n\u00e3o confere suporte \u00e0s assertivas esposadas pela Petrobras e pelas contratadas, eis que restava evidente na aven\u00e7a que os servi\u00e7os de projeto j\u00e1 compreendiam o respectivo planejamento.</i></p><p><i>Deveras, as cl\u00e1usulas do contrato original j\u00e1 dispunham sobre o que consiste o planejamento executivo, tal como o planejamento, portanto, n\u00e3o h\u00e1 que se falar que tais defini\u00e7\u00f5es n\u00e3o se faziam presentes no ajuste (pe\u00e7a 14, p. 165 - 160.2.072.03-0 e pe\u00e7a 18, p. 165 - 160.2.075.03-9) :</i></p><p><i>Planejamento Executivo: \u00e9 o planejamento da execu\u00e7\u00e3o de uma SOT/SEP espec\u00edfica, sendo composto de levantamento de dados em campo, croquis de localiza\u00e7\u00e3o, croquis de servi\u00e7o, se aplic\u00e1vel, lista de materiais, ferramentas e equipamentos, delineamento, custos estimados de materiais e servi\u00e7os, defini\u00e7\u00e3o do sistema de produ\u00e7\u00e3o a que pertence, envolvimentos com paradas de produ\u00e7\u00e3o e/ou equipamentos e inter-rela\u00e7\u00e3o com outras SOT`s/SEP`s a ser definida com base em informa\u00e7\u00f5es obtidas junto \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o/opera\u00e7\u00e3o, bem como \u00e0 exequibilidade do projeto.</i></p><p><i>Planejamento: \u00e9 o plano de execu\u00e7\u00e3o de um conjunto de SOT/SEP`s, fixando-se a interdepend\u00eancia entre elas, considerando os dados do planejamento executivo de cada SOT/SEP. Ser\u00e1 composto de cronogramas de barras, histogramas de pessoal, m\u00e1quinas e memorial descritivo que dever\u00e1 incluir as correla\u00e7\u00f5es entre as SOT`s/SEP`s (grupos que devem ser executados simultaneamente, ou proceder ou suceder outros servi\u00e7os) e particularidades/condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de libera\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>Nessa toada, conforme se evidencia na Estrutura Anal\u00edtica de Projeto (EAP) , essa j\u00e1 definia, antes da altera\u00e7\u00e3o operada pelo aditivo, que o projeto \u00e9 composto pelos subitens \"base do projeto\" e \"planejamento executivo\" (pe\u00e7a 14, p. 189 - 160.2.072.03-0 e pe\u00e7a 18, p. 189 - 160.2.075.03-9) :</i></p><p>1.1.1 <i>Projeto</i></p><p>1.1.1.1 <i>Base de Projeto</i></p><p>1.1.1.1.1 <i> Planejamento Executivo</i></p><p>1.1.1.1.2 <i> Elabora\u00e7\u00e3o da Base do Projeto</i></p><p>1.1.1.1.3 <i> Emiss\u00e3o para coment\u00e1rios</i></p><p>1.1.1.1.4 <i> Coment\u00e1rios Petrobras</i></p><p>1.1.1.1.5 <i> Fixa\u00e7\u00e3o de Coment\u00e1rios</i></p><p>1.1.1.1.6 <i> Emiss\u00e3o Final</i></p><p><i>Al\u00e9m da atividade de planejamento estar compreendida no conceito de projeto, o item 6 do contrato assevera que essa atividade \u00e9 de compet\u00eancia da contratada, in verbis:</i></p><p><i>6.1.1 \u00c0 contratada caber\u00e1 exercer o planejamento e o controle global das atividades referentes ao completo atendimento \u00e0s Autoriza\u00e7\u00f5es de Servi\u00e7os (AS) bem como acompanhar o planejamento de toda e qualquer interface com terceiros</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>6.1.4 A Contratada dever\u00e1 elaborar um Planejamento Executivo, para cada (Autoriza\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os) , conforme modelo em anexo, bem como o planejamento integrado de cada unidade offshore (inclusive em outras interfer\u00eancias externas ao contrato) , que dever\u00e1 ser entregue \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o no prazo estipulado na AS.</i></p><p><i>No mesmo sentido, consta no item 2.1.4 que a contratada dever\u00e1 elaborar o planejamento do projeto no programa Project do software da Microsoft o que, por si s\u00f3, j\u00e1 constitui uma forma de mensura\u00e7\u00e3o de sua execu\u00e7\u00e3o e de evid\u00eancia de que o servi\u00e7o j\u00e1 estava previsto:</i></p><p><i>2.1.4 A contratada dever\u00e1 gerar os documentos de engenharia que comp\u00f5em o projeto de detalhamento utilizando os softwares padr\u00e3o da UNBC, na \u00faltima vers\u00e3o e cadastr\u00e1-los no GED a cada vers\u00e3o.</i></p><p><i>2.1.4.1 Planejamento: Project da Microsoft; </i></p><p><i>Assim, estando previsto que os servi\u00e7os de projeto compreendem o planejamento, a respectiva defini\u00e7\u00e3o acerca do que ele consiste poderia ser extra\u00edda de outras cl\u00e1usulas contratuais dentro de uma leitura sist\u00eamica. Logo, n\u00e3o devem prosperar os argumentos de que a reda\u00e7\u00e3o do contrato original n\u00e3o definiu crit\u00e9rios de medi\u00e7\u00e3o para o planejamento dos servi\u00e7os de projeto e que, por isso, as empresas n\u00e3o ofertaram em suas propostas de contrata\u00e7\u00e3o os valores a ele relativos.</i></p><p><i>Deve-se destacar, tamb\u00e9m, que a leitura do item 5.2 demonstra a inser\u00e7\u00e3o da atividade de planejamento de projeto na remunera\u00e7\u00e3o total por ele paga (pe\u00e7a 14, p. 305 - 160.2.072.03-0 e pe\u00e7a 18, p. 305 - 160.2.075.03-9) :</i></p><p><i>5.2. Os projetos emitidos pela Contratada ser\u00e3o pagos de acordo com o n\u00edvel 5 da EAP b\u00e1sica, da seguinte forma:</i></p><p><i>5.2.1. 10% na apresenta\u00e7\u00e3o do planejamento;</i></p><p><i>5.2.2. 50% na emiss\u00e3o do projeto para coment\u00e1rios, ap\u00f3s libera\u00e7\u00e3o da Petrobras;</i></p><p><i>5.2.3. 40% na entrega dos documentos em meio magn\u00e9tico e as c\u00f3pias em papel, ap\u00f3s atendimento dos coment\u00e1rios da Petrobras.</i></p><p><i>Ainda que se argumente que tal cl\u00e1usula apenas definia uma \"condi\u00e7\u00e3o de pagamento\", e n\u00e3o o montante de remunera\u00e7\u00e3o por servi\u00e7os espec\u00edficos, ela \u00e9 apta o suficiente para demonstrar com clareza e objetividade que os servi\u00e7os de planejamento de projetos j\u00e1 estavam devidamente inclu\u00eddos nos valores a serem pagos nas USPR.\t</i></p><p><i>Portanto, a altera\u00e7\u00e3o operada por meio dos termos aditivos, os quais estabeleceram o percentual de 4% para remunerar o planejamento dos servi\u00e7os de projeto, j\u00e1 tinha sua remunera\u00e7\u00e3o prevista no item 5.2 do contrato, restando caracterizado o pagamento em duplicidade.</i></p><p><i>Embora a Petrobras (pe\u00e7a 39, p. 11) afirme que o planejamento dos servi\u00e7os de projeto compreenda uma mir\u00edade de atividades que n\u00e3o se encontravam previstas nos contratos, n\u00e3o houve o detalhamento anal\u00edtico dessas na dic\u00e7\u00e3o dos termos aditivos e n\u00e3o se pode concluir que n\u00e3o estavam compreendidas na reda\u00e7\u00e3o dos contratos originais. Ademais, repise-se que os questionamentos sobre em que consistiria o planejamento dos servi\u00e7os de projeto e sua respectiva remunera\u00e7\u00e3o deveriam ser formulados no interregno do procedimento licitat\u00f3rio para esclarecimentos e resolu\u00e7\u00e3o naquela oportunidade. </i></p><p><i>Impende ressaltar que, conforme pontuado no documento de pe\u00e7a 42, p. 2, de autoria das contratadas, das quais se inclui o Cons\u00f3rcio PCP-Engevix (CNPJ: 05.521.049/0001-03) , essas reiteravam que a fiscaliza\u00e7\u00e3o da Petrobras sempre resistia ao pagamento do planejamento dos servi\u00e7os de projetos, uma vez que as cl\u00e1usulas contratuais n\u00e3o admitiam que esses servi\u00e7os fossem pagos.</i></p><p><i>Ainda assim, a Petrobras resolveu alterar as cl\u00e1usulas contratuais por meio de termos aditivos para excluir a palavra \"planejamento\", que estava associada a servi\u00e7os de projetos (servi\u00e7os de projeto, com planejamento) , e, por consequ\u00eancia, estabeleceu que a remunera\u00e7\u00e3o desse se daria nos termos da cl\u00e1usula contratual 3.1, alterada pelos aditivos contratuais:</i></p><p><i>2.7 - Fica alterada a reda\u00e7\u00e3o do item 3.1 do Anexo II do Contrato - Crit\u00e9rio de Medi\u00e7\u00e3o e Especifica\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica dos Servi\u00e7os Eventuais/Diversos e inclu\u00eddo o subitem 3.1.1, conforme segue:</i></p><p><i>3.1 - O valor a ser pago pelo planejamento ser\u00e1 o equivalente a 4% do valor final da \"AS\", considerando eventuais modifica\u00e7\u00f5es de escopo e incluindo valores de materiais cuja responsabilidade tenha sido transferida pela Petrobras para a Contratada, conforme a f\u00f3rmula abaixo:</i></p><p><i>Quantidade de US (Unidade de Servi\u00e7o) = valor correspondente a 4% do valor final da AS/ valor da US, estabelecido no item 1.1 do Anexo I - PPU (Planilha de Pre\u00e7os Unit\u00e1rios) - Eventuais (pe\u00e7a 15, p. 509 - 160.2.072.03-0 e pe\u00e7a 18, p. 509 - 160.2.075.03-9) :</i></p><p><i>Conforme se depreende, os contratos n\u00e3o aditivados cont\u00eam \u00e0 pe\u00e7a 14, p. 265 - 160.2.072.03-0 e pe\u00e7a 18, p. 265 - 160.2.075.03-9, apenas a refer\u00eancia a \"servi\u00e7os de projetos com o respectivo planejamento\".  Todavia, a Petrobras argumenta que n\u00e3o estava definido nesse contrato o crit\u00e9rio de medi\u00e7\u00e3o e a remunera\u00e7\u00e3o da atividade de planejamento, embora os outros dispositivos contratuais demonstrassem claramente que essa assertiva n\u00e3o era verdadeira.</i></p><p><i>Assim, a estatal, por meio dos termos aditivos, al\u00e9m de excluir o planejamento dos respectivos servi\u00e7os de projeto, disp\u00f4s que aquele passaria a ser remunerado em valor correspondente a 4% do valor final da AS (pe\u00e7a 15, p. 509 - 160.2.072.03-0 e pe\u00e7a 19, p. 509 - 160.2.075.03-9) .</i></p><p><i>Impende ressaltar que, segundo a Petrobras (pe\u00e7a 39, p. 12) , tal aditivo n\u00e3o teria aumentado os valores relativos ao contrato, uma vez que a remunera\u00e7\u00e3o do planejamento dos servi\u00e7os de projeto j\u00e1 vinha sendo paga, nos termos do item 3 do Anexo II - Eventuais, que tratava do planejamento da AS de forma geral:</i></p><p><i>Todos os custos previstos no or\u00e7amento de um contrato, precisam ter uma forma de remunera\u00e7\u00e3o e isso ocorre por meio dos pre\u00e7os unit\u00e1rios ofertados para cada servi\u00e7o correspondente. A medi\u00e7\u00e3o do planejamento de projeto prevista com o Aditivo, apenas estabeleceu a forma de remunera\u00e7\u00e3o desses custos, n\u00e3o significando que isso tenha gerado acr\u00e9scimo de custos para a PETROBRAS, j\u00e1 que de fato tais custos faziam parte dos or\u00e7amentos apresentados, apenas estando associados com itens de PPU diferentes. O planejamento n\u00e3o havia sido previsto na USPR e sim na medi\u00e7\u00e3o por US. Ent\u00e3o os 4 % de planejamento de projeto estavam na realidade inclusos no Valor total ofertado na PPU do Anexo II- Eventuais, n\u00e3o alterando em nada o valor final ofertado para o contrato.</i></p><p><i>A supramencionada assertiva da Petrobras de que n\u00e3o houve acr\u00e9scimo de valores ao contrato, mas apenas corre\u00e7\u00e3o da reda\u00e7\u00e3o de suas cl\u00e1usulas, encontra-se reproduzida no documento interno do sistema Petrobras (pe\u00e7a 64, p. 5) :</i></p><p><i>Tendo em vista que as altera\u00e7\u00f5es n\u00e3o implicam em mudan\u00e7as de valores, estando a assinatura dos aditivos na compet\u00eancia da UNBC, submetemos o assunto para vossa aprecia\u00e7\u00e3o, solicitando que, no caso de acordo, ratifique a celebra\u00e7\u00e3o de aditivo ao contrato (...) . </i></p><p><i>Contudo, tal argumenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o socorre aos gestores, mas corrobora a ocorr\u00eancia da irregularidade, uma vez que, se tal esclarecimento for preciso, estaremos diante de uma nova irregularidade, qual seja, pagamentos sem respaldo contratual. Al\u00e9m disso, a PPU apresentada pela Petrobras, em resposta \u00e0 dilig\u00eancia, \u00e9 extremamente sint\u00e9tica, n\u00e3o permitindo evidenciar que esses custos j\u00e1 estariam alocados no item 3 (eventuais) e que teria havido apenas uma \"transposi\u00e7\u00e3o\".</i></p><p><i>\u00c0 lume dessas considera\u00e7\u00f5es, restou devidamente caracterizado, por meio da hermen\u00eautica sistem\u00e1tica das cl\u00e1usulas contratuais, que os crit\u00e9rios para medi\u00e7\u00e3o do planejamento dos servi\u00e7os de projetos e a sua respectiva remunera\u00e7\u00e3o estavam devidamente descritos, conquanto n\u00e3o estivessem dispostos expressamente no item 5.1 do Contrato. </i></p><p><i>Assim, no entendimento desta unidade t\u00e9cnica, o planejamento dos servi\u00e7os de projeto sempre esteve compreendido no \u00e2mbito da unidade de servi\u00e7os de projeto (USPR) . </i></p><p><i>Portanto, ao alterar as cl\u00e1usulas contratuais, por meio de termo aditivo, a fim de excluir o termo \"planejamento\" do respectivo \"servi\u00e7o de projeto\" e incluir o pagamento daquele por meio de 4% da AS, deu-se ensejo \u00e0 ocorr\u00eancia de desembolso em duplicidade, resultando em dano ao patrim\u00f4nio da Petrobras.</i></p><p><b><i>Quantifica\u00e7\u00e3o do dano</i></b></p><p><i>Quanto ao dano em si, tendo em vista a lacuna de informa\u00e7\u00f5es sobre as datas espec\u00edficas de cada um dos pagamentos efetuados pela Petrobras, a fim de mensurar esses marcos temporais, a Unidade T\u00e9cnica (pe\u00e7a 69) adotou a data da \u00faltima medi\u00e7\u00e3o do projeto, bem como uma refer\u00eancia a cl\u00e1usula contratual expressa, a qual disp\u00f5e que os pagamentos dos servi\u00e7os medidos ser\u00e3o efetuados em trinta dias:</i></p><p><i>os pagamentos devidos ser\u00e3o efetuados pela PETROBRAS por meio de boleto de cobran\u00e7a emitido por institui\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria (modalidade de cobran\u00e7as simples e registrada padr\u00e3o \"CNAB-240\") em nome da CONTRATADA, cujo vencimento dar-se-\u00e1 no 30 (trig\u00e9simo) dia contado da data final do per\u00edodo de medi\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, desde que a CONTRATADA apresente, at\u00e9 o 4\u00b0 (quarto) dia \u00fatil do m\u00eas seguinte ao per\u00edodo de medi\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, os documentos de cobran\u00e7a (nota fiscal e/ou fatura) indispens\u00e1veis \u00e0 regularidade do pagamento, anexando o respectivo Boletim de Medi\u00e7\u00e3o, no Protocolo \u00fanico da Bacia de Campos (pe\u00e7a 14, p. 39 - 160.2.072.03-0 e pe\u00e7a 18, p. 39 - 160.2.075.03-9) </i></p><p><i>Ressaltou-se que tal estimativa (data da \u00faltima medi\u00e7\u00e3o para fins de atualiza\u00e7\u00e3o do valor total do d\u00e9bito) constitui um meio confi\u00e1vel de apurar a quantia que, seguramente, n\u00e3o excederia o real valor devido, nos termos do art. 210, \u00a7 1\u00ba, inciso II do Regimento Interno do TCU. </i></p><p><i>Entende-se que o procedimento adotado pela Unidade T\u00e9cnica est\u00e1 adequado e deve ser mantido.</i></p><p><i>Portanto, considerando essas limita\u00e7\u00f5es e a dic\u00e7\u00e3o contratual, considerou-se, para fins de atualiza\u00e7\u00e3o dos valores, no caso do contrato 160.2.072.03-0 o \u00faltimo dia do m\u00eas de mar\u00e7o de 2010 (31/3/2010) , per\u00edodo da \u00faltima medi\u00e7\u00e3o do projeto, somado aos trinta dias que constituem o prazo limite para pagamento, resultando na data de 1/5/2010. No caso do contrato 160.2.075.03-9, considerou-se, para fins de atualiza\u00e7\u00e3o dos valores, o \u00faltimo dia do m\u00eas de fevereiro de 2010 (28/2/2010) , per\u00edodo da \u00faltima medi\u00e7\u00e3o do projeto, somado aos trinta dias que constituem o prazo limite para pagamento, resultando na data de 31/3/2010. </i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>VALOR (R$) </i></p></td>\t<td><p><i>DATA</i></p></td>\t<td><p><i>CONTRATO</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>1.745.258,24</i></p></td>\t<td><p><i>1/5/2010</i></p></td>\t<td><p><i>160.2.072.03-0</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>998.254,97</i></p></td>\t<td><p><i>31/3/2010</i></p></td>\t<td><p><i>160.2.075.03-9</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>Manifesta\u00e7\u00e3o da Petrobras</i></p><p><i>Segundo a Petrobras (pe\u00e7a 39, p. 9) , as disposi\u00e7\u00f5es contratuais foram redigidas a fim de que o planejamento fosse parte integrante dos servi\u00e7os de projetos, sendo que os custos relativos \u00e0 sua elabora\u00e7\u00e3o deveriam ser dilu\u00eddos no valor da Unidade de Servi\u00e7o de Projeto (USPR) e remunerados nessa rubrica. Assim, as contratadas deveriam ofertar suas propostas considerando que o planejamento era parte integrante dos servi\u00e7os de projeto.</i></p><p><i>Por meio dos termos aditivos, al\u00e9m de excluir o planejamento dos respectivos servi\u00e7os de projeto, disp\u00f4s que aquele passaria a ser remunerado em valor correspondente a 4% do valor final da AS (pe\u00e7a 15, p. 509 - 160.2.072.03-0 e pe\u00e7a 19, p. 509 - 160.2.075.03-9) .</i></p><p><i>Alega que os aditivos foram assinados em setembro de 2005 e que as cita\u00e7\u00f5es foram realizadas somente em novembro de 2019, 14 anos ap\u00f3s assinatura dos aditivos. Defende que houve a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o de repara\u00e7\u00e3o do dano.</i></p><p><i>Manifesta\u00e7\u00e3o do Cons\u00f3rcio</i></p><p><i>Atendendo pedido, o Ministro Relator, por meio de despacho acostado \u00e0 pe\u00e7a 157, concedeu prazo adicional de 30 dias para apresenta\u00e7\u00e3o de alega\u00e7\u00f5es de defesa, contados a partir da data de disponibiliza\u00e7\u00e3o de c\u00f3pias de pe\u00e7as sigilosas, ocorrido em 17/6/2020 (pe\u00e7a 160) .</i></p><p><i>O Cons\u00f3rcio PCP-Engevix apresentou suas alega\u00e7\u00f5es \u00e0s pe\u00e7as 161-178 assinada em 17/7/2020 (\u00faltimo dia do prazo) mas juntada aos autos apenas no dia 20/7/2020. Tendo em vista o formalismo moderado e o princ\u00edpio da verdade material que vigem na Corte de Contas entende-se por considerar a manifesta\u00e7\u00e3o tempestiva. </i></p><p><i>Em suma, alega inexist\u00eancia de qualquer irregularidade no \u00e2mbito dos contratos 160.2.072.03-0 e 160.2.075.03-9 com argumentos bastante similares aos apresentados pelos demais respons\u00e1veis.</i></p><p><i>Afirma que a pretens\u00e3o punitiva deduzida neste feito se encontra prescrita pois a pretens\u00e3o punitiva no TCU subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o de 10 anos indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, contado a partir da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada. Em defesa da prescri\u00e7\u00e3o traz cita\u00e7\u00f5es de ac\u00f3rd\u00e3os do TCU que abordam a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva relativa \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de multas e outras san\u00e7\u00f5es como inabilita\u00e7\u00f5es e declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade, n\u00e3o abordando a quest\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o do dever de ressarcimento do dano.</i></p><p><i>Traz detalhes de como os servi\u00e7os eram remunerados. Menciona que toda vez que o Cons\u00f3rcio recebia da Petrobras uma AS de projeto, ele destacava um conjunto de profissionais para cumprir aquela tarefa com o objetivo de realizar os trabalhos preliminares de prepara\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os. Toda essa fase de prepara\u00e7\u00e3o era denominada \"Planejamento Executivo\" e tinha como objetivo realizar as atividades necess\u00e1rias \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de documentos dos projetos contratados e que a planilha de pre\u00e7os unit\u00e1rios previa que os servi\u00e7os de planejamento seriam remunerados pela unidade denominada \"USPR\".  </i></p><p><i>Destaca que o Anexo II - Crit\u00e9rios de Medi\u00e7\u00e3o dos contratos (cl\u00e1usula 1.1.1) , em sua reda\u00e7\u00e3o original, previa que os Servi\u00e7os de Projetos seriam medidos com respectivo Planejamento e que essa forma de medi\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de planejamento foi adotada pela PETROBRAS na \u00e9poca da licita\u00e7\u00e3o com o objetivo de reduzir os quantitativos de documentos a serem emitidos pelas contratadas e, consequentemente, os valores previstos na Planilha de Pre\u00e7os Unit\u00e1rios. </i></p><p><i>Em seu entendimento esse mecanismo de pagamento da AS por Pre\u00e7o Global engessava por demais a atua\u00e7\u00e3o do contratado, pois impedia que o contratado inclu\u00edsse novas atividades que se mostrassem necess\u00e1rias durante a execu\u00e7\u00e3o da tarefa, como, por exemplo, a emiss\u00e3o de novos documentos (projetos, plantas e desenhos) ou o ajuste daqueles j\u00e1 emitidos, muitas vezes decorrentes de novas solicita\u00e7\u00f5es da Petrobras, que n\u00e3o tinham sido aventadas no in\u00edcio das atividades. </i></p><p><i>Na execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os dessa complexidade, alega ser natural que, durante o desdobramento do projeto, surja a necessidade de trabalhos extras e ajustes, por exemplo, de cria\u00e7\u00e3o de novos cortes de plantas, projetos e desenhos e a cria\u00e7\u00e3o de detalhamentos e que no modelo criado pela Petrobras, de pagamento da AS por Pre\u00e7o Global, eventuais acr\u00e9scimos ou n\u00e3o eram realizados ou eram necessariamente arcados pelo contratado.</i></p><p><i>Pela complexidade dos trabalhos e pelas suas peculiaridades havia grande dificuldade de se estimar tais custos antes da realiza\u00e7\u00e3o efetiva dos servi\u00e7os, o que acabava gerando uma inefici\u00eancia na execu\u00e7\u00e3o das atividades, em raz\u00e3o de reiterados atrasos na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira dos contratos.</i></p><p><i>No intuito de garantir a efici\u00eancia e continuidade dos servi\u00e7os executados, a Petrobras, a despeito da proposta das contratadas, optou por solicitar um relevante aumento de escopo das atividades da \u00e1rea de engenharia inicialmente contratadas e esse aumento de custos das atividades gerenciais resultou na elabora\u00e7\u00e3o aditivos aos contratos, em 26/9/2005, que alteraram alguns pontos do Anexo II - Crit\u00e9rios de Medi\u00e7\u00e3o do contrato (detalhas os pontos alterados) , necess\u00e1rios para cobrir os servi\u00e7os que no seu entendimento n\u00e3o estavam explicitados no contrato original, restaurando, dessa forma, o equil\u00edbrio econ\u00f4mico-financeiro do contrato celebrado entre as partes.</i></p><p><i>Por meio daqueles aditivos, foi suprimido o trecho \"com respectivo Planejamento\" do item 1.1.1, e alterada a reda\u00e7\u00e3o do item 3.1 para estabelecer que \"o valor a ser pago pelo planejamento ser\u00e1 o equivalente a 4% do valor final das 'AS', considerando eventuais modifica\u00e7\u00f5es de escopo e incluindo valores de materiais cuja responsabilidade tenha sido transferida da Petrobras para a Contratada, dentre outros ajustes documentais e procedimentais (discorre longamente sobre esses ajustes mas que possuem a finalidade prec\u00edpua de esclarecer que servi\u00e7os deveriam ser executados e a forma de sua remunera\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o estaria claro no texto original do contrato) .</i></p><p><i>Complementa dizendo que o planejamento originalmente contratado era o planejamento executivo operacional, enquanto aquele que motivou a reda\u00e7\u00e3o dos aditivos foi o plano de a\u00e7\u00e3o gerencial empresarial (planejamento gerencial, econ\u00f4mico e financeiro) , acrescentado ao escopo do contrato. Defende que se as atividades s\u00e3o distintas, evidentemente, n\u00e3o haveria que se falar que o mesmo servi\u00e7o est\u00e1 sendo remunerado duas vezes, como caracterizado pela auditoria.</i></p><p><i>Arremata sua defesa afirmando que o valor do d\u00e9bito que se pretende imputar ao Cons\u00f3rcio, estimado pela Petrobras em resposta \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o do TCU, seria indevido (pois em seu entender n\u00e3o h\u00e1 nenhuma irregularidade) e mesmo que admitisse ser devido \u00e9 manifestamente equivocado por que: (a) considerou servi\u00e7o que jamais foram pagos ou mesmo aprovados pela PETROBRAS; e (b) levou em considera\u00e7\u00e3o a execu\u00e7\u00e3o de todo e qualquer servi\u00e7o da rubrica \"projetos\", quando na verdade grande parte das atividades n\u00e3o foram remuneradas pelo referido percentual de 4%, por j\u00e1 estarem contempladas no escopo contrato original. Entretanto, n\u00e3o apresenta qual seria o valor inequ\u00edvoco do d\u00e9bito levando em conta esses ajustes.</i></p><p><i>Alega\u00e7\u00f5es de Defesa dos Gestores</i></p><p><i>Preliminarmente deve-se esclarecer que as defesas dos gestores foram todas promovidas pelo mesmo escrit\u00f3rio de advocacia (Siqueira Castro) , apresentando, em ess\u00eancia, os mesmos argumentos para todos, o que permite uma an\u00e1lise consolidada. Eventualmente algum ponto de defesa particular relativo a apenas um dos gestores que mere\u00e7a ser abordado ser\u00e1 destacado.</i></p><p><i>Em sua defesa, apresentada \u00e0s pe\u00e7as 102 e 103, o Sr. Carlos Eugenio Melro da Silva Ressurrei\u00e7\u00e3o alega em suma que era novo no cargo \u00e0 \u00e9poca dos fatos (rec\u00e9m-chegado na \u00e1rea conforme \u00a73\u00ba da p. 5) , n\u00e3o participado de forma efetiva dos estudos e negocia\u00e7\u00f5es e teria apenas encaminhado o resultado dos estudos realizados pelos grupos de trabalho para a aprecia\u00e7\u00e3o superior.</i></p><p><i>O gestor alega que foi alocado na UNBC em 13/7/2005, conforme pode se depreender da sua ficha funcional (pe\u00e7a 129) , per\u00edodo em que, como novel Gerente-Geral da UNBC, come\u00e7ou a se inteirar das in\u00fameras quest\u00f5es e demandas relacionadas \u00e0 respectiva \u00e1rea. Por outro lado, o DIP UNBC n\u00ba 356/2005 foi subscrito em 9/9/2005, ou seja, apenas 58 dias ap\u00f3s a data em que assumiu sua nova fun\u00e7\u00e3o como Gerente-Geral. </i></p><p><i>O alegante informa que fez constar no item 4.3 do DIP UNBC n\u00ba 356/2005 (o qual encaminhou o resultado das tratativas) que as solu\u00e7\u00f5es apresentadas foram resultado de \"05 meses de negocia\u00e7\u00e3o, onde foram realizadas 11 reuni\u00f5es e in\u00fameros estudos para confirmarem a exist\u00eancia dos problemas e a viabilidade das solu\u00e7\u00f5es que estavam sendo constru\u00eddas\". Neste sentido, considerando a cronologia dos fatos, afirma o alegante que n\u00e3o participou dos debates que levaram \u00e0 constru\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es que foram apresentadas, motivo pelo qual, o Sr. Carlos Eugenio apenas teria relatado todo o impasse hist\u00f3rico entre a Petrobras e as empresas contratadas e encaminhou o resultado dos estudos realizados pelos grupos de trabalho para a aprecia\u00e7\u00e3o superior. </i></p><p><i>Destaca, ainda, que o defendente sequer possu\u00eda a atribui\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para autorizar o aditivo contratual, sendo imposs\u00edvel faz\u00ea-lo. Esclarece quanto \u00e0 legalidade do procedimento que n\u00e3o procede a afirma\u00e7\u00e3o trazida pela unidade t\u00e9cnica no sentido de que o termo aditivo foi assinado \"sem que tivesse sido escrutinado por meio de um relat\u00f3rio ou parecer t\u00e9cnico que o fundamentasse, conquanto isso implicasse em custos a serem suportados pela Petrobras\" pois as tratativas teriam sido objeto de an\u00e1lise e parecer da \u00e1rea jur\u00eddica, por grupos de trabalho e por comiss\u00f5es pret\u00e9ritas (os quais demandaram v\u00e1rios meses de negocia\u00e7\u00f5es) ao tempo em que assumira o cargo.</i></p><p><i>Alega tratar-se da realidade f\u00e1tica \u00e0 \u00e9poca da execu\u00e7\u00e3o dos contratos, a qual merece ser ponderada dentro do contexto por essa Corte de Contas, por for\u00e7a legal inserida no art. 22 do Decreto-Lei n\u00ba 4.657/1942 (LINDB) . O Defendente se encontrava premido pelo tempo, pois a falta ou demora na solu\u00e7\u00e3o dos problemas das contratadas teria o cond\u00e3o de gerar preju\u00edzos incalcul\u00e1veis \u00e0 Petrobras, conforme depreende-se do trecho abaixo colacionado, extra\u00eddo de resposta da Petrobras: </i></p><p><i>A consequ\u00eancia da aus\u00eancia de desempenho da manuten\u00e7\u00e3o preventiva consiste na perda de produ\u00e7\u00e3o at\u00e9 que tal servi\u00e7o seja prestado. Portanto, trata-se de vertente que afeta diretamente a produtividade e, consequentemente, o faturamento da empresa.</i></p><p><i>Assim, defende ser for\u00e7oso reconhecer a incid\u00eancia da inexigibilidade de conduta diversa, instituto capaz de afastar a culpabilidade do agente, ao passo em que o indiv\u00edduo adota um determinado comportamento em virtude de n\u00e3o lhe ser poss\u00edvel, nas condi\u00e7\u00f5es do caso concreto, agir de outra forma uma vez que qualquer profissional que ocupasse o cargo de Gerente-Geral teria que atuar dentro dos limites competentes \u00e0 fun\u00e7\u00e3o e, por isso, n\u00e3o poderia tomar decis\u00e3o diversa daquela estabelecida pelas inst\u00e2ncias hierarquicamente superiores.</i></p><p><i>Alega, ainda, que teria havido a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva e da imputa\u00e7\u00e3o do dano pelo TCU e que a altera\u00e7\u00e3o contratual foi necess\u00e1ria porque as empresas contratadas se encontravam em dificuldades em aderir ao cronograma f\u00edsico-financeiro previsto contratualmente e que os aditivos visaram: i) aprimorar a reda\u00e7\u00e3o contratual para afastar a inseguran\u00e7a jur\u00eddica; ii) evitar os impasses, greves e atrasos que vinham ocorrendo; iii) minimizar os riscos.</i></p><p><i>O gestor busca segregar o pagamento do planejamento do projeto (associado ao empreendimento e sem previs\u00e3o contratual de pagamento) que passou a ter servi\u00e7os remunerados a 4% da AS e o pagamento pela elabora\u00e7\u00e3o do projeto de engenharia, previsto contratualmente mediante a remunera\u00e7\u00e3o de 10% do valor total da AS.</i></p><p><i>Alega tamb\u00e9m haver inexigibilidade de conduta diversa devido \u00e0s atribui\u00e7\u00f5es dos cargos ocupados pelos gestores; que n\u00e3o houve dano (sem duplicidade) mas apenas esclarecimento de obriga\u00e7\u00f5es e segrega\u00e7\u00e3o de pagamento (o que seria pago a 4% e 10%) . Tamb\u00e9m alega ter havido a prescri\u00e7\u00e3o do dano.</i></p><p><i>Por sua vez, o Sr. Jos\u00e9 Ant\u00f4nio de Figueiredo \u00e0 pe\u00e7a 113 apresenta em suma as mesmas alega\u00e7\u00f5es apresentadas pelo Sr. Carlos Eugenio Melro da Silva Ressurrei\u00e7\u00e3o, exceto em rela\u00e7\u00e3o ao tempo de ocupa\u00e7\u00e3o do cargo sobre o qual nada afirma.</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>Na pe\u00e7a 102 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2702920182\" target=\"_blank\">Processo 027.029/2018-2</a> h\u00e1 extrato do DIP JUR\u00cdDICO/RJ-BC-4182/05 afirmando que o crit\u00e9rio de medi\u00e7\u00e3o contratual original teria gerado em ambas as partes uma preocupa\u00e7\u00e3o muito grande, devido \u00e0 possibilidade de preju\u00edzos, alongando demasiadamente o prazo que se levava para aprova\u00e7\u00e3o de um planejamento. </i></p><p><i>Visando agilizar o processo de negocia\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o dos planejamentos, o aditivo proposto alterava o crit\u00e9rio de medi\u00e7\u00e3o e buscava, no entendimento das partes, eliminar o risco Petrobras e restringir o risco das empresas ao m\u00e1ximo de 15%, estabelecendo uma faixa neutra para as empresas de 10%, na qual a Petrobras admitiria pagar o realizado. </i></p><p><i>Entretanto, cabe tamb\u00e9m observar que na referida pe\u00e7a 102 h\u00e1 men\u00e7\u00e3o de que no pleito apresentado pelas empresas havia o pedido de retroatividade dos pagamentos das parcelas do planejamento das AS de projeto, que supostamente n\u00e3o tinham sido objeto de pagamento. Esse pleito de retroatividade n\u00e3o foi contemplado. Somente a partir do m\u00eas da aprova\u00e7\u00e3o do aditivo foi admitida a nova forma de medi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o havendo que se falar, portanto, de pagamentos indevidos referentes a per\u00edodos anteriores \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do termo aditivo.</i></p><p><i>Conforme j\u00e1 bem exposto pela Unidade T\u00e9cnica \u00e0 pe\u00e7a 69, o Cons\u00f3rcio PCP-Engevix (CNPJ: 05.521.049/0001-03) recebeu, indevidamente, pagamentos efetuados pela Petrobras correspondentes a 4% da AS a t\u00edtulo de servi\u00e7os de planejamento de projeto, conforme termos aditivos 002 que por ela foram celebrados junto \u00e0 estatal (pe\u00e7a 15, p. 499-525 relativo ao contrato 160.2.072.03-0 e pe\u00e7a 19, p. 499-525 relativa ao contrato 160.2.075.03-9) . </i></p><p><i>Todavia, tais pagamentos n\u00e3o eram devidos, pois j\u00e1 estavam previstos contratualmente (item 5.2 do contrato) e resultaram em dano ao patrim\u00f4nio da estatal e as alega\u00e7\u00f5es apresentadas n\u00e3o s\u00e3o h\u00e1beis a afastar a irregularidade.</i></p><p><i>Tamb\u00e9m n\u00e3o pode ser acatada a alega\u00e7\u00e3o de impossibilidade de conduta diversa por parte do gestor em jun\u00e7\u00e3o da realidade f\u00e1tica e por estar premido pelo tempo. N\u00e3o est\u00e1 em discuss\u00e3o, nestes autos, a conveni\u00eancia ou o acerto de estrat\u00e9gias empresariais, mas a corre\u00e7\u00e3o das condutas dos gestores que mais diretamente se envolveram nas circunst\u00e2ncias das contrata\u00e7\u00f5es objeto dos autos, \u00e0 luz das normas de reg\u00eancia, dos princ\u00edpios que se imp\u00f5em ao corpo gestor de uma sociedade de economia mista federal, al\u00e9m do contexto em que atuavam e das informa\u00e7\u00f5es que detinham \u00e0 \u00e9poca das tomadas de decis\u00e3o. Apesar dos riscos e advert\u00eancias internas \u00e0 \u00e9poca, n\u00e3o se verificou nos autos alerta do gestor quanto \u00e0 temeridade da estrat\u00e9gia defendida no encaminhamento do relat\u00f3rio do grupo de trabalho. O encaminhamento proposto pelo gestor produziu efeito jur\u00eddico-administrativo, ao aprovar ou ao dar concretude ao plano de revis\u00e3o dos contratos, caracterizando de forma inequ\u00edvoca o nexo causal de sua conduta com o dano.</i></p><p><i>Quanto a defesa do alegante de que n\u00e3o participou dos debates que levaram \u00e0 constru\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es que foram apresentadas, motivo pelo qual, o Sr. Carlos Eugenio apenas teria relatado todo o impasse hist\u00f3rico entre a Petrobras e as empresas contratadas e encaminhou o resultado dos estudos realizados pelos grupos de trabalho para a aprecia\u00e7\u00e3o superior tamb\u00e9m deve ser refutada. O gestor tinha o dever de se informar e de investigar o que foi passado por outros gestores ou por terceiros especializados, principalmente quando presentes sinais de alerta como as advert\u00eancias internas da \u00e1rea jur\u00eddica.</i></p><p><i>Outro ponto importante a se destacar diz respeito ao \"ambiente lava jato\". As empresas envolvidas na realiza\u00e7\u00e3o da obra (CNO, UTC, Mendes J\u00fanior, Techint e Engevix) estavam todas envolvidas nos eventos criminosos descortinados pela \"Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato\". Os fatos narrados na presente fiscaliza\u00e7\u00e3o s\u00e3o contempor\u00e2neos e guardam semelhan\u00e7a com o que se viu nos contratos de refinarias. Conforme apurado e relatado no hist\u00f3rico da conduta do Cade (pe\u00e7a 179) , as empresas se juntaram em cartel para pleitear aditivos contratuais ileg\u00edtimos, como o reportado. As reuni\u00f5es eram realizadas na Abemi, local onde comprovadamente essas mesmas empresas fizeram as reuni\u00f5es para dividir as obras das refinarias. Possivelmente, tendo em vista que os aditivos foram firmados em 2005 nos diversos contratos, estamos diante do in\u00edcio da carteliza\u00e7\u00e3o dessas empresas, talvez o \"marco zero\" de todo o esquema criminoso que se intensificou justamente ap\u00f3s essas tratativas, quando o Sr. Paulo Roberto Costa assumiu a diretoria de abastecimento (gest\u00e3o 2004-2012) .</i></p><p><i>Os argumentos apresentados em nada acrescem \u00e0queles j\u00e1 rebatidos pela Unidade T\u00e9cnica. Logo, n\u00e3o \u00e9 outra a conclus\u00e3o de que houve sim duplicidade de pagamento pois os servi\u00e7os de planejamento englobavam tanto o planejamento do empreendimento quanto do projeto de engenharia.</i></p><p><i>Quanto \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva (san\u00e7\u00f5es) , o aditivo contratual foi assinado em 2005 e as oitivas da Petrobras e do cons\u00f3rcio foram autorizadas por despacho em 31/3/2014 (p. 119 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2271220100\" target=\"_blank\">Processo 022.712/2010-0</a>) . Ou seja, transcorreram-se apenas 9 anos. </i></p><p><i>N\u00e3o obstante, constitui jurisprud\u00eancia assente deste Tribunal de Contas que o simples decurso de prazo n\u00e3o \u00e9 suficiente para presumir preju\u00edzo aos direitos do contradit\u00f3rio e da ampla defesa. \u00c9 imprescind\u00edvel que o respons\u00e1vel identifique objetivamente os obst\u00e1culos que impediram o exerc\u00edcio pleno de seus direitos, conforme se depreende do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6990/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6990/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Walton Alencar Rodrigues:</i></p><p><i>O preju\u00edzo \u00e0 ampla defesa e ao contradit\u00f3rio decorrente da cita\u00e7\u00e3o tardia deve ser efetivamente demonstrado pelo respons\u00e1vel com a indica\u00e7\u00e3o do obst\u00e1culo ou dificuldade concreta que implicou em preju\u00edzo \u00e0 defesa, n\u00e3o sendo suficiente sua mera alega\u00e7\u00e3o. </i></p><p><i>Em outro decisum, refor\u00e7ou-se o entendimento de que o lapso temporal, por si s\u00f3, n\u00e3o gera preju\u00edzo ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, o que precisa ser demonstrado em cada caso, conforme o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9570/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9570/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Augusto Nardes:</i></p><p><i>O longo decurso de tempo para instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial n\u00e3o \u00e9, por si s\u00f3, raz\u00e3o suficiente para levar \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de preju\u00edzo \u00e0 ampla defesa e, por consequ\u00eancia, a se considerarem iliquid\u00e1veis as contas. Eventual impedimento \u00e0 plenitude do exerc\u00edcio de defesa, ou mesmo dificuldade na sua realiza\u00e7\u00e3o, deve ser provado, cabendo \u00e0 parte o \u00f4nus dessa evidencia\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>No mesmo sentido s\u00e3o os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/444/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 444/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> e 1.509/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara.</i></p><p><i>De fato o art. 205 do C\u00f3digo Civil delimita o prazo decenal da pretens\u00e3o punitiva do Estado. A mat\u00e9ria foi pacificada por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, cujo relator foi o Exmo. Ministro Walton de Alencar Rodrigues, restando assente que a prescri\u00e7\u00e3o nesta Corte \u00e9 contada a partir da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do da Lei 10.406/2002 (C\u00f3digo Civil) e subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o de dez anos indicado no art. 205 C\u00f3digo Civil.</i></p><p><i>Tendo em vista que os fatos ocorreram em 2005, com a interrup\u00e7\u00e3o do prazo por for\u00e7a da audi\u00eancia determinada por despacho do ent\u00e3o relator, datado de 31/3/2014 (p. 119 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2271220100\" target=\"_blank\">Processo 022.712/2010-0</a>) , n\u00e3o h\u00e1 como se reconhecer a prescri\u00e7\u00e3o do direito do Estado de aplica\u00e7\u00e3o de multas, proibi\u00e7\u00e3o de assumir cargos p\u00fablicos e eventualmente declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade.</i></p><p><i>Al\u00e9m disso, persiste a quest\u00e3o da repara\u00e7\u00e3o do dano. A LOTCU (Lei 8.443/1992) regula o processo e julgamento de contas p\u00fablicas, dispondo sobre as hip\u00f3teses em que o TCU poder\u00e1 imputar d\u00e9bito aos agentes respons\u00e1veis, mas n\u00e3o estabelece regra de prescri\u00e7\u00e3o/decad\u00eancia desse direito.</i></p><p><i>A par da lacuna existente na referida lei, coexistem a imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio, artigo 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o, a regra geral do C\u00f3digo Civil de 1916, que fixava o prazo de vinte anos, artigo 177, ou de dez anos, artigo 205 do CC/2002, para a prescri\u00e7\u00e3o de todas as pretens\u00f5es n\u00e3o-reguladas com prazo inferior, al\u00e9m do prazo de cinco anos, fixado para a prescri\u00e7\u00e3o/decad\u00eancia de direitos exercit\u00e1veis pela Fazenda P\u00fablica, artigos 173 e 174 da Lei 5.172/1966 e artigo 1\u00ba da Lei 9.873/1999.</i></p><p><i>Por uma leitura direta do artigo 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal n\u00e3o caberia \u00e0 lei estabelecer prazo de prescri\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s a\u00e7\u00f5es de ressarcimento:</i></p><p><i>\u00a7 5\u00ba A lei estabelecer\u00e1 os prazos de prescri\u00e7\u00e3o para il\u00edcitos praticados por qualquer agente, servidor ou n\u00e3o, que causem preju\u00edzos ao er\u00e1rio, ressalvadas as respectivas a\u00e7\u00f5es de ressarcimento. (grifou-se) </i></p><p><i>O Supremo Tribunal Federal ainda n\u00e3o se posicionou de forma definitiva nesse ponto (prazo para constitui\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo executivo extrajudicial por parte do TCU) e t\u00eam sido exaradas decis\u00f5es monocr\u00e1ticas em casos espec\u00edficos n\u00e3o exatamente similares ao tratado nestes autos. </i></p><p><i>No \u00e2mbito do TCU tem prevalecido o entendimento de que a repara\u00e7\u00e3o do dano \u00e9 imprescrit\u00edvel de acordo com o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2511/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2511/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Exmo. Min. Andr\u00e9 de Carvalho, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9570/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9570/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do Exmo. Min. Augusto Nardes e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1626/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1626/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de relatoria do Exmo. Min. Andr\u00e9 de Carvalho.</i></p><p><i>Assim, quanto a ter ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o do dano e as contas serem iliquid\u00e1veis, n\u00e3o se pode acolher tais argumentos.</i></p><p><i>Em recente decis\u00e3o, datada de 17/4/2020, o STF ao apreciar o RE 636886 com repercuss\u00e3o geral exarou a decis\u00e3o no sentido de que \"\u00c9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o do TCU.\". No entanto, tal mat\u00e9ria tratou de caso em que houve in\u00e9rcia da Fazenda P\u00fablica na </i><b><i>execu\u00e7\u00e3o</i></b><i> do t\u00edtulo executivo extrajudicial. Logo, permanece inalterado o entendimento jurisprudencial do TCU de que o processo de repara\u00e7\u00e3o do dano \u00e9 imprescrit\u00edvel, ao teor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2709/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2709/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Benjamin Zymler, em incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia, e da S\u00famula-TCU 282, no mesmo sentido.</i></p><p><i>Assim, n\u00e3o tendo demonstrado o efetivo preju\u00edzo a sua defesa produzido pelo lapso temporal de 14 anos entre o fato irregular e a cita\u00e7\u00e3o da respons\u00e1vel; n\u00e3o havendo aposto manifesta\u00e7\u00e3o h\u00e1bil a elidir a irregularidade; tendo se beneficiado diretamente da irregularidade e considerando a jurisprud\u00eancia deste Tribunal em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 imprescritibilidade de repara\u00e7\u00e3o de danos, h\u00e1 de se condenar em d\u00e9bito a empresa contratada.</i></p><p><i>Passa-se a analisar as alega\u00e7\u00f5es de defesa dos gestores da Petrobras.</i></p><p><i>N\u00e3o se pode acatar a alega\u00e7\u00e3o do Sr. Carlos Eugenio Melro da Silva Ressurrei\u00e7\u00e3o de forma a afastar por completo sua responsabilidade pelo dado ocasionado sob a justificativa de que era novo no cargo e por isso n\u00e3o teria tido tempo para se inteirar da situa\u00e7\u00e3o e que </i><b><i>apenas</i></b><i> teria encaminhado o resultado das negocia\u00e7\u00f5es conduzidas antes de assumir o cargo para aprecia\u00e7\u00e3o das inst\u00e2ncias superiores. </i></p><p><i>Por certo que para assumir a fun\u00e7\u00e3o por ele ocupada, o gestor preenchia os crit\u00e9rios de habilita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para tal. </i></p><p><i>Outro ponto que roga contra o gestor \u00e9 que, conforme o pr\u00f3prio defendente destacou em sua manifesta\u00e7\u00e3o, o DIP UNBC n\u00ba 356/2005 que submeteu o aditamento aos seus superiores alertou que as altera\u00e7\u00f5es n\u00e3o implicariam em mudan\u00e7as de valores, o que n\u00e3o se mostrou verdadeiro: </i></p><p><i>S\u00cdNTESE </i></p><p><i>Encaminhamos, para vossa aprecia\u00e7\u00e3o, o resultado do estudo realizado pelos grupos de trabalho formados para avaliarem as reivindica\u00e7\u00f5es apresentadas pelas empresas de constru\u00e7\u00e3o e montagem em 27 de agosto de 2004, e referendadas no f\u00f3rum ABEMI (Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Empresas de Montagem Industrial) , cujo teor est\u00e1 consolidado na minuta do Aditivo anexada (...) </i></p><p><i>CONCLUS\u00c3O </i></p><p><i>5. Tendo em vista que </i><b><i>as altera\u00e7\u00f5es n\u00e3o implicam em mudan\u00e7as de valores</i></b><i>, estando a assinatura dos aditivos na compet\u00eancia da UN-BC, submetemos o assunto para vossa aprecia\u00e7\u00e3o, solicitando que, caso de acordo, ratifique a celebra\u00e7\u00e3o de Aditivo (...) . (negritos acrescidos) </i></p><p><i>No entanto, esta Corte de Contas deve sopesar na dosimetria da pena a ser aplicada (multa proporcional do d\u00e9bito) as circunst\u00e2ncias do caso concreto, em face do art. 22 da LINDB:</i></p><p><i>Art. 22.  Na interpreta\u00e7\u00e3o de normas sobre gest\u00e3o p\u00fablica, ser\u00e3o considerados os obst\u00e1culos e as dificuldades reais do gestor e as exig\u00eancias das pol\u00edticas p\u00fablicas a seu cargo, sem preju\u00edzo dos direitos dos administrados.    </i></p><p><i>\u00a7 1\u00ba  Em decis\u00e3o sobre regularidade de conduta ou validade de ato, contrato, ajuste, processo ou norma administrativa, ser\u00e3o consideradas as circunst\u00e2ncias pr\u00e1ticas que houverem imposto, limitado ou condicionado a a\u00e7\u00e3o do agente.  </i></p><p><i>\u00a7 2\u00ba  Na aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es, ser\u00e3o consideradas a natureza e a gravidade da infra\u00e7\u00e3o cometida, os danos que dela provierem para a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, as circunst\u00e2ncias agravantes ou atenuantes e os antecedentes do agente.   </i></p><p><i>\u00a7 3\u00ba  As san\u00e7\u00f5es aplicadas ao agente ser\u00e3o levadas em conta na dosimetria das demais san\u00e7\u00f5es de mesma natureza e relativas ao mesmo fato.</i></p><p><i>N\u00e3o obstante a responsabilidade do titular do cargo na assinatura do aditivo que fora por ele submetido e ratificado pelas inst\u00e2ncias superiores, cumpre resgatar o argumento inicial do respons\u00e1vel quanto \u00e0 inexist\u00eancia de tempo h\u00e1bil para em 58 dias (prazo entre o gestor ter assumido o cargo e encaminhado o pedido de aditivo \u00e0s inst\u00e2ncias superiores) proceder \u00e0 reavalia\u00e7\u00e3o de tudo o que fora por meses tratado pela \u00e1rea jur\u00eddica e por comiss\u00f5es. O argumento se mostra em parte procedente e pode ser levado em conta na dosimetria da pena o qual, segundo a LOTCU, poder\u00e1 ser de at\u00e9 100% do valor do dano. </i></p><p><i>Portanto, considera-se que, de fato, houve apertado espa\u00e7o de tempo para que o respons\u00e1vel revisasse as tratativas e obstaculizasse o aditivo. No entanto, repise-se, o TCU j\u00e1 havia apontado as mesmas irregularidades em outros contratos e tanto a \u00e1rea jur\u00eddica, o gestor e membros da Diretoria Executiva deveriam ter se atentando para tal fato no presente contrato, n\u00e3o se podendo eximir por completo sua responsabilidade.</i></p><p><i>Entretanto, deve ser levado em conta no caso concreto o n\u00edvel de possibilidade de atua\u00e7\u00e3o do gestor. As empresas envolvidas nos diversos contratos formaram o cerne do Cartel Lava-Jato e pagavam vultosos valores aos seus superiores hier\u00e1rquicos para obterem vantagens nas contrata\u00e7\u00f5es e nos aditamentos. O contexto f\u00e1tico de corrup\u00e7\u00e3o e favorecimentos il\u00edcitos que envolveram a contrata\u00e7\u00e3o objeto dos autos necessariamente deve ser considerado na forma\u00e7\u00e3o do ju\u00edzo de convic\u00e7\u00e3o e dosimetria da pena, mesmo que n\u00e3o tenham sido as condutas criminosas em si consideradas os elementos caracterizadores da irregularidade administrativa apontada.</i></p><p><i>Por fim, tendo em vista que a empresa contratada assumiu toda a responsabilidade pela execu\u00e7\u00e3o do contrato e foi a benefici\u00e1ria do pagamento indevido, que essa empresa veio regularmente aos autos e apresentou suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, as quais n\u00e3o foram h\u00e1beis a elidir a irregularidade, entende-se por conden\u00e1-la solidariamente ao d\u00e9bito juntamente com os gestores.</i></p><p><i>Conclus\u00e3o</i></p><p><i>Entende-se que os argumentos dos defendentes n\u00e3o foram suficientes para afastar as irregularidades constatadas.</i></p><p><i>No que tange especificamente \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, do dever de reparar o dano e da possibilidade de o TCU sancion\u00e1-los em at\u00e9 100% do valor do dano deve-se rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de todos os respons\u00e1veis por ter transcorrido o prazo de 9 anos, em conson\u00e2ncia com o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</i></p><p><i>Dado o exposto, conclui que a altera\u00e7\u00e3o operada por meio de termo aditivo o qual estabeleceu o percentual de 4% para remunerar o planejamento dos servi\u00e7os de projeto, j\u00e1 tinha sua remunera\u00e7\u00e3o prevista no item 5.2 do contrato, devendo-se rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa, condenar solidariamente os respons\u00e1veis pelo d\u00e9bito e multar os gestores proporcionalmente ao dano.</i></p><p><b><i>BENEF\u00cdCIOS DAS A\u00c7\u00d5ES DE CONTROLE EXTERNO</i></b></p><p><i>Entre os benef\u00edcios do exame deste processo de fiscaliza\u00e7\u00e3o pode-se mencionar o incremento na expectativa de controle e o incremento da economia, efici\u00eancia, efic\u00e1cia e efetividade das contrata\u00e7\u00f5es da Petrobras devido \u00e0 observ\u00e2ncia futura dos apontamentos feitos pela equipe t\u00e9cnica e ainda a repara\u00e7\u00e3o do dano. </i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p><i>O presente expediente teve por finalidade analisar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelos respons\u00e1veis pelos danos ocorridos no \u00e2mbito dos contratos 160.2.072.03-0 e 160.2.075.03-9 celebrados entre a Petrobras e o Cons\u00f3rcio PCP-Engevix, os quais tiveram por objeto a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de constru\u00e7\u00e3o e montagem industrial em plataformas do Ativo de Produ\u00e7\u00e3o de Marlim e Albacora.</i></p><p><i>O Achado de auditoria diz respeito ao pagamento de 4% da AS a t\u00edtulo de servi\u00e7os de planejamento de projeto, quando esses j\u00e1 eram remunerados por meio da rubrica \"projetos\" no \u00e2mbito dos contratos 160.2.072.03-0 e 160.2.075.03-9 celebrado entre a Petrobras e o Cons\u00f3rcio PCP-Engevix (CNPJ: 05.521.049/0001-03) .</i></p><p><i>\u00c0 pe\u00e7a 69 a SeinfraPetr\u00f3leo conclui que a altera\u00e7\u00e3o operada por meio de termo aditivo, de 26 de setembro de 2005, o qual estabeleceu o percentual de 4% para remunerar o planejamento dos servi\u00e7os de projeto, j\u00e1 tinha sua remunera\u00e7\u00e3o prevista no item 5.2 do contrato. Naquela oportunidade a Unidade T\u00e9cnica definiu o valor do dano, identificou e prop\u00f4s a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis.</i></p><p><i>Ao apreciar as alega\u00e7\u00f5es de defesa dos respons\u00e1veis conclui-se na presente instru\u00e7\u00e3o que a altera\u00e7\u00e3o operada por meio de termo aditivo j\u00e1 tinha sua remunera\u00e7\u00e3o prevista no item 5.2 do contrato, devendo-se rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa, condenar solidariamente os respons\u00e1veis pelo d\u00e9bito juntamente com o Cons\u00f3rcio e multar os gestores proporcionalmente ao dano.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p><i>Ante todo o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo o encaminhamento dos autos ao Gabinete do Exmo. Sr. Ministro Relator Raimundo Carreiro, com as seguintes propostas:</i></p><p><i>135.1.\trejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa do Sr. Carlos Eug\u00eanio Melro Silva da Ressurrei\u00e7\u00e3o, Gerente-Geral da UNBC - Petrobras, CPF XXX.172.357-XX, e do Sr. Jos\u00e9 Antonio de Figueiredo, Gerente Executivo da Petrobras, CPF XXX.172.357-XX e do Cons\u00f3rcio PCP-Engevix, CNPJ 05.521.049/0001-03;</i></p><p><i>135.2. \tcom fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"c\", da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei e com os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso III, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno, julgar irregulares as contas do Sr. Carlos Eug\u00eanio Melro Silva da Ressurrei\u00e7\u00e3o, Gerente-Geral da UNBC - Petrobras, CPF XXX.172.357-XX, e do Sr. Jos\u00e9 Antonio de Figueiredo, Gerente Executivo da Petrobras, CPF XXX.172.357-XX, e do Cons\u00f3rcio PCP-Engevix, CNPJ 05.521.049/0001-03, condenando-os solidariamente em d\u00e9bito, consoante a seguir discriminado, e fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovarem, perante este Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres da Petr\u00f3leo Brasileiro - Petrobras, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir das respectivas datas at\u00e9 as datas dos recolhimentos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>VALOR ATUALIZADO (R$) </i></p></td>\t<td><p><i>DATA DO PAGAMENTO</i></p></td>\t<td><p><i>CONTRATO</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>3.817.943,88</i></p></td>\t<td><p><i>1/5/2010</i></p></td>\t<td><p><i>160.2.072.03-0</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2.242.491,29</i></p></td>\t<td><p><i>31/3/2010</i></p></td>\t<td><p><i>160.2.075.03-9</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>Atualizado em 15/9/2020 (pe\u00e7as 180 e 181) </i></p><p><i>135.3.\tautorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</i></p><p><i>135.4.\tconsiderar grave as infra\u00e7\u00f5es cometidas pelo Sr. Carlos Eug\u00eanio Melro Silva da Ressurrei\u00e7\u00e3o, CPF XXX.546.244-XX, e pelo Sr. Jos\u00e9 Antonio de Figueiredo, CPF XXX.172.357-XX, para fins de aplica\u00e7\u00e3o da pena de inabilita\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal pelo per\u00edodo de 5 (cinco) a 8 (oito) anos, nos termos do art. 60 da Lei n\u00ba 8.443/92 (LOTCU) ;</i></p><p><i>135.5.\taplicar ao Sr. Carlos Eug\u00eanio Melro Silva da Ressurrei\u00e7\u00e3o, CPF XXX.546.244-XX, e Sr. Jos\u00e9 Antonio de Figueiredo, CPF XXX.172.357-XX, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, a ser recolhida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 o efetivo recolhimento;</i></p><p><i>135.6.\tconsiderar grave as infra\u00e7\u00f5es cometidas pelo Cons\u00f3rcio PCP-Engevix (CNPJ 05.521.049/0001-03) para fins de aplica\u00e7\u00e3o da pena de inidoneidade para participar, por at\u00e9 5 (cinco) anos, de licita\u00e7\u00e3o na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, nos termos do art. 46 da Lei n\u00ba 8.443/92 (LOTCU) ;</i></p><p><i>135.7.\tencaminhar aos respons\u00e1veis c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser prolatada;</i></p><p><i>135.8.\tencaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o ao Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis, nos termos do \u00a73\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a77\u00ba do RITCU, e informar que o relat\u00f3rio e o voto que fundamentam a delibera\u00e7\u00e3o podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos;</i></p><p><i>135.9.\tdar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Petr\u00f3leo Brasileiro - Petrobras.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, representado pelo Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin, acompanha na ess\u00eancia a proposta da unidade t\u00e9cnica. Sugere, todavia, uma retifica\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao valor do d\u00e9bito consignado na proposta de encaminhamento, faz apontamentos acerca da prescri\u00e7\u00e3o e discorda da aplica\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es de inidoneidade e de inabilita\u00e7\u00e3o, consoante parte do parecer a seguir transcrito:</p><p>\"<b><i>V - Considera\u00e7\u00f5es sobre o m\u00e9rito</i></b></p><p><i>Examinando os elementos presentes nos autos e considerando tamb\u00e9m as defesas das contratadas submetidas nos demais processos conexos, verifico que a mat\u00e9ria debatida se reveste de relativa complexidade, mormente em raz\u00e3o da defici\u00eancia de transpar\u00eancia nos termos contratuais adotados pela Petrobras.</i></p><p><i>Todavia, a reda\u00e7\u00e3o dos anexos contratuais que tratam dos crit\u00e9rios de medi\u00e7\u00e3o e da especifica\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de elabora\u00e7\u00e3o de projetos (Anexo II - Crit\u00e9rio de medi\u00e7\u00e3o e Anexo II - Projeto) permitem concluir que as atividades de planejamento de projeto j\u00e1 se encontravam contempladas nas especifica\u00e7\u00f5es de projeto desde o in\u00edcio da contrata\u00e7\u00e3o. O planejamento estava expressamente mencionado como componente dos servi\u00e7os de projeto no crit\u00e9rio de medi\u00e7\u00e3o, assim como as atividades que o comp\u00f5em se encontravam previstas dentre as que integram a denominada Unidade de Servi\u00e7o de Projeto (USPR) .</i></p><p><i>Embora os respons\u00e1veis tenham procurado individualizar e diferenciar o servi\u00e7o de planejamento de AS como distinto do planejamento de projeto propriamente dito, n\u00e3o h\u00e1 como acolher a alega\u00e7\u00e3o de que as atividades do primeiro n\u00e3o estariam contempladas na composi\u00e7\u00e3o da USPR. Segundo os termos contratados, essa unidade de medida incluiria \"todas as etapas de levantamento de dados em terra, embarque, elabora\u00e7\u00e3o, desenho, verifica\u00e7\u00e3o, aprova\u00e7\u00e3o e emiss\u00e3o dos documentos\", assim como o atendimento a todas as observa\u00e7\u00f5es da fiscaliza\u00e7\u00e3o da Petrobras.</i></p><p><i>Dessa forma, alinho-me \u00e0 conclus\u00e3o obtida pela unidade instrutora de que os pagamentos a t\u00edtulo de planejamento de AS de projeto, estabelecidos na altera\u00e7\u00e3o contratual impugnada no percentual de 4% do valor global, configuram pagamento indevido por duplicidade, tendo sido insuficientes as alega\u00e7\u00f5es de defesa para modificar esse entendimento. Por conseguinte, devem ser restitu\u00eddos aos cofres da estatal, solidariamente pelos respons\u00e1veis adequadamente identificados nos autos.</i></p><p><i>Fa\u00e7o uma retifica\u00e7\u00e3o, contudo, nos valores apresentados pela unidade instrutora na reda\u00e7\u00e3o da proposta de encaminhamento. Na tabela em que apresenta as quantias de d\u00e9bito, foram inseridos valores atualizados em setembro/2020. Entretanto, nesse local devem constar os montantes hist\u00f3ricos referenciados na data de ocorr\u00eancia do dano. Ou seja, essa tabela deve ser id\u00eantica \u00e0 anteriormente apresentada na quantifica\u00e7\u00e3o do dano.</i></p><p><i>Manifesto concord\u00e2ncia, no essencial, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais an\u00e1lises efetuadas pela unidade instrutora sobre as alega\u00e7\u00f5es de defesa. Aponho coment\u00e1rios somente em rela\u00e7\u00e3o ao exame quanto \u00e0 ocorr\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o e quanto \u00e0s san\u00e7\u00f5es alvitradas, conforme exposi\u00e7\u00e3o a seguir.</i></p><p><b><i>VI - Avalia\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva</i></b></p><p><i>Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, manifesto, com as devidas v\u00eanias, posi\u00e7\u00e3o pontualmente divergente da unidade t\u00e9cnica quanto aos marcos inicial e interruptivo do prazo prescricional. </i></p><p><i>O dano, sem d\u00favida, teve sua origem na celebra\u00e7\u00e3o do termo aditivo ao contrato, por\u00e9m h\u00e1 que se considerar que os efeitos desse ato se protra\u00edram no tempo, adquirindo, assim, car\u00e1ter permanente. Em casos de delitos permanentes, o prazo prescricional se inicia quando da cessa\u00e7\u00e3o dos seus efeitos, o que ocorreu na data do \u00faltimo pagamento indevido. Por conseguinte, o termo inicial para avalia\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o deve corresponder, nestes autos, \u00e0s mesmas datas consideradas como de ocorr\u00eancia do dano: 1\u00ba/5/2010 e 31/3/2010 para os danos referentes aos contratos 160.2.072.03-0 e 160.2.075.03-9, respectivamente.</i></p><p><i>A unidade t\u00e9cnica assumiu que as oitivas realizadas no \u00e2mbito do processo de fiscaliza\u00e7\u00e3o constitu\u00edram marco interruptivo da prescri\u00e7\u00e3o. Entendo, por\u00e9m, de maneira diversa. As oitivas fundamentaram-se no art. 250, inciso V, do Regimento Interno do TCU, as quais, segundo o art. 179, \u00a7 6\u00ba, do mesmo estatuto regimental, se enquadram no conceito de audi\u00eancia. Tratando-se de dano ao er\u00e1rio, compreendo que somente a cita\u00e7\u00e3o propriamente dita seria capaz de interromper a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o de punir os respons\u00e1veis com base no art. 57 da Lei 8.443/92 (LO-TCU) .</i></p><p><i>De acordo com o disposto nos arts. 16, inciso III e \u00a7 2\u00ba, 19 e 57 da Lei Org\u00e2nica do TCU, a apena\u00e7\u00e3o com a multa do art. 57 vincula-se ao julgamento das contas como irregulares com condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito dos respons\u00e1veis. Tal resultado s\u00f3 pode ser alcan\u00e7ado ap\u00f3s a cita\u00e7\u00e3o dos envolvidos, pois este \u00e9 o instrumento de instaura\u00e7\u00e3o do contradit\u00f3rio para fins de apura\u00e7\u00e3o do dano e identifica\u00e7\u00e3o de respons\u00e1veis pelo d\u00e9bito.</i></p><p><i>Essa investiga\u00e7\u00e3o n\u00e3o confere com a situa\u00e7\u00e3o levada ao conhecimento dos respons\u00e1veis por meio da notifica\u00e7\u00e3o de oitiva, para que exer\u00e7am seu direito de defesa. Ao se instaurar o contradit\u00f3rio mediante oitiva, est\u00e1-se a tratar de fatos que possam resultar em decis\u00e3o do Tribunal no sentido de desconstituir ato ou processo administrativo ou alterar contrato em seu desfavor, mas ainda sem an\u00e1lise de responsabiliza\u00e7\u00e3o sobre preju\u00edzo aos cofres p\u00fablicos. Assim, em vista dos princ\u00edpios do devido processo legal, do direito \u00e0 ampla defesa e do contradit\u00f3rio, nesse caso n\u00e3o poder\u00e1 o agente ser condenado a ressarcir dano ao er\u00e1rio, portanto n\u00e3o poder\u00e1 sofrer a penaliza\u00e7\u00e3o do art. 57 dessa Lei.</i></p><p><i>Nesse sentido, a jurisprud\u00eancia do TCU considera inv\u00e1lida decis\u00e3o de condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito sem que o respons\u00e1vel tenha recebido validamente uma cita\u00e7\u00e3o. Em casos como o destes autos, a verifica\u00e7\u00e3o de dano aos cofres p\u00fablicos no \u00e2mbito de processo de auditoria conduz inevitavelmente \u00e0 autua\u00e7\u00e3o de TCE para promover cita\u00e7\u00f5es, caso se perceba a necessidade de avaliar possibilidade de condena\u00e7\u00e3o dos agentes a recolher o d\u00e9bito.</i></p><p><i>Portanto, n\u00e3o se pode considerar que a oitiva interrompa a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do Tribunal por atos que resultem em imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito aos respons\u00e1veis. Nessa hip\u00f3tese, o Estado sequer se moveu no sentido de satisfazer sua pretens\u00e3o. Por meio de oitiva n\u00e3o se procede \u00e0 apura\u00e7\u00e3o do dano e \u00e0 respectiva responsabiliza\u00e7\u00e3o, os quais seriam elementos necess\u00e1rios \u00e0 multa do art. 57 da Lei 8.443/92.</i></p><p><i>Por outro lado, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais san\u00e7\u00f5es previstas na LO-TCU, aplic\u00e1veis independentemente da exist\u00eancia de d\u00e9bito, a oitiva ou a audi\u00eancia constituiriam meio efetivo para provocar a interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva. Alude-se aqui \u00e0 multa do art. 58, \u00e0 inabilita\u00e7\u00e3o para exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, prevista no art. 60, e \u00e0 inidoneidade de licitante fraudador para participar de licita\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal, indicada no art. 46.</i></p><p><i>No caso concreto destes autos, h\u00e1 mais um fator que concorre para a insufici\u00eancia das oitivas como motivo de interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva desta Corte. Verifica-se, no processo de fiscaliza\u00e7\u00e3o (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2271220100\" target=\"_blank\">Processo 022.712/2010-0</a>, pe\u00e7as 116 e 119) , que apenas a contratante e as contratadas foram chamadas a se manifestar. Assim, caso acolhida a tese de interrup\u00e7\u00e3o provocada por oitiva, o prazo prescricional ainda teria continuado a transcorrer com rela\u00e7\u00e3o aos gestores da Petrobras, que n\u00e3o se confundem com a estatal para fins de responsabiliza\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>Assim, a interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o deve ser considerada manifestada na data em que foi ordenada a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis no \u00e2mbito desta TCE, o que ocorreu em 13/11/2019 (pe\u00e7a 70) .</i></p><p><i>No presente caso, portanto, embora se proponha nesta an\u00e1lise adotar outras datas como marcos iniciais e interruptivo do prazo prescricional, chega-se \u00e0 mesma conclus\u00e3o de inocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva em rela\u00e7\u00e3o a todos os respons\u00e1veis, tendo em vista o transcurso de tempo inferior a dez anos entre as datas de cessa\u00e7\u00e3o dos efeitos do ato irregular e da ordem de cita\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>Consequentemente, mostra-se pertinente a proposta de apena\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis com multa proporcional ao dano. A prop\u00f3sito, observo que na reda\u00e7\u00e3o do encaminhamento sugerido pela unidade instrutora consta aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/92 somente aos agentes da Petrobras. Propugno, portanto, que essa san\u00e7\u00e3o seja imposta tamb\u00e9m ao cons\u00f3rcio contratado.</i></p><p><b><i>VII - Considera\u00e7\u00f5es sobre demais san\u00e7\u00f5es alvitradas</i></b></p><p><i>Integram ainda a proposta da SeinfraPetr\u00f3leo a apena\u00e7\u00e3o dos gestores da estatal com inabilita\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal e a declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade da contratada para participar de licita\u00e7\u00e3o nessa mesma esfera, com fundamento, respectivamente, nos arts. 60 e 46 da LO-TCU.</i></p><p><i>Mais uma vez escusando-me por divergir pontualmente da posi\u00e7\u00e3o defendida pela unidade t\u00e9cnica, creio que tais san\u00e7\u00f5es n\u00e3o se mostram pertinentes no caso concreto destes autos. As condutas dos gestores da Petrobras, embora tenham propiciado dano aos cofres estatais, n\u00e3o parecem se revestir de gravidade suficiente para a apena\u00e7\u00e3o suplementar de inabilita\u00e7\u00e3o. Por sua vez, a san\u00e7\u00e3o de inidoneidade da contratada n\u00e3o se apresenta cab\u00edvel na situa\u00e7\u00e3o em exame, uma vez que n\u00e3o se trata de fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o.</i></p><p><b><i>VIII - Conclus\u00e3o e encaminhamento</i></b></p><p><i>Ante o exposto, este representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas manifesta-se parcialmente concordante com as an\u00e1lises e conclus\u00f5es da SeinfraPetr\u00f3leo (pe\u00e7a 182) . Como encaminhamento, prop\u00f5e n\u00e3o aplicar san\u00e7\u00f5es com base nos arts. 46 e 60 da Lei 8.443/92, mas:</i></p><p><i>julgar irregulares as contas do Cons\u00f3rcio PCP-Engevix e dos Srs. Carlos Eug\u00eanio Melro Silva da Resurrei\u00e7\u00e3o e Jos\u00e9 Ant\u00f4nio de Figueiredo;</i></p><p><i>conden\u00e1-los solidariamente ao recolhimento do d\u00e9bito conforme os dados seguintes:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Valor (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Data</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Contrato</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>1.745.258,24</i></p></td>\t<td><p><i>1\u00ba/5/2010</i></p></td>\t<td><p><i>160.2.072.03-0</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>998.254,97</i></p></td>\t<td><p><i>31/3/2010</i></p></td>\t<td><p><i>160.2.075.03-9</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>sancion\u00e1-los individualmente com multa proporcional ao dano.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "  <br>8.1. Guilherme Valdetaro Mathias (75.643/OAB-RJ) e outros, representando Consorcio PCP- Engevix  <br>8.2. Thiago de Oliveira (122.683/OAB-RJ) e outros, representando Jos\u00e9 Ant\u00f4nio de Figueiredo e Carlos Eugenio Melro Silva da Resurrei\u00e7\u00e3o<br>8.3. Marcos Antonio Marques Machado (121.538/OAB-RJ) e outros, representando Petr\u00f3leo Brasileiro S/A ", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. PRESTA\u00c7\u00c3O DE SERVI\u00c7OS DE CONSTRU\u00c7\u00c3O E MONTAGEM INDUSTRIAL EM PLATAFORMAS DOS ATIVOS MARLIM E ALBACORA. DUPLICIDADE DE PAGAMENTO DECORRENTE DE ALTERA\u00c7\u00c3O CONTRATUAL. CITA\u00c7\u00d5ES. PRESCRI\u00c7\u00c3O DA PRETENS\u00c3O PUNITIVA DOS GESTORES. REJEI\u00c7\u00c3O DAS ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA DA EMPRESA CONTRATADA E DOS GESTORES. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. MULTA \u00c0 EMPRESA. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural (SeinfraPet)", "VOTO": "<p>\tTrata o presente processo de tomada de contas especial instaurada em cumprimento ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1065/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1065/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, proferido nos autos do TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2271220100\" target=\"_blank\">Processo 022.712/2010-0</a>, que tinha por objetivo examinar contratos firmados pela Petrobras na Unidade de Explora\u00e7\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o da Bacia de Campos - UNBC.</p><p>2.\tEm 2002, a UNBC iniciou procedimento licitat\u00f3rio para a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de constru\u00e7\u00e3o e montagem industrial em plataformas dos Ativos de Produ\u00e7\u00e3o Marlim, Norte, Sul, Nordeste e Albacora. Como resultado, foram firmados oito contratos com seis empresas, conforme abaixo:</p><p>a)\tdois contratos firmados com o Cons\u00f3rcio PCP-Engevix (Ativo de Marlim - Contrato 160.2.072.03-0, de 18/7/2003, e Ativo de Albacora - Contrato 160.2.075.03-9, de 18/7/2003) ;</p><p>b)\tum contrato com a empresa Mendes J\u00fanior Trading e Engenharia S.A. para o Ativo Norte - Contrato 160.2.073.03-3, de 18/7/2003;</p><p>c)\tum contrato com a Construtora Norberto Odebrecht S.A. para o Ativo Sul - Contrato 160.2.074.03-6, de 18/7/2003;</p><p>d)\tum contrato com a empresa ABB Ltda. para o Ativo Nordeste - Contrato 160.2.019.04-5, de 30/3/2004;</p><p>e)\tdois contratos com a empresa Techint S.A. (Ativo Nordeste - Contrato 160.2.020.04-6, de 30/3/2004, e Ativo Marlim - Contrato 160.2.048.04-9, de 22/9/2004) ;</p><p>f)\tum contrato com a UTC Engenharia S.A. para o Ativo Centro - Contrato 160.2.049.04-1, de 22/9/2004.</p><p>3.\tEsses contratos foram inicialmente fiscalizados no contexto do Fiscobras de 2007 (TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1294220070\" target=\"_blank\">Processo 012.942/2007-0</a>) , cujo foco era a manuten\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o dos sistemas de produ\u00e7\u00e3o de \u00f3leo e g\u00e1s natural na regi\u00e3o Sudeste.</p><p>4.\tJ\u00e1 naquela ocasi\u00e3o identificou-se o seguinte achado, constante do relat\u00f3rio que fundamentou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1896/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1896/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</p><p>\"<i> (...) </i></p><p><i>Os referidos contratos foram objeto de aditivos contratuais, um dos quais comum a todos eles, o qual resultou de pleitos das contratadas, discutidos por um Comit\u00ea Diretivo, constitu\u00eddo por membros da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Engenharia Industrial - ABEMI e representantes da Petrobras, conforme se observa na Ata da 1\u00aa Reuni\u00e3o do Comit\u00ea, realizada em 30/3/2005, na cidade de S\u00e3o Paulo, a qual mereceu aprova\u00e7\u00e3o do Jur\u00eddico da Petrobras, mediante DIP JUR\u00cdDICO/RJ-BC n\u00ba 4182/05, de 25/8/2005.</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>IRREGULARIDADE N\u00ba 31</i></p><p><i>Classifica\u00e7\u00e3o: GRAVE COM CONTINUIDADE</i></p><p><i>Tipo: Medi\u00e7\u00e3o/ pagamento de servi\u00e7os n\u00e3o realizados</i></p><p><i>\u00c1rea de Ocorr\u00eancia: CONTRATO N\u00ba Contrato: 160.2.074.03-6</i></p><p><i>Descri\u00e7\u00e3o/Fundamenta\u00e7\u00e3o: O aditivo 2 alterou o item 1.1.1 do anexo II - Crit\u00e9rio de Medi\u00e7\u00e3o Geral, cuja reda\u00e7\u00e3o original era: Servi\u00e7os de Projetos com respectivo Planejamento. Com a modifica\u00e7\u00e3o, o item 1.1.1 passou a medir apenas Servi\u00e7os de Projetos, vindo o seu planejamento a ser pago mediante o item 3.1 e 3.1.1 do Anexo II Crit\u00e9rio de Medi\u00e7\u00e3o e Especifica\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica dos Servi\u00e7os Eventuais/Diversos.</i></p><p><i>Conforme consta do DIP JUR\u00cdDICO/RJ-BC n\u00ba 4182/05, essa altera\u00e7\u00e3o \u00e9 decorrente de um pleito das contratadas. Elas alegavam que, na ocasi\u00e3o da entrega das propostas, as atividades de planejamento de projeto n\u00e3o estavam contempladas no valor da USRP e eram pagas atrav\u00e9s de um percentual do valor da Autoriza\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7o (AS) de projeto. Assim, como o contrato previa que o planejamento de ASs seria pago em Unidade de Servi\u00e7o (US) , atrav\u00e9s dos 1.1 do anexo I PPU Eventuais, n\u00e3o restava d\u00favidas de que os servi\u00e7os de planejamento de projeto seriam ressarcidos por US.</i></p><p><i>Para melhor elucidar a quest\u00e3o, cabe destacar que o contrato prev\u00ea 4 tipos de AS (item 6.1.8.3 Anexo II - Geral) : AS para execu\u00e7\u00e3o de Base de Projeto; AS para execu\u00e7\u00e3o de Projeto B\u00e1sico; AS para execu\u00e7\u00e3o de Projeto Executivo e AS para a execu\u00e7\u00e3o da obra.</i></p><p><i>Diferentemente do alegado pela contratada, antes do aditivo 2, constava do item 1.1.1 do anexo II - Crit\u00e9rio de Medi\u00e7\u00e3o Geral, literalmente, que o servi\u00e7o de projeto consistia no projeto com o seu respectivo planejamento. J\u00e1 o item 1.1.3 do mesmo anexo II, estabelecia, em separado, servi\u00e7os de planejamento, mas este se referia t\u00e3o-somente ao planejamento para AS de execu\u00e7\u00e3o da obra. Este \u00e9 o planejamento a ser pago em US (item 1.1 do anexo I PPU Eventuais) , como est\u00e1 literalmente estabelecido no texto do item 1.1.3 do anexo II - Crit\u00e9rio de Medi\u00e7\u00e3o Geral, n\u00e3o havendo que se confundir com o planejamento da AS de projeto.</i></p><p><i>Nos termos contratuais, o \u00fanico planejamento a ser pago em separado, mediante a aplica\u00e7\u00e3o do item 3.1 do Anexo II Eventuais, \u00e9 o planejamento para AS de execu\u00e7\u00e3o da obra. Para as demais ASs, o planejamento porventura existente est\u00e1 incluso no pre\u00e7o do projeto. Antes do aditivo 2, n\u00e3o existia qualquer refer\u00eancia ao pagamento do planejamento das ASs de projeto em US.</i></p><p><i> (...) .</i>\"</p><p>5.\tEm fun\u00e7\u00e3o disso, o Tribunal deliberou por constituir um processo apartado para exame dos oito contratos da UNBC. Ao fim, no que tange a essa particular irregularidade, comum a todos os oito contratos das seis empresas, o Tribunal, tendo identificado poss\u00edvel exist\u00eancia de dano aos cofres da estatal, decidiu converter o processo que fora constitu\u00eddo (TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2271220100\" target=\"_blank\">Processo 022.712/2010-0</a>) em tomada de contas especial, por meio do Ac\u00f3rd\u00e3o 1.065/2018-Pl\u00e9nario.</p><p>6.\tEste processo faz parte, portanto, de um conjunto de seis processos de tomadas de contas especiais, conforme representado no quadro abaixo:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>TCE</b></p></td>\t<td><p><b>Contrato</b></p></td>\t<td><p><b>Contratada</b></p></td>\t<td><p><b>Ativo de produ\u00e7\u00e3o</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2702920182\" target=\"_blank\">Processo 027.029/2018-2</a></p></td>\t<td><p>160.2.072.03-0</p></td>\t<td><p>PCP-Engevix</p></td>\t<td><p>Marlim</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>160.2.075.03-9</p></td>\t<td></td>\t<td><p>Albacora</p></td></tr><tr>\t<td><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1219420190\" target=\"_blank\">Processo 012.194/2019-0</a></p></td>\t<td><p>160.2.074.03-6</p></td>\t<td><p>Odebrecht</p></td>\t<td><p>Sul</p></td></tr><tr>\t<td><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1219520197\" target=\"_blank\">Processo 012.195/2019-7</a></p></td>\t<td><p>160.2.019.04-5</p></td>\t<td><p>Engevix</p></td>\t<td><p>Nordeste</p></td></tr><tr>\t<td><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1219620193\" target=\"_blank\">Processo 012.196/2019-3</a></p></td>\t<td><p>160.2.020.04-6</p></td>\t<td><p>Techint</p></td>\t<td><p>Nordeste</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>160.2.048.04-9</p></td>\t<td></td>\t<td><p>Marlim</p></td></tr><tr>\t<td><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1219720190\" target=\"_blank\">Processo 012.197/2019-0</a></p></td>\t<td><p>160.2.049.04-1</p></td>\t<td><p>UTC</p></td>\t<td><p>Centro</p></td></tr><tr>\t<td><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1219820196\" target=\"_blank\">Processo 012.198/2019-6</a></p></td>\t<td><p>160.2.073.03-3</p></td>\t<td><p>Mendes Junior</p></td>\t<td><p>Norte</p></td></tr></tbody></table><p>7.\tA prop\u00f3sito, registro que, tendo recebido por sorteio o TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1219720190\" target=\"_blank\">Processo 012.197/2019-0</a> em face da declara\u00e7\u00e3o de suspei\u00e7\u00e3o do Ministro Raimundo Carreiro, herdei a relatoria de todos os demais processos em fun\u00e7\u00e3o da Quest\u00e3o de Ordem decidida pelo Plen\u00e1rio, em 20/1/2021, no sentido de reuni-los sob a relatoria de um \u00fanico Ministro, dada a conex\u00e3o dos processos.</p><p>8.\tIdentificados os respons\u00e1veis e apurado o montante do dano aos cofres da Petrobras, a unidade t\u00e9cnica promoveu o necess\u00e1rio contradit\u00f3rio e prop\u00f4s, ao final, que fossem julgadas irregulares as contas do Sr. Carlos Eug\u00eanio Melro Silva da Resurrei\u00e7\u00e3o, Gerente-Geral da UNBC - Petrobras, do Sr. Jos\u00e9 Antonio de Figueiredo, Gerente Executivo da Petrobras, e do Cons\u00f3rcio PCP-Engevix, condenando-os solidariamente ao pagamento do d\u00e9bito. Sugeriu, ainda, a aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 57 da Lei 8.443/1992 e a inabilita\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a aos gestores da Petrobras, e a pena de inidoneidade para a empresa contratada.</p><p>9.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico anuiu \u00e0 proposta da SeinfraPetr\u00f3leo, sugerindo estender a aplica\u00e7\u00e3o da multa proporcional ao d\u00e9bito \u00e0 empresa contratada. Discorda, todavia, da aplica\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es de inabilita\u00e7\u00e3o, por aus\u00eancia de gravidade da conduta, e de inidoneidade, uma vez que n\u00e3o se cogita de fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o.</p><p>10.\tAntecipo, desde logo, que acompanharei em parte a bem formulada instru\u00e7\u00e3o da SeinfraPetr\u00f3leo, com os oportunos ajustes apresentados pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, acolhendo essas manifesta\u00e7\u00f5es como fundamento da delibera\u00e7\u00e3o que ofertarei ao Plen\u00e1rio, acrescidas das considera\u00e7\u00f5es que ora fa\u00e7o.</p><p>11.\tH\u00e1 um v\u00edcio de finalidade na origem da irregularidade tratada nestes autos.</p><p>12.\tSob o argumento de que todos os contratos dos ativos de produ\u00e7\u00e3o da UNBC estavam com \"problemas de performance\", as seis empresas contratadas, intermediadas pela Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Engenharia Industrial (Abemi) , apresentaram \u00e0 Petrobras 23 pleitos, entre os quais estava a mencionada altera\u00e7\u00e3o contratual, com o intuito de promover o equil\u00edbrio econ\u00f4mico e financeiros dos contratos.</p><p>13.\tSeguramente \u00e9 invi\u00e1vel, no \u00e2mbito deste processo, apurar se os contratos, que eram chamados de \"contrat\u00f5es\", dada a abrang\u00eancia de seus escopos, estavam economicamente compat\u00edveis com a dimens\u00e3o dos seus objetivos.</p><p>14.\tTampouco \u00e9 poss\u00edvel acatar o argumento fatalista, desprovido de comprova\u00e7\u00e3o factual, que a aus\u00eancia de repactua\u00e7\u00e3o do contrato poderia ensejar preju\u00edzos incalcul\u00e1veis \u00e0 Petrobras.</p><p>15.\tRevela-se, todavia, inequivocamente antijur\u00eddico, o procedimento de incluir, por meio de termo aditivo,  cl\u00e1usula contratual que estabeleceu uma nova forma de retribui\u00e7\u00e3o para o planejamento dos servi\u00e7os de projeto, correspondente a 4% da respectiva Autoriza\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7o (AS) , cuja remunera\u00e7\u00e3o j\u00e1 estava prevista no contrato original, de modo a contribuir para a solu\u00e7\u00e3o do que foi denominado \"problemas de performance\" dos contratos.</p><p>16.\tN\u00e3o \u00e9 por meio de altera\u00e7\u00e3o de cl\u00e1usula contratual, introduzindo uma duplicidade de pagamento por servi\u00e7o j\u00e1 previsto, que se deve promover o reequil\u00edbrio econ\u00f4mico e financeiro em contratos com \"problemas de performance\". A lei estabelece os requisitos e as condi\u00e7\u00f5es para tal desiderato (art. 65, inc. II, letra \"d\" da Lei 8.666/1993) .</p><p>17.\tQuanto ao exame acerca da ocorr\u00eancia da irregularidade, acolho na \u00edntegra o detalhado exame da SeinfraPetr\u00f3leo, contido nos par\u00e1grafos 37 a 63 da instru\u00e7\u00e3o transcrita acima.</p><p>18.\tVale dizer, ali\u00e1s, que a pr\u00f3pria Petrobras n\u00e3o tinha d\u00favida acerca da impossibilidade de pagamento destacado de \"planejamento dos servi\u00e7os de projeto\", tanto que a fiscaliza\u00e7\u00e3o da estatal resistia aos pedidos de pagamento desses servi\u00e7os. Portanto n\u00e3o h\u00e1 que se falar em inexigibilidade de conduta diversa por parte dos gestores. Do gestor era esperado que resguardasse o patrim\u00f4nio de sua empresa e que interpretasse o contrato de modo a respaldar os procedimentos adotados pela equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o.</p><p>19.\tPara viabilizar o pleito das empreiteiras foi necess\u00e1rio, ent\u00e3o, excluir a palavra \"planejamento\" que estava associada aos servi\u00e7os de projeto, conforme previsto no contrato original, para prever que a remunera\u00e7\u00e3o de \"planejamento de servi\u00e7os de projeto\" passaria a ser realizada de forma destacada, nos termos de cl\u00e1usula contratual alterada pelo aditivo, sem qualquer prova de que novos servi\u00e7os tivessem sido agregados \u00e0 execu\u00e7\u00e3o contratual, conforme o objetivo alegado pela defesa de propiciar o planejamento integrado das a\u00e7\u00f5es previstas nos contratos.</p><p>20.\tN\u00e3o h\u00e1 tampouco nos autos qualquer elemento que pudesse comprovar que o pagamento destacado de \"planejamento dos servi\u00e7os de projeto\", nos termos do aditivo contratual, tenha evitado impasses, greves e atrasos nos servi\u00e7os, bem como propiciado a redu\u00e7\u00e3o dos riscos, conforme defendido pelos respons\u00e1veis.</p><p>21.\tEssa mudan\u00e7a acabou por resultar, de forma inconteste, em dano ao patrim\u00f4nio da Petrobras, em fun\u00e7\u00e3o da duplicidade de pagamento por um mesmo servi\u00e7o.</p><p>22.\tA prop\u00f3sito, esta n\u00e3o \u00e9 a primeira vez que esta Corte examina o m\u00e9rito dessa espec\u00edfica irregularidade.</p><p>23.\tNos autos do TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/984720087\" target=\"_blank\">Processo 009.847/2008-7</a>, Fiscobras de 2008, cujo objetivo era fiscalizar os contratos da Petrobras na Bacia de Campos, foi encontrada essa mesma situa\u00e7\u00e3o no Contrato SAP  4600202457, firmado com a empresa Iesa Equipamentos e Montagens S.A.</p><p>24.\tNesse caso, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/734/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 734/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o Tribunal decidiu, entre outras provid\u00eancias, por:</p><p>\"<i> (...) </i></p><p><i>9.2. rejeitar as raz\u00f5es de justificativa apresentadas por Ricardo Abi Ramia da Silva, devido \u00e0 inclus\u00e3o, por meio do 5\u00ba Termo Aditivo ao Contrato SAP 4600202457, do subitem 1.1.3 do Anexo II - Crit\u00e9rio de Medi\u00e7\u00e3o Geral, estabelecendo, indevidamente, remunera\u00e7\u00e3o pelo servi\u00e7o de \"planejamento de projeto\";</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>9.12. aplicar a Ricardo Abi Ramia da Silva multa individual no valor de R$ 20.000,00 (vinte mil reais) , com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor; </i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>9.16. determinar \u00e0 Petrobras que:</i></p><p><i>9.16.1. adote, no prazo de 60 (sessenta) dias, as medidas necess\u00e1rias com vistas a ser ressarcida dos valores pagos \u00e0 contratada a t\u00edtulo de servi\u00e7os de planejamento para execu\u00e7\u00e3o da obra, os quais estavam inclu\u00eddos nos servi\u00e7os de planejamento, quando da execu\u00e7\u00e3o do Contrato SAP 4600202457, firmado com a empresa Iesa Engenharia, Equipamentos e Montagens Ltda.;</i>\"</p><p>25.\tEssa decis\u00e3o, a despeito de ter sido objeto de Embargos de Declara\u00e7\u00e3o (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3418/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3418/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>) , de Pedido de Reexame (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/332/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 332/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>) e de novos Embargos de Declara\u00e7\u00e3o (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1389/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1389/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>) , n\u00e3o sofreu altera\u00e7\u00e3o no que se refere a esses dispositivos, a n\u00e3o ser a redu\u00e7\u00e3o da multa aplicada ao dirigente da Petrobras em face de ter sido elidida uma outra irregularidade da responsabilidade do Sr. Ricardo Abi Ramia da Silva.</p><p>26.\tO monitoramento dessa decis\u00e3o (TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3122420156\" target=\"_blank\">Processo 031.224/2015-6</a>) constatou que o gestor recolheu a multa a ele infligida e que a Petrobras acionou judicialmente a Iesa, mediante a propositura de a\u00e7\u00e3o judicial no Tribunal de Justi\u00e7a do Rio de Janeiro (processo 0119281-83.2016.8.19.000, distribu\u00eddo em 11/04/2016, para a 21\u00aa Vara C\u00edvel) .</p><p>27.\tCurioso destacar, ademais, que a Iesa se utilizou exatamente do fato de a Petrobras ter aditivado os contratos firmados pela Unidade de Explora\u00e7\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o da Bacia de Campos - UNBC, tal como o ora em an\u00e1lise, para justificar o seu pleito ao Gerente-Geral da Unidade de Neg\u00f3cios de Explora\u00e7\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o do RJ.</p><p>28.\tEsse desfecho revela o entendimento definitivo desta Corte acerca da ilegalidade do procedimento. Assim, dado o precedente id\u00eantico, e em face de tudo o que foi apurado nestes autos, considero que a irregularidade e o consequente dano causado est\u00e3o sobejamente comprovados.</p><p>29.\tAduzo que tr\u00eas TCEs decorrente do retromencionado <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1065/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1065/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que apuram a ocorr\u00eancia dos mesmos fatos em outros contratos da UNBC, foram recentemente julgadas irregulares (Ac\u00f3rd\u00e3os 606/2021, 728/2021 e 806/2021, todos do Plen\u00e1rio) .</p><p>30.\tNo que tange \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o de responsabilidades, entendo necess\u00e1rio, em primeiro lugar, avaliar a eventual ocorr\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">31.\tRegistro que os respons\u00e1veis arrolados nesta TCE suscitam, como argumento de defesa, a decis\u00e3o proferida pelo Supremo Tribunal Federal - STF no Recurso Extraordin\u00e1rio - RE 636.886, oportunidade em que foi fixada, em repercuss\u00e3o geral, a tese de que \"<i>\u00e9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas</i>\" (Tema 899) , bem como sugerem a aplica\u00e7\u00e3o do Lei 9.873/1999 como marco para a apura\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o.</p><p>32.\tLembro, entretanto, que a decis\u00e3o do STF ainda n\u00e3o transitou em julgado e encontra-se na fase de aprecia\u00e7\u00e3o de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela Advocacia-Geral da Uni\u00e3o. Isso significa que, al\u00e9m da necessidade de modular adequadamente os efeitos daquela decis\u00e3o, existem pontos a serem aclarados antes de poder ser aplicada a tese fixada no RE, tais como, entre outros: (i) a aplica\u00e7\u00e3o prospectiva ou n\u00e3o do novo entendimento, (ii) o marco legal a ser empregado para discuss\u00e3o da mat\u00e9ria e o prazo prescricional a ser considerado, (iii) o termo inicial para contagem do prazo a ser adotado e (iv) a exist\u00eancia ou n\u00e3o de marcos interruptivos ou suspensivos e de prescri\u00e7\u00e3o intercorrente.</p><p>33.\tAl\u00e9m disso, o caso concreto tratado no RE diz respeito \u00e0 fase de execu\u00e7\u00e3o judicial de delibera\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas, tanto assim que, para deslind\u00e1-lo, foi necess\u00e1ria a aplica\u00e7\u00e3o da Lei 6.830/1980, a Lei de Execu\u00e7\u00f5es Fiscais, diploma legal evidentemente inaplic\u00e1vel \u00e0 fase que antecede a forma\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo executivo extrajudicial, caracterizada pela atua\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o de controle externo at\u00e9 a prola\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o, em que se encontra o presente processo.</p><p>34.\tAssim, por n\u00e3o ser poss\u00edvel extrapolar os par\u00e2metros normativos empregados pelo STF para solu\u00e7\u00e3o do problema enfrentado no RE 636.886, e dada a imprescindibilidade da fixa\u00e7\u00e3o definitiva de orienta\u00e7\u00f5es acerca da aplica\u00e7\u00e3o do Tema 899, o que s\u00f3 acontecer\u00e1 com o julgamento dos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos naquele Extraordin\u00e1rio, inclino-me, at\u00e9 que isso ocorra, a manter a interpreta\u00e7\u00e3o adotada pela Corte Suprema no Mandado de Seguran\u00e7a - MS 26.210,  oportunidade em que foi fixada tese da imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio, e na S\u00famula TCU 282, cujo conte\u00fado \u00e9 no mesmo sentido.</p><p>35.\tNo que tange \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, tamb\u00e9m do mesmo modo, ante a aus\u00eancia de melhores defini\u00e7\u00f5es e por considerar que o desfecho desse imbr\u00f3glio jur\u00eddico haver\u00e1 de adotar crit\u00e9rios uniformes para a puni\u00e7\u00e3o e para o ressarcimento, apego-me ao vigente entendimento firmado por esta Casa, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, em incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia, a respeito da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva.</p><p>36.\tNo caso em an\u00e1lise, a unidade t\u00e9cnica defende a inocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o punitiva, por considerar que o marco inicial deve ser a assinatura do aditivo contratual em 2005 e que houve interrup\u00e7\u00e3o do prazo em face da oitiva autorizada por despacho em 03/4/2014 (<i>data corrigida</i>) nos autos do TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2271220100\" target=\"_blank\">Processo 022.712/2010-0</a> (p.119) .</p><p>37.\tDivergindo quanto \u00e0 forma de apura\u00e7\u00e3o, o Minist\u00e9rio P\u00fablico defende que o prazo prescricional, neste caso, deve se iniciar a partir das datas consideradas como de ocorr\u00eancia do dano: 31/3/2010 e 1\u00ba/5/2010. E que a cita\u00e7\u00e3o ordenada neste processo, \u00e0 pe\u00e7a 70, interrompeu a prescri\u00e7\u00e3o no dia 13/11/2019. </p><p>38.\tAlerta, ademais, acaso a proposta na SeinfraPetr\u00f3leo seja acatada, que apenas a contratante e a contratada foram chamadas em oitiva e que <i>\"... o prazo prescricional ainda teria continuado a transcorrer com rela\u00e7\u00e3o aos gestores da Petrobras, que n\u00e3o se confundem com a estatal para fins de responsabiliza\u00e7\u00e3o.</i>\"</p><p>39.\tDe fato, o despacho de 03/4/2014 determinou a oitiva apenas da Petrobras e das empresas contratadas e tinha por objetivo obter justificativas para a inclus\u00e3o de pagamento de servi\u00e7o j\u00e1 constante no contrato original.</p><p>40.\tAssim, considerando que o direito foi violado, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, com a assinatura do termo aditivo ilegal em 26/9/2005, e que os gestores da Petrobras s\u00f3 foram chamados aos autos por meio da cita\u00e7\u00e3o autorizada em 13/11/2019, entendo que ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva em rela\u00e7\u00e3o aos dois dirigentes da Petrobras.</p><p>41.\tMant\u00e9m-se, todavia, a reponsabilidade dos Srs. Carlos Eug\u00eanio Melro Silva da Resurrei\u00e7\u00e3o e Jos\u00e9 Antonio de Figueiredo pela repara\u00e7\u00e3o do dano causado \u00e0 empresa estatal, em solidariedade com a contratada, nos termos da S\u00famula TCU 282. Eles foram os respons\u00e1veis por aprovar e assinar o termo aditivo inquinado da irregularidade tratada neste processo.</p><p>42.\tNo que tange ao cons\u00f3rcio contratado, tendo ocorrido a interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o punitiva em face de ter sido chamado aos autos do TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2271220100\" target=\"_blank\">Processo 022.712/2010-0</a> para responder pela espec\u00edfica irregularidade aqui examinada, antes do decurso do prazo de dez anos, julgo que permanece \u00edntegro o direito do Estado de lhe aplicar as san\u00e7\u00f5es cab\u00edveis, na forma do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>. Afora a condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito, solidariamente, com os gestores da Petrobras, por ser o benefici\u00e1rio dos pagamentos indevidos.</p><p>43.\t Assim sendo, com esses ajustes, concordo com as an\u00e1lises contidas nos autos acerca da identifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis e de suas responsabilidades. Tem raz\u00e3o o Minist\u00e9rio P\u00fablico, ademais,  sobre o descabimento da aplica\u00e7\u00e3o da pena de inidoneidade. Tamb\u00e9m procede o alerta feito pela Procuradoria acerca da possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o de multa do art. 57 da Lei 8.443/1992 ao cons\u00f3rcio.</p><p>\tAnte todo o exposto, submeto ao Plen\u00e1rio a anexa minuta de ac\u00f3rd\u00e3o.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 14 de abril de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">JORGE OLIVEIRA </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220908", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=742801", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=742801", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}