{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2473510", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 979/2021 ATA 14/2021 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "979", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "14/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/979/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 979/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 27 da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 143, inciso I, al\u00ednea \"a\", e 218 do Regimento Interno do TCU, de acordo com os pareceres constantes dos autos, em:</p><p>a)  expedir quita\u00e7\u00e3o a Ant\u00f4nio C\u00e9sar Gon\u00e7alves Borges (XXX.076.840-XX) , Carlos Augusto da Cunha Tavares (XXX.989.330-XX) e Paulo Roberto Dalto\u00e9 (XXX.488.440-XX) , diante do recolhimento integral das multas individuais que lhes foram aplicadas pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/934/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 934/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 80) ;</p><p>b) reconhecer a exist\u00eancia de cr\u00e9dito perante a Fazenda P\u00fablica Federal em favor dos respons\u00e1veis citados no item anterior, em virtude do recolhimento de valores a maior;</p><p>c) encaminhar c\u00f3pia da presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, aos respons\u00e1veis; e</p><p>d) adotar os procedimentos previstos na Portaria Conjunta Segecex-Segedam 1/2014, com vistas \u00e0 restitui\u00e7\u00e3o dos valores pagos a maior.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4514120126\" target=\"_blank\">Processo 045.141/2012-6</a> (RELAT\u00d3RIO DE AUDITORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Apensos: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3837520192\" target=\"_blank\">Processo 038.375/2019-2</a> (COBRAN\u00c7A EXECUTIVA) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1445020178\" target=\"_blank\">Processo 014.450/2017-8</a> (SOLICITA\u00c7\u00c3O) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3154520157\" target=\"_blank\">Processo 031.545/2015-7</a> (MONITORAMENTO) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Respons\u00e1veis: Ant\u00f4nio C\u00e9sar Gon\u00e7alves Borges (XXX.076.840-XX) ; Carlos Augusto da Cunha Tavares (XXX.989.330-XX) ; Elio Paulo Zonta (XXX.772.360-XX) ; Luiz Vicente Borsa Aquino (XXX.526.400-XX) ; Maria In\u00eas de Castro Rosa (XXX.691.006-XX) ; Paulo Ricardo Alves Oliveira (XXX.126.780-XX) ; Paulo Roberto Dalto\u00e9 (XXX.488.440-XX) ; S\u00e9rgio Luiz dos Santos Nascimento (XXX.982.630-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Interessada: Universidade Federal de Pelotas (92.242.080/0001-00) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Entidade: Universidade Federal de Pelotas.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Relator: Ministro Vital do R\u00eago.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o, da Cultura e do Desporto (SecexEduca\u00e7\u00e3o) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Representa\u00e7\u00e3o legal: Carlos Antonio Vecchi (OAB/RS 30.958) e outros. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.9. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "28/04/2021", "ENTIDADE": " Universidade Federal de Pelotas.", "INTERESSADOS": " Ant\u00f4nio C\u00e9sar Gon\u00e7alves Borges (XXX.076.840-XX); Carlos Augusto da Cunha Tavares (XXX.989.330-XX); Elio Paulo Zonta (XXX.772.360-XX); Luiz Vicente Borsa Aquino (XXX.526.400-XX); Maria In\u00eas de Castro Rosa (XXX.691.006-XX); Paulo Ricardo Alves Oliveira (XXX.126.780-XX); Paulo Roberto Dalto\u00e9 (XXX.488.440-XX); S\u00e9rgio Luiz dos Santos Nascimento (XXX.982.630-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04514120126\" target=\"_blank\">045.141/2012-6</a>", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2545551", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 1804/2022 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "1804", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2527221", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 422/2022 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "422", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "ADVOGADO": " Carlos Antonio Vecchi (OAB/RS 30.958) e outros. ", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "RELAT\u00d3RIO DE AUDITORIA (RA)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o, da Cultura e do Desporto (SecexEduca\u00e7\u00e3o).", "DTATUALIZACAO": "20221219", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=22843677", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=22843677", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}