{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2482123", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1170/2021 ATA 17/2021 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1170", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "17/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Representa\u00e7\u00e3o formulada pelo Deputado Federal Jos\u00e9 Medeiros (Podemos-MT) a respeito de supostas irregularidades ocorridas em contrato firmado entre o Tribunal Superior Eleitoral (TSE) e a empresa Oracle do Brasil Sistemas (Oracle) , para o fornecimento de equipamentos destinados ao processamento dos votos das elei\u00e7\u00f5es municipais de 2020;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. n\u00e3o conhecer a presente documenta\u00e7\u00e3o como representa\u00e7\u00e3o por n\u00e3o atender os requisitos de admissibilidade previstos no art. 234, \u00a7 2\u00ba, segunda parte, do Regimento Interno do TCU c/c par\u00e1grafo \u00fanico do art. 237 do mesmo RI/TCU; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. informar ao representante a prola\u00e7\u00e3o deste Ac\u00f3rd\u00e3o, ressaltando que o Relat\u00f3rio e o Voto que o fundamentam podem ser consultados por meio do endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. arquivar os presentes autos, nos termos do art. 169, inciso V, c/c art. 237, par\u00e1grafo \u00fanico, do Regimento Interno deste Tribunal.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Representa\u00e7\u00e3o para abertura de investiga\u00e7\u00e3o acerca de contrato firmado para o fornecimento de equipamentos com vistas ao processamento dos votos das elei\u00e7\u00f5es municipais de 2020.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "19/05/2021", "ENTIDADE": " Tribunal Superior Eleitoral.", "INTERESSADOS": "3. Representante: Deputado Federal Jos\u00e9 Medeiros (Podemos-MT)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04498420200\" target=\"_blank\">044.984/2020-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Augusto Nardes, Raimundo Carreiro (Relator) e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti, Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAdoto como relat\u00f3rio, com fulcro no inciso I do \u00a7 3\u00ba do art. 1\u00ba da Lei 8.443/1992, a instru\u00e7\u00e3o elabora pela Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o - Sefti (pe\u00e7a 5) , cujas conclus\u00f5es foram ratificadas pelos dirigentes da unidade (pe\u00e7as 6 e 7) , <i>verbis</i>:</p><h1><i>\"INTRODU\u00c7\u00c3O</i></h1><p class=\"list_Paragraph\"><i>1.\t\tCuidam os autos de representa\u00e7\u00e3o a respeito de suspeita de irregularidades ocorridas em contrato firmado entre o Tribunal Superior Eleitoral (TSE) e a empresa Oracle do Brasil Sistemas (Oracle) , para o fornecimento de equipamentos para o processamento dos votos das elei\u00e7\u00f5es municipais de 2020.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>2.\t\tPor meio do Of\u00edcio 278/2020/GDJMEDEI, de 17/11/2020, o Sr. Deputado Federal Jos\u00e9 Medeiros solicita abertura, pelo TCU, de investiga\u00e7\u00e3o do contrato firmado entre o TSE e a empresa Oracle, al\u00e9m de esclarecimentos sobre a ocorr\u00eancia ou n\u00e3o de problemas concernentes a um poss\u00edvel hackeamento do sistema de contabiliza\u00e7\u00e3o e apura\u00e7\u00e3o de votos das elei\u00e7\u00f5es de 2020, dificuldades de acesso ao aplicativo denominado e-t\u00edtulo e atraso na contabiliza\u00e7\u00e3o e na divulga\u00e7\u00e3o dos resultados das referidas elei\u00e7\u00f5es.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>3.\t\tPara tanto, o representante narrou uma sequ\u00eancia de fatos que v\u00e3o desde not\u00edcia sobre poss\u00edvel hackeamento dos sistemas do TSE at\u00e9 o pronunciamento do Sr. Presidente do TSE, que negou ter havido hackeamento, mas admitiu terem ocorrido tentativas. Ainda segundo o representante, o Sr. Presidente do TSE teria atribu\u00eddo a lentid\u00e3o na apura\u00e7\u00e3o a falhas no supercomputador utilizado para o processamento dos votos (pe\u00e7a 1, p. 1) .</i></p><h1><i>EXAME DE ADMISSIBILIDADE</i></h1><p class=\"list_Paragraph\"><i>4.\t\tInicialmente, deve-se registrar que o Sr. Deputado Federal Jos\u00e9 Medeiros possui legitimidade para representar ao Tribunal, consoante disposto no inciso III do art. 237 do Regimento Interno do TCU (RI/TCU) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>5.\t\tAl\u00e9m disso, \u00e9 necess\u00e1rio avaliar se a representa\u00e7\u00e3o preenche os requisitos de admissibilidade constantes no art. 235 do RI/TCU, quais sejam: a mat\u00e9ria ser de compet\u00eancia do Tribunal, referir-se a respons\u00e1vel sujeito \u00e0 sua jurisdi\u00e7\u00e3o, estar redigida em linguagem clara e objetiva, conter nome leg\u00edvel, qualifica\u00e7\u00e3o e endere\u00e7o do representante, bem como encontrar-se acompanhada de suficientes ind\u00edcios concernentes \u00e0 irregularidade ou ilegalidade.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>6.\t\tNesse aspecto, deve-se destacar que, representa\u00e7\u00f5es relatando fatos noticiados em jornais e sites da internet, por si s\u00f3, n\u00e3o atendem aos requisitos para conhecimento pelo Tribunal, especialmente no que diz respeito \u00e0 presen\u00e7a de ind\u00edcios concernentes a irregularidade ou ilegalidade.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>7.\t\tAl\u00e9m disso, o teor da representa\u00e7\u00e3o, em conson\u00e2ncia com o pedido apresentado pelo representante (pe\u00e7a 1) , configura-se como um requerimento de realiza\u00e7\u00e3o de auditoria ou inspe\u00e7\u00e3o para averiguar se ocorreram falhas no processo eleitoral e se o processo de dispensa de licita\u00e7\u00e3o foi irregular, n\u00e3o se coadunando com o  previsto pelo RI/TCU no caput do art. 234 c/c o par\u00e1grafo \u00fanico do art. 237. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>8.\t\tDestaque-se que tal requerimento n\u00e3o pode ser acolhido por for\u00e7a dos comandos dos arts. 1\u00ba, inciso II, e 232 do RI/TCU, quest\u00e3o que ser\u00e1 detalhada nos par\u00e1grafos seguintes desta instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>9.\t\tOs fatos narrados na representa\u00e7\u00e3o sugerem, a partir de not\u00edcias divulgadas na m\u00eddia, que poderia ter havido falhas na contabiliza\u00e7\u00e3o e apura\u00e7\u00e3o dos votos nas elei\u00e7\u00f5es de 2020. Todavia, n\u00e3o apresenta fatos concretos que sustentem tal narrativa. Al\u00e9m disso, coloca em d\u00favida a legitimidade da contrata\u00e7\u00e3o por meio de dispensa de licita\u00e7\u00e3o. Contudo, n\u00e3o apresenta ind\u00edcio algum de que a dispensa tenha ocorrido de forma irregular, isto \u00e9, em desacordo com o disposto na Lei 8.666/1993, especialmente seu art. 24 e respectivos incisos.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>10.\t\tDe igual forma, o representante indaga acerca de quem deveria ser responsabilizado por eventuais falhas, mas n\u00e3o apresenta, objetivamente, evid\u00eancias m\u00ednimas de que tenham ocorrido falhas. Al\u00e9m disso, indaga se h\u00e1 previs\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio, mas sem indicar ind\u00edcios de preju\u00edzos que teriam ocorrido.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>11.\t\tEntende-se, portanto, que a situa\u00e7\u00e3o exposta pelo representante n\u00e3o poderia ser tratada em sede de representa\u00e7\u00e3o. Isso porque os pedidos do representante para averigua\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do TSE v\u00e3o al\u00e9m da simples obten\u00e7\u00e3o de evid\u00eancias documentais e de instru\u00e7\u00e3o processual, sendo poss\u00edvel vislumbrar a necessidade de execu\u00e7\u00e3o de diversos procedimentos de auditoria.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>12.\t\tO pedido ofertado pelo representante tem natureza de auditoria integrada, que re\u00fane aspectos de auditoria operacional e de auditoria de conformidade. Nesse sentido, enumera-se a seguir os pedidos do representante (pe\u00e7a 1, p. 2) :</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Sendo assim, \u00e9 preciso que se investigue: 1) o porqu\u00ea esse contrato foi feito com dispensa de licita\u00e7\u00e3o; 2) havia outras empresas interessadas no contrato?; 3) qual a previs\u00e3o contratual para casos de falhas na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o; 4) quem dever\u00e1 ser responsabilizado por eventuais falhas?; 5) h\u00e1 previs\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio?</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>13.\t\tAssim, verifica-se um descompasso entre a mat\u00e9ria suscitada e o meio processual escolhido. Nesse aspecto, deve-se registrar que os senhores deputados, individualmente, n\u00e3o constam do rol de legitimados para solicita\u00e7\u00e3o de auditorias ou inspe\u00e7\u00f5es pelo TCU, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso II, e 232 do RI/TCU.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>14.\t\tTamb\u00e9m n\u00e3o foram apresentados elementos concretos e objetivos concernentes a irregularidades ocorridas, o que, caso fossem apresentados, poderia suscitar atua\u00e7\u00e3o ex of\u00edcio desta Corte de Contas.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>15.\t\tDessa forma, entende-se que a representa\u00e7\u00e3o n\u00e3o poder\u00e1 ser analisada, para fins de comprovar a sua proced\u00eancia, nos termos do art. 234, \u00a7 2\u00ba, segunda parte, do RI/TCU, aplic\u00e1vel \u00e0s representa\u00e7\u00f5es de acordo com o par\u00e1grafo \u00fanico do art. 237 do mesmo RI/TCU, propondo-se seu arquivamento, nos termos do art. 105 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014.</i></p><h1><i>CONCLUS\u00c3O</i></h1><p class=\"list_Paragraph\"><i>16.\t\tO representante indicou not\u00edcias publicadas pela imprensa dando conta de poss\u00edvel hackeamento dos sistemas do TSE e lentid\u00e3o na contabiliza\u00e7\u00e3o e apura\u00e7\u00e3o dos votos de 2020 (par\u00e1grafo 3) . Mas, por outro lado, n\u00e3o trouxe aos autos informa\u00e7\u00f5es objetivas que possam amparar a exist\u00eancia de irregularidades.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>17.\t\tA representa\u00e7\u00e3o n\u00e3o poder\u00e1 ser analisada, para fins de comprovar a sua proced\u00eancia, nos termos do art. 234, \u00a7 2\u00ba, segunda parte, do RI/TCU, aplic\u00e1vel \u00e0s representa\u00e7\u00f5es de acordo com o par\u00e1grafo \u00fanico do art. 237 do mesmo RI/TCU, propondo-se seu arquivamento, nos termos do art. 105 da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014 (par\u00e1grafos 5-8) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>18.\t\tO teor dos fatos narrados, bem como dos requerimentos do representante correspondem \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o pelo TCU. Tal demanda, individualmente apresentada pelos Senhores Deputados Federais, n\u00e3o encontra previs\u00e3o nas regras dos arts. 1\u00ba, inciso II, e 232 do RI/TCU (par\u00e1grafos 9-15) .</i></p><h1><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></h1><p class=\"list_Paragraph\"><i>19.\t\tAnte todo o exposto, prop\u00f5e-se submeter os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior para envio ao Relator, Ministro Raimundo Carreiro, propondo:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>19.1.\tn\u00e3o conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o por n\u00e3o atender os requisitos de admissibilidade previstos no art. 234, \u00a7 2\u00ba, segunda parte, do Regimento Interno do TCU c/c par\u00e1grafo \u00fanico do art. 237 do mesmo RI/TCU;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>19.2.\tdar conhecimento da decis\u00e3o que vier a ser proferida, assim como do relat\u00f3rio e do voto que a fundamentarem, ao representante, destacando que o relat\u00f3rio e o voto que fundamentam a delibera\u00e7\u00e3o podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos; e</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>19.3.\tarquivar os presentes autos, nos termos do art. 105 da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014 c/c art. 169, V, do Regimento Interno do TCU.</i></p><h1/><p>2.\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O. ELEI\u00c7\u00d5ES MUNICIPAIS DE 2020. SUPOSTAS IRREGULARIDADES EM CONTRATO FIRMADO ENTRE O TRIBUNAL SUPERIOR ELEITORAL E A EMPRESA ORACLE DO BRASIL SISTEMAS. AUS\u00caNCIA DE IND\u00cdCIO. N\u00c3O CONHECIMENTO. CI\u00caNCIA. ARQUIVAMENTO.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o (Sefti).", "VOTO": "<p>Relato o presente processo em raz\u00e3o da Lista de Unidades Jurisdicionadas do Bi\u00eanio 2021/2022.</p><p>2.\tConforme assentado no relat\u00f3rio precedente, trata-se de representa\u00e7\u00e3o formulada pelo Deputado Federal Jos\u00e9 Medeiros (Podemos-MT) a respeito de supostas irregularidades ocorridas em contrato firmado entre o Tribunal Superior Eleitoral (TSE) e a empresa Oracle do Brasil Sistemas (Oracle) , para o fornecimento de equipamentos destinados ao processamento dos votos das elei\u00e7\u00f5es municipais de 2020.</p><p>3.\tO representante arguiu a ocorr\u00eancia das seguintes falhas: o sistema do TSE teria sido <i>hackeado</i>; problemas no acesso ao e-t\u00edtulo; e, por fim, atraso na contabiliza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o dos resultados das elei\u00e7\u00f5es.</p><p>4.\tDiante disso, requereu apura\u00e7\u00e3o sobre o contrato celebrado entre a Corte Eleitoral e a empresa Oracle.</p><p>5.\tAp\u00f3s exame t\u00e9cnico dos autos, a Sefti, por meio de pareceres uniformes, prop\u00f4s n\u00e3o conhecer da representa\u00e7\u00e3o por entender ausentes os ind\u00edcios de irregularidade ou ilegalidade.</p><p>6.\tRaz\u00e3o assiste \u00e0 unidade t\u00e9cnica. Vejamos.</p><p>7.\tNos termos dos arts. 235 e 237 do Regimento Interno deste Tribunal, e do art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014, s\u00e3o requisitos de admissibilidade de representa\u00e7\u00e3o, dentre outros, a apresenta\u00e7\u00e3o de ind\u00edcios suficientes da ocorr\u00eancia das irregularidades arguidas.</p><p>8.\tNo caso em exame, conforme evidenciado pela unidade t\u00e9cnica, a representa\u00e7\u00e3o est\u00e1 desacompanhada de elemento indici\u00e1rio h\u00e1bil a ensejar o processamento da representa\u00e7\u00e3o. </p><p>9.\tN\u00e3o h\u00e1 indica\u00e7\u00e3o <b>concreta</b> de que possa ter havido irregularidade na rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica firmada entre TSE e Oracle apta a justificar o processamento desta representa\u00e7\u00e3o.</p><p>10.\tConsoante demonstrado pela Sefti, o representante suscita poss\u00edvel d\u00favida a respeito da contrata\u00e7\u00e3o daquela empresa mediante dispensa de licita\u00e7\u00e3o. No entanto, n\u00e3o consta da peti\u00e7\u00e3o fato ou documento que pudesse sugestionar a ocorr\u00eancia de ilicitude.</p><p>11.\tAusentes, pois, os elementos m\u00ednimos necess\u00e1rios a ensejar o processamento do feito, n\u00e3o conhe\u00e7o da representa\u00e7\u00e3o conforme proposto pela Sefti.  </p><p>12.    \tAnte o exposto, acolho a instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, cujas conclus\u00f5es integram as presentes raz\u00f5es de decidir, e VOTO no sentido de que seja adotado o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto a este Plen\u00e1rio.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 19 de maio de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">RAIMUNDO CARREIRO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210619", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=752751", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=752751", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "66454494"}