{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2483489", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1216/2021 ATA 18/2021 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1216", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "18/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de representa\u00e7\u00e3o, com pedido de medida cautelar, formulada pela empresa GLW Licita\u00e7\u00f5es, Turismo e Eventos - Eireli, em face do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico para Registro de Pre\u00e7os n\u00ba 7/2021, do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional - MDR, cujo objeto \u00e9 a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, estrutura e equipamentos referentes \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de eventos da Pasta, em todo o territ\u00f3rio nacional, conforme condi\u00e7\u00f5es, quantidades e exig\u00eancias estabelecidas no Edital e seus anexos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator e com fundamento no art. 276, <b>caput</b> e \u00a71\u00ba, do Regimento Interno deste Tribunal, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. referendar a medida cautelar concedida em 24/5/2021, por meio do despacho \u00e0 pe\u00e7a 20 dos autos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. restituir o processo \u00e0 Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas - Selog para ado\u00e7\u00e3o das medidas pertinentes.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Referendo de cautelar. Representa\u00e7\u00e3o. Licita\u00e7\u00e3o 07/2021, CUJO objeto  \u00e9 a escolha da proposta mais vantajosa para a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, estrutura e equipamentos referentes \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de eventos do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional - MDR, em todo o territ\u00f3rio nacional, conforme condi\u00e7\u00f5es, quantidades e exig\u00eancias estabelecidas neste Edital e seus anexos. Referendo de Cautelar. ", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "26/05/2021", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional (MDR).", "INTERESSADOS": "3. Representante: GLW Licita\u00e7\u00f5es, Turismo e Eventos - Eireli (CNPJ 11.357.110/0001-21).    ", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01431120216\" target=\"_blank\">014.311/2021-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Augusto Nardes (Relator), Raimundo Carreiro, Vital do R\u00eago e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti e Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho e Weder de Oliveira.", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2491907", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 1895/2021 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "1895", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "RELATORIO": "<p>Adoto como relat\u00f3rio o despacho exarado em 24/5/2021, que fundamentou a concess\u00e3o da medida cautelar ora em aprecia\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 20) :</p><p><i>             Trata-se de representa\u00e7\u00e3o, com pedido de medida cautelar, da empresa GLW Licita\u00e7\u00f5es, Turismo e Eventos - Eireli, em face do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico para Registro de Pre\u00e7os n\u00ba 7/2021, do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional - MDR, cujo objeto \u00e9 a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, estrutura e equipamentos referentes \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de eventos do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional - MDR, em todo o territ\u00f3rio nacional, conforme condi\u00e7\u00f5es, quantidades e exig\u00eancias estabelecidas no Edital e Seus anexos (pe\u00e7a 5, p. 1) .</i></p><p><i>2.\tSegundos dados do exame t\u00e9cnico (pe\u00e7as 17/19) , o referido preg\u00e3o adota crit\u00e9rio de julgamento do menor pre\u00e7o global, com vig\u00eancia contratual prevista de 12 meses, prorrog\u00e1vel por at\u00e9 60 meses (pe\u00e7a 5, p. 15, pe\u00e7a 6, p. 5 e pe\u00e7a 9, p. 4) e valor estimado em  R$ 26.009.423,89 (pe\u00e7a 6, p. 1-5) .</i></p><p><i>3.\tConforme registra o exame t\u00e9cnico, o representante alega, em suma, que: </i></p><p><i>\ta) os requisitos de qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica requeridos nos itens 9.11.2, 9.11.3.1 e 9.11.3.2 do edital do Preg\u00e3o 7/2021 afrontam o art. 37, inciso XXI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, os arts. 3\u00ba, </i><b><i>caput</i></b><i> e \u00a7 1\u00ba, I, e 30 da Lei 8.666/1993, o princ\u00edpio da isonomia e a jurisprud\u00eancia do TCU, pois restringem ilegal e injustificadamente a competitividade do certame (pe\u00e7a 1, p. 5-15) ;</i></p><p><i>\tb) a exig\u00eancia de, pelo menos, tr\u00eas anos de funda\u00e7\u00e3o da empresa (item 9.11.2) , \u00e9 desprovida de amparo legal, porquanto n\u00e3o h\u00e1 rela\u00e7\u00e3o alguma entre a capacidade t\u00e9cnica da licitante e seu tempo de funda\u00e7\u00e3o. Ademais, a exig\u00eancia de tempo de funda\u00e7\u00e3o da empresa com crit\u00e9rio de qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica \u00e9 expressamente vedada pelo art. 30, \u00a7 5\u00ba, da Lei 8.666/1993 (pe\u00e7a 1, p. 15-17) ;</i></p><p><i>\tc) a exig\u00eancia de ter escrit\u00f3rio em Bras\u00edlia-DF ou declara\u00e7\u00e3o de que implantar\u00e1 sede, filial ou representa\u00e7\u00e3o na Capital, no prazo de 60 dias, a contar do in\u00edcio da vig\u00eancia do contrato (item 9.11.2) , \u00e9 desarrazoada. Com o advento das comunica\u00e7\u00f5es digitais, por meio de aplicativos, sistemas de comunica\u00e7\u00e3o e telefonia, a comunica\u00e7\u00e3o constante em um curto espa\u00e7o de tempo, independe da localiza\u00e7\u00e3o da empresa ou do local de seu estabelecimento. Ademais, considerando que a presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os se dar\u00e1 em qualquer regi\u00e3o do pa\u00eds, o local do estabelecimento da contratada em nada prejudicar\u00e1 comunica\u00e7\u00e3o e muito menos a execu\u00e7\u00e3o do contrato (pe\u00e7a 1, p. 17-18) ;</i></p><p><i>\td) a exig\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o de no m\u00ednimo cinco eventos na \u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o de estandes, congressos, conven\u00e7\u00f5es, feiras, eventos presidenciais, por exemplo, desde que tenham mais de mil participantes (item 9.11.3.1) , \u00e9 ilegal e restringe demasiadamente a participa\u00e7\u00e3o no certame. A combina\u00e7\u00e3o de quantidade m\u00ednima de eventos com quantidade m\u00ednima de pessoas em cada evento, elimina empresas que executaram eventos simult\u00e2neos, em locais diferentes, que, somados, superam as quantidades exigidas de eventos e de pessoas. A previs\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o de eventos presidenciais, al\u00e9m de n\u00e3o definir o que \u00e9 evento presidencial, restringe a participa\u00e7\u00e3o \u00e0s empresas que j\u00e1 prestaram servi\u00e7os ao \u00f3rg\u00e3o licitante. N\u00e3o est\u00e1 devidamente especificado se os tipos de eventos que devem ser comprovados s\u00e3o cumulativos ou alternativos (pe\u00e7a 1, p. 18-19) ;</i></p><p><i>\te) a exig\u00eancia de ter executado, pelo menos, dois eventos em modo simult\u00e2neo em regi\u00f5es diferentes (item 9.11.3.2) fere o art. 30, \u00a7 5\u00ba, da Lei 8.666/1993, pois n\u00e3o se pode exigir que a comprova\u00e7\u00e3o de eventos simult\u00e2neos seja limitada a locais espec\u00edficos. Quem \u00e9 capaz de executar eventos simult\u00e2neos em bairros diferentes de uma cidade grande, ou em munic\u00edpios diferentes de um mesmo Estado, ou em Estados diferentes, \u00e9 tamb\u00e9m capaz de execut\u00e1-los simultaneamente em duas localidades em regi\u00f5es diferentes. Ademais, o edital n\u00e3o especifica o que s\u00e3o \"regi\u00f5es diferentes\", podendo levar a interpreta\u00e7\u00f5es subjetivas na an\u00e1lise dos atestados que forem apresentados, o que \u00e9 vedado pela Lei 8.666/1993, que estabelece que devem ser objetivos os crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o e de habilita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 1, p. 19-21) ;</i></p><p><i>4,\tDiante dessas alega\u00e7\u00f5es, requer: o recebimento da representa\u00e7\u00e3o; a ado\u00e7\u00e3o de medida cautelar que suspenda imediatamente o certame; e, no m\u00e9rito, seja julgada procedente, determinando-se a corre\u00e7\u00e3o do edital e sua consequente republica\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 21, \u00a7 4\u00ba, da Lei 8.666/1993.</i></p><p><i>5.\tAo examinar os pressupostos para deferimento do pedido de medida cautelar, a Selog concluiu de forma un\u00e2nime pela plausibilidade jur\u00eddica das alega\u00e7\u00f5es do representante, pela presen\u00e7a do perigo da demora e pela inocorr\u00eancia do perigo da demora reverso, em s\u00edntese:</i></p><p><i>\"4.\tEst\u00e1 configurado o pressuposto do perigo da demora, uma vez que o certame j\u00e1 est\u00e1 em fase recursal, podendo estar iminente a decis\u00e3o do recurso, adjudica\u00e7\u00e3o do objeto e a homologa\u00e7\u00e3o do procedimento e, consequentemente, a assinatura da ata de registro de pre\u00e7os e dos respectivos contratos.</i></p><p><i>5.\tO servi\u00e7o objeto da licita\u00e7\u00e3o questionada (eventos, sob demanda, abrangendo a organiza\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o, acompanhamento, montagem, desmontagem e manuten\u00e7\u00e3o de toda a infraestrutura demandada, fornecimento de alimenta\u00e7\u00e3o e bebidas, infraestrutura, transportes, apoio log\u00edstico, ornamenta\u00e7\u00e3o e a confec\u00e7\u00e3o e fornecimento de material de papelaria e impressos em geral - pe\u00e7as 1, p. 5; e pe\u00e7a 6, p. 1 e 5) , n\u00e3o se mostra, em princ\u00edpio, essencial ao funcionamento das atividades da Unidade Jurisdicionada. Ademais, a atual situa\u00e7\u00e3o de pandemia provocada pelo Covid-19 inviabiliza e restringe a realiza\u00e7\u00e3o de eventos presenciais a curto prazo. Portanto, est\u00e1 afastado o pressuposto do perigo da demora reverso.</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>36.\tResta, pois, configurado o pressuposto da plausibilidade jur\u00eddica nas alega\u00e7\u00f5es do representante, porquanto as exig\u00eancias contidas nos quesitos 9.11.2 e 9.11.3.2 do edital, restringem injustificadamente a competitividade do certame e ferem os princ\u00edpios da isonomia entre os licitantes, al\u00e9m afrontarem dispositivos insculpidos nas leis 8.666/1993 e 10.520/2020 e a jurisprud\u00eancia do TCU. Ademais, a inclus\u00e3o de itens de luxo, alguns com caracter\u00edsticas muito espec\u00edficas, sem a devida justificativa acerca da necessidade, seja do item em si, seja quanto \u00e0 especificidade das caracter\u00edsticas, e incompat\u00edveis com a finalidade da contrata\u00e7\u00e3o, constantes dos itens 35, 80, 116, 116 a 120 e 191 e 192, do t\u00f3pico 10 do Termo de Refer\u00eancia, contrariam os princ\u00edpios constitucionais da economicidade e da moralidade administrativa e a jurisprud\u00eancia do TCU (Ac\u00f3rd\u00e3os 2.924/2019 e 2.155/2012, ambos do Plen\u00e1rio) e restringem o car\u00e1ter competitivo do certame.\"</i></p><p><i>6.\tNessas circunst\u00e2ncias, a unidade instrutiva, presentes os requisitos para ado\u00e7\u00e3o da medida, prop\u00f5e o deferimento do pedido de medida cautelar:</i></p><p><i>\"37.\tFeitas essas considera\u00e7\u00f5es, prop\u00f5e-se deferir o pedido de medida cautelar, uma vez presentes os pressupostos do perigo da demora e da plausibilidade jur\u00eddica, essenciais para sua concess\u00e3o, e por restar descaracterizado o perigo da demora reverso.\"</i></p><p><i>7.\tEm adi\u00e7\u00e3o \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o constante da instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, a Sra. Secret\u00e1ria da Selog prop\u00f5e acrescentar na dilig\u00eancia ao MDR, comando espec\u00edfico, no sentido de \"acrescentar \u00e0 dilig\u00eancia proposta na instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica o seguinte pedido de esclarecimento, diante da suposta incompatibilidade entre os servi\u00e7os licitados e o atual momento do Pa\u00eds, de isolamento para conten\u00e7\u00e3o da pandemia, mantendo-se todas as demais propostas de encaminhamento: c) justificativa para os quantitativos demandados, considerando os efeitos da pandemia e as restri\u00e7\u00f5es a eventos que impliquem aglomera\u00e7\u00f5es, em fun\u00e7\u00e3o da Covid-19.\"</i></p><p><i>8.\tMediante cogni\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria do presente pleito de medida cautelar, como \u00e9 t\u00edpico nessa fase processual, acolho integralmente e incorporo \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir os fundamentos da instru\u00e7\u00e3o empreendida pela Selog e DECIDO:</i></p><p><i>8.1.\tconhecer da representa\u00e7\u00e3o, satisfeitos os requisitos de admissibilidade constantes no art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993, c/c os arts. 235 e 237, VII, do Regimento Interno deste Tribunal, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014;</i></p><p><i>8.2.\tdeferir o pedido de concess\u00e3o de medida cautelar, sem oitiva pr\u00e9via, com fulcro no art. 276 do Regimento Interno/TCU, tendo em vista a exist\u00eancia dos elementos necess\u00e1rios para sua ado\u00e7\u00e3o, a fim de que o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional - MDR suspenda o andamento do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico SRP 7/2021 at\u00e9 que o Tribunal delibere sobre o m\u00e9rito da mat\u00e9ria ora em apre\u00e7o e, caso algum contrato j\u00e1 tenha sido firmado, abstenha-se de praticar qualquer ato com vistas \u00e0 sua execu\u00e7\u00e3o at\u00e9 a delibera\u00e7\u00e3o definitiva desta Corte;</i></p><p><i>8.3.\trealizar a oitiva do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional - MDR, com amparo no art. 276, \u00a7 3\u00ba, c/c art. 250, V, todos do Regimento Interno/TCU, para que, no prazo de quinze dias, se pronuncie em rela\u00e7\u00e3o aos pressupostos da cautelar deferida, e tamb\u00e9m quanto aos seguintes pontos relativos ao Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico SRP 7/2021:</i></p><p><i>\ta) inclus\u00e3o de itens de luxo, alguns com caracter\u00edsticas muito espec\u00edficas, sem a devida justificativa acerca da necessidade (seja do item em si ou quanto \u00e0 especificidade das caracter\u00edsticas) e incompat\u00edveis com a finalidade da contrata\u00e7\u00e3o, que contrariam os princ\u00edpios constitucionais da economicidade e da moralidade administrativa e a jurisprud\u00eancia do TCU (Ac\u00f3rd\u00e3os 2.924/2019 e 2.155/2012, ambos do Plen\u00e1rio) e restringem o car\u00e1ter competitivo do certame, constantes dos itens 35, 80, 116, 116 a 120 e 191 e 192, do t\u00f3pico 10 do Termo de Refer\u00eancia, a saber:</i></p><p><i>\ta.1) Item 35: Aqu\u00e1rio constru\u00eddo com 1000 litros, elevado 1 metro, constru\u00eddo com vidro de 10 mm e base em metalon acabamento em madeira revestido com l\u00e2mina de madeira, porta de acesso para manuten\u00e7\u00e3o. Canisters para filtragem mec\u00e2nica, qu\u00edmica e biol\u00f3gica quantidade compat\u00edvel com a litragem do aqu\u00e1rio. Ornamenta\u00e7\u00e3o com pedras, substratos basalto ou cascalho, troncos, rochas e vegeta\u00e7\u00e3o. Ilumina\u00e7\u00e3o: holofotes com luz branca de LED espalhados pelo aqu\u00e1rio. Incluso 100 peixes de \u00e1gua doce de tamanho pequeno e m\u00e9dio, esp\u00e9cie a definir pela contratante. Inclusa montagem, desmontagem, manuten\u00e7\u00e3o di\u00e1ria e transporte;</i></p><p><i>\ta.2) Item 80: Fot\u00f3grafo que dever\u00e1 portar equipamento com as seguintes configura\u00e7\u00f5es min\u00edmas: \"Modelo detalhado: ILCE7M3/B; modelo alfanum\u00e9rico: ILCE-7M3; tipo de c\u00e2mera: Mirrorless; resolu\u00e7\u00e3o: 24 mpx; Tamanho da tela: 3; Tipo de cart\u00e3o de mem\u00f3ria: Memory Stick PRO Duo, Memory Stick PRO-HD Duo, Memory Stick Micro, SD, SDHC, SDXC, microSD, microSDHC, microSDXC; conectividade: Bluetooth, Wi-Fi, NFC; interfaces: HDMI, Mini jack, USB-C; sensibilidade ISO: ISO 100-51200; composi\u00e7\u00e3o da bateria: \u00edon de l\u00edtio; tipo de bateria: NP-FZ100; tipo de sensor \u00f3ptico: CMOS; tamanho do sensor \u00f3ptico: 35.6mm x 23.8mm; com foco manual; com auto foco; modos de autofoco: Simples, Autom\u00e1tico, Cont\u00ednuo; velocidade m\u00ednima/m\u00e1xima do obtuarador: 30s at\u00e9 1/18000s; montagem da lente; resistente a \u00e1gua\";</i></p><p><i>\ta.3) Itens 116 a 120: refei\u00e7\u00f5es a serem servidas em baixelas, travessas e talheres de prata e ta\u00e7as de cristal; e</i></p><p><i>\ta.4) Itens 191 e 192: previs\u00e3o de hospedagem em hotel 5 estrelas (pe\u00e7a 6, p. 29) .</i></p><p><i>\tb) exig\u00eancia de que a licitante possua, pelo menos, tr\u00eas anos de funda\u00e7\u00e3o (item 9.11.2 edital) , desprovida de amparo legal e que extrapola o rol taxativo de documentos de habilita\u00e7\u00e3o admitidos nos arts. 27 a 31 da Lei 8.666/1993, com potencial de restringir \u00e0 competitividade do certame, em afronta ao art. 3\u00ba, \u00a7 1\u00ba, inciso I, da Lei 8.666/1993, e ao art. 3\u00ba, inciso II, da Lei 10.520/2020;</i></p><p><i>\tc) exig\u00eancia de que a licitante possua escrit\u00f3rio ou declare que implantar\u00e1 sede, filial ou representa\u00e7\u00e3o em Bras\u00edlia-DF, no prazo m\u00e1ximo de 60 dias, a contar da data de in\u00edcio da vig\u00eancia do contrato (item 9.11.2 do edital) , sem a devida demonstra\u00e7\u00e3o de que seja imprescind\u00edvel para a garantia da adequada execu\u00e7\u00e3o do objeto licitado e/ou avalia\u00e7\u00e3o de sua pertin\u00eancia frente \u00e0 materialidade da contrata\u00e7\u00e3o e aos impactos na competitividade do certame, na isonomia entre os licitantes e na economicidade da contrata\u00e7\u00e3o, em afronta ao art. 3\u00ba, caput e \u00a7 1\u00ba, inciso I, da Lei 8.666/1993, ao art. 3\u00ba, inciso II, da Lei 10.520/2020  e \u00e0 jurisprud\u00eancia do TCU (Ac\u00f3rd\u00e3o 2274/2020, 273/2014 e 769/2013 do Plen\u00e1rio e 6.463/2011-1\u00aa C\u00e2mara) ;</i></p><p><i>\td) exig\u00eancia de que a licitante comprove que executou, pelo menos, dois eventos em modo simult\u00e2neo em regi\u00f5es diferentes (item 9.11.3.2 do edital) , sem especificar objetivamente o que seriam consideradas regi\u00f5es diferentes (n\u00edvel federativo, estadual ou municipal) , em afronta ao art. 40, inciso VII, da Lei 8.666/1993; </i></p><p><i>\te) demais informa\u00e7\u00f5es que julgar necess\u00e1rias; e</i></p><p><i>\tf) designa\u00e7\u00e3o formal de interlocutor que conhe\u00e7a da mat\u00e9ria para dirimir eventuais d\u00favidas, informando nome, fun\u00e7\u00e3o/cargo, e-mail e telefone de contato;</i></p><p><i>8.4.\tconsiderando a possibilidade de constru\u00e7\u00e3o participativa das delibera\u00e7\u00f5es deste Tribunal, nos termos do art. 14 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315/2020, bem como o previsto nas Normas de Auditoria (NAT) aprovadas pela Portaria-TCU 280/2010, referente aos coment\u00e1rios dos gestores (no que se aplica a representa\u00e7\u00f5es e den\u00fancias) :</i></p><p><i>\ta) solicitar ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional - MDR, caso queira, no prazo de quinze dias:</i></p><p><i>\ta.1) a apresenta\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis a\u00e7\u00f5es corretivas que poder\u00e3o ser tomadas pelo Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional - MDR para prevenir ou corrigir os ind\u00edcios de irregularidades detectados ou remover seus efeitos;</i></p><p><i>\ta.2) na hip\u00f3tese de serem consideradas insuficientes, pelo TCU, as alternativas apresentadas pela unidade jurisdicionada, a manifesta\u00e7\u00e3o quanto aos poss\u00edveis impactos de: i) determina\u00e7\u00e3o do TCU para anula\u00e7\u00e3o do certame e atos dele decorrentes em fun\u00e7\u00e3o dos ind\u00edcios de irregularidades verificados; iii) de determina\u00e7\u00e3o impedindo novas aquisi\u00e7\u00f5es com base na ata de registro de pre\u00e7os decorrente do certame, caso eventualmente j\u00e1 tenha sido assinada;</i></p><p><i>\tb) alertar o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional - MDR, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o participativa de delibera\u00e7\u00f5es, de que:</i></p><p><i>\tb.1) a sua manifesta\u00e7\u00e3o quanto \u00e0s alternativas para corrigir os ind\u00edcios de irregularidades verificados e quanto aos impactos das poss\u00edveis medidas a serem adotadas pelo TCU ser\u00e1 avaliada na proposi\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito, mas n\u00e3o vincula as decis\u00f5es desta Corte de Contas, notadamente quando os riscos decorrentes de sua ado\u00e7\u00e3o e/ou da manuten\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o irregular n\u00e3o se coadunarem com o interesse p\u00fablico que se pretende tutelar;</i></p><p><i>\tb.2) a aus\u00eancia de manifesta\u00e7\u00e3o no prazo estipulado n\u00e3o impedir\u00e1 o andamento processual, podendo o TCU vir a prolatar decis\u00e3o de m\u00e9rito, caso haja elementos suficientes que caracterizem afronta \u00e0s normas legais e/ou possibilidade de ocorr\u00eancia de preju\u00edzos \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o; e</i></p><p><i>b.3) a aus\u00eancia de manifesta\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser\u00e1 considerada motivo de san\u00e7\u00e3o;</i></p><p><i>8.5.\tdiligenciar o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional - MDR, com fundamento nos artigos 157 e 187 do Regimento Interno deste Tribunal, para que, no prazo de quinze dias, encaminhe c\u00f3pia dos seguintes documentos e/ou esclarecimentos:</i></p><p><i>\ta) Estudos T\u00e9cnicos Preliminares que embasaram a contrata\u00e7\u00e3o objeto do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 7/2021; </i></p><p><i>\tb) Pareceres jur\u00eddicos que aprovaram o Termo de Refer\u00eancia anexo ao edital do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 7/2021;</i></p><p><i>\tc) justificativa para os quantitativos demandados, considerando os efeitos da pandemia e as restri\u00e7\u00f5es a eventos que impliquem aglomera\u00e7\u00f5es, em fun\u00e7\u00e3o da Covid-19;</i></p><p><i>8.6.\tencaminhar c\u00f3pia da instru\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 17/19) ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional - MDR, como subs\u00eddio para respostas \u00e0 oitiva; e</i></p><p><i>8.7.\tcomunicar ao representante o presente Despacho.</i></p><p>\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Wellington da Silva e Lima (CPF 317.481.098-12).  ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O FORMULADA POR LICITANTE. PRESEN\u00c7A DOS REQUISITOS DO FUMUS BONI IURIS E DO PERICULUM IN MORA. AUS\u00caNCIA DE PERIGO DA DEMORA REVERSO. DECIS\u00c3O MONOCR\u00c1TICA. SUSPENS\u00c3O CAUTELAR DO PROCEDIMENTO LICITAT\u00d3RIO. PREG\u00c3O ELETR\u00d4NICO PARA REGISTRO DE PRE\u00c7OS N\u00ba 7/2021. OITIVA. APRECIA\u00c7\u00c3O DO PLEN\u00c1RIO DA MEDIDA CAUTELAR ADOTADA. RESTITUI\u00c7\u00c3O DOS AUTOS \u00c0 SELOG.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog).", "VOTO": "<p>\tCuidam os autos de representa\u00e7\u00e3o, com pedido de medida cautelar, da empresa GLW Licita\u00e7\u00f5es, Turismo e Eventos - Eireli, em face do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico para Registro de Pre\u00e7os n\u00ba 7/2021, do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional - MDR, cujo objeto \u00e9 a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, estrutura e equipamentos referentes \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de eventos da Pasta, em todo o territ\u00f3rio nacional, conforme condi\u00e7\u00f5es, quantidades e exig\u00eancias estabelecidas no edital e seus anexos.</p><p>2.\tConforme despacho (pe\u00e7a 20) transcrito no relat\u00f3rio precedente, concedi medida cautelar em 24/5/2021 para que o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional suspenda o andamento do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico para Registro de Pre\u00e7os n\u00ba 7/2021 at\u00e9 que o Tribunal delibere sobre o m\u00e9rito da mat\u00e9ria em apre\u00e7o e, caso algum contrato j\u00e1 tiver sido firmado, se abstenha de praticar qualquer ato com vistas \u00e0 sua execu\u00e7\u00e3o at\u00e9 a delibera\u00e7\u00e3o definitiva desta Corte.</p><p>3.\tNesta ocasi\u00e3o, nos termos do art. 276, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno deste Tribunal, submeto ao referendo deste Plen\u00e1rio a medida cautelar por mim expedida em 24/5/2021.</p><p>4.     Os fundamentos da decis\u00e3o acautelat\u00f3ria, na sua ess\u00eancia, apoiados integralmente nas raz\u00f5es apresentadas pela Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas - Selog, em instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de pe\u00e7as 17/19, foram devidamente transcritos no Relat\u00f3rio que integra a presente delibera\u00e7\u00e3o, o que dispensa repris\u00e1-los no presente Voto.</p><p>           Ante o exposto, VOTO para que seja aprovado o ac\u00f3rd\u00e3o cuja minuta ora submeto a este Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 26 de maio de 2021.</p><p>Ministro JO\u00c3O AUGUSTO RIBEIRO NARDES </p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220910", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=753502", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=753502", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}