{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2474265", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1429/2021 ATA 21/2021 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1429", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "21/2021", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos em que se aprecia recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pela Cooperativa de Transportes do Amap\u00e1 (Transcoop) contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1621/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1621/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, corrigido materialmente pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/59/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 59/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, por meio do qual o Tribunal julgou as suas contas irregulares, imputou-lhe d\u00e9bito, aplicou-lhe multa e declarou a sua inidoneidade para participar em licita\u00e7\u00f5es envolvendo \u00f3rg\u00e3os, entidades e recursos federais por tr\u00eas anos;</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p>9.1. com fundamento nos arts. 32, inciso I, e 33 da Lei 8.443/1992, conhecer e negar provimento ao presente recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, mantendo-se inalterado o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1621/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1621/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, corrigido materialmente pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/59/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 59/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>; e</p><p>9.2. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao recorrente.</p>", "ASSUNTO": "Recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto contra ac\u00f3rd\u00e3o que julgou irregulares as contas da recorrente, com condena\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria em d\u00e9bito e multa, em raz\u00e3o de irregularidades detectadas na presta\u00e7\u00e3o de contas ordin\u00e1ria do Sesi/Amap\u00e1 referente ao exerc\u00edcio de 2013.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "16/06/2021", "ENTIDADE": " Departamento Regional do SESI no Amap\u00e1", "INTERESSADOS": "3. Recorrente: Cooperativa de Transporte do Amap\u00e1 (05.484.504/0001-48)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02372320173\" target=\"_blank\">023.723/2017-3</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro, Bruno Dantas (Relator) e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Marcos Bemquerer Costa.", "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho", "RELATORIO": "<p class=\"paragraph\">Por registrar as principais ocorr\u00eancias dos autos at\u00e9 o momento, resumindo os fundamentos das pe\u00e7as acostadas, adoto como relat\u00f3rio, com os ajustes necess\u00e1rios, a instru\u00e7\u00e3o da secretaria respons\u00e1vel pela an\u00e1lise do processo (pe\u00e7a 264) , que contou com a anu\u00eancia do corpo diretivo da unidade (pe\u00e7as 265 e 266)  e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7a 267) : </p><p>\"INTRODU\u00c7\u00c3O</p><p>1. Trata-se de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pela Cooperativa de Transportes do Amap\u00e1 (pe\u00e7a 241) , por meio do qual se insurge contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1621/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1621/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, prolatado na sess\u00e3o de julgamento do dia 10/7/2019-Ordin\u00e1ria e inserto na Ata 25/2019-Plen\u00e1rio (pe\u00e7a 141) e alterado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/59/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 59/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 172) .</p><p>1.1. A delibera\u00e7\u00e3o recorrida, ap\u00f3s as retifica\u00e7\u00f5es dos itens 9.5, 9.8 e 9.9 pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/59/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 59/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, apresenta o seguinte teor, transcrevendo-se em destaque os itens objeto do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">'VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial autuada a partir da convers\u00e3o do processo de representa\u00e7\u00e3o (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1653420166\" target=\"_blank\">Processo 016.534/2016-6</a>) , nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5139/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5139/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, em desfavor de Ivan Tundelo Carvalho, Josevaldo Ara\u00fajo Nascimento, Jos\u00e9 Enoilton Carneiro Leite, Marcelo Gama da Fonseca e Joziane Ara\u00fajo Nascimento Rocha, al\u00e9m da Cooperativa de Transporte do Amap\u00e1 (Transcoop) , do Escrit\u00f3rio Brito Advogados S.A. e da R. Souza Comercio, Servi\u00e7os & Constru\u00e7\u00e3o Ltda. - EPP, diante dos ind\u00edcios de irregularidade detectados no processo de presta\u00e7\u00e3o de contas ordin\u00e1ria dos gestores do Departamento Regional do Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria no Estado do Amap\u00e1 (Sesi-DR-AP) para o exerc\u00edcio de 2013 (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2810520141\" target=\"_blank\">Processo 028.105/2014-1</a>) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar rev\u00e9is os Srs. Jos\u00e9 Enoilton Carneiro Leite e Josevaldo Ara\u00fajo Nascimento, al\u00e9m da Cooperativa de Transportes do Amap\u00e1 e da Brito Advogados S.A., nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei n\u00ba  8.443, de 16 de julho de 1992;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><b>9.2. julgar irregulares as contas de Ivan Tundelo Carvalho, Josevaldo Ara\u00fajo Nascimento, Joziane Ara\u00fajo Nascimento Rocha e Marcelo Gama da Fonseca para conden\u00e1-los, em solidariedade com a Cooperativa de Transporte do Amap\u00e1, a Brito Advogados S.A. e a R. Souza Comercio, Servi\u00e7os & Constru\u00e7\u00e3o Ltda. - EPP, nos termos dos arts. 1\u00ba, I, 16, III, 'b' e 'c', e 19, caput, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, ao pagamento do d\u00e9bito apurado nos autos, atualizado monetariamente e acrescido dos juros de mora desde as datas indicadas at\u00e9 o efetivo recolhimento, fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, contados da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante o Tribunal, o recolhimento da referida d\u00edvida em favor do Departamento Regional do Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria no Estado do Amap\u00e1, nos termos do art. 23, III, 'a', da citada lei e do art. 214, III, 'a', do Regimento Interno do TCU (RITCU) , sob as seguintes condi\u00e7\u00f5es</b>:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><b>9.2.1. responsabilidade solid\u00e1ria de Joziane Ara\u00fajo Nascimento Rocha e Cooperativa de Transporte do Amap\u00e1 em face do seguinte dano ao er\u00e1rio</b>:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Data da Ocorr\u00eancia</p></td>\t<td><p>Valor Hist\u00f3rico (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>01/08/2013</p></td>\t<td><p>332.126,67</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.2. responsabilidade solid\u00e1ria de Ivan Tundelo Carvalho, Josevaldo Ara\u00fajo Nascimento, Marcelo Gama da Fonseca e Brito Advogados S.A. em face do seguinte dano ao er\u00e1rio:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Data da Ocorr\u00eancia</p></td>\t<td><p>Valor Hist\u00f3rico (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>11/01/2013</p></td>\t<td><p>60.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>16/01/2013</p></td>\t<td><p>60.000,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.3. responsabilidade de Joziane Ara\u00fajo Nascimento Rocha em face do seguinte dano ao er\u00e1rio:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Data da Ocorr\u00eancia</p></td>\t<td><p>Valor Hist\u00f3rico (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>06/02/2013</p></td>\t<td><p>10.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>08/02/2013</p></td>\t<td><p>10.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>15/03/2013</p></td>\t<td><p>21.413,48</p></td></tr><tr>\t<td><p>16/04/2013</p></td>\t<td><p>15.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/04/2013</p></td>\t<td><p>20.954,43</p></td></tr><tr>\t<td><p>17/05/2013</p></td>\t<td><p>20.954,43</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/06/2013</p></td>\t<td><p>20.954,42</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.4. responsabilidade solid\u00e1ria de Joziane Ara\u00fajo Nascimento Rocha e da R. Souza Comercio, Servi\u00e7os & Constru\u00e7\u00e3o Ltda. - EPP em face do seguinte dano ao er\u00e1rio:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Data da Ocorr\u00eancia</p></td>\t<td><p>Valor Hist\u00f3rico (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>08/05/2013</p></td>\t<td><p>64.072,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><b>9.3. aplicar em desfavor de Ivan Tundelo Carvalho, Josevaldo Ara\u00fajo Nascimento, Joziane Ara\u00fajo Nascimento Rocha e Marcelo Gama da Fonseca, al\u00e9m da Cooperativa de Transporte do Amap\u00e1, do Escrit\u00f3rio Brito Advogados S.A. e da R. Souza Comercio, Servi\u00e7os & Constru\u00e7\u00e3o Ltda. - EPP, individualmente, a multa prevista no art. 57 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, contados da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, III, 'a', do RITCU) , o recolhimento das referidas d\u00edvidas ao Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, sob as seguintes condi\u00e7\u00f5es</b>:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Respons\u00e1vel Individual</p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>Ivan Tundelo Carvalho</p></td>\t<td><p>50.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Josevaldo Ara\u00fajo Nascimento</p></td>\t<td><p>50.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Joziane Ara\u00fajo Nascimento Rocha</p></td>\t<td><p>200.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Marcelo Gama da Fonseca</p></td>\t<td><p>50.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>Cooperativa de Transporte do Amap\u00e1</b></p></td>\t<td><p><b>130.000,00</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Escrit\u00f3rio Brito Advogados S.A.</p></td>\t<td><p>50.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>R. Souza Comercio, Servi\u00e7os & Constru\u00e7\u00e3o Ltda. - EPP</p></td>\t<td><p>25.000,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. aplicar em desfavor de Joziane Ara\u00fajo Nascimento Rocha, a multa prevista no art. 58, II e III, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, sob o valor de R$ 30.000,00 (trinta mil reais) , fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, contados da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, III, 'a', do RITCU) , o recolhimento da referida d\u00edvida ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. julgar irregulares as contas de Jos\u00e9 Enoilton Carneiro Leite, nos termos dos arts. 1\u00ba, I, 16, III, 'b', e 19, caput, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, para lhe aplicar a multa prevista no art. 58, I e II, da Lei n\u00ba  8.443, de 1992, sob o valor de R$ 30.000,00 (trinta mil reais) , fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, contados da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, III, 'a', do RITCU) , o recolhimento da referida d\u00edvida ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. autorizar, caso requerido, nos termos do art. 26 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, e do art. 217 do RITCU, o parcelamento das d\u00edvidas fixadas por este Ac\u00f3rd\u00e3o em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e sucessivas, sobre as quais incidir\u00e3o a atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e os correspondentes acr\u00e9scimos legais, esclarecendo aos respons\u00e1veis que a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, sem preju\u00edzo das demais medidas legais;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas fixadas por este Ac\u00f3rd\u00e3o, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.8. considerar, preliminarmente, graves as infra\u00e7\u00f5es cometidas por Joziane Ara\u00fajo Nascimento Rocha, Ivan Tundelo Carvalho, Josevaldo Ara\u00fajo Nascimento, Marcelo Gama da Fonseca e Jos\u00e9 Enoilton Carneiro Leite, nos termos do art. 60 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, e do art. 270, \u00a7 1\u00ba, do RITCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.9. inabilitar os respons\u00e1veis (Joziane Ara\u00fajo Nascimento Rocha, Ivan Tundelo Carvalho, Josevaldo Ara\u00fajo Nascimento, Marcelo Gama da Fonseca e Jos\u00e9 Enoilton Carneiro Leite) , pelo per\u00edodo de 5 (cinco) anos, para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o e de fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a no \u00e2mbito da administra\u00e7\u00e3o federal, nos termos do art. 60 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, e do art. 270 do RITCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.10. declarar a inidoneidade da Cooperativa de Transporte do Amap\u00e1 (Transcoop) para participar de licita\u00e7\u00e3o na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal ou nos certames promovidos pelos Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios com a aplica\u00e7\u00e3o de recursos federais, pelo per\u00edodo de 3 (tr\u00eas) anos, nos termos do art. 46 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.11. determinar que a unidade t\u00e9cnica adote as seguintes medidas:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.11.1. envie a c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o, acompanhado do Relat\u00f3rio e da Proposta de Delibera\u00e7\u00e3o que o fundamenta, aos seguintes destinat\u00e1rios:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.11.1.1. ao Departamento Regional do Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria no Estado do Amap\u00e1, para ci\u00eancia;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.11.1.2. \u00e0 Controladoria-Geral da Uni\u00e3o, para ci\u00eancia e ado\u00e7\u00e3o das provid\u00eancias determinadas pelos itens 9.9 e 9.10 deste Ac\u00f3rd\u00e3o; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.11.1.3. \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Amap\u00e1, nos termos do art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei n\u00ba  8.443, de 1992, e do art. 209, \u00a7 7\u00ba, do RITCU, para o ajuizamento das a\u00e7\u00f5es civis e penais cab\u00edveis; e</p><p>9.11.2. promova o apensamento definitivo do presente processo \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas ordin\u00e1ria dos gestores do Departamento Regional do Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria no Estado do Amap\u00e1 para o exerc\u00edcio de 2013 (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2810520141\" target=\"_blank\">Processo 028.105/2014-1</a>) , nos termos do art. 36 da Resolu\u00e7\u00e3o do TCU n\u00ba 259, de 2014.'</p><p>HIST\u00d3RICO</p><p>2. Trata-se de tomada de contas especial (TCE) autuada a partir da convers\u00e3o do processo de representa\u00e7\u00e3o (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1653420166\" target=\"_blank\">Processo 016.534/2016-6</a>) , nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5139/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5139/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, em desfavor de Ivan Tundelo Carvalho, Josevaldo Ara\u00fajo Nascimento, Jos\u00e9 Enoilton Carneiro Leite, Marcelo Gama da Fonseca e Joziane Ara\u00fajo Nascimento Rocha, al\u00e9m da <b>Cooperativa de Transporte do Amap\u00e1 (Transcoop) </b>, do Escrit\u00f3rio Brito Advogados S.A. e da R. Souza Comercio, Servi\u00e7os & Constru\u00e7\u00e3o Ltda. - EPP, diante dos ind\u00edcios de irregularidade detectados no processo de presta\u00e7\u00e3o de contas ordin\u00e1ria dos gestores do Departamento Regional do Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria no Estado do Amap\u00e1 (Sesi-DR-AP) referente ao exerc\u00edcio de 2013 (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2810520141\" target=\"_blank\">Processo 028.105/2014-1</a>) .</p><p>2.1. Em linhas gerais, as aludidas irregularidades estariam consubstanciadas nas seguintes falhas: (i) contrata\u00e7\u00e3o da empresa de fachada (W.D.S. Constru\u00e7\u00f5es e Servi\u00e7os Ltda.) sem o regular procedimento licitat\u00f3rio; (ii)  contrata\u00e7\u00e3o da Ramos Servi\u00e7os e Cia. Ltda. por dispensa de licita\u00e7\u00e3o, mas sem a cota\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os; <b> (iii)  contrata\u00e7\u00e3o da Transcoop por simula\u00e7\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o</b>; (iv) irregular dispensa de licita\u00e7\u00e3o em prol da E.J.P. Nery para a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o incompat\u00edvel com os objetivos institucionais do Sesi-AP, al\u00e9m da realiza\u00e7\u00e3o de pagamentos antes da assinatura do contrato e em valores superiores ao total contratado; (v) aus\u00eancia de licita\u00e7\u00e3o para a contrata\u00e7\u00e3o do escrit\u00f3rio de advocacia (Brito Advogados S.A.) , al\u00e9m da realiza\u00e7\u00e3o de pagamentos sem a comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os; (vi)  contrata\u00e7\u00e3o, sem licita\u00e7\u00e3o, do advogado (Alcir Oliveira da Silva) para prestar os servi\u00e7os de assessoria jur\u00eddica sindical, a despeito de serem incompat\u00edveis com os objetivos institucionais do Sesi-AP; e (vii) contrata\u00e7\u00e3o, sem licita\u00e7\u00e3o, da R. Souza Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os Ltda., al\u00e9m da realiza\u00e7\u00e3o de pagamentos sem a comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os.</p><p>2.2. Nesse sentido, cabe a transcri\u00e7\u00e3o da conclus\u00e3o da unidade instrutora quanto \u00e0s irregularidades objeto do presente recurso (pe\u00e7a 42) :</p><p>'Portanto, a situa\u00e7\u00e3o encontrada evidencia a pr\u00e1tica de ato ilegal e antiecon\u00f4mico de que resultou em dano ao er\u00e1rio em raz\u00e3o da contrata\u00e7\u00e3o da Cooperativa de Transporte do Amap\u00e1 - Transcoop (CNPJ 05.484.504/0001-48) , mediante a simula\u00e7\u00e3o do procedimento licitat\u00f3rio, falta de detalhamento do objeto contratado, pagamento em duplicidade (duplicidade na contrata\u00e7\u00e3o) , pagamento sem o detalhamento dos servi\u00e7os e fora da gest\u00e3o da Diretora do Sesi/AP.'</p><p>2.3. No que interessa para o julgamento do presente recurso, ap\u00f3s tr\u00eas cita\u00e7\u00f5es (pe\u00e7as 48, 68 e 97) , a Transcoop n\u00e3o foi encontrada nos endere\u00e7os constantes das bases oficiais (pe\u00e7a 138, p. 2) . Ap\u00f3s a sua cita\u00e7\u00e3o por edital (pe\u00e7a 127) , a mesma permaneceu inerte (pe\u00e7a 138, p. 2) .</p><p>2.4. Assim, em sua derradeira instru\u00e7\u00e3o, a ent\u00e3o Secex-AP prop\u00f4s considerar a respons\u00e1vel revel, julgar a suas contas irregulares e aplicar multa com fundamento no art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 268, inciso I, do RI/TCU (pe\u00e7a 138, p. 21) .</p><p>2.5. O MP/TCU anuiu com a proposta da unidade instrutora (pe\u00e7a 140) , que tamb\u00e9m foi acolhida pelo Relator <i>a quo</i>, Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho, que foi acompanhado pelos demais ministros do Plen\u00e1rio do TCU, conforme Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.</p><p>2.6. Irresignada, a respons\u00e1vel interp\u00f4s o presente recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 241) , que se fundamenta nas alterca\u00e7\u00f5es que, adiante, passar-se-\u00e1 a relatar.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">EXAME DE ADMISSIBILIDADE</p><p>3. Reitera-se o exame preliminar de admissibilidade efetuado por esta unidade instrutora (pe\u00e7a 247) , ratificado pelo Ministro-Relator Bruno Dantas (pe\u00e7a 248) , que concluiu pelo conhecimento do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o acostado \u00e0 pe\u00e7a 241, com fundamento nos artigos 32, inciso I, e 33 da Lei 8.443/1992, suspendendo-se os efeitos dos itens 9.2, 9.2.1, 9.3, 9.7 e 9.10 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1621/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1621/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, em rela\u00e7\u00e3o ao recorrente.</p><p>EXAME DE M\u00c9RITO</p><p><b>4.</b> <b>Delimita\u00e7\u00e3o do recurso</b></p><p>4.1. Constitui objeto do presente exame responder se:</p><p>a) houve viola\u00e7\u00e3o ao devido processo legal e aos princ\u00edpios do contradit\u00f3rio e da ampla defesa;</p><p>b) O TCU \u00e9 competente para apurar as irregularidades e o dano do caso em apre\u00e7o;</p><p>c) houve prescri\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito.</p><p><b>Do devido processo legal</b></p><p>5. A Cooperativa de transportes do Amap\u00e1 (Transcoop) defende que teve o seu direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa cerceados.</p><p>5.1. Sustenta a alega\u00e7\u00e3o acima com base nos seguintes argumentos:</p><p>a) A recorrente n\u00e3o teria apresentado suas alega\u00e7\u00f5es de defesa por s\u00f3 ter tomado conhecimento do presente processo atrav\u00e9s do of\u00edcio 35115/2020-TCU/Seproc, ap\u00f3s a prola\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o agora vergastada (pe\u00e7a 241, p. 5) ;</p><p>b) Em que pese esta Corte de Contas ter realizado dilig\u00eancias, teria escolhido o \u00fanico endere\u00e7o da recorrente que n\u00e3o seria v\u00e1lido, qual seja av. Anhanguera, 79-C, Beirol, visto que o mesmo seria o endere\u00e7o antigo da cooperativa (pe\u00e7a 241, p. 5) ;</p><p>c) Ao inv\u00e9s de citar a recorrente em seu endere\u00e7o comercial constante na junta comercial ou no endere\u00e7o residencial de representante da cooperativa, este Tribunal teria se valido da cita\u00e7\u00e3o por edital, meio mais gravoso e que teria inviabilizado o seu exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e da ampla defesa, uma vez que os cidad\u00e3os comuns n\u00e3o possuiriam o h\u00e1bito de acompanhar o Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 241, p. 6) .</p><p>An\u00e1lise</p><p>5.2. Cabe antecipar que as alega\u00e7\u00f5es acima n\u00e3o sustentam qualquer altera\u00e7\u00e3o do <i>decisum</i>.</p><p>5.3. Primeiramente, o art. 179, inciso III, estabelece que a cita\u00e7\u00e3o, audi\u00eancia ou notifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada por edital publicado nos \u00f3rg\u00e3os oficiais quando o destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado. No caso em apre\u00e7o, foram realizadas tr\u00eas tentativas de cita\u00e7\u00e3o frustradas (pe\u00e7as 48, 68 e 97) . Portanto, a cita\u00e7\u00e3o por edital realizada (pe\u00e7a 128) tem amparo regimental.</p><p>5.4. Em segundo, as duas primeiras tentativas frustradas foram encaminhadas ao endere\u00e7o da cooperativa registrado na base da Receita Federal do Brasil (pe\u00e7a 46, p. 6) . Por sua vez, a terceira tentativa sem sucesso foi enviada ao endere\u00e7o constante no Tribunal de Justi\u00e7a do Amap\u00e1 (pe\u00e7a 90) . Desse modo, este Tribunal tentou, por tr\u00eas vezes, citar a respons\u00e1vel com base nos endere\u00e7os constantes de sistemas oficiais.</p><p>5.5. Em terceiro, a cooperativa, no curso de apura\u00e7\u00e3o interna dos fatos, respondeu \u00e0 notifica\u00e7\u00e3o que lhe foi endere\u00e7ada no mesmo endere\u00e7o que o TCU a citou sem sucesso.</p><p>5.6. Em quarto, o endere\u00e7o que a respons\u00e1vel alega ser inv\u00e1lido (av. Anhanguera, 79-C, Beirol) \u00e9 o mesmo que consta no art. 1\u00ba, \u00a71\u00ba, do seu estatuto social (pe\u00e7a 243) .</p><p>5.7. Por todo o exposto, prop\u00f5e-se a rejei\u00e7\u00e3o das alega\u00e7\u00f5es.</p><p><b>Da compet\u00eancia do TCU</b></p><p>6. A Transcoop defende que o TCU n\u00e3o possui compet\u00eancia para apurar as presentes irregularidades e o d\u00e9bito.</p><p>6.1. Suporta alega\u00e7\u00e3o acima a partir dos seguintes argumentos:</p><p>a) O Supremo Tribunal Federal (STF) teria firmado posicionamento pela impossibilidade de o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) apurar irregularidades ocorridas no \u00e2mbito dos servi\u00e7os sociais aut\u00f4nomos. Portanto, tratando-se de fatos que poderiam configurar a pr\u00e1tica de atos de improbidade administrativa, impor-se-ia a compet\u00eancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual (MPE) e, por analogia, a presente apura\u00e7\u00e3o deveria recair sobre o Tribunal de Contas do Estado (pe\u00e7a 241, p. 6-8) ;</p><p>b) A S\u00famula STF 516 teria estabelecido que a cobran\u00e7a das contribui\u00e7\u00f5es sociais pelos servi\u00e7os sociais aut\u00f4nomos do denominado Sistema 'S' seria da Justi\u00e7a Estadual (pe\u00e7a 241, p. 8) ;</p><p>c) O Superior Tribunal de Justi\u00e7a (STJ) teria fixado entendimento de que compete \u00e0 Justi\u00e7a Estadual processar e julgar feitos que envolvam entidades paraestatais (STJ - CC 172402 PR 2020/0116629) - pe\u00e7a 241, p. 10.</p><p>An\u00e1lise</p><p>6.2. De in\u00edcio, as presentes alega\u00e7\u00f5es n\u00e3o possibilitam alterar a decis\u00e3o vergastada nos termos propostos pela recorrente.</p><p>6.3. Primeiramente, as mencionadas decis\u00f5es n\u00e3o se aplicam ao caso em apre\u00e7o. Isso porque as referidas decis\u00f5es se referem \u00e0 compet\u00eancia da Justi\u00e7a Estadual para processar e julgar atos de improbidade administrativa envolvendo entidades do Sistema S.</p><p>6.4. Por outro lado, a compet\u00eancia deste Tribunal decorre da origem federal dos recursos geridos pelo Sesi-AP (art. 71, VI, da CF/88) . Com efeito, o presente processo tem por escopo avaliar a gest\u00e3o dos recursos federais repassados \u00e0 entidade estadual, inexistindo, por consequ\u00eancia, qualquer rela\u00e7\u00e3o do mesmo com a apura\u00e7\u00e3o de atos de improbidade administrativa.</p><p>6.5. Desse modo, n\u00e3o cabe qualquer analogia ou interpreta\u00e7\u00e3o extensiva dos mencionados julgados, envolvendo a\u00e7\u00e3o de improbidade administrativa, com o presente processo de contas.</p><p>6.6. Em segundo, a jurisprud\u00eancia deste Tribunal \u00e9 un\u00edssona pela sua compet\u00eancia fiscalizat\u00f3ria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s entidades do sistema S, podendo ser mencionados tr\u00eas recentes julgados sobre a mat\u00e9ria: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11897/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11897/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> e Ac\u00f3rd\u00e3o 1.643/2020 e 2596/2020, ambos do Plen\u00e1rio. No mesmo sentido, cabe transcrever excerto do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/736/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 736/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</p><p>'O TCU tem compet\u00eancia para realizar inspe\u00e7\u00f5es e dilig\u00eancias para averigua\u00e7\u00e3o das disponibilidades financeiras das federa\u00e7\u00f5es estaduais vinculadas \u00e0s confedera\u00e7\u00f5es nacionais que recebem repasses de entidades do Sistema S, exclusivamente quanto aos recursos que possuam origem tribut\u00e1ria. A presen\u00e7a de verbas de natureza privada nas disponibilidades financeiras daquelas entidades n\u00e3o afasta a compet\u00eancia do Tribunal sobre o exame da parcela dos recursos de origem p\u00fablica.'</p><p>6.7. Por todo o exposto, prop\u00f5e-se a rejei\u00e7\u00e3o das presentes alega\u00e7\u00f5es.</p><p><b>Da prescri\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito</b></p><p>7.1. A alega\u00e7\u00e3o de prescri\u00e7\u00e3o assume particular relev\u00e2ncia, dado o recente julgamento, pelo STF, do Recurso Extraordin\u00e1rio 636.886 (tema 899 da repercuss\u00e3o geral) . Os significativos impactos deste julgamento foram objeto de an\u00e1lise pela Serur nos autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2762420188\" target=\"_blank\">Processo 027.624-2018-8</a>. Por economia processual, juntou-se a estes autos (pe\u00e7a 260) c\u00f3pia do exame e do pronunciamento da unidade emitidos pela Serur naquele processo, em que foram fundamentadas as seguintes premissas, que ser\u00e3o consideradas no presente exame:</p><p>a)  pela jurisprud\u00eancia at\u00e9 ent\u00e3o vigente, a pretens\u00e3o punitiva exercida pelo Tribunal de Contas estava sujeita \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o, regida pelos crit\u00e9rios fixados no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>. J\u00e1 quanto ao d\u00e9bito, a a\u00e7\u00e3o de ressarcimento era considerada imprescrit\u00edvel, por expressa previs\u00e3o do art. 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. No entanto, ao julgar o RE 636.886, o STF conferiu nova interpreta\u00e7\u00e3o a esse dispositivo, fixando a tese de que '<i>\u00e9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas</i>';</p><p>b)  embora o RE 636.886 tenha por objeto a execu\u00e7\u00e3o de ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio proferido pelo TCU, a interpreta\u00e7\u00e3o conferida pelo STF ao art. 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o, afeta a a\u00e7\u00e3o de ressarcimento como um todo, abrangendo n\u00e3o s\u00f3 a execu\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m a pretens\u00e3o condenat\u00f3ria. E, ao contr\u00e1rio da decis\u00e3o proferida no julgamento do tema 897 (RE 852.475) , no tema 899, relativo \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas, a conclus\u00e3o de que a pretens\u00e3o de ressarcimento \u00e9 prescrit\u00edvel foi estabelecida de forma categ\u00f3rica, sem ressalvar as condutas dolosas qualific\u00e1veis como ato de improbidade;</p><p>c)  as pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento devem observar o mesmo regime na atividade de controle externo, dado o objetivo comum da prescri\u00e7\u00e3o, de fixar prazo para o Tribunal de Contas agir, buscando caracterizar o il\u00edcito, identificar seu autor, dimensionar as consequ\u00eancias da conduta (em especial, a quantifica\u00e7\u00e3o do dano) e impor as consequ\u00eancias legais, independentemente do fato de tais consequ\u00eancias terem natureza punitiva ou ressarcit\u00f3ria;</p><p>d)  o C\u00f3digo Civil e a Lei 9.873/1999 constituem as duas alternativas que, de forma mais consistente, polarizam os debates acerca do regime de prescri\u00e7\u00e3o a ser observado no processo de controle externo. N\u00e3o obstante a relev\u00e2ncia dos fundamentos utilizados no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, favor\u00e1veis \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Civil, a Lei 9.873/1999 adota balizas usuais no \u00e2mbito do direito p\u00fablico, prev\u00ea causas de interrup\u00e7\u00e3o em tudo compat\u00edveis com o processo de controle externo e j\u00e1 vem sendo utilizada pelo STF para limitar o exerc\u00edcio da pretens\u00e3o punitiva pelo TCU, em decis\u00f5es posteriores ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>. Assim, at\u00e9 que sobrevenha norma espec\u00edfica, entende-se que a prescri\u00e7\u00e3o das medidas de ressarcimento a cargo do tribunal de contas deve observar o regime Lei 9.873/1999;</p><p>e)  considerando, por\u00e9m, que o ac\u00f3rd\u00e3o proferido no RE 636.886 ainda est\u00e1 sujeito \u00e0 oposi\u00e7\u00e3o de embargos declarat\u00f3rios, n\u00e3o \u00e9 recomend\u00e1vel reconhecer a prescri\u00e7\u00e3o desde logo, ante a possibilidade de esclarecimento da decis\u00e3o em sentido diverso do ora defendido (notadamente quanto aos atos dolosos) ou mesmo a modula\u00e7\u00e3o de seus efeitos, para preservar as a\u00e7\u00f5es de controle instauradas com base no entendimento jurisprudencial at\u00e9 ent\u00e3o vigente;</p><p>f)  assim, nos casos em que a prescri\u00e7\u00e3o n\u00e3o tenha ocorrido por nenhum dos dois regimes (C\u00f3digo Civil ou Lei 9.873/1999) , o desfecho do processo n\u00e3o se alterar\u00e1, qualquer que seja a premissa adotada (imprescritibilidade, prescritibilidade pelo C\u00f3digo Civil ou pela Lei 9.873/1999) , viabilizando-se o imediato julgamento. J\u00e1 nas situa\u00e7\u00f5es em que a pretens\u00e3o de ressarcimento esteja prescrita por algum dos dois regimes, ou por ambos, \u00e9 recomend\u00e1vel que o julgamento do processo seja sobrestado, at\u00e9 ulterior delibera\u00e7\u00e3o do Tribunal.</p><p>7.2. As manifesta\u00e7\u00f5es da Serur juntadas \u00e0 pe\u00e7a 260 foram elaboradas quando ainda n\u00e3o estava disponibilizado o inteiro teor do ac\u00f3rd\u00e3o do RE 636.886. Em nova an\u00e1lise ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o (DJe de 24/6/2020) , inclusive mediante o cotejo com os demais votos proferidos no julgamento, conclui-se pela subsist\u00eancia das premissas indicadas acima, cabendo destacar dois aspectos relevantes.</p><p>7.3. O primeiro diz respeito \u00e0 ressalva aos atos dolosos de improbidade. Observa-se que tanto na manifesta\u00e7\u00e3o do TCU, como <i>amicus curiae</i> (pe\u00e7a 35 do RE 636.886) , como na manifesta\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal na condi\u00e7\u00e3o de fiscal da ordem jur\u00eddica (pe\u00e7a 38) , o tema 897 foi invocado com o fim de preservar a atua\u00e7\u00e3o dos tribunais de contas no caso de preju\u00edzos causados dolosamente, mediante condutas t\u00edpicas de improbidade administrativa. Todavia, o pedido n\u00e3o foi acolhido. No ponto, n\u00e3o houve diverg\u00eancia quanto ao entendimento do relator, de que 'as raz\u00f5es que levaram a maioria da Corte a estabelecer excepcional hip\u00f3tese de imprescritibilidade, no tema 897, n\u00e3o est\u00e3o presentes em rela\u00e7\u00e3o as decis\u00f5es do Tribunal de Contas que resultem imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito ou multa'.</p><p>7.4. O segundo aspecto diz respeito \u00e0 n\u00e3o incid\u00eancia do C\u00f3digo Civil no regime de prescri\u00e7\u00e3o do ressarcimento. Nos votos em que a quest\u00e3o do prazo prescricional foi abordada, a refer\u00eancia foi sempre ao prazo quinquenal, usualmente adotado pelas normas de direito p\u00fablico.</p><p>7.5. Com essas explica\u00e7\u00f5es adicionais, passa-se \u00e0 an\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o no caso em exame, considerando-se as premissas indicadas anteriormente.</p><p><b>An\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o segundo os crit\u00e9rios</b> <b>do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p>7.6. Primeiramente, cabe antecipar que o d\u00e9bito apurado n\u00e3o prescreveu segundo os crit\u00e9rios estabelecidos pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>7.7. Com efeito, a referida decis\u00e3o estabeleceu o seguinte entendimento: (i) a pretens\u00e3o punitiva do TCU subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil (10 anos) e \u00e9 contada a partir da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada; (ii) o ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou oitiva da parte interrompe a prescri\u00e7\u00e3o; (iii) haver\u00e1 suspens\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o toda vez que o respons\u00e1vel apresentar elementos adicionais de defesa; (iv) a prescri\u00e7\u00e3o ser\u00e1 aferida independentemente de alega\u00e7\u00e3o da parte; e (v) o entendimento do mencionado ac\u00f3rd\u00e3o ser\u00e1 aplicado de imediato aos processos novos e aos pendentes de decis\u00e3o.</p><p>7.8. Nesse sentido, o d\u00e9bito \u00e9 de 1/8/2013, momento do pagamento sem a devida contrapresta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os (item 9.2.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1621/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1621/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .</p><p>7.9. Considerando que a cita\u00e7\u00e3o foi determinada em outubro de 2017 por este Tribunal (pe\u00e7a 45) , em prazo inferior aos dez anos, operando, portanto, a interrup\u00e7\u00e3o do prazo prescricional (rein\u00edcio da contagem) , n\u00e3o houve a prescri\u00e7\u00e3o pelos crit\u00e9rios do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p><b>An\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o pelo regime da Lei 9.873/1999</b></p><p>7.10. Conforme ser\u00e1 demonstrado a seguir, n\u00e3o se deu a prescri\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito com base nos crit\u00e9rios da Lei 9.873/1999, uma vez que todas as interrup\u00e7\u00f5es do prazo se deram em prazo inferior aos cinco anos (art. 1\u00ba) e o processo n\u00e3o ficou paralisado, por mais de tr\u00eas anos, pendente de julgamento ou despacho (art. 1\u00ba, \u00a71\u00ba) .</p><p>7.11. Primeiramente, a prescri\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito mais antigo come\u00e7ou a correr em agosto de 2013, momento do pagamento sem a devida contrapresta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os (item 9.2.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1621/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1621/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .</p><p>7.12. Em 4/7/2017, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5139/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5139/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> converteu o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1653420166\" target=\"_blank\">Processo 016.534/2016-6</a> em tomada de contas especial, acarretando interrup\u00e7\u00e3o do prazo prescricional com fundamento no art. 2\u00ba, II, da Lei 9873/1999.</p><p>7.13. Em 10/7/2019, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1621/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1621/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> confirmou o presente d\u00e9bito.</p><p>7.14. Portanto, conforme se depreende das datas grifadas, o feito n\u00e3o ficou paralisado por mais de tr\u00eas anos, pendente de julgamento e despacho, de modo que n\u00e3o se operou a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente prevista no art. 1\u00ba, \u00a71\u00ba, da Lei 9.873/1999. Do mesmo modo, n\u00e3o ficou mais de cinco anos sem decis\u00e3o entre uma interrup\u00e7\u00e3o de prazo e a seguinte, de modo que n\u00e3o houve a prescri\u00e7\u00e3o pelos crit\u00e9rios da Lei 9.873/1999.</p><p><b>Conclus\u00e3o sobre a prescri\u00e7\u00e3o</b></p><p>7.15. Por todo o exposto, o d\u00e9bito em an\u00e1lise n\u00e3o prescreveu tanto pelos crit\u00e9rios estabelecidos pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>s como pelos previstos na Lei 9.873/1999.</p><p>CONCLUS\u00c3O</p><p>8. Das an\u00e1lises anteriores, ante os elementos constantes destes autos, o contexto normativo e as diretrizes jurisprudenciais aplic\u00e1veis ao caso, conclui-se:</p><p> (i) n\u00e3o ter havido qualquer viola\u00e7\u00e3o ao devido processo legal e aos princ\u00edpios do contradit\u00f3rio e da ampla defesa (item 5.) ;</p><p> (ii) O TCU \u00e9 competente para apurar as irregularidades e o dano (item 6.) ;</p><p> (iii) N\u00e3o ter havido a prescri\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito (item 7.) .</p><p>8.1. Por todo o exposto, prop\u00f5e-se a negativa de provimento ao recurso, visto que n\u00e3o foram carreados argumentos que possuam o cond\u00e3o de alterar a decis\u00e3o vergastada.</p><p>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</p><p>9. Ante ao exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se, com fundamento nos arts 32, inciso I, e 33 da Lei 8.443/1992 e art. 285 do RI/TCU:</p><p>a) conhecer do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto e, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</p><p class=\"introdu\u00e7\u00e3o\">b) dar ci\u00eancia do ac\u00f3rd\u00e3o que for prolatado ao recorrente e aos demais interessados, ressaltando-se que o relat\u00f3rio e o voto que o acompanharem podem ser consultados no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, no dia seguinte ao de sua oficializa\u00e7\u00e3o.\"</p><p>\u00c9 o relat\u00f3rio</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Jean Alves Pereira Almeida (OAB 99403/RJ), representando Cooperativa de Transporte do Amap\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "CONVERS\u00c3O DE REPRESENTA\u00c7\u00c3O EM TOMADA DE CONTAS ESPECIAL DECORRENTE DE IRREGULARIDADES DETECTADAS EM PROCESSO DE CONTAS DO SESI-DR-AP REFERENTE AO EXERC\u00cdCIO DE 2013. IRREGULARIDADES EM PROCEDIMENTOS LICITAT\u00d3RIOS. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. MULTA. RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O. CONHECIMENTO. ELEMENTOS INCAPAZES DE ALTERAR A DECIS\u00c3O. NEGATIVA DE PROVIMENTO.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE)", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Trata-se de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pela Cooperativa de Transportes do Amap\u00e1 (Transcoop) contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1621/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1621/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, alterado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/59/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 59/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, por meio do qual, no que interessa \u00e0 recorrente, o Tribunal julgou as suas contas irregulares, imputou-lhe d\u00e9bito, aplicou-lhe multa e declarou a sua inidoneidade para participar em licita\u00e7\u00f5es envolvendo \u00f3rg\u00e3os, entidades e recursos federais por tr\u00eas anos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A tomada de contas especial (TCE) foi autuada a partir da convers\u00e3o de representa\u00e7\u00e3o -  determinada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5139/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5139/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> - contra diversos respons\u00e1veis, entre os quais a ora recorrente, diante dos ind\u00edcios de irregularidade detectados no processo de presta\u00e7\u00e3o de contas ordin\u00e1ria dos gestores do Departamento Regional do Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria no Amap\u00e1 (SESI-DR-AP) referente ao exerc\u00edcio de 2013 (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2810520141\" target=\"_blank\">Processo 028.105/2014-1</a>) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">No \u00e2mbito da TCE, a recorrente foi acusada e condenada em raz\u00e3o de simula\u00e7\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o para a sua contrata\u00e7\u00e3o - <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1621/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1621/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, corrigido materialmente pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/59/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 59/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Contra referida decis\u00e3o, a Transcoop interp\u00f4s este recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, em que alega, em s\u00edntese: a) viola\u00e7\u00e3o do contradit\u00f3rio e da ampla defesa diante de falhas no endere\u00e7amento de sua cita\u00e7\u00e3o; b) incompet\u00eancia do TCU para julgamento da mat\u00e9ria; e b) prescri\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ap\u00f3s examinar as raz\u00f5es recursais, a Secretaria de Recursos conclui que n\u00e3o foram trazidos elementos suficientes para alterar a delibera\u00e7\u00e3o recorrida, raz\u00e3o pela qual, com a concord\u00e2ncia do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, prop\u00f5e o conhecimento e o n\u00e3o provimento do apelo recursal.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Preliminarmente, ratifico o despacho exarado no sentido de que o recurso deve ser conhecido, nos termos dos artigos 32, inciso I, e 33 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Quanto ao m\u00e9rito, concordo com o exame e com a proposta da Secretaria de Recursos, motivo pelo qual adoto os seus fundamentos como raz\u00f5es de decidir, sem preju\u00edzo das considera\u00e7\u00f5es que passo a aduzir.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Acerca da prescri\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, entendo que a decis\u00e3o do Supremo Tribunal Federal (STF) no Recurso Extraordin\u00e1rio 636.886/AL dever\u00e1 ensejar a revis\u00e3o da jurisprud\u00eancia deste Tribunal. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Todavia, h\u00e1 que se reconhecer que ainda n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a imediata aplica\u00e7\u00e3o da nova decis\u00e3o da Suprema Corte com o m\u00ednimo de seguran\u00e7a. Com efeito, ainda existem lacunas acerca de quest\u00f5es essenciais, como o prazo prescricional, o in\u00edcio da contagem e as hip\u00f3teses de interrup\u00e7\u00e3o. Ademais, n\u00e3o est\u00e1 claro quais ser\u00e3o os processos efetivamente alcan\u00e7ados pela modifica\u00e7\u00e3o do entendimento, visto que ainda est\u00e3o pendentes de julgamento os embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos para requerer, inclusive, a modula\u00e7\u00e3o temporal dos efeitos. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Dessa forma, por enquanto, tenho me curvado \u00e0 compreens\u00e3o dos meus pares pela manuten\u00e7\u00e3o do entendimento consolidado pelo TCU e pelo pr\u00f3prio STF no sentido de considerar imprescrit\u00edveis as a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, baseando-se no entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, n\u00e3o se verifica o transcurso do prazo de dez anos entre a data da irregularidade e a ordem de cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis. O d\u00e9bito tem origem em 1\u00ba/8/2013, momento do pagamento sem a devida contrapresta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os. E a cita\u00e7\u00e3o foi determinada em 31/10/2017 (pe\u00e7a 45) . Desse modo, o prazo de dez anos n\u00e3o foi ultrapassado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">De todo modo, como observa a unidade instrutora, ainda que fosse utilizado o prazo prescricional da Lei 9.873/1999, a prescri\u00e7\u00e3o n\u00e3o teria ocorrido. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A alega\u00e7\u00e3o de incompet\u00eancia do TCU carece de plausibilidade. H\u00e1, ao contr\u00e1rio, autoriza\u00e7\u00e3o expressa na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, arts. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, e 71, II e VI, para este Tribunal fiscalizar a aplica\u00e7\u00e3o de recursos de origem federal, entre os quais os arrecadados compulsoriamente pelos servi\u00e7os sociais aut\u00f4nomos. Como corol\u00e1rio, este Tribunal tem firme entendimento pela submiss\u00e3o das entidades do Sistema \"S\" \u00e0 sua jurisdi\u00e7\u00e3o, vide seguintes enunciados:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1507/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1507/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a></b>: \"Os servi\u00e7os sociais aut\u00f4nomos se sujeitam ao controle do TCU, uma vez que administram recursos p\u00fablicos de natureza tribut\u00e1ria, advindos de contribui\u00e7\u00f5es parafiscais e destinados ao atendimento de fins de interesse p\u00fablico.\" </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1770/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1770/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a></b>: \"Por arrecadarem e gerenciarem recursos p\u00fablicos de natureza parafiscal, as entidades do Sistema \"S\" est\u00e3o sujeitas \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o do TCU.\" </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3044/2009/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3044/2009-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</b> \"As entidades integrantes do Sistema \"S\" encontram-se abrangidas pela jurisdi\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria e privativa do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, porquanto custeadas com recursos financeiros oriundos de contribui\u00e7\u00f5es parafiscais, de natureza compuls\u00f3ria.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Quanto \u00e0s falhas na cita\u00e7\u00e3o da recorrente, destaco que, diferentemente do alegado, a unidade instrutora respons\u00e1vel pela tomada de contas especial utilizou-se de todos os meios \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o para encontrar um endere\u00e7o de correspond\u00eancia antes de realizar a cita\u00e7\u00e3o por edital.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Referida busca envolveu, inclusive, dilig\u00eancia aos cart\u00f3rios da localidade (pe\u00e7as 105 e 106) . Todavia, nenhuma das alternativas foi bem-sucedida, restando apenas a cita\u00e7\u00e3o por edital.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Registro, a prop\u00f3sito, que em consulta atual ao <i>google maps</i> (https://www.google.com/maps/@0.0206638,-51.0617666,18.25z, acesso em 28/5/2021) , verifiquei que em um dos endere\u00e7os para o qual foi enviada a cita\u00e7\u00e3o - Av. Anhanguera, 79-C, Beirol, Macap\u00e1-AP - coincide com um pr\u00e9dio identificado como \"Transcoop\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A recorrente argumentou que aludido endere\u00e7o seria desatualizado e que deveria ter sido utilizado o constante na junta comercial. Pois bem, o endere\u00e7o descrito no estatuto da empresa, e, portanto, constante na junta comercial (vide pe\u00e7a 243) , \u00e9 o da Rua Eliezer Levy, 2652, \"C\", Macap\u00e1-AP, justamente o local para onde foi enviada a cita\u00e7\u00e3o na primeira tentativa (pe\u00e7a 48) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Observa-se, portanto, que a alega\u00e7\u00e3o de desrespeito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa por v\u00edcios na cita\u00e7\u00e3o n\u00e3o se sustenta. Vale lembrar, de todo modo, que \u00e9 da recorrente a responsabilidade por manter seu endere\u00e7o atualizado nas bases de dados oficiais, como a da Receita Federal do Brasil.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Feitas essas considera\u00e7\u00f5es, entendo que se deve conhecer e negar provimento ao presente recurso, mantendo-se inalterada a delibera\u00e7\u00e3o ora combatida.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ante o exposto, voto por que o Tribunal adote o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 16 de junho de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro BRUNO DANTAS </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220907", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=753705", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=753705", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}