{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2485113", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1472/2021 ATA 22/2021 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1472", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "22/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1472/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1472/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 143, incisos III e V, al\u00ednea <b>a</b>, 234 e 235, par\u00e1grafo \u00fanico, do Regimento Interno/TCU, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o/TCU 259/2014, em n\u00e3o conhecer da presente den\u00fancia, por n\u00e3o preencher requisito de admissibilidade previsto no <b>caput</b> do referido art. 235, promovendo-se, em seguida, o arquivamento do processo, sem preju\u00edzo de encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o ao denunciante, de acordo com o parecer da unidade t\u00e9cnica:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1446220214\" target=\"_blank\">Processo 014.462/2021-4</a> (DEN\u00daNCIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Denunciante: Identidade preservada (art. 55, <b>caput</b>, da Lei 8.443/1992) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Conselho Regional de Fisioterapia e Terapia Ocupacional da 11\u00aa Regi\u00e3o - Crefito/11.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Urbana (SeinfraUrb) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "23/06/2021", "ENTIDADE": " Conselho Regional de Fisioterapia e Terapia Ocupacional da 11\u00aa Regi\u00e3o - Crefito/11.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01446220214\" target=\"_blank\">014.462/2021-4</a>", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "DEN\u00daNCIA (DEN)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Urbana (SeinfraUrb).", "DTATUALIZACAO": "20210701", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=23193552", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=23193552", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "67998210"}