{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2434699", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1609/2021 ATA 25/2021 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1609", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "25/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1609/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1609/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Considerando que o presente processo trata de monitoramento sobre as determina\u00e7\u00f5es prolatadas pelos itens 9.2, 9.3, 9.4 e 9.6 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2894/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2894/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Ata 48/2018) , no \u00e2mbito do TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2235420174\" target=\"_blank\">Processo 022.354/2017-4</a>, ao cuidar de levantamento realizado com o objetivo de identificar os riscos relacionados \u00e0 judicializa\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios do INSS, quantificar a ocorr\u00eancia da judicializa\u00e7\u00e3o nos benef\u00edcios do INSS, mapear os processos, identificar fatores tendentes a contribuir para a judicializa\u00e7\u00e3o, mensurar as principais consequ\u00eancias da judicializa\u00e7\u00e3o e identificar a\u00e7\u00f5es mitigadoras dos riscos identificados;</p><p>Considerando que os itens 9.2, 9.3, 9.4 e 9.6 do Ac\u00f3rd\u00e3o 2894/2018 (Ata 48/2018) foram proferidos pelo Plen\u00e1rio do TCU nos seguintes termos:</p><p>\" (...) <i>9.2. determinar, nos termos do art. 45 da Lei n.\u00ba 8.443, de 1992, e do art. 250 do RITCU, que, em face do volume de recursos despendidos e do princ\u00edpio da transpar\u00eancia, o Instituto Nacional do Seguro Social adote, no prazo de 180 (cento e oitenta) dias contados da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, as seguintes medidas:</i></p><p><i>9.2.1. promova a efetiva elabora\u00e7\u00e3o e publica\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios peri\u00f3dicos, com agregadas informa\u00e7\u00f5es sobre a judicializa\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios, a exemplo da quantidade de benef\u00edcios mantidos e concedidos por decis\u00e3o judicial, em a\u00e7\u00f5es individuais e coletivas, dos valores pagos, do percentual em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s concess\u00f5es administrativas, das esp\u00e9cies de benef\u00edcios ajuizados por estado-membro e por jurisdi\u00e7\u00e3o, com vistas a possibilitar a an\u00e1lise geral e espec\u00edfica sobre os problemas inerentes a todo o sistema;</i></p><p><i>9.2.2. publique, periodicamente, o nome dos peritos judiciais, com os valores do respectivo pagamento nas a\u00e7\u00f5es judiciais sobre benef\u00edcios do INSS, destacando o \u00f4nus reca\u00eddo sobre o pagamento operacionalizado pelo INSS;</i></p><p><i>9.2.3. estabele\u00e7a os devidos mecanismos de acompanhamento sobre as a\u00e7\u00f5es coletivas, as a\u00e7\u00f5es civis p\u00fablicas e os mandados de seguran\u00e7a coletivos com o ajuizamento destinado a alterar as regras para a concess\u00e3o de benef\u00edcios ou mesmo o fluxo de atendimento do INSS, viabilizando, com isso, a plena identifica\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios concedidos e da quantidade processos impactados, al\u00e9m de registrar os respectivos valores pagos por for\u00e7a das correspondentes decis\u00f5es judiciais, cautelares ou definitivas, com vistas a possibilitar o acompanhamento dos efeitos dessas a\u00e7\u00f5es em conjunto com as demais decis\u00f5es judiciais tratadas nos processo sob o \"despacho 04\";</i></p><p><i>9.3. determinar, nos termos do art. 45 da Lei n.\u00ba 8.443, de 1992, e do art. 250 do RITCU, que a Advocacia Geral da Uni\u00e3o (AGU) , em conjunto com a Procuradoria-Geral Federal e a Procuradoria Federal no INSS, implemente, no prazo de 180 (cento e oitenta) dias contados da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, o banco de dados destinado a subsidiar as a\u00e7\u00f5es gerenciais na \u00e1rea previdenci\u00e1ria e, principalmente, em rela\u00e7\u00e3o ao \u00edndice de provimento por esp\u00e9cie de benef\u00edcio, por ger\u00eancia executiva, por vara judicial, por estado-membro, na justi\u00e7a federal e estadual, entre outros dados pertinentes, al\u00e9m de definir a rotina para as an\u00e1lises dessas informa\u00e7\u00f5es com o intuito de melhorar a efici\u00eancia na defesa do INSS ou de indicar a necessidade de aprimoramento na an\u00e1lise administrativa para os locais com distor\u00e7\u00f5es nos \u00edndices de provimento ou na quantidade de multas aplicadas em desfavor do INSS;</i></p><p><i>9.4. determinar, nos termos do art. 45 da Lei n.\u00ba 8.443, de 1992, e do art. 250 do RITCU, que, em conjunto, o Instituto Nacional do Seguro Social e a Procuradoria-Geral Federal identifiquem e registrem, no prazo de 180 (cento e oitenta) dias contados da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, as multas aplicadas em face do eventual atraso ou descumprimento de decis\u00f5es judiciais, devendo adotar as medidas cab\u00edveis para a solu\u00e7\u00e3o dessas falhas, al\u00e9m de promover a efetiva implementa\u00e7\u00e3o de sistema destinado a registrar e a informar os processos e as decis\u00f5es eventualmente descumpridas, com a efetiva identifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis e dos valores das multas aplicadas e recolhidas, entre outras informa\u00e7\u00f5es gerenciais relevantes;</i></p><p> (...) <i>9.6. determinar, nos termos do art. 45 da Lei n.\u00ba 8.443, de 1992, e dos arts. 157 e 250 do RITCU, que, em coopera\u00e7\u00e3o com os eventuais representantes do Conselho Nacional de Justi\u00e7a, do Conselho da Justi\u00e7a Federal, do Instituto Nacional do Seguro Social, da Advocacia-Geral de Uni\u00e3o, da Secretaria de Previd\u00eancia do Minist\u00e9rio da Fazenda, do Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o, do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social, da Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, do Conselho de Recursos do Seguro Social e da Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o, entre outras institui\u00e7\u00f5es convidadas, a Secretaria-Geral de Controle Externo, em articula\u00e7\u00e3o com a Secretaria-Geral da Presid\u00eancia do TCU e, se necess\u00e1rio, com o Instituto Serzedello Correa, adote as seguintes medidas:</i></p><p><i>9.6.1. promova a institui\u00e7\u00e3o e o funcionamento do necess\u00e1rio f\u00f3rum t\u00e9cnico permanente com o objetivo de buscar mitigar os riscos e os problemas no sistema de concess\u00e3o de benef\u00edcios pelo INSS, de sorte a reduzir o volume de judicializa\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios do INSS, com a apresenta\u00e7\u00e3o dos correspondentes planos de a\u00e7\u00e3o ao TCU, no prazo de 180 (cento e oitenta) dias contados da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, podendo, para tanto, o referido grupo t\u00e9cnico realizar os estudos sobre as iniciativas institucionais aplic\u00e1veis, a exemplo do emprego da uniformiza\u00e7\u00e3o de procedimentos e at\u00e9 mesmo da elabora\u00e7\u00e3o de eventuais propostas para a altera\u00e7\u00e3o legislativa;</i></p><p><i>9.6.2. promova, dentro do f\u00f3rum t\u00e9cnico permanente institu\u00eddo em sintonia com o item 9.6.1 deste Ac\u00f3rd\u00e3o, o necess\u00e1rio estudo sobre todas as propostas ora registradas nos itens 36 at\u00e9 39 da presente Proposta de Delibera\u00e7\u00e3o, devendo submeter o resultado do aludido estudo \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o das respectivas unidades t\u00e9cnicas junto ao TCU, com as subsequentes a\u00e7\u00f5es, adotadas e a adotar, em prol da efetiva implementa\u00e7\u00e3o de cada proposta, no prazo de at\u00e9 365 (trezentos e sessenta e cinco) dias contados da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o;</i>\"</p><p>Considerando que, ao analisar o cumprimento do item 9.2 do aludido Ac\u00f3rd\u00e3o, a SecexPrevid\u00eancia informou que, em conformidade com os documentos apresentados, o INSS tem adotado as medidas cab\u00edveis para a publica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre a judicializa\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios e, na p\u00e1gina do INSS na <b>internet</b>, figuraria a informa\u00e7\u00e3o sobre os indicadores de benef\u00edcios decorrentes da esfera judicial, mas seria necess\u00e1rio acompanhar a implementa\u00e7\u00e3o dos planos de a\u00e7\u00f5es pela an\u00e1lise sistem\u00e1tica e peri\u00f3dica dos processos, produtos ou resultados da gest\u00e3o por meio dos correspondentes indicadores (Pe\u00e7a 49) :</p><p>Considerando, ainda, que, ao analisar o cumprimento dos itens 9.3 e 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2894/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2894/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, a unidade t\u00e9cnica informou que, por meio do Of\u00edcio 028/2019/AGU/PGF (Pe\u00e7a 11, p. 66-67) , a AGU afirmou que o Sapiens figuraria como o banco de dados destinado a subsidiar as a\u00e7\u00f5es gerenciais na \u00e1rea previdenci\u00e1ria e esse sistema estaria em evolu\u00e7\u00e3o, mas, por meio da  Nota T\u00e9cnica 12/2020/Dirben/Dirat/DGPA/DTI/CGPEI/INSS (Pe\u00e7a 44, p. 4) , o INSS informou que o aludido sistema ainda teria limita\u00e7\u00f5es e seria necess\u00e1rio o desenvolvimento de alguma marca para a identifica\u00e7\u00e3o dos processos relacionados com as multas e os valores a serem pagos;</p><p>Considerando, enfim, que, ao analisar o cumprimento do item 9.6 do aludido ac\u00f3rd\u00e3o, a SecexPrevid\u00eancia registrou que, por meio do Of\u00edcio 630/PRES/INSS (Pe\u00e7a 8, p. 1-2) , o INSS informou a elabora\u00e7\u00e3o da Estrat\u00e9gia Nacional Integrada para Desjudicializa\u00e7\u00e3o da Previd\u00eancia Social e ela contaria com a participa\u00e7\u00e3o da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o, do Conselho da Justi\u00e7a Federal, do Conselho Nacional de Justi\u00e7a, da Secretaria de Previd\u00eancia do Minist\u00e9rio da Economia e da Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o, tendo por objetivo buscar as alternativas tendentes a contribuir para a redu\u00e7\u00e3o de novos processos previdenci\u00e1rios na Justi\u00e7a Federal; e</p><p>Considerando que, diante disso, a unidade t\u00e9cnica teria pugnado pelo cumprimento do item 9.6 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2894/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2894/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Ata 48/2020) , sem preju\u00edzo de anotar como \"em cumprimento\" os itens 9.2, 9.3 e 9.4 do aludido ac\u00f3rd\u00e3o, promovendo o novo monitoramento sobre os itens ainda n\u00e3o cumpridos, e, assim, prop\u00f4s o apensamento definitivo do presente processo ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2235420174\" target=\"_blank\">Processo 022.354/2017-4</a> (Pe\u00e7a 51) ;</p><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 143, inciso V, al\u00ednea \"c\", e 157, do Regimento Interno do TCU, aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o TCU n.\u00ba 246, de 2011, em assinalar o cumprimento das determina\u00e7\u00f5es prolatadas pelo item 9.6 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2894/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2894/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, sem preju\u00edzo de anotar como \"em cumprimento\" os itens 9.2, 9.3 e 9.4 do aludido ac\u00f3rd\u00e3o, promovendo oportunamente o novo monitoramento sobre os itens ainda n\u00e3o cumpridos do aludido ac\u00f3rd\u00e3o, diante dos elementos de convic\u00e7\u00e3o at\u00e9 aqui obtidos pelo TCU, al\u00e9m de prolatar as provid\u00eancias abaixo fixadas pelo item 1.7 deste Ac\u00f3rd\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/510520196\" target=\"_blank\">Processo 005.105/2019-6</a> (MONITORAMENTO) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Apensos: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3983820188\" target=\"_blank\">Processo 039.838/2018-8</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/198520205\" target=\"_blank\">Processo 001.985/2020-5</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/179320209\" target=\"_blank\">Processo 001.793/2020-9</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2118720207\" target=\"_blank\">Processo 021.187/2020-7</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2140120209\" target=\"_blank\">Processo 021.401/2020-9</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3366220193\" target=\"_blank\">Processo 033.662/2019-3</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2465620208\" target=\"_blank\">Processo 024.656/2020-8</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2761720203\" target=\"_blank\">Processo 027.617/2020-3</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3288420192\" target=\"_blank\">Processo 032.884/2019-2</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2835820198\" target=\"_blank\">Processo 028.358/2019-8</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/179120206\" target=\"_blank\">Processo 001.791/2020-6</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1145820208\" target=\"_blank\">Processo 011.458/2020-8</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1697420204\" target=\"_blank\">Processo 016.974/2020-4</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3911820193\" target=\"_blank\">Processo 039.118/2019-3</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/178020204\" target=\"_blank\">Processo 001.780/2020-4</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3348220187\" target=\"_blank\">Processo 033.482/2018-7</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2103820201\" target=\"_blank\">Processo 021.038/2020-1</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2634420203\" target=\"_blank\">Processo 026.344/2020-3</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2550020201\" target=\"_blank\">Processo 025.500/2020-1</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/178820205\" target=\"_blank\">Processo 001.788/2020-5</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3926620184\" target=\"_blank\">Processo 039.266/2018-4</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2901420190\" target=\"_blank\">Processo 029.014/2019-0</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2634820209\" target=\"_blank\">Processo 026.348/2020-9</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3365120191\" target=\"_blank\">Processo 033.651/2019-1</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/179520201\" target=\"_blank\">Processo 001.795/2020-1</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1510120207\" target=\"_blank\">Processo 015.101/2020-7</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2237520198\" target=\"_blank\">Processo 022.375/2019-8</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3os: Advocacia-Geral da Uni\u00e3o; Conselho da Justi\u00e7a Federal; Conselho Nacional de Justi\u00e7a; Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o; Instituto Nacional do Seguro Social; e Minist\u00e9rio da Economia.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo da Previd\u00eancia, do Trabalho e da Assist\u00eancia Social (SecexPrevid\u00eancia) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Provid\u00eancias:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1. promover, no prazo de 180 dias, o novo monitoramento sobre os itens 9.2, 9.3 e 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2894/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2894/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.2. enviar a c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, com o parecer da unidade t\u00e9cnica, \u00e0 Advocacia-Geral da Uni\u00e3o, ao Conselho da Justi\u00e7a Federal, ao Conselho Nacional de Justi\u00e7a, \u00e0 Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o, ao Instituto Nacional do Seguro Social e ao Minist\u00e9rio da Economia, para ci\u00eancia; e</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.3. promover o definitivo apensamento do presente processo ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2235420174\" target=\"_blank\">Processo 022.354/2017-4</a> em obedi\u00eancia aos arts. 36 e 37 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU n.\u00ba 259, de 2014. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "07/07/2021", "ENTIDADE": " Advocacia-Geral da Uni\u00e3o; Conselho da Justi\u00e7a Federal; Conselho Nacional de Justi\u00e7a; Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o; Instituto Nacional do Seguro Social; e Minist\u00e9rio da Economia.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00510520196\" target=\"_blank\">005.105/2019-6</a>", "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "MONITORAMENTO (MON)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Previd\u00eancia, do Trabalho e da Assist\u00eancia Social (SecexPrevid\u00eancia).", "DTATUALIZACAO": "20210709", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=23188467", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=23188467", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61105652"}