{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2489233", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1621/2021 ATA 25/2021 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1621", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "25/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de relat\u00f3rio de auditoria realizada na licita\u00e7\u00e3o conduzida pela 5\u00aa Superintend\u00eancia Regional da Codevasf, cujo objeto \u00e9 a contrata\u00e7\u00e3o das obras de implanta\u00e7\u00e3o da rede coletora de esgoto do Munic\u00edpio de Jequi\u00e1 de Praia/AL,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. indeferir o pedido de medida cautelar formulado pela SeinfraUrb;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. com fundamento no art. 9\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 315/2020, dar ci\u00eancia \u00e0 5\u00aa Superintend\u00eancia Regional da Codevasf sobre as seguintes impropriedades identificadas no edital da Licita\u00e7\u00e3o 23/2020, para que sejam adotadas medidas internas com vistas \u00e0 preven\u00e7\u00e3o de outras ocorr\u00eancias semelhantes:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.1. exig\u00eancia de atestados de qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-operacional com previs\u00e3o de quantitativos desproporcionais ao objeto licitado, que n\u00e3o se ativeram ao limite percentual de 50% do quantitativo total do servi\u00e7o licitado, em descumprimento \u00e0 jurisprud\u00eancia majorit\u00e1ria do TCU, a exemplo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2781/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2781/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.2. previs\u00e3o de comprova\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os por meio de atestados cujas unidades de medida dos servi\u00e7os diferem daquelas que constam na planilha or\u00e7ament\u00e1ria do certame, pr\u00e1tica tem o potencial de representar dificuldade adicional e injustificada (i) para a verifica\u00e7\u00e3o da razoabilidade e da legitimidade desses requisitos em face dos crit\u00e9rios estabelecidos na S\u00famula TCU 263/2011 e (ii) para a an\u00e1lise da documenta\u00e7\u00e3o apresentada pelas licitantes para comprova\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o anterior dos quantitativos m\u00ednimos de servi\u00e7os exigidos pelo edital;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">9.3. encaminhar c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o, assim como do relat\u00f3rio e voto que o fundamentam, aos seguintes destinat\u00e1rios:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">9.3.1. Companhia de Desenvolvimento dos Vales do S\u00e3o Francisco e do Parna\u00edba (Codevasf) ;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">9.3.2. Comiss\u00e3o Mista de Planos, Or\u00e7amentos P\u00fablicos e Fiscaliza\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. arquivar os presentes autos.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Relat\u00f3rio de auditoria, no \u00e2mbito do Fiscobras/2021, cujo objeto \u00e9 a contrata\u00e7\u00e3o das obras de implanta\u00e7\u00e3o da rede coletora de esgoto do Munic\u00edpio de Jequi\u00e1 de Praia/AL.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "07/07/2021", "ENTIDADE": " Codevasf - Superintend\u00eancia Regional de Penedo/AL - 5\u00aa SR.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Congresso Nacional (vinculador) <br>3.2. Respons\u00e1vel: Ricardo Alexandre Lisboa Vieira (XXX.486.334-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01313720212\" target=\"_blank\">013.137/2021-2</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler (Relator), Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro, Bruno Dantas e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti, Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "RELATORIO": "<p class=\"body_Text\">\tCuidam os autos de relat\u00f3rio de auditoria realizada no \u00e2mbito do Fiscobras/2021 na licita\u00e7\u00e3o conduzida pela 5\u00aa Superintend\u00eancia Regional da Codevasf, cujo objeto \u00e9 a contrata\u00e7\u00e3o das obras de implanta\u00e7\u00e3o da rede coletora de esgoto do Munic\u00edpio de Jequi\u00e1 de Praia/AL.</p><p>2.\tReproduzo trecho do relat\u00f3rio de fiscaliza\u00e7\u00e3o inserto \u00e0 pe\u00e7a 20, cuja proposta de encaminhamento contou com a concord\u00e2ncia dos dirigentes da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Urbana (SeinfraUrb) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\" (...) </p><p class=\" (i) _T\u00f3pico\"><i>INTRODU\u00c7\u00c3O </i></p><p class=\" (i.a) _SubT\u00f3pico\"><i>Delibera\u00e7\u00e3o que originou o trabalho </i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>A presente auditoria foi realizada em cumprimento ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/833/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 833/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que definiu os objetos de controle a integrarem o Fiscobras 2021. As raz\u00f5es que motivaram a sele\u00e7\u00e3o deste empreendimento foram a materialidade dos recursos envolvidos e a sua import\u00e2ncia socioecon\u00f4mica.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Cumpre informar que a relatoria desse processo foi atribu\u00edda ao Ministro Benjamin Zymler, em observ\u00e2ncia ao art. 18-A da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 175/2005 c/c art. 8\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 280/2016, onde se estabelece que os processos constitu\u00eddos em raz\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o de obras p\u00fablicas, ainda que n\u00e3o inclu\u00eddos no plano de fiscaliza\u00e7\u00e3o destinado a atender as exig\u00eancias da Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias, ser\u00e3o sorteados entre os ministros e os ministros-substitutos.</i></p><p class=\" (i.a) _SubT\u00f3pico\"><i>Import\u00e2ncia socioecon\u00f4mica</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>O munic\u00edpio de Jequi\u00e1 da Praia localiza-se no litoral sul do estado de Alagoas, distante aproximadamente 67 Km da capital do estado, com popula\u00e7\u00e3o estimada em 2020 pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) de 11.536 habitantes.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>O munic\u00edpio det\u00e9m recursos naturais de import\u00e2ncia ambiental e para o turismo local, destacando-se a Reserva Extrativista Marinha da Lagoa de Jequi\u00e1, unidade de conserva\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel do bioma Marinho Costeiro criada em \u00e2mbito federal no ano de 2001.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Conforme informa\u00e7\u00f5es apresentadas pela Companhia de Desenvolvimento do Vale do S\u00e3o Francisco e do Parna\u00edba (Codevasf) , Evid\u00eancia 11, atualmente n\u00e3o h\u00e1 rede de esgotamento implantada no munic\u00edpio, sendo quase a totalidade dos esgotos gerados destinados a fossas residenciais ou direcionados por meio de redes clandestinas diretamente ao canal da Lagoa do Jequi\u00e1. </i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Assim, os investimentos objetos dos presentes autos adquirem especial import\u00e2ncia socioecon\u00f4mica por estarem associados \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de rede de esgotos e esta\u00e7\u00e3o de tratamento na regi\u00e3o \u00e0s margens do canal da Lagoa do Jequi\u00e1, com previs\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o atendida de 3.528 habitantes em in\u00edcio de plano e 7.622 habitantes para final de plano, no ano de 2040 (Evid\u00eancia 11, p. 3) .</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Acrescenta-se que o projeto desse investimento tamb\u00e9m tem previs\u00e3o de aproveitamento de efluente tratado na irriga\u00e7\u00e3o de planta\u00e7\u00f5es de coqueiros e outras \u00e1reas irrigadas da regi\u00e3o, como pra\u00e7as, parques e planta\u00e7\u00f5es de frut\u00edferas.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Al\u00e9m do ganho socioambiental, estima-se que o sistema de esgotamento objeto dos presentes autos venha a contribuir para o desenvolvimento do munic\u00edpio, especialmente em rela\u00e7\u00e3o ao seu potencial tur\u00edstico, e na melhoria dos \u00edndices de sa\u00fade p\u00fablica da popula\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\" (i.a) _SubT\u00f3pico\"><i>Vis\u00e3o geral do objeto </i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>O empreendimento em comento inclui a instala\u00e7\u00e3o de liga\u00e7\u00f5es domiciliares, implanta\u00e7\u00e3o de rede coletora de esgotos, esta\u00e7\u00e3o elevat\u00f3ria, emiss\u00e1rios de recalque e esta\u00e7\u00e3o de tratamento. O projeto baseia-se na subdivis\u00e3o em cinco bacias, conforme prancha do projeto b\u00e1sico (Evid\u00eancia 3) e ilustra\u00e7\u00e3o simplificada apresentada a seguir:</i></p><p class=\" (vi) _T._Legenda\"><i>Figura 1 - Localiza\u00e7\u00e3o das bacias a serem atendidas pelo empreendimento</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"></p><p class=\" (vii) _T._Fonte\">Fonte: Memorial descritivo do empreendimento (Evid\u00eancia 3, p. 8) </p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Consideradas as cinco bacias, o projeto prev\u00ea a implanta\u00e7\u00e3o de 10.915 m de comprimento de rede coletora de esgotos e a instala\u00e7\u00e3o de 1.822 liga\u00e7\u00f5es de esgoto domiciliares (Evid\u00eancia 4) . Constam ainda, na mem\u00f3ria de c\u00e1lculo do projeto, cinco emiss\u00e1rios de recalque, que totalizam 2.149,10 m de comprimento, respons\u00e1veis pelo transporte dos volumes de esgotos das esta\u00e7\u00f5es elevat\u00f3rias (EEE) para a esta\u00e7\u00e3o de tratamento.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>O processo de tratamento previsto no projeto utiliza tecnologia UASB (Upflow Anaerobic Sludge Blanket) , que se baseia na decomposi\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia da mat\u00e9ria org\u00e2nica para o tratamento dos efluentes. Ap\u00f3s a passagem pelo reator anaer\u00f3bico, segue-se o p\u00f3s-tratamento aer\u00f3bico com o uso de lodo ativado (processo detalhado na Evid\u00eancia 3, p. 22-26) .</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Frise-se que o projeto do sistema de esgotamento sanit\u00e1rio em comento foi elaborado pelo Servi\u00e7o Aut\u00f4nomo de \u00c1gua e Esgoto (SAAE) do munic\u00edpio de Jequi\u00e1 da Praia. Em etapas seguintes, couberam \u00e0 Codevasf as an\u00e1lises t\u00e9cnicas e jur\u00eddicas que antecederam a aprova\u00e7\u00e3o da destina\u00e7\u00e3o de recursos federais ao empreendimento, bem como subsidiaram a elabora\u00e7\u00e3o da Licita\u00e7\u00e3o 23/2020, que trata da contrata\u00e7\u00e3o das obras do referido sistema de esgotamento.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Esclarece-se que os atos de licita\u00e7\u00e3o, contrata\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o das obras est\u00e3o sob responsabilidade da Codevasf, empresa p\u00fablica atualmente vinculada ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional (MDR) . A compet\u00eancia para condu\u00e7\u00e3o do procedimento licitat\u00f3rio at\u00e9 o encerramento da fase de lances cabe \u00e0 5\u00aa Superintend\u00eancia Regional Penedo (AL) ; j\u00e1 os atos relativos \u00e0 homologa\u00e7\u00e3o do certame est\u00e3o a cargo das unidades t\u00e9cnicas da companhia com sede em Bras\u00edlia.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>O edital da Licita\u00e7\u00e3o 23/2020 (Evid\u00eancia 1) , de 30/11/2020, teve or\u00e7amento estimativo de R$ 24.557.416,42 abrangendo os seguintes macroitens, cujas especifica\u00e7\u00f5es encontram-se definidas em projeto b\u00e1sico e Termo de Refer\u00eancia (Anexo II do Edital, Evid\u00eancia 2) : </i></p><p class=\" (vi) _T._Legenda\"><i>Tabela 1 - Descri\u00e7\u00e3o e valor dos macroitens do empreendimento</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Item</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Descri\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Total (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>1</i></p></td>\t<td><p><i>Projeto executivo e as built</i></p></td>\t<td><p><i>586.025,88</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2</i></p></td>\t<td><p><i>Administra\u00e7\u00e3o local</i></p></td>\t<td><p><i>2.431.324,08</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>3</i></p></td>\t<td><p><i>Servi\u00e7os preliminares e manuten\u00e7\u00e3o do canteiro</i></p></td>\t<td><p><i>372.715,02</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>4</i></p></td>\t<td><p><i>Rede coletora de esgoto </i></p></td>\t<td><p><i>11.458.112,81</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>5</i></p></td>\t<td><p><i>Esta\u00e7\u00e3o elevat\u00f3ria de esgoto bruto</i></p></td>\t<td><p><i>1.578.113,37</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>6</i></p></td>\t<td><p><i>Emiss\u00e1rio de recalque</i></p></td>\t<td><p><i>946.627,61</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>7</i></p></td>\t<td><p><i>Esta\u00e7\u00e3o de tratamento de esgoto</i></p></td>\t<td><p><i>3.836.569,50</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>8</i></p></td>\t<td><p><i>Sistema de reuso</i></p></td>\t<td><p><i>2.652.194,43</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>9</i></p></td>\t<td><p><i>Pr\u00e9-opera\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o de tratamento e opera\u00e7\u00e3o do sistema de esgotamento sanit\u00e1rio</i></p></td>\t<td><p><i>695.733,72</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i> </i></p></td>\t<td><p><b><i> Valor total do objeto licitado</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>24.557.416,42 \u00b9</i></b></p></td></tr></tbody></table><p class=\" (vii) _T._Fonte\">\u00b9 Valor estabelecidos com base em encargos sociais padr\u00e3o (folha de pagamento n\u00e3o desonerada) , na data-base junho de 2020</p><p class=\" (vii) _T._Fonte\">Fonte: planilha or\u00e7ament\u00e1ria</p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>O certame em comento foi regido pela Lei da Estatais (Lei 13.303/2016) e contou com modo de disputa aberto, que se caracteriza pela oferta de lances p\u00fablicos e sucessivos, regime de execu\u00e7\u00e3o de empreitada por pre\u00e7o unit\u00e1rio e crit\u00e9rio de julgamento de maior desconto global (previsto no art. 54 da Lei 13.303/2016) . A justificativa para n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o do regime de contrata\u00e7\u00e3o semi-integrada, que \u00e9 o regime preferencial indicado na lei regente, consta do Anexo I do Termo de Refer\u00eancia (Evid\u00eancia 2, p. 30) , atendendo aos requisitos estabelecidos na legisla\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>A sess\u00e3o p\u00fablica de recebimento e abertura das propostas da Licita\u00e7\u00e3o 23/2020 foi realizada no dia 22/12/2020 no ambiente do sistema RDC Eletr\u00f4nico do Comprasnet (atualmente utilizado pela Codevasf tamb\u00e9m para procedimentos regidos pela Lei das Estatais) . O or\u00e7amento total da licita\u00e7\u00e3o foi p\u00fablico aos interessados, com fundamento no \u00a7 4\u00ba do art. 54 da lei regente.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Conforme ata do certame (Evid\u00eancia 6, p. 2-5) , a Licita\u00e7\u00e3o 23/2020 teve a participa\u00e7\u00e3o de onze empresas interessadas. Ap\u00f3s a fase de lances, a proposta financeira de menor valor foi elaborada pela empresa GPS Empreendimentos Ltda., no pre\u00e7o global de R$ 18.366.491,74 (configurando 25,21% de desconto) . </i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>A citada empresa chegou a ser considerada habilitada pela comiss\u00e3o licitante. No entanto, em fun\u00e7\u00e3o do provimento do recurso apresentado pela autora da segunda proposta mais bem classificada na fase de lances, a decis\u00e3o foi revista, decorrendo a inabilita\u00e7\u00e3o da empresa GPS por n\u00e3o enquadramento nos crit\u00e9rios estabelecidos na Lei Complementar 123/2006 (Estatuto Nacional da Microempresa e da Empresa de Pequeno Porte) , da qual a empresa se beneficiou para ter sua proposta classificada em primeiro lugar.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>O certame foi ent\u00e3o retomado, seguindo-se uma sequ\u00eancia de recursos das licitantes e respectivas decis\u00f5es da comiss\u00e3o licitante, que culminaram com inabilita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de outras tr\u00eas empresas (Metal Infraestrutura Ltda., AC2 Engenharia Ltda. e Engefort Construtora e Empreendimento Ltda.) .</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Passou-se \u00e0 an\u00e1lise da quinta proposta mais bem classificada, tamb\u00e9m objeto de recurso, desta feita considerados improcedentes, concluindo-se pela validade das propostas t\u00e9cnica e financeira, no valor de R$ 21.119.378,12 (desconto de 14% em rela\u00e7\u00e3o ao or\u00e7ado pela Administra\u00e7\u00e3o) , apresentada pela licitante Engemat Engenharia de Materiais Ltda. (CNPJ 41.157.967/000169) . No entanto, ao momento da realiza\u00e7\u00e3o desta fiscaliza\u00e7\u00e3o, o resultado do certame ainda se encontrava pendente de homologa\u00e7\u00e3o nas unidades da sede da Codecasf, em Bras\u00edlia.</i></p><p class=\" (i.a) _SubT\u00f3pico\"><i>Objetivo e quest\u00f5es de auditoria </i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>A presente auditoria tem por objetivo avaliar a conformidade dos atos relativos \u00e0 Licita\u00e7\u00e3o 23/2020 no intuito de mitigar os riscos de que a contrata\u00e7\u00e3o dela decorrente venha a implicar a aplica\u00e7\u00e3o irregular ou antiecon\u00f4mica dos recursos federais destinados ao empreendimento. De forma subsidi\u00e1ria, menciona-se tamb\u00e9m a busca pelo aprimoramento da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica a partir da fun\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e, eventualmente, sancionat\u00f3ria do controle externo.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Nessa esteira, a partir do objetivo deste trabalho e a fim de avaliar em que medida os recursos est\u00e3o sendo aplicados de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o pertinente, foram formuladas as seguintes quest\u00f5es de auditoria:</i></p><p class=\" (iv) _Lista\"><i>Os atos necess\u00e1rios \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o do empreendimento est\u00e3o sendo realizados de forma eficiente e tempestiva, minimizando os riscos do investimento?</i></p><p class=\" (iv) _Lista\"><i>Os procedimentos relativos \u00e0 Licita\u00e7\u00e3o 23/2020 e \u00e0 respectiva contrata\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de execu\u00e7\u00e3o das obras civis cumprem os requisitos estabelecidos pela legisla\u00e7\u00e3o e pela jurisprud\u00eancia, visando a atender aos interesses da Administra\u00e7\u00e3o de forma eficiente, econ\u00f4mica e tempestiva?</i></p><p class=\" (iv) _Lista\"><i>As especifica\u00e7\u00f5es e os quantitativos dos servi\u00e7os definidos no or\u00e7amento da Licita\u00e7\u00e3o 23/2020 s\u00e3o compat\u00edveis com o projeto e constam na planilha or\u00e7ament\u00e1ria em valores condizentes com os valores de mercado?</i></p><p class=\" (i.a) _SubT\u00f3pico\"><i>Metodologia utilizada</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Os trabalhos foram realizados em conformidade com as Normas de Auditoria do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (Portaria-TCU n. 280, de 8/12/2010, alterada pela Portaria-TCU n. 168, de 30/6/2011) e em observ\u00e2ncia aos Padr\u00f5es de Auditoria de Conformidade estabelecidos pelo TCU (Portaria-Segecex n. 26, de 19/10/2009) .</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Acerca da metodologia utilizada para a realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos, cita-se o exame documental de diversos documentos t\u00e9cnicos que compuseram o edital de licita\u00e7\u00e3o, tais como or\u00e7amentos, termo de refer\u00eancia e cronogramas f\u00edsico-financeiros, e outros documentos constantes no Processo da Codevasf n. 59<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/55048020208\" target=\"_blank\">Processo 550.480/2020-8</a>7, que trata da licita\u00e7\u00e3o objeto dos presentes autos.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Para verifica\u00e7\u00e3o dos custos dos servi\u00e7os mais relevantes foi elaborada curva ABC da planilha or\u00e7ament\u00e1ria da Licita\u00e7\u00e3o 23/2020 (Evid\u00eancia 9) , aplicando-se o m\u00e9todo da limita\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os unit\u00e1rios (MLPU) , que consiste em somar apenas os itens com sobrepre\u00e7o, desconsiderandose os itens com eventual desconto, aplic\u00e1vel a licita\u00e7\u00f5es conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2510/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2510/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Min. Augusto Sherman.</i></p><p class=\" (i.a) _SubT\u00f3pico\"><i>Limita\u00e7\u00f5es inerentes \u00e0 auditoria </i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>N\u00e3o houve limita\u00e7\u00f5es impostas pelas unidades jurisdicionadas envolvidas nos fatos analisados. No entanto, cabe o registro que a restri\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de viagens, em raz\u00e3o da pandemia do Covid 19, veio a condicionar a defini\u00e7\u00e3o dos esfor\u00e7os de fiscaliza\u00e7\u00e3o, inviabilizando a realiza\u00e7\u00e3o de procedimentos que demandassem visita\u00e7\u00e3o in loco do futuro local das obras ou das unidades administrativas respons\u00e1veis pelos atos do procedimento licitat\u00f3rio.</i></p><p class=\" (i.a) _SubT\u00f3pico\"><i>Volume de recursos fiscalizados </i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Considerada a delimita\u00e7\u00e3o do escopo estabelecida no Subt\u00f3pico A.4, considera-se como volume de recursos fiscalizados o montante de R$ 24.557.416,42, que corresponde ao valor estimado da Licita\u00e7\u00e3o 23/2020, promovida pela Codevasf.</i></p><p class=\" (i.a) _SubT\u00f3pico\"><i>Benef\u00edcios estimados da fiscaliza\u00e7\u00e3o </i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Entre os benef\u00edcios estimados desta fiscaliza\u00e7\u00e3o pode-se mencionar a diminui\u00e7\u00e3o dos riscos de n\u00e3o ter sido obtida a melhor proposta dispon\u00edvel para Administra\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da Licita\u00e7\u00e3o 23/2020 e o aumento da expectativa de controle por parte dos \u00f3rg\u00e3os auditados.</i></p><p class=\" (i) _T\u00f3pico\"><i>ACHADOS DE AUDITORIA </i></p><p class=\" (i.a) _SubT\u00f3pico\"><i>Inabilita\u00e7\u00e3o indevida de licitante durante a fase de lances da licita\u00e7\u00e3o (IGC) </i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Inicialmente, esclarece-se que o registro detalhado dos eventos relativos \u00e0 fase de julgamento da Licita\u00e7\u00e3o 23/2020 foi elaborado em pe\u00e7a apartada, que constitui a Evid\u00eancia 8 destes autos. Buscou-se com isso a melhor organiza\u00e7\u00e3o do processo, especialmente, em fun\u00e7\u00e3o do extenso n\u00famero de argumentos e documentos produzidos pelos sucessivos recursos e respectivos posicionamentos da comiss\u00e3o licitante (compilados na Evid\u00eancia 6) .</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>O presente achado trata especificamente do fato de uma licitante ter sido inabilitada com base em entendimento da comiss\u00e3o da licita\u00e7\u00e3o de que sua proposta - fundada em declara\u00e7\u00e3o de enquadramento nos crit\u00e9rios da Lei Complementar 123/2006 (Estatuto Nacional da Microempresa e da Empresa de Pequeno Porte) - n\u00e3o condizia com real situa\u00e7\u00e3o da empresa. No entanto, subsistem ind\u00edcios de v\u00edcios de motiva\u00e7\u00e3o que prejudicariam a validade do ato emanado por aquela comiss\u00e3o, conforme se narra a seguir.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Cabe contextualizar que a primeira ata da Licita\u00e7\u00e3o 23/2020 registrada no Comprasnet (Evid\u00eancia 6, p. 2-5) evidencia a participa\u00e7\u00e3o de onze empresas no certame e significativo n\u00famero de lances ofertados. Durante a fase aberta de lance, a proposta de maior desconto foi apresentada pela Metal Infraestrutura Ltda., no valor de R$ 18.368.947,48 (25,20% de desconto em rela\u00e7\u00e3o ao or\u00e7amento estimado) .</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>No entanto, ap\u00f3s o encerramento da fase de disputa aberta, foi considerada a ocorr\u00eancia do \"empate ficto\", estabelecido pela Lei Complementar 123/2006, da citada proposta com outra elaborada pela GPS Empreendimentos Ltda. (CNPJ 02.339.308/0001-91) , no valor de R$ 19.031.997,72 - em raz\u00e3o de a licitante GPS ter se declarado como empresa de pequeno porte e ter apresentado proposta que n\u00e3o superou a mais bem classificada em mais de 10% (conforme disp\u00f5e o art. 44, \u00a7 1\u00ba, da citada lei) .</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>No Processo Codevasf n. 59<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/55048020208\" target=\"_blank\">Processo 550.480/2020-8</a>7 constam duas declara\u00e7\u00f5es da empresa GPS sobre seu enquadramento como empresa de pequeno porte: (i) uma apresentada \u00e0 pr\u00f3pria companhia, que comp\u00f5e a proposta da Licita\u00e7\u00e3o 23/2020; e (ii) outra apresentada \u00e0 Junta Comercial do Estado de Alagoas. Ambas as declara\u00e7\u00f5es datam de dezembro de 2020 e s\u00e3o trazidas na Evid\u00eancia 13, p. 1-2, destes autos. Do documento elaborado especificamente para o certame em comento se reproduz o seguinte conte\u00fado (Evid\u00eancia 13, p. 1) :</i></p><p class=\" (v) _Cita\u00e7\u00e3o\"><i>A GPS Empreendimento LTDA, inscrito no CNPJ n\u00ba 02.339.308/001-91, por interm\u00e9dio de seus representantes legais [...] DECLARA que \u00e9 microempresa ou empresa de pequeno porte, nos termos do enquadramento previsto na Lei Complementar n\u00ba 123/2006, de 14 de dezembro de 2006, cujos termos declaro conhecer na \u00edntegra, e est\u00e1 apta, portanto, a exercer o direito de prefer\u00eancia como crit\u00e9rio de desempate no certame em ep\u00edgrafe.  </i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Convocada a apresentar proposta de desempate, a empresa GPS postulou para o objeto licitado o novo valor de R$ 18.366.491,74 (desconto de 25,21%) , que ent\u00e3o foi considerada a melhor proposta apresentada na fase de lances (ap\u00f3s o ato do respons\u00e1vel pelo certame que determinou o \"aceite da proposta\", nos termos do Sistema Comprasnet) , sendo ent\u00e3o aberto o prazo para registro de inten\u00e7\u00e3o de recurso.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>A j\u00e1 citada empresa Metal registrou a inten\u00e7\u00e3o de apresentar recurso, que foi posteriormente formulado pelo documento que consta das p\u00e1ginas 953-963 do processo da Codevasf (Evid\u00eancia 6, p. 6-16) . Em suma, a recorrente argumentou que a empresa GPS n\u00e3o se enquadraria nos termos da Lei Complementar 123/2006, em raz\u00e3o de a recorrida:</i></p><p class=\" (iv) _Lista\"><i>apresentar receita bruta anual superior a R$ 4.800.000,00, superando, portanto, os limites para classifica\u00e7\u00e3o como empresa de pequeno porte, estabelecido pelo art. 3\u00ba, inciso II, da Lei Complementar 123/2006;</i></p><p class=\" (iv) _Lista\"><i>ter em seu quadro societ\u00e1rio pessoas f\u00edsicas que participam do capital de outras empresas (duas dessas teriam receita bruta anual superior ao limite estabelecido para empresas de pequeno porte) , desatendendo ao requisito estabelecido pelo art. 3\u00ba, \u00a7 4\u00ba, incisos III, IV, V da Lei Complementar 123/2006; e</i></p><p class=\" (iv) _Lista\"><i>ter participa\u00e7\u00e3o do capital de outra empresa jur\u00eddica (GPS Barra de S\u00e3o Miguel SPE Ltda., CNPJ 12.770.466/0001-55) , violando a condi\u00e7\u00e3o do art. 3\u00ba, \u00a7 4\u00ba, inciso VII, da Lei Complementar 123/2006.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>A empresa GPS apresentou suas contrarraz\u00f5es (Evid\u00eancia 6, p. 17-29) nas quais considera que o art. 3\u00ba da Lei Complementar 123/2006 evidenciaria que a classifica\u00e7\u00e3o como micro ou empresa de pequeno porte est\u00e1 relacionado exclusivamente ao faturamento da empresa e que n\u00e3o foram apresentadas evid\u00eancias de que a receita bruta anual da recorrida superaria os limites para classifica\u00e7\u00e3o como empresa de pequeno porte.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Em suas contrarraz\u00f5es, a empresa GPS corrobora informa\u00e7\u00f5es sobre a exist\u00eancia de diversas empresas em que seus pr\u00f3prios s\u00f3cios tamb\u00e9m det\u00eam participa\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria (Evid\u00eancia 6, p. 20-23) , entendendo, por\u00e9m, que tal situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o compromete seu enquadramento como empresa de pequeno porte, haja vista o seguinte (Evid\u00eancia 6, p. 24) : </i></p><p class=\" (v) _Cita\u00e7\u00e3o\"><i>\u00c9 mister esclarecer que ap\u00f3s uma an\u00e1lise criteriosa dos documentos apresentados por esta recorrida, \u00e9 facilmente percept\u00edvel que as receitas brutas somadas das empresas de qual os s\u00f3cios fazem parte, de acordo com as documenta\u00e7\u00f5es apresentadas em anexo, \u00e9 extremamente inferior ao valor estipulado pela Lei Complementar 123/06 que \u00e9 de 4.800.000,00 (quatro milh\u00f5es e oitocentos mil reais) .</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Sobre esse ponto, com base em documentos obtidos por meio de dilig\u00eancias, a comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o considerou que as receitas brutas das empresas em cujo quadro societ\u00e1rio consta ao menos um dos s\u00f3cios da GPS n\u00e3o superariam o teto legal para configura\u00e7\u00e3o de empresa de pequeno porte (Evid\u00eancia 6, p. 35-36) , tendo, para tanto, considerado os seguintes faturamentos (i) GPS Barra de S\u00e3o Miguel SPE Ltda., R$ 529.660,76; (ii) DSPJ Empreendimento Ltda., R$ 46.000,00; (iii) GPS Empreendimentos, R$ 4.197.039,71.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Conforme a comiss\u00e3o os valores somados corresponderiam a R$ 4.772.711,47, ressaltando que n\u00e3o fora considerado o faturamento da empresa CMCC Adm. e Participa\u00e7\u00e3o Ltda., sob o argumento de que o s\u00f3cio da GPS deteria participa\u00e7\u00e3o naquela empresa inferior a 1% de seu capital, n\u00e3o devendo ser considerado para fins do enquadramento em comento (conforme 3\u00ba, inciso IV da LC 123/2006) .</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Cabe o destaque de que a empresa GPS tamb\u00e9m apresentou contrarraz\u00f5es sobre a sua participa\u00e7\u00e3o em cons\u00f3rcios, que, conforme argumenta a recorrida, \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o formada a partir de um contrato entre as empresas e n\u00e3o possui personalidade jur\u00eddica pr\u00f3pria - o que n\u00e3o seria fator impeditivo para enquadramento nos requisitos da LC 123/2006 (Evid\u00eancia 6, p. 22) .</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>No entanto, registre-se que a referida recorrida n\u00e3o apresenta argumentos espec\u00edficos acerca de sua participa\u00e7\u00e3o (na qualidade de pessoa jur\u00eddica) em quadros societ\u00e1rios de outras pessoas jur\u00eddicas formalmente constitu\u00eddas, que constituiu um dos argumentos da recorrente (par\u00e1grafo 35, al\u00ednea \"c\") . </i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Na an\u00e1lise do recurso e contrarraz\u00f5es em comento, a comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o considerou que a empresa recorrida estaria vedada de beneficiar-se da Lei Complementar 123/2006, por fazer parte do quadro societ\u00e1rio da empresa GPS Barra de S\u00e3o Miguel SPE Ltda., com base no art. 3\u00ba, \u00a7 4\u00ba, inciso VII, daquela legisla\u00e7\u00e3o, transcrito a seguir:</i></p><p class=\" (v) _Cita\u00e7\u00e3o\"><i>Art. 3\u00ba Para os efeitos desta Lei Complementar, consideram-se microempresas ou empresas de pequeno porte, a sociedade empres\u00e1ria, a sociedade simples, a empresa individual de responsabilidade limitada e o empres\u00e1rio a que se refere o art. 966 da Lei n\u00ba  10.406, de 10 de janeiro de 2002 (C\u00f3digo Civil) , devidamente registrados no Registro de Empresas Mercantis ou no Registro Civil de Pessoas Jur\u00eddicas, conforme o caso, desde que:</i></p><p class=\" (v) _Cita\u00e7\u00e3o\"><i> (...) </i></p><p class=\" (v) _Cita\u00e7\u00e3o\"><i>\u00a7 4\u00ba N\u00e3o poder\u00e1 se beneficiar do tratamento jur\u00eddico diferenciado previsto nesta Lei Complementar, inclu\u00eddo o regime de que trata o art. 12 desta Lei Complementar, para nenhum efeito legal, a pessoa jur\u00eddica:</i></p><p class=\" (v) _Cita\u00e7\u00e3o\"><i> (...) </i></p><p class=\" (v) _Cita\u00e7\u00e3o\"><i>VII - que participe do capital de outra pessoa jur\u00eddica;</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Nessa esteira, a comiss\u00e3o decidiu considerar inabilitada a empresa GPS nos seguintes termos (Evid\u00eancia 6, p. 36) :</i></p><p class=\" (v) _Cita\u00e7\u00e3o\"><i>No que se refere ao art. 3\u00ba, \u00a7 4\u00ba, VII, tem-se que a recorrida, ap\u00f3s dilig\u00eancia, apresentou o contrato social da pessoa jur\u00eddica GPS BARRA DE S\u00c3O MIGUEL SPE LTDA, CNPJ 13.770.466/000155, cuja cl\u00e1usula 5\u00aa consta a pessoa jur\u00eddica GPS EMPREENDIMENTOS LTDA, CNPJ 02.339.308/0001-91, como s\u00f3cia, al\u00e9m dos demais titulares desta. Assim, pode-se afirmar, que a recorrida n\u00e3o cumpre o que preconiza a norma acima indicada.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Insta registrar ainda que constam no processo da Codevasf c\u00f3pias de documentos relativos \u00e0 A\u00e7\u00e3o de Recupera\u00e7\u00e3o Judicial deferida, em 28/9/2016, pela 6\u00aa Vara C\u00edvel da Capital, do Poder Judici\u00e1rio de Alagoas (Evid\u00eancia 13, p. 13-26) , na qual constam conjuntamente como requerentes as empresas GPS Empreendimentos Ltda. e GPS Barra de S\u00e3o Miguel SPE Ltda.</i></p><p class=\" (i.a.a) _SSubTopico\"><i>An\u00e1lise</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Conforme os termos transcritos no par\u00e1grafo 43 a decis\u00e3o da comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o de inabilitar a GPS Empreendimentos Ltda adota por fundamento, exclusivamente, a participa\u00e7\u00e3o da licitante no quadro societ\u00e1rio da empresa GPS Barra de S\u00e3o Miguel SPE Ltda.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>No entanto, deve-se ter em considera\u00e7\u00e3o que a empresa GPS Barra de S\u00e3o Miguel SPE Ltda \u00e9 constitu\u00edda sob a forma de Sociedade de Prop\u00f3sito Espec\u00edfico (SPE) , conforme Cl\u00e1usula Primeira do Contrato Social apresentado \u00e0 Codevasf (Evid\u00eancia 13, p. 1) . Desta forma, configura-se a exce\u00e7\u00e3o estabelecida pelo legislador no art. 3\u00ba, \u00a7 5\u00ba, da LC 123/2006, transcrito a seguir:</i></p><p class=\" (v) _Cita\u00e7\u00e3o\"><i>\u00a7 5\u00ba </i><b><i>O disposto nos incisos IV e VII do \u00a7 4\u00ba deste artigo n\u00e3o se aplica \u00e0 participa\u00e7\u00e3o no capital</i></b><i> de cooperativas de cr\u00e9dito, bem como em centrais de compras, bolsas de subcontrata\u00e7\u00e3o, no cons\u00f3rcio referido no art. 50 desta Lei Complementar e na </i><b><i>sociedade de prop\u00f3sito espec\u00edfico prevista no art. 56 desta Lei Complementar</i></b><i>, e em associa\u00e7\u00f5es assemelhadas, sociedades de interesse econ\u00f4mico, sociedades de garantia solid\u00e1ria e outros tipos de sociedade, que tenham como objetivo social a defesa exclusiva dos interesses econ\u00f4micos das microempresas e empresas de pequeno porte. (grifou-se) </i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Registre-se que a pr\u00f3pria LC 123/2006 traz dispositivos que regulam a associa\u00e7\u00e3o de empresas de pequeno porte \u00e0 sociedade de prop\u00f3sito espec\u00edfico, a exemplo dos termos do art. 56, referenciado na transcri\u00e7\u00e3o do par\u00e1grafo antecedente:</i></p><p class=\" (v) _Cita\u00e7\u00e3o\"><i>CAP\u00cdTULO VIII</i></p><p class=\" (v) _Cita\u00e7\u00e3o\"><i>DO ASSOCIATIVISMO</i></p><p class=\" (v) _Cita\u00e7\u00e3o\"><i>Se\u00e7\u00e3o \u00danica</i></p><p class=\" (v) _Cita\u00e7\u00e3o\"><i>Da Sociedade de Prop\u00f3sito Espec\u00edfico formada por Microempresas e Empresas de pequeno porte optantes pelo Simples Nacional</i></p><p class=\" (v) _Cita\u00e7\u00e3o\"><i>Art. 56.  As microempresas ou as empresas de pequeno porte poder\u00e3o realizar neg\u00f3cios de compra e venda de bens e servi\u00e7os para os mercados nacional e internacional, por meio de sociedade de prop\u00f3sito espec\u00edfico, nos termos e condi\u00e7\u00f5es estabelecidos pelo Poder Executivo federal.  </i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Frise-se ainda que a interpreta\u00e7\u00e3o dos dispositivos legais trazidos nos par\u00e1grafos anteriores \u00e9 refor\u00e7ada pelos fundamentos expostos na Solu\u00e7\u00e3o de Consulta n. 139-Cosit, de 3/6/2015, elaborada pela Receita Federal do Brasil (RFB) para esclarecimento formal de d\u00favidas sobre a legisla\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria: </i></p><p class=\" (v) _Cita\u00e7\u00e3o\"><i>8 Como se v\u00ea, o art. 3\u00ba, \u00a7 4\u00ba, VII, impede que pessoa jur\u00eddica que participe do capital de outra pessoa jur\u00eddica beneficie-se do tratamento jur\u00eddico favorecido de que trata a LC n\u00ba 123, de 2006, inclusive o Simples Nacional disposto em seu cap\u00edtulo IV. Por outro lado, o art. 3\u00ba, \u00a7 5\u00ba, estabelece exce\u00e7\u00f5es a essa veda\u00e7\u00e3o, permitindo a participa\u00e7\u00e3o no capital de determinadas pessoas jur\u00eddicas, entre elas a SPE prevista no art. 56 do mesmo diploma legal. Significa dizer que a ME ou EPP que participar do capital da SPE de que trata o art. 56 da LC n\u00ba 123, de 2006, desde que em harmonia ao que disciplina este comando legal, n\u00e3o estar\u00e1 impedida, por essa raz\u00e3o, de usufruir das vantagens decorrentes do Estatuto Nacional da ME e da EPP, dentre as quais a op\u00e7\u00e3o pelo Simples Nacional.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Em fun\u00e7\u00e3o dos elementos expostos, entende-se que </i><b><i>a participa\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria da empresa GPS na citada sociedade de prop\u00f3sito espec\u00edfico n\u00e3o constitui motivo v\u00e1lido de sua inabilita\u00e7\u00e3o</i></b><i> na Licita\u00e7\u00e3o 23/2020 - fato que caracterizaria v\u00edcio insan\u00e1vel no ato de inabilita\u00e7\u00e3o fundado no Relat\u00f3rio de Exame e Julgamento de Recurso Administrativo (Evid\u00eancia 6, p. 30-36) .</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Por outro lado, por meio de pesquisa \u00e0 ferramenta deste TCU que possibilita o acesso limitado a dados da RFB, observa-se que a situa\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria e fiscal da empresa GPS n\u00e3o \u00e9 de simples aferi\u00e7\u00e3o - o que impede de afirmar, de pronto, se a empresa atende a todos os requisitos de enquadramento como empresa de pequeno porte estabelecidos na LC 123/2006. </i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Sobre o assunto apresenta-se a tabela a seguir com a rela\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria da empresa (pessoa jur\u00eddica) em outras sociedades inscritas na base cadastral CNPJ: </i></p><p class=\" (vi) _T._Legenda\"><i>Tabela 2 - Participa\u00e7\u00f5es societ\u00e1rias da GPS em outras PJ</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>N</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>CNPJ</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Situa\u00e7\u00e3o</i></b><i></i><b><i>cadastral</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Raz\u00e3o social</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Qualifica\u00e7\u00e3o s\u00f3cio</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Percentual</i></b><i></i><b><i>capital</i></b><i></i><b><i>social</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Data</i></b><i></i><b><i>entrada</i></b><i></i><b><i>sociedade</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Data exclus\u00e3o sociedade</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>1</i></p></td>\t<td><p><i>04.719.893/0001-80</i></p></td>\t<td><p><i>Inapta</i></p></td>\t<td><p><i>GPS ENTERCON EMPREENDIMENTOS E EQUIPAMENTOS LTDA</i></p></td>\t<td><p><i>Socio</i></p></td>\t<td><p><i>75,00</i></p></td>\t<td><p><i>30/06/2003</i></p></td>\t<td><p><i>-</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2</i></p></td>\t<td><p><i>12.032.220/0001-86</i></p></td>\t<td><p><i>Inapta</i></p></td>\t<td><p><i>GPS ELECTRA SPE LTDA</i></p></td>\t<td><p><i>Socio</i></p></td>\t<td><p><i>60,00</i></p></td>\t<td><p><i>27/05/2010</i></p></td>\t<td><p><i>-</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>3</i></p></td>\t<td><p><i>12.753.718/0001-38</i></p></td>\t<td><p><i>Inapta</i></p></td>\t<td><p><i>GPS CATOLE CARDOSO SPE LTDA</i></p></td>\t<td><p><i>Socio</i></p></td>\t<td><p><i>99,70</i></p></td>\t<td><p><i>06/10/2010</i></p></td>\t<td><p><i>-</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>4</i></p></td>\t<td><p><i>12.770.466/0001-55</i></p></td>\t<td><p><i>Ativa</i></p></td>\t<td><p><i>GPS BARRA DE SAO MIGUEL SPE LTDA</i></p></td>\t<td><p><i>Socio</i></p></td>\t<td><p><i>99,70</i></p></td>\t<td><p><i>06/10/2010</i></p></td>\t<td><p><i>-</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>5</i></p></td>\t<td><p><i>09.351.020/0001-81</i></p></td>\t<td><p><i>Ativa</i></p></td>\t<td><p><i>CONSORCIO GPS & UCHOA AGRESTE/ARAPIRACA</i></p></td>\t<td><p><i>Sociedade consorciada</i></p></td>\t<td><p><i>0,00</i></p></td>\t<td><p><i>12/02/2008</i></p></td>\t<td><p><i>-</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>6</i></p></td>\t<td><p><i>11.830.330/0001-20</i></p></td>\t<td><p><i>Ativa</i></p></td>\t<td><p><i>CONSORCIO GPS/ELECTRA - PIAUI SUL</i></p></td>\t<td><p><i>Sociedade consorciada</i></p></td>\t<td><p><i>0,00</i></p></td>\t<td><p><i>06/04/2010</i></p></td>\t<td><p><i>-</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>7</i></p></td>\t<td><p><i>26.732.502/0001-09</i></p></td>\t<td><p><i>Ativa</i></p></td>\t<td><p><i>GPS EMPREENDIMENTOS SCP - CONTRATO 338/2011</i></p></td>\t<td><p><i>Socio ostensivo</i></p></td>\t<td><p><i>100,00</i></p></td>\t<td><p><i>20/03/2012</i></p></td>\t<td><p><i>-</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\" (vii) _T._Fonte\">Fonte: dados constantes na base parcial da RFB disponibilizada ao TCU</p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Com base nas informa\u00e7\u00f5es da tabela anterior, interessa destacar na presente an\u00e1lise os seguintes fatos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 empresa GPS:</i></p><p class=\" (iv) _Lista\"><i>participa\u00e7\u00e3o em pessoa jur\u00eddica em situa\u00e7\u00e3o cadastral \"inapta\", por\u00e9m sem registro de baixa nem data de exclus\u00e3o da sociedade (linha 1 da tabela) , o que pode representar viola\u00e7\u00e3o ao art. 3\u00ba, \u00a7 4\u00ba, inciso VII, da Lei Complementar 123/2006;</i></p><p class=\" (iv) _Lista\"><i>participa\u00e7\u00e3o em tr\u00eas sociedades de prop\u00f3sito espec\u00edfico, duas delas em situa\u00e7\u00e3o cadastral \"inapta\", por\u00e9m sem registro de baixa nem data de exclus\u00e3o da sociedade (linhas 2, 3, 4 da tabela) , ao passo que o art. 56, \u00a7 4\u00ba, da LC 123/2006, veda a associa\u00e7\u00e3o da ME/EPP a mais de uma SPE.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Sobre a situa\u00e7\u00e3o cadastral \"inapta\" deve-se esclarecer que tal status, a princ\u00edpio, difere formalmente da sociedade \"baixada\" (extinta) , fazendo-se necess\u00e1rio, portanto, obter maiores informa\u00e7\u00f5es sobre os fatos que levaram ao registro de inaptid\u00e3o das empresas trazidas na Tabela 2 e sobre eventuais a\u00e7\u00f5es adotadas pela empresa com respeito a esse assunto. Frise-se que os motivos para situa\u00e7\u00e3o \"inapta\" de sociedades s\u00e3o apresentados em artigo da Instru\u00e7\u00e3o Normativa RFB 1.863, de 27/12/2018, com transcri\u00e7\u00e3o a seguir:</i></p><p class=\" (v) _Cita\u00e7\u00e3o\"><i>CAP\u00cdTULO IV</i></p><p class=\" (v) _Cita\u00e7\u00e3o\"><i>DA SITUA\u00c7\u00c3O CADASTRAL INAPTA</i></p><p class=\" (v) _Cita\u00e7\u00e3o\"><i>Art. 41. Pode ser declarada inapta a inscri\u00e7\u00e3o no CNPJ da pessoa jur\u00eddica:</i></p><p class=\" (v) _Cita\u00e7\u00e3o\"><i>I - omissa de declara\u00e7\u00f5es e demonstrativos, assim considerada aquela que, estando obrigada, deixar de apresentar, em 2 (dois) exerc\u00edcios consecutivos, qualquer das declara\u00e7\u00f5es e demonstrativos relacionados no inciso I do caput do art. 29;</i></p><p class=\" (v) _Cita\u00e7\u00e3o\"><i>II - n\u00e3o localizada, definida nos termos do art. 43; ou</i></p><p class=\" (v) _Cita\u00e7\u00e3o\"><i>III - com irregularidade em opera\u00e7\u00f5es de com\u00e9rcio exterior, assim considerada aquela que n\u00e3o comprovar a origem, a disponibilidade e a efetiva transfer\u00eancia, se for o caso, dos recursos empregados em opera\u00e7\u00f5es de com\u00e9rcio exterior, na forma prevista em lei.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Cabe registro que a presente an\u00e1lise considerou que a participa\u00e7\u00e3o em dois cons\u00f3rcios ativos (linha 5 e 6 da Tabela 2) n\u00e3o impede seu enquadramento como EPP, visto tratar-se de associa\u00e7\u00e3o formalizada por instrumento contratual sem personalidade jur\u00eddica pr\u00f3pria (art. 278, \u00a7 1\u00ba, da Lei 6.404/1976) . A participa\u00e7\u00e3o na sociedade apresentada na linha 7 tamb\u00e9m n\u00e3o constituiria empecilho ao enquadramento na LC 123/2006 por tratar-se de Sociedade em Conta de Participa\u00e7\u00e3o (SCP) - igualmente sem personalidade jur\u00eddica pr\u00f3pria e estabelecida por contrato, nos termos dos arts. 991 a 996 do C\u00f3digo Civil Brasileiro.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Destaca-se ainda que na base de dados da Receita Federal do Brasil consta a exist\u00eancia de tr\u00eas filiais da empresa GPS Empreendimentos Ltda., com status \"ativo\", com os seguintes CNPJs: (i) 02.339.308/0004-34; (ii) 02.339.308/0003-53; e (iii) 02.339.308/0002-72. </i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>No entanto, frise-se que n\u00e3o h\u00e1 empecilho legal para que empresas de pequeno porte possuam filiais, devendo o faturamento da matriz ser somado aos de suas filiais para fins dos limites de receita bruta anual estabelecidos pela Lei Complementar 123/2006. Corrobora tal entendimento o posicionamento da RFB no documento \"Perguntas e Respostas - Simples Nacional\", dispon\u00edvel no site daquele \u00f3rg\u00e3o  (http://www8.receita.fazenda.gov.br/SimplesNacional/Arquivos/manual/PerguntaoSN.pdf) :</i></p><p class=\" (v) _Cita\u00e7\u00e3o\"><i>5.6. De que forma ser\u00e1 efetuado o recolhimento do Simples Nacional pelas ME e EPP com filiais? </i></p><p class=\" (v) _Cita\u00e7\u00e3o\"><i>Na hip\u00f3tese de a ME ou a EPP possuir filiais, o recolhimento dos tributos do Simples Nacional deve ser feito por interm\u00e9dio da matriz em um \u00fanico documento de arrecada\u00e7\u00e3o (art. 21, \u00a7 1\u00ba, da Lei Complementar n\u00ba 123, de 2006) . Contudo, no aplicativo de c\u00e1lculo, o contribuinte dever\u00e1 informar as receitas por estabelecimento.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>De todo o exposto, entende-se que para melhor avaliar a legitimidade da declara\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 LC 123/2006 apresentada pela empresa GPS Empreendimentos Ltda na Licita\u00e7\u00e3o 23/2020, bem como para emitir ju\u00edzo de m\u00e9rito sobre os atos da comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o apresentada, resta necess\u00e1rio realizar requisi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e de novos posicionamentos, tanto da empresa GPS como da pr\u00f3pria Codevasf, sobre os fatos narrados.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>A quest\u00e3o ganha import\u00e2ncia pois caso se comprove que a empresa GPS detinha os requisitos de habilita\u00e7\u00e3o - sob os aspectos t\u00e9cnico, jur\u00eddico e econ\u00f4mico-financeira estabelecidos em edital - ter-se-ia a adjudica\u00e7\u00e3o do objeto licitado no valor de R$ 18.366.491,74, o representaria desconto significativo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta considerada vencedora do certame, no valor de R$ 21.119.378,12 (par\u00e1grafo 20) . Assim, no caso em tela, al\u00e9m do direito subjetivo de licitante (o que n\u00e3o \u00e9 tutelado por este TCU) est\u00e1 a se tratar da escolha da melhor proposta que fora disponibilizada \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da Licita\u00e7\u00e3o 23/2020 (este sim um interesse tutelado por esta Corte) .</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Por outro lado, caso evidenciada a\u00e7\u00e3o deliberada da empresa GPS com vistas a lograr vantagens indevidas por meio de apresenta\u00e7\u00e3o de declara\u00e7\u00e3o de empresa de pequeno porte que n\u00e3o condiz com a real situa\u00e7\u00e3o da empresa, poderia vir o Tribunal a declarar a inidoneidade daquela empresa, impedindo-a de participar de licita\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal por at\u00e9 cinco anos, com fundamento no art. 46 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 271 do RI/TCU.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Nesse sentido, ressalta-se que o art. 13, \u00a7 1\u00ba, do Decreto 8.538/2015, estipula a empresa como a respons\u00e1vel pela declara\u00e7\u00e3o de desenquadramento da LC 123/2016, sendo prevista a pena de declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade para licitar e contratar com a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, sem preju\u00edzo de demais san\u00e7\u00f5es, no caso de usufruto, ou mera tentativa, dos benef\u00edcios legais, conforme se depreende da transcri\u00e7\u00e3o:</i></p><p class=\" (v) _Cita\u00e7\u00e3o\"><i> \u00a7 1\u00ba O licitante \u00e9 respons\u00e1vel por solicitar seu desenquadramento da condi\u00e7\u00e3o de microempresa ou empresa de pequeno porte quando houver ultrapassado o limite de faturamento estabelecido no art. 3\u00ba da Lei Complementar n\u00ba 123, de 2006, no ano fiscal anterior, sob pena de ser declarado inid\u00f4neo para licitar e contratar com a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, sem preju\u00edzo das demais san\u00e7\u00f5es, caso usufrua ou tente usufruir indevidamente dos benef\u00edcios previstos neste Decreto. </i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Ressalta-se ainda que recentemente, no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1234420214\" target=\"_blank\">Processo 012.344/2021-4</a> (ainda n\u00e3o julgado no m\u00e9rito) , em face a ind\u00edcios de irregularidade relacionada \u00e0 declara\u00e7\u00e3o de empresa com intuito de usufruir indevidamente de benef\u00edcios da LC 123/2016, o relator Benjamin Zymler veio a determinar a realiza\u00e7\u00e3o de audi\u00eancia de licitante para que apresentasse raz\u00f5es de justificativa acerca do suposto uso de declara\u00e7\u00e3o falsa - fundamentada nos artigos 12, inciso III, e 43, inciso II, da Lei 8.443/1992 e nos artigos 179, caput, 202, inciso III, e 250, inciso IV, do Regimento Interno do TCU. </i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Apesar da aus\u00eancia de elementos que permitam formular ju\u00edzo definitivo sobre os fatos objeto do presente achado - especialmente devido \u00e0s limitadas informa\u00e7\u00f5es sobre a situa\u00e7\u00e3o da empresa perante o fisco -, pode-se identificar a exist\u00eancia do requisito </i><b><i>fumus boni iuris</i></b><i>, necess\u00e1rio \u00e0 propositura de medida cautelar relativa aos ind\u00edcios de irregularidade apresentados. Nesse sentido, ressalta-se a potencial consequ\u00eancia da irregularidade, se confirmada: a contrata\u00e7\u00e3o de proposta que n\u00e3o era a mais vantajosa para a administra\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Quanto ao </i><b><i>periculum in mora</i></b><i>, entende-se que o requisito resta configurado pela imin\u00eancia da conclus\u00e3o do processo licitat\u00f3rio, ao qual se suceder\u00e1 a assinatura do contrato e o in\u00edcio da execu\u00e7\u00e3o contratual - justificando a atua\u00e7\u00e3o tempestiva deste TCU de modo a impedir a realiza\u00e7\u00e3o de novos atos relativos \u00e0 Licita\u00e7\u00e3o 23/2020, que possam vir a ser, posteriormente, declarados nulos em fun\u00e7\u00e3o dos ind\u00edcios de irregularidades j\u00e1 constatados e narrados na presente instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Por meio da atua\u00e7\u00e3o cautelar do TCU busca-se, especialmente, evitar que seja celebrado o contrato decorrente da Licita\u00e7\u00e3o 23/2020, ou, caso o contrato j\u00e1 tenha sido celebrado, impedir que seja iniciada a execu\u00e7\u00e3o dos respectivos servi\u00e7os, situa\u00e7\u00e3o da qual poderiam decorrer obriga\u00e7\u00f5es de ordem financeira em favor da contratada.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Registre-se, ainda, que se entende </i><b><i>afastada a caracteriza\u00e7\u00e3o de periculum in mora reverso</i></b><i>, visto que a suspens\u00e3o tempestiva dos atos relativos \u00e0 Licita\u00e7\u00e3o 23/2020 n\u00e3o implica custos relevantes a quaisquer das partes envolvidas. </i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Nesse contexto, funda-se no art. 276 do Regimento Interno/TCU proposta de encaminhamento no sentido de determinar, em sede de </i><b><i>medida cautelar inaudita altera parte</i></b><i>, a suspens\u00e3o da Licita\u00e7\u00e3o 23/2020, bem como de quaisquer atos dela decorrentes, at\u00e9 que esse Tribunal de Contas da Uni\u00e3o venha a decidir a respeito dos ind\u00edcios de irregularidades apresentados.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Em complemento, prop\u00f5e-se a realiza\u00e7\u00e3o de oitiva da Codevasf para que apresente esclarecimentos sobre os fundamentos utilizados Relat\u00f3rio de Exame e Julgamento de Recurso Administrativo (Evid\u00eancia 6, p. 30-36) , considerando as pondera\u00e7\u00f5es do presente relat\u00f3rio que apontam para exist\u00eancia de ind\u00edcios de v\u00edcios insan\u00e1veis na motiva\u00e7\u00e3o utilizada para inabilita\u00e7\u00e3o da licitante GPS Empreendimentos Ltda (CNPJ 02.339.308/0001-91) no \u00e2mbito da Licita\u00e7\u00e3o 23/2020 - esclarecendo que, caso n\u00e3o sejam afastados os ind\u00edcios de irregularidade narrados, pode a decis\u00e3o do TCU que vier a ser proferida resultar na nulidade do procedimento licitat\u00f3rio ou do contrato dele decorrente.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Para o devido esclarecimentos dos fatos narrados resta necess\u00e1rio ainda a realiza\u00e7\u00e3o de oitiva dirigida \u00e0 empresa GPS Empreendimentos Ltda. para que apresente informa\u00e7\u00f5es sobre as pondera\u00e7\u00f5es registradas no presente relat\u00f3rio, em especial, esclarecimentos sobre as rela\u00e7\u00f5es societ\u00e1rias que constam da Tabela 2 - alertando que caso venha a se configurar o uso de declara\u00e7\u00e3o falsa no \u00e2mbito da Licita\u00e7\u00e3o 23/2020 para se beneficiar das vantagens previstas na Lei Complementar 123/2006, poder\u00e1 este Tribunal declarar a inidoneidade da empresa para participar, por at\u00e9 cinco anos, de licita\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, com fundamento no art. 46 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 271 do RI/TCU.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Tendo em vista a possibilidade de o Tribunal poder vir a determinar a anula\u00e7\u00e3o de atos administrativos pertinentes \u00e0 Licita\u00e7\u00e3o 23/2020, aplica-se \u00e0 situa\u00e7\u00e3o sob an\u00e1lise a S\u00famula Vinculante 3 do Supremo Tribunal Federal que disp\u00f5e que \"nos processos perante o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o asseguram-se o contradit\u00f3rio e a ampla defesa quando da decis\u00e3o puder resultar anula\u00e7\u00e3o ou revoga\u00e7\u00e3o de ato administrativo que beneficie o interessado\".</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Desta forma, entende-se necess\u00e1rio incluir, entre as propostas de encaminhamento desta pe\u00e7a processual, a realiza\u00e7\u00e3o de oitiva dirigida \u00e0 empresa Engenharia de Materiais Ltda. (CNPJ 41.157.967/0001-69) , que fora declarada vencedora da Licita\u00e7\u00e3o 23/2020, para que, se assim o desejar, se pronuncie sobre os fatos atinentes ao referido certame tratados no presente relat\u00f3rio, alertando-a quanto \u00e0 possibilidade de o Tribunal vir a assinar prazo para a ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias visando \u00e0 anula\u00e7\u00e3o do certame e dos atos dele decorrentes, incluindo eventual contrato celebrado com a Codevasf. </i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Com base nos elementos obtidos at\u00e9 o presente momento processual, conclui-se que os fatos narrados no presente achado devem ser classificados como ind\u00edcio de irregularidade grave com recomenda\u00e7\u00e3o de continuidade (IGC) , definido no art. 138, inciso VI, da Lei 14.116/2020 (LDO 2021) . Para esse entendimento considera-se que, apesar de os ind\u00edcios terem potencial de ensejar nulidade de procedimento licitat\u00f3rio, tal hip\u00f3tese n\u00e3o inviabilizaria a possibilidade de realiza\u00e7\u00e3o de novos esfor\u00e7os com vistas \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de recursos or\u00e7ament\u00e1rios e financeiros da Codevasf destinados ao empreendimento sob an\u00e1lise.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Tendo em vista que os fatos apresentados - ainda que n\u00e3o completamente esclarecidos -n\u00e3o apontam, at\u00e9 o momento, para exist\u00eancia de preju\u00edzo ao er\u00e1rio, bem como diante da possibilidade de elis\u00e3o das irregularidades apontadas, n\u00e3o se vislumbra a pertin\u00eancia de propositura de a\u00e7\u00f5es com vistas \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o de agentes p\u00fablicos.</i></p><p class=\" (i.a) _SubT\u00f3pico\"><i>Crit\u00e9rios de habilita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-operacional n\u00e3o aderentes \u00e0 jurisprud\u00eancia deste TCU (F/I) </i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Constatou-se que as exig\u00eancias t\u00e9cnico-operacionais do edital da Licita\u00e7\u00e3o 23/2020 incluem a comprova\u00e7\u00e3o de quantitativos de servi\u00e7os n\u00e3o aderentes ao limite de 50% do montante total do servi\u00e7o licitado, pr\u00e1tica que n\u00e3o se compatibiliza \u00e0 jurisprud\u00eancia deste Tribunal. Al\u00e9m disso, alguns dos quantitativos dos requisitos de comprova\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-operacionais foram estabelecidos em unidades de medidas (un., m, m\u00b2, m\u00b3) distintas daquelas utilizadas na planilha or\u00e7ament\u00e1ria para os mesmos servi\u00e7os - dificultando a transpar\u00eancia e a pr\u00f3pria verifica\u00e7\u00e3o de atendimento desses requisitos por parte das licitantes. </i></p><p class=\" (i.a.a) _SSubTopico\"><i>An\u00e1lise</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Os requisitos de habilita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-operacionais da Licita\u00e7\u00e3o 23/2020 s\u00e3o estabelecidos pelo item 8.1 do Termo de Refer\u00eancia (Evid\u00eancia 2, p. 11) . A tabela a seguir confronta os quantitativos estipulados para fins de habilita\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnico-operacionais e aqueles que constam da planilha or\u00e7ament\u00e1ria licitada:</i></p><p class=\" (vi) _T._Legenda\"><i>Tabela 3 - Servi\u00e7os que constitu\u00edram requisitos de habilita\u00e7\u00e3o e os respectivos quantitativos licitados </i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\" (viii) _T._Texto\"><b><i>Item</i></b></p></td>\t<td><p class=\" (viii) _T._Texto\"><b><i>Requisito</i></b></p></td>\t<td><p class=\" (viii) _T._Texto\"><b><i>Comprova\u00e7\u00e3o de quantidade executada exigida no edital</i></b></p></td>\t<td><p class=\" (viii) _T._Texto\"><b><i>Descri\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o na planilha or\u00e7ament\u00e1ria</i></b></p></td>\t<td><p class=\" (viii) _T._Texto\"><b><i>Quantidade na planilha or\u00e7ament\u00e1ria</i></b></p></td>\t<td><p class=\" (viii) _T._Texto\"><b><i>Valor total dos servi\u00e7os na planilha </i></b></p><p class=\" (viii) _T._Texto\"><b><i> (com BDI) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\" (viii) _T._Texto\"><i>1.0</i></p></td>\t<td><p class=\" (viii) _T._Texto\"><i>Liga\u00e7\u00e3o Predial/domiciliar de Esgoto/\u00c1gua</i></p></td>\t<td><p class=\" (viii) _T._Texto\"><i>\u00bf 1.500 Liga\u00e7\u00f5es (82% do projetado) ;</i></p></td>\t<td><p class=\" (viii) _T._Texto\"><i>COLETOR PREDIAL DE ESGOTO, DA CAIXA AT\u00c9 A REDE (DIST\u00c2NCIA = 6 M, LARGURA DA VALA = 0,65 M) , INCLUINDO ESCAVA\u00c7\u00c3O MANUAL, PREPARO DE FUNDO DE VALA E REATERRO MANUAL COM COMPACTA\u00c7\u00c3O MECANIZADA, TUBO PVC P/ REDE COLETORA ESGOTO JEI DN 100 MM E CONEX'ES - FORNECIMENTO E INSTALA\u00c7\u00c3O. AF</i></p></td>\t<td><p class=\" (viii) _T._Texto\"><i>1.822 un</i></p></td>\t<td><p class=\" (viii) _T._Texto\"><i>R$ 1.029.029,16</i></p><p class=\" (viii) _T._Texto\"><i> (4,19%) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\" (viii) _T._Texto\"><i>2.0</i></p></td>\t<td><p class=\" (viii) _T._Texto\"><i>Escoramento met\u00e1lico blindado, com profundidade acima de 2,5m</i></p></td>\t<td><p class=\" (viii) _T._Texto\"><i>\u00bf 3.000 m (lineares) ;</i></p></td>\t<td><p class=\" (viii) _T._Texto\"><i>Escoramento met\u00e1lico p/ valas, 2,50m<=h<=4.00 m, com pranchas met\u00e1licas de 4,7 mm x 30 cm e longarinas e transversinas em perfis de a\u00e7o, reaproveitamento: 60 vezes</i></p></td>\t<td><p><i>21.990,00 m\u00b2</i></p></td>\t<td><p class=\" (viii) _T._Texto\"><i>R$ 1.323.578,1</i></p><p class=\" (viii) _T._Texto\"><i> (5,39%) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\" (viii) _T._Texto\"><i>3.0</i></p></td>\t<td><p class=\" (viii) _T._Texto\"><i>Rebaixamento de vala (len\u00e7ol fre\u00e1tico) </i></p></td>\t<td><p class=\" (viii) _T._Texto\"><i>\u00bf 11.000 m\u00b3;</i></p></td>\t<td><p class=\" (viii) _T._Texto\"><i>Rebaixamento de len\u00e7ol fre\u00e1tico com ponteiras filtrantes em valas (metro de vala) </i></p></td>\t<td><p class=\" (viii) _T._Texto\"><i>11.006,91 m (lineares) </i></p></td>\t<td><p class=\" (viii) _T._Texto\"><i>R$ 344.424,16</i></p><p class=\" (viii) _T._Texto\"><i> (1,40%) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\" (viii) _T._Texto\"><i>4.0</i></p></td>\t<td><p class=\" (viii) _T._Texto\"><i>Execu\u00e7\u00e3o de Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgoto/\u00c1gua: Vaz\u00e3o \u00bf 22 m\u00b3/h</i></p></td>\t<td><p class=\" (viii) _T._Texto\"><i>\u00bf 1 Unidade</i></p></td>\t<td><p class=\" (viii) _T._Texto\"><i>Diversos servi\u00e7os na planilha que totalizam R$ 3.836.569,50, para execu\u00e7\u00e3o de uma esta\u00e7\u00e3o de tratamento de 17,64 m\u00b3/h de vaz\u00e3o \u00b9</i></p></td>\t<td><p class=\" (viii) _T._Texto\"><i>1 un</i></p></td>\t<td><p class=\" (viii) _T._Texto\"><i>R$ 3.836.569,50</i></p><p class=\" (viii) _T._Texto\"><i> (15,62%) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\" (viii) _T._Texto\"><i>5.0</i></p></td>\t<td><p class=\" (viii) _T._Texto\"><i>Opera\u00e7\u00e3o e/ou pr\u00e9-opera\u00e7\u00e3o de sistemas</i></p><p class=\" (viii) _T._Texto\"><i>elevat\u00f3rios/hidr\u00e1ulicos, por per\u00edodo igual ou superior a 06 (seis) </i></p><p class=\" (viii) _T._Texto\"><i>meses: Vaz\u00e3o \u00bf 41,8 m\u00b3/h;</i></p></td>\t<td><p class=\" (viii) _T._Texto\"><i>\u00bf 6 meses</i></p></td>\t<td><p class=\" (viii) _T._Texto\"><i>PR\u00c9-OPERA\u00c7\u00c3O DA ESTA\u00c7\u00c3O DE TRATAMENTO DE ESGOTO</i></p></td>\t<td><p class=\" (viii) _T._Texto\"><i>6 meses</i></p></td>\t<td><p class=\" (viii) _T._Texto\"><i>R$ 695.733,72</i></p><p class=\" (viii) _T._Texto\"><i> (2,83%) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\" (viii) _T._Texto\"><i>6.0</i></p></td>\t<td><p class=\" (viii) _T._Texto\"><i>Execu\u00e7\u00e3o de concreto armado</i></p></td>\t<td><p class=\" (viii) _T._Texto\"><i>\u00bf 400 m\u00b3</i></p></td>\t<td><p class=\" (viii) _T._Texto\"><i>CONCRETO FCK = 30 MPA - CONFEC\u00c7\u00c3O EM BETONEIRA E LAN\u00c7AMENTO MANUAL - AREIA E BRITA COMERCIAIS</i></p></td>\t<td><p class=\" (viii) _T._Texto\"><i>834,58 m\u00b3</i></p></td>\t<td><p class=\" (viii) _T._Texto\"><i>R$ 396.555,39</i></p><p class=\" (viii) _T._Texto\"><i> (1,66%) </i></p></td></tr></tbody></table><p class=\" (vii) _T._Fonte\">\u00b9 Vaz\u00e3o prevista para o in\u00edcio de plano (Evid\u00eancia 3, p. 47) </p><p class=\" (vii) _T._Fonte\">Fonte: Mem\u00f3ria de c\u00e1lculo de quantitativos de servi\u00e7os e materiais (Evid\u00eancia 5) e Curva ABC (Evid\u00eancia 9) </p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Quanto \u00e0 pertin\u00eancia dos servi\u00e7os selecionados para fins de habilita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-operacional, considerados aspectos de relev\u00e2ncia t\u00e9cnica e materialidade dos valores dos servi\u00e7os, pode se considerar que os itens previstos na tabela anterior constituem \"parcelas de maior relev\u00e2ncia e valor significativo do objeto a ser contratado\", conforme disciplina a legisla\u00e7\u00e3o de os termos da S\u00famula TCU 263/2011.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>No entanto, constata-se que a comprova\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o anterior dos quantitativos estabelecidos para o item \"liga\u00e7\u00e3o predial/domiciliar de \u00e1gua/esgoto\" (1.500 unidades) n\u00e3o se limitou ao percentual de 50% do total a ser executado na futura contrata\u00e7\u00e3o (1.822 unidades) , mas superou os 80% - n\u00e3o observando, portanto, a vasta jurisprud\u00eancia deste Tribunal a respeito do assunto, a exemplo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2781/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2781/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o aos itens 4.0 e 5.0 da Tabela 3, observa-se que os requisitos estipulados dizem respeito \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o e \u00e0 opera\u00e7\u00e3o de esta\u00e7\u00e3o de tratamento de vaz\u00f5es (22 m\u00b3/h e 41,8 m\u00b3/h) que excedem aquela prevista, em in\u00edcio de plano, para o empreendimento licitado (17,64 m\u00b3/h) .</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Cumpre considerar, entretanto, que, analisados os motivos de inabilita\u00e7\u00e3o narrados em detalhe na Evid\u00eancia 8 destes autos, observa-se que esses requisitos de habilita\u00e7\u00e3o isoladamente n\u00e3o constitu\u00edram determinante para inabilita\u00e7\u00e3o das licitantes, cabendo destaque que:</i></p><p class=\" (iv) _Lista\"><i>a licitante Metal Infraestrutura Ltda. foi inabilitada, dentre outros pontos, pela n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de atestado que comprovasse quaisquer quantitativos de execu\u00e7\u00e3o anterior de rebaixamento de len\u00e7ol fre\u00e1tico e concreto armado - situa\u00e7\u00e3o que independe dos demais itens para os quais foram verificadas falhas/inconsist\u00eancias na presente an\u00e1lise; e</i></p><p class=\" (iv) _Lista\"><i>a licitante AC2 Engenharia Ltda tamb\u00e9m foi inabilitada por n\u00e3o apresentar atestado relativo \u00e0 execu\u00e7\u00e3o anterior de rebaixamento de len\u00e7ol fre\u00e1tico, optando a licitante por questionar, em avan\u00e7ada a fase de lances, a pertin\u00eancia do requisito, o que o n\u00e3o condiz com o entendimento j\u00e1 expresso na presente an\u00e1lise (conforme entendimento registrado no par\u00e1grafo 75) .</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Outro ponto que merece aten\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 habilita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-operacional \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o de distintas unidades de medida para estipula\u00e7\u00e3o dos quantitativos a serem comprovados pelas licitantes e para precifica\u00e7\u00e3o dos itens na planilha or\u00e7ament\u00e1ria: </i></p><p class=\" (iv) _Lista\"><i>servi\u00e7os de escoramento (item 2.0 da Tabela 3) - estipulados em \"m\u00b2\" na planilha or\u00e7ament\u00e1ria e em \"m\" nas exig\u00eancias de habilita\u00e7\u00e3o; e </i></p><p class=\" (iv) _Lista\"><i>servi\u00e7os de rebaixamento de len\u00e7ol fre\u00e1tico (item 3.0 da Tabela 3) - estipulados em \"m\" na planilha e em \"m\u00b3\" nas exig\u00eancias de habilita\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Em que pese n\u00e3o ter sido verificado preju\u00edzo efetivo ao resultado da Licita\u00e7\u00e3o 23/2020, cabe frisar que a utiliza\u00e7\u00e3o de unidades de medida distintas das usuais das contrata\u00e7\u00f5es de mercado ou daquelas adotadas pelas bases oficiais - ainda que possam ser compatibilizadas por meio de especifica\u00e7\u00f5es complementares dos servi\u00e7os - prejudicam a substancialidade dos requisitos do certame e podem impor, na fase de habilita\u00e7\u00e3o, dificuldades adicionais \u00e0 an\u00e1lise dos atestados t\u00e9cnicos apresentados, majorando os riscos de questionamentos ao edital ou aos atos da comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Noutras palavras, no \u00e2mbito de um procedimento licitat\u00f3rio, a utiliza\u00e7\u00e3o de distintas unidades de medi\u00e7\u00e3o para um mesmo servi\u00e7o tende a dificultar a verifica\u00e7\u00e3o da razoabilidade, da legitimidade e do cumprimento dos requisitos de habilita\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, cabe frisar que o trecho final da S\u00famula 263/2011 registra que os quantitativos objetos de requisitos t\u00e9cnico-operacionais devem guardar \"propor\u00e7\u00e3o com a dimens\u00e3o e complexidade do objeto a ser executado\".</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Salvo situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, entende-se prefer\u00edvel que os requisitos de habilita\u00e7\u00e3o sejam fixados na mesma na unidade de medida adotada pela base de refer\u00eancia de pre\u00e7os utilizada para forma\u00e7\u00e3o da planilha or\u00e7ament\u00e1ria do certame - que provavelmente tamb\u00e9m coincidir\u00e1 com a unidade expressa nos atestados apresentados pelas licitantes relativos a contrata\u00e7\u00f5es anteriores com o poder p\u00fablico.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Neste contexto, entende-se cab\u00edvel que - ao momento do julgamento do m\u00e9rito dos presentes autos - seja cientificado \u00e0 Codevasf que no \u00e2mbito da Licita\u00e7\u00e3o 23/2020 foram identificadas irregularidades relativas \u00e0 estipula\u00e7\u00e3o de requisitos de habilita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-operacional: </i></p><p class=\" (iv) _Lista\"><i>que n\u00e3o se ativeram ao limite de 50% do quantitativo total do servi\u00e7o licitado, em descumprimento \u00e0 jurisprud\u00eancia majorit\u00e1ria deste TCU, a exemplo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2781/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2781/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>; e </i></p><p class=\" (iv) _Lista\"><i>cujas unidades de medida dos servi\u00e7os diferiam daquelas que constam na planilha or\u00e7ament\u00e1ria do certame, pr\u00e1tica que tem o potencial de representar dificuldade adicional e injustificada para (i) a verifica\u00e7\u00e3o da razoabilidade e da legitimidade desses requisitos em face dos crit\u00e9rios estabelecidos na S\u00famula TCU 263/2011 e (ii) a an\u00e1lise da documenta\u00e7\u00e3o apresentada pelas licitantes para comprova\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o anterior dos quantitativos m\u00ednimos de servi\u00e7os exigidos pelo edital.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Por \u00faltimo, entende-se que os fatos narrados n\u00e3o se enquadram nos conceitos definidos nos incisos do art. 138 da Lei 14.116/2020 (LDO 2021) , sendo caracterizados como irregularidade de cunho formal, que n\u00e3o se reveste de gravidade suficiente para justificar a desconstitui\u00e7\u00e3o de atos administrativos j\u00e1 realizados, nem ensejar aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00e3o a respons\u00e1veis, justificando a classifica\u00e7\u00e3o do presente achado como \"falhas/impropriedades\" (F/I) , conforme define o art. 2\u00ba, inciso VII, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 280/2016.</i></p><p class=\" (i) _T\u00f3pico\"><i>CONCLUS\u00c3O </i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Conforme narrado na parte introdut\u00f3ria deste relat\u00f3rio, os esfor\u00e7os de fiscaliza\u00e7\u00e3o foram concentrados no edital da Licita\u00e7\u00e3o 23/2020, que ao momento desta a\u00e7\u00e3o de controle ainda n\u00e3o se encontra homologado. Nesse contexto, foram realizados os procedimentos para responder as quest\u00f5es de auditoria que compuseram a matriz de planejamento deste trabalho (apresentadas no Subt\u00f3pico A.4) que resultaram em dois achados de auditoria, apresentados no T\u00f3pico B do presente relat\u00f3rio. </i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Em resposta \u00e0 </i><b><i>Quest\u00e3o de Auditoria n. 1</i></b><i>, que tratou dos atos realizados pela Administra\u00e7\u00e3o para assegurar a entrega do empreendimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, n\u00e3o foram registrados relevantes atrasos nas a\u00e7\u00f5es realizadas com vistas \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o das obras do empreendimento sob an\u00e1lise. Nesse sentido, destaca-se que o projeto b\u00e1sico que fundamenta a referida licita\u00e7\u00e3o data do m\u00eas abril de 2020, tendo sido a licita\u00e7\u00e3o publicada em 30/11/2020 - intervalo de tempo que n\u00e3o pode ser considerado excessivo em rela\u00e7\u00e3o aos tr\u00e2mites a serem observados no \u00e2mbito de um procedimento licitat\u00f3rio.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Ademais, em que pese a fase lances do certame, iniciada em 22/12/2020, ter se estendido at\u00e9 25/3/2021 (data do \u00faltimo relat\u00f3rio de exame e julgamento) , entende-se que para esse dilatado decurso de tempo concorreram os diversos recursos das licitantes que vieram a exigir da comiss\u00e3o licitante a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancias e emiss\u00e3o de posicionamentos sobre os fatos questionados. </i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Quanto \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o da regularidade dos atos praticado no \u00e2mbito Licita\u00e7\u00e3o 23/2020 (objeto da </i><b><i>Quest\u00e3o de Auditoria n. 2</i></b><i>) , foram apurados os ind\u00edcios de v\u00edcios de motiva\u00e7\u00e3o que prejudicariam a validade da inabilita\u00e7\u00e3o de licitante cuja proposta foi fundada em declara\u00e7\u00e3o de enquadramento nos crit\u00e9rios da Lei Complementar 123/2006. </i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>O assunto foi objeto do </i><b><i>Achados B.1</i></b><i> que, registrando a relev\u00e2ncia da quest\u00e3o, concluiu pela necessidade da atua\u00e7\u00e3o deste TCU de forma cautelar, com vistas \u00e0 suspens\u00e3o da Licita\u00e7\u00e3o 23/2020 at\u00e9 que se decida sobre o m\u00e9rito das quest\u00f5es levantadas. Com o fim de complementar as informa\u00e7\u00f5es sobre a mat\u00e9ria tratada no achado, foi proposta tamb\u00e9m a realiza\u00e7\u00e3o de oitivas dirigidas \u00e0 Codevasf, \u00e0 empresa considerada inabilitada, e \u00e0 empresa considerada vencedora do certame.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Ainda em decorr\u00eancia da execu\u00e7\u00e3o dos procedimentos relativos \u00e0 </i><b><i>Quest\u00e3o de Auditoria n. 2</i></b><i>, foi elaborado o </i><b><i>Achado B.2</i></b><i>, em que se tratou dos quantitativos estabelecidos para fins de qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-operacional da Licita\u00e7\u00e3o 23/2020, tendo a an\u00e1lise verificado que algumas dessas exig\u00eancias foram (i) superiores ao limite de 50% do montante total licitado, pr\u00e1tica que n\u00e3o se compatibiliza com a jurisprud\u00eancia deste Tribunal, e (ii) estabelecidas em unidades de medidas distintas daquelas utilizadas na planilha or\u00e7ament\u00e1ria para os mesmos servi\u00e7os, dificultando a transpar\u00eancia e a pr\u00f3pria verifica\u00e7\u00e3o de atendimento desses requisitos.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>No entanto, considerou-se que as falhas tratadas no Achado B.2 n\u00e3o representaram efetivos preju\u00edzos ao atingimento dos objetivos da Licita\u00e7\u00e3o 23/2020 e n\u00e3o requerem refazimento ou corre\u00e7\u00f5es dos atos praticados - o que justifica a proposta de dar ci\u00eancia do fato \u00e0 referida companhia, ao momento do julgamento do m\u00e9rito dos presentes autos (nos termos registrados no T\u00f3pico D) , com vistas a evitar que tais impropriedades se repitam nos futuros procedimentos licitat\u00f3rios da Codevasf.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Quanto \u00e0 </i><b><i>Quest\u00e3o de Auditoria n. 3</i></b><i>, que teve por objetivo a verifica\u00e7\u00e3o da ader\u00eancia das especifica\u00e7\u00f5es e pre\u00e7os dos servi\u00e7os definidos no or\u00e7amento da obra ao projeto e \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de mercado, cabe registro que as an\u00e1lises de pre\u00e7os e quantitativos do or\u00e7amento estimativo da Licita\u00e7\u00e3o 23/2020, elaborado pela Codevasf, n\u00e3o resultaram na identifica\u00e7\u00e3o de ind\u00edcios de sobrepre\u00e7o ou de impropriedades relevantes. As an\u00e1lises relacionadas ao assunto constituem a Evid\u00eancia 10 destes autos (em atendimento ao voto-condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/835/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 835/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> e ao Memorando-Circular 01/2019-Coinfra) .</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Em fun\u00e7\u00e3o da gravidade das situa\u00e7\u00f5es tratadas no \u00e2mbito do presente trabalho e em atendimento ao item n. 51 dos Padr\u00f5es de Auditoria de Conformidade  (PAC) deste TCU, cabe registrar que as irregularidades constatadas n\u00e3o representam impacto significativo para fins do julgamento das contas dos \u00f3rg\u00e3os/entidades jurisdicionadas envolvidas (Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional e Companhia de Desenvolvimento do Vale do S\u00e3o Francisco e do Parna\u00edba) , nos exerc\u00edcios em que se deram os fatos analisados.</i></p><p class=\" (i) _T\u00f3pico\"><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>Diante do exposto no Subt\u00f3pico B.1 desta pe\u00e7a processual, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior propondo:</i></p><p class=\" (iv) _Lista\"><i>determinar, cautelarmente, sem oitiva pr\u00e9via, nos termos do art. 276, caput, do Regimento Interno/TCU, \u00e0 Companhia de Desenvolvimento do Vale do S\u00e3o Francisco e do Parna\u00edba (Codevasf) , a suspens\u00e3o da Licita\u00e7\u00e3o 23/2020 e, caso j\u00e1 tenha sido celebrado o contrato decorrente do referido certame, dos atos atinentes \u00e0 sua execu\u00e7\u00e3o, at\u00e9 que esse Tribunal de Contas da Uni\u00e3o venha a decidir a respeito dos ind\u00edcios de irregularidades apontados no presente relat\u00f3rio;</i></p><p class=\" (iv) _Lista\"><i>determinar, nos termos do art. 276, \u00a7 3\u00ba, do Regimento Interno do TCU, a oitiva da Companhia de Desenvolvimento do Vale do S\u00e3o Francisco e do Parna\u00edba (Codevasf) para que apresente, no prazo de quinze dias, esclarecimentos sobre os fundamentos utilizados Relat\u00f3rio de Exame e Julgamento de Recurso Administrativo (Evid\u00eancia 6, p. 30-36) , considerando as pondera\u00e7\u00f5es do presente relat\u00f3rio que apontam para exist\u00eancia de ind\u00edcios de v\u00edcios insan\u00e1veis na motiva\u00e7\u00e3o utilizada para inabilita\u00e7\u00e3o da licitante GPS Empreendimentos Ltda (CNPJ 02.339.308/0001-91) no \u00e2mbito da Licita\u00e7\u00e3o 23/2020 - esclarecendo que, caso n\u00e3o sejam afastados os ind\u00edcios de irregularidade narrados, pode a decis\u00e3o do TCU que vier a ser proferida resultar na nulidade do procedimento licitat\u00f3rio ou do contrato dele decorrente; e</i></p><p class=\" (iv) _Lista\"><i>determinar, nos termos do art. 276, \u00a7 3\u00ba, c/c art. 250, inciso V, do Regimento Interno do TCU, a oitiva da empresa GPS Empreendimentos Ltda. (CNPJ 02.339.308/0001-91) para que apresente informa\u00e7\u00f5es sobre as pondera\u00e7\u00f5es registradas no presente relat\u00f3rio, em especial, esclarecimentos sobre suas rela\u00e7\u00f5es societ\u00e1rias (Tabela 2) - alertando que caso venha a se configurar o uso de declara\u00e7\u00e3o falsa no \u00e2mbito da Licita\u00e7\u00e3o 23/2020 para se beneficiar das vantagens previstas na Lei Complementar 123/2006, poder\u00e1 este Tribunal declarar a inidoneidade da empresa para participar, por at\u00e9 cinco anos, de licita\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, com fundamento no art. 46 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 271 do RI/TCU;</i></p><p class=\" (iv) _Lista\"><i>determinar, nos termos do art. 276, \u00a7 3\u00ba, c/c art. 250, inciso V, do Regimento Interno do TCU, a oitiva da empresa Engenharia de Materiais Ltda (CNPJ 41.157.967/0001-69) , para que, se assim desejar, se pronuncie, no prazo de quinze dias, contados a partir da ci\u00eancia, sobre os fatos apontados nestes autos, atinentes ao PE 268/2019, alertando quanto \u00e0 possibilidade de o Tribunal vir a assinar prazo para a anula\u00e7\u00e3o do certame e dos atos dele decorrentes, incluindo eventual contrato celebrado.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"/><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><b><i>Propostas cuja pertin\u00eancia deve ser considerada em momento processual posterior</i></b></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>a) Dar ci\u00eancia \u00e0 Companhia de Desenvolvimento do Vale do S\u00e3o Francisco e do Parna\u00edba (Codevasf) , com fundamento no art. 9\u00ba, inciso II, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315/2020, das seguintes irregularidades constatadas no \u00e2mbito da Licita\u00e7\u00e3o 23/2020 relativas \u00e0 estipula\u00e7\u00e3o de requisitos de habilita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-operacional que (assunto tratado no Subt\u00f3pico B.2) :</i></p><p class=\" (iv) _Lista\"><i>a.1) n\u00e3o se ativeram ao limite percentual de 50% do quantitativo total do servi\u00e7o licitado, em descumprimento \u00e0 jurisprud\u00eancia majorit\u00e1ria deste TCU, a exemplo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2781/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2781/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>; e </i></p><p class=\" (iv) _Lista\"><i>a.2) cujas unidades de medida dos servi\u00e7os diferem daquelas que constam na planilha or\u00e7ament\u00e1ria do certame, pr\u00e1tica tem o potencial de representar dificuldade adicional e injustificada (i) para a verifica\u00e7\u00e3o da razoabilidade e da legitimidade desses requisitos em face dos crit\u00e9rios estabelecidos na S\u00famula TCU 263/2011 e (ii) para a an\u00e1lise da documenta\u00e7\u00e3o apresentada pelas licitantes para comprova\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o anterior dos quantitativos m\u00ednimos de servi\u00e7os exigidos pelo edital.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "RELAT\u00d3RIO DE AUDITORIA. FISCOBRAS/2021. codevasf. Obras de esgotamento sanit\u00e1rio em Jequi\u00e1 da Praia/AL. exig\u00eancias de habilita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-operacional do edital da Licita\u00e7\u00e3o desproporcionais aos quantitativos de servi\u00e7os licitados. INDEFERIMENTO DE MEDIDA CAUTELAR PROPOSTA PELA UNIDADE T\u00c9CNICA. CIENTIFICA\u00c7\u00c3O DAS IRREGULARIDADES. ARQUIVAMENTO DOS AUTOS.", "TIPOPROCESSO": "RELAT\u00d3RIO DE AUDITORIA (RA)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Urbana (SeinfraUrb).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tEm exame, relat\u00f3rio de auditoria realizada na 5\u00aa Superintend\u00eancia Regional da Companhia de Desenvolvimento dos Vales do S\u00e3o Francisco e do Parna\u00edba (Codevasf) com o objetivo de verificar a conformidade da Licita\u00e7\u00e3o 23/2020, cujo objeto foi a contrata\u00e7\u00e3o das obras de implanta\u00e7\u00e3o da rede coletora de esgoto do Munic\u00edpio de Jequi\u00e1 de Praia/AL.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tO edital da Licita\u00e7\u00e3o 23/2020, de 30/11/2020, teve or\u00e7amento estimativo de R$ 24.557.416,42 e foi regido pela Lei 13.303/2016, adotando o modo de disputa aberto, o regime de execu\u00e7\u00e3o de empreitada por pre\u00e7o unit\u00e1rio e o crit\u00e9rio de julgamento pelo maior desconto.</p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\">Embora a sess\u00e3o p\u00fablica de recebimento e abertura das propostas da Licita\u00e7\u00e3o 23/2020 tenha ocorrido no dia 22/12/2020, consta do relat\u00f3rio de fiscaliza\u00e7\u00e3o que o resultado do certame ainda se encontrava pendente de homologa\u00e7\u00e3o nas unidades da sede da Codevasf, em Bras\u00edlia.</p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\">Segundo a detalhada contextualiza\u00e7\u00e3o realizada pela unidade t\u00e9cnica, reproduzida no relat\u00f3rio que fundamenta esta delibera\u00e7\u00e3o, 11 empresas participaram do certame, sendo que as licitantes que ofertaram as quatro menores propostas de pre\u00e7os foram inabilitadas. O objeto possivelmente ser\u00e1 adjudicado para a licitante Engemat Engenharia de Materiais Ltda., que ofertou a quinta proposta mais bem classificada, no valor de R$ 21.119.378,12 (desconto de 14% em rela\u00e7\u00e3o ao or\u00e7ado pela Codevasf) .</p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\">Durante a fase de planejamento da fiscaliza\u00e7\u00e3o ora em exame, foram formuladas as seguintes quest\u00f5es de auditoria:</p><p class=\" (iv) _Lista\">Os atos necess\u00e1rios \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o do empreendimento est\u00e3o sendo realizados de forma eficiente e tempestiva, minimizando os riscos do investimento?</p><p class=\" (iv) _Lista\">Os procedimentos relativos \u00e0 Licita\u00e7\u00e3o 23/2020 e \u00e0 respectiva contrata\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de execu\u00e7\u00e3o das obras civis cumprem os requisitos estabelecidos pela legisla\u00e7\u00e3o e pela jurisprud\u00eancia, visando a atender aos interesses da Administra\u00e7\u00e3o de forma eficiente, econ\u00f4mica e tempestiva?</p><p class=\" (iv) _Lista\">As especifica\u00e7\u00f5es e os quantitativos dos servi\u00e7os definidos no or\u00e7amento da Licita\u00e7\u00e3o 23/2020 s\u00e3o compat\u00edveis com o projeto e constam na planilha or\u00e7ament\u00e1ria em valores condizentes com os valores de mercado?</p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\">Ap\u00f3s a conclus\u00e3o dos trabalhos, a equipe de auditoria da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Urbana (SeinfraUrb) apontou a ocorr\u00eancia dos seguintes ind\u00edcios de irregularidade:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\ta) inabilita\u00e7\u00e3o indevida da empresa que ofertou a proposta mais vantajosa com a alega\u00e7\u00e3o de que a declara\u00e7\u00e3o de enquadramento nos crit\u00e9rios da Lei Complementar 123/2006 n\u00e3o condizia com real situa\u00e7\u00e3o da empresa; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tb) edital com exig\u00eancias de requisitos de habilita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-operacional n\u00e3o aderentes \u00e0 jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas.</p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\">Diante da primeira constata\u00e7\u00e3o acima, a unidade t\u00e9cnica formulou proposta no sentido de determinar, cautelarmente, sem oitiva pr\u00e9via, que a Codevasf suspendesse a Licita\u00e7\u00e3o 23/2020 at\u00e9 que o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o decida a respeito dos ind\u00edcios de irregularidades apurados na fiscaliza\u00e7\u00e3o ora em exame. Ademais, foi proposta a realiza\u00e7\u00e3o das oitivas da Codevasf e da empresa interessada para que se manifestassem sobre as impropriedades apontadas.</p><p>II</p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\">Feita essa breve apresenta\u00e7\u00e3o dos fatos, passo a me manifestar sobre a presente fiscaliza\u00e7\u00e3o.</p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\">Com rela\u00e7\u00e3o ao primeiro achado de auditoria, a equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o observou que ap\u00f3s o encerramento da fase de disputa aberta, foi considerada a ocorr\u00eancia do \"empate ficto\", estabelecido pela Lei Complementar 123/2006, o que ensejou nova proposta da empresa GPS Empreendimentos Ltda. pelo valor de R$ 18.366.491,74 (desconto de 25,21%) .</p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\">A empresa Metal Infraestrutura Ltda., que figurava at\u00e9 aquele momento na primeira classifica\u00e7\u00e3o com proposta ligeiramente superior, interp\u00f4s recurso contra a habilita\u00e7\u00e3o da empresa GPS, alegando que esta n\u00e3o se enquadraria nos termos da Lei Complementar 123/2006, em raz\u00e3o de a recorrida:</p><p class=\" (iv) _Lista\">apresentar receita bruta anual superior a R$ 4.800.000,00, superando, portanto, os limites para classifica\u00e7\u00e3o como empresa de pequeno porte, estabelecido pelo art. 3\u00ba, inciso II, da Lei Complementar 123/2006;</p><p class=\" (iv) _Lista\">ter em seu quadro societ\u00e1rio pessoas f\u00edsicas que participam do capital de outras empresas (duas dessas teriam receita bruta anual superior ao limite estabelecido para empresas de pequeno porte) , desatendendo ao requisito estabelecido pelo art. 3\u00ba, \u00a7 4\u00ba, incisos III, IV, V da Lei Complementar 123/2006; e</p><p class=\" (iv) _Lista\">ter participa\u00e7\u00e3o do capital de outra empresa jur\u00eddica (GPS Barra de S\u00e3o Miguel SPE Ltda., CNPJ 12.770.466/0001-55) , violando a condi\u00e7\u00e3o do art. 3\u00ba, \u00a7 4\u00ba, inciso VII, da Lei Complementar 123/2006.</p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\">A empresa GPS apresentou as suas contrarraz\u00f5es refutando as ocorr\u00eancias elencadas nas al\u00edneas \"a\" e \"b\" acima, o que foi acolhido pela comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o. No entanto, a licitante n\u00e3o apresentou argumentos espec\u00edficos acerca de sua participa\u00e7\u00e3o (na qualidade de pessoa jur\u00eddica) em quadros societ\u00e1rios de outras pessoas jur\u00eddicas formalmente constitu\u00eddas, o que ensejou sua desclassifica\u00e7\u00e3o com base no disposto no art. 3\u00ba, \u00a7 4\u00ba, inciso VII, da Lei 123/2006, transcrito a seguir:</p><p class=\" (v) _Cita\u00e7\u00e3o\"><i>\"Art. 3\u00ba Para os efeitos desta Lei Complementar, consideram-se microempresas ou empresas de pequeno porte, a sociedade empres\u00e1ria, a sociedade simples, a empresa individual de responsabilidade limitada e o empres\u00e1rio a que se refere o </i>art. 966 da Lei n\u00ba  10.406, de 10 de janeiro de 2002 (C\u00f3digo Civil) <i>, devidamente registrados no Registro de Empresas Mercantis ou no Registro Civil de Pessoas Jur\u00eddicas, conforme o caso, desde que:</i></p><p class=\" (v) _Cita\u00e7\u00e3o\">[...]</p><p class=\" (v) _Cita\u00e7\u00e3o\"><i>\u00a7 4\u00ba N\u00e3o poder\u00e1 se beneficiar do tratamento jur\u00eddico diferenciado previsto nesta Lei Complementar, inclu\u00eddo o regime de que trata o </i>art. 12 desta Lei Complementar<i>, para nenhum efeito legal, a pessoa jur\u00eddica:</i></p><p class=\" (v) _Cita\u00e7\u00e3o\">[...]</p><p class=\" (v) _Cita\u00e7\u00e3o\"><i>VII - que participe do capital de outra pessoa jur\u00eddica;\" </i> (grifo acrescido) .</p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\">A unidade t\u00e9cnica apurou que a decis\u00e3o da comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o de inabilitar a GPS Empreendimentos Ltda. adotou por fundamento, exclusivamente, a participa\u00e7\u00e3o da licitante no quadro societ\u00e1rio da empresa GPS Barra de S\u00e3o Miguel SPE Ltda. Ocorre que, como se trata de sociedade de prop\u00f3sito espec\u00edfico, a SeinfraUrb julgou ser irregular a desclassifica\u00e7\u00e3o, visto que supostamente estaria configurada a exce\u00e7\u00e3o estabelecida pelo legislador no art. 3\u00ba, \u00a7 5\u00ba, da Lei Complementar 123/2006, transcrito a seguir:</p><p class=\" (v) _Cita\u00e7\u00e3o\"><i>\u00a7 5\u00ba O disposto nos incisos IV e VII do \u00a7 4\u00ba deste artigo n\u00e3o se aplica \u00e0 participa\u00e7\u00e3o no capital de cooperativas de cr\u00e9dito, bem como em centrais de compras, bolsas de subcontrata\u00e7\u00e3o, no cons\u00f3rcio referido no art. 50 desta Lei Complementar e na sociedade de prop\u00f3sito espec\u00edfico prevista no art. 56 desta Lei Complementar, e em associa\u00e7\u00f5es assemelhadas, sociedades de interesse econ\u00f4mico, sociedades de garantia solid\u00e1ria e outros tipos de sociedade, que tenham como objetivo social a defesa exclusiva dos interesses econ\u00f4micos das microempresas e empresas de pequeno porte. </i> (grifou-se) .</p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"> Tenho entendimento diverso ao da unidade t\u00e9cnica, pois n\u00e3o \u00e9 admitida a participa\u00e7\u00e3o da microempresa ou da empresa de pequeno porte em qualquer sociedade de prop\u00f3sito espec\u00edfico, sendo requerido que a sociedade de prop\u00f3sito espec\u00edfico (SPE) cumpra os requisitos previstos no art. 56 da Lei Complementar 123/2006, com a reda\u00e7\u00e3o que foi conferida ao dispositivo pela Lei Complementar 147/2014, <b>in verbis</b>:</p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>\"Art. 56.  As microempresas ou as empresas de pequeno porte poder\u00e3o realizar neg\u00f3cios de compra e venda de bens e servi\u00e7os para os mercados nacional e internacional, por meio de sociedade de prop\u00f3sito espec\u00edfico, nos termos e condi\u00e7\u00f5es estabelecidos pelo Poder Executivo federal.               </i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>\u00a7 1\u00ba  N\u00e3o poder\u00e3o integrar a sociedade de que trata o </i><b><i>caput</i></b><i> deste artigo pessoas jur\u00eddicas n\u00e3o optantes pelo Simples Nacional.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>\u00a7 2\u00ba  A sociedade de prop\u00f3sito espec\u00edfico de que trata este artigo:</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>I - ter\u00e1 seus atos arquivados no Registro P\u00fablico de Empresas Mercantis;</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>II - ter\u00e1 por finalidade realizar:</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>a) opera\u00e7\u00f5es de compras para revenda \u00e0s microempresas ou empresas de pequeno porte que sejam suas s\u00f3cias;</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>b) opera\u00e7\u00f5es de venda de bens adquiridos das microempresas e empresas de pequeno porte que sejam suas s\u00f3cias para pessoas jur\u00eddicas que n\u00e3o sejam suas s\u00f3cias;</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>III - poder\u00e1 exercer atividades de promo\u00e7\u00e3o dos bens referidos na al\u00ednea b do inciso II deste par\u00e1grafo;</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>IV - apurar\u00e1 o imposto de renda das pessoas jur\u00eddicas com base no lucro real, devendo manter a escritura\u00e7\u00e3o dos livros Di\u00e1rio e Raz\u00e3o;</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>V - apurar\u00e1 a Cofins e a Contribui\u00e7\u00e3o para o PIS/Pasep de modo n\u00e3o-cumulativo;</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>VI - exportar\u00e1, exclusivamente, bens a ela destinados pelas microempresas e empresas de pequeno porte que dela fa\u00e7am parte;</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>VII - ser\u00e1 constitu\u00edda como sociedade limitada;</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>VIII - dever\u00e1, nas revendas \u00e0s microempresas ou empresas de pequeno porte que sejam suas s\u00f3cias, observar pre\u00e7o no m\u00ednimo igual ao das aquisi\u00e7\u00f5es realizadas para revenda; e</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>IX - dever\u00e1, nas revendas de bens adquiridos de microempresas ou empresas de pequeno porte que sejam suas s\u00f3cias, observar pre\u00e7o no m\u00ednimo igual ao das aquisi\u00e7\u00f5es desses bens.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>\u00a7 3\u00ba  A aquisi\u00e7\u00e3o de bens destinados \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o pela sociedade de prop\u00f3sito espec\u00edfico n\u00e3o gera direito a cr\u00e9ditos relativos a impostos ou contribui\u00e7\u00f5es abrangidos pelo Simples Nacional.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>\u00a7 4\u00ba  A microempresa ou a empresa de pequeno porte n\u00e3o poder\u00e1 participar simultaneamente de mais de uma sociedade de prop\u00f3sito espec\u00edfico de que trata este artigo.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>\u00a7 5\u00ba  A sociedade de prop\u00f3sito espec\u00edfico de que trata este artigo n\u00e3o poder\u00e1:</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>I - ser filial, sucursal, ag\u00eancia ou representa\u00e7\u00e3o, no Pa\u00eds, de pessoa jur\u00eddica com sede no exterior;</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>II - ser constitu\u00edda sob a forma de cooperativas, inclusive de consumo;</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>III - participar do capital de outra pessoa jur\u00eddica;</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>IV - exercer atividade de banco comercial, de investimentos e de desenvolvimento, de caixa econ\u00f4mica, de sociedade de cr\u00e9dito, financiamento e investimento ou de cr\u00e9dito imobili\u00e1rio, de corretora ou de distribuidora de t\u00edtulos, valores mobili\u00e1rios e c\u00e2mbio, de empresa de arrendamento mercantil, de seguros privados e de capitaliza\u00e7\u00e3o ou de previd\u00eancia complementar;</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>V - ser resultante ou remanescente de cis\u00e3o ou qualquer outra forma de desmembramento de pessoa jur\u00eddica que tenha ocorrido em um dos 5 (cinco) anos-calend\u00e1rio anteriores;</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>VI - exercer a atividade vedada \u00e0s microempresas e empresas de pequeno porte optantes pelo Simples Nacional.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>\u00a7 6\u00ba  A inobserv\u00e2ncia do disposto no \u00a7 4\u00ba deste artigo acarretar\u00e1 a responsabilidade solid\u00e1ria das microempresas ou empresas de pequeno porte s\u00f3cias da sociedade de prop\u00f3sito espec\u00edfico de que trata este artigo na hip\u00f3tese em que seus titulares, s\u00f3cios ou administradores conhecessem ou devessem conhecer tal inobserv\u00e2ncia.</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>\u00a7 7\u00ba  O Poder Executivo regulamentar\u00e1 o disposto neste artigo at\u00e9 31 de dezembro de 2008.\"</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\">A leitura do estatuto social da GPS Barra de S\u00e3o Miguel SPE Ltda. (pe\u00e7a 19, fl. 4) n\u00e3o permite concluir que o objeto da aludida sociedade de prop\u00f3sito espec\u00edfico atenda ao disposto no art. 56, \u00a72\u00ba, inciso II, al\u00edneas \"a\" e \"b\" da Lei Complementar 123/2006, pois o objeto daquela sociedade era a realiza\u00e7\u00e3o de obras no Munic\u00edpio de Barra do S\u00e3o Miguel/AL.</p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\">Observo ainda que o exame da unidade t\u00e9cnica foi realizado a partir da reda\u00e7\u00e3o antiga do art. 56 da Lei Complementar 123/2006, sem observar a altera\u00e7\u00e3o posteriormente institu\u00edda pela Lei Complementar 147/2014.</p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\">Portanto, com as v\u00eanias de estilo, considero que a participa\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria da empresa GPS na citada sociedade de prop\u00f3sito espec\u00edfico constitui sim motivo v\u00e1lido de sua inabilita\u00e7\u00e3o, principalmente se for sopesado que a licitante n\u00e3o esclareceu os termos de sua participa\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria nessa SPE.</p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\">Ainda que o enquadramento da GPS como empresa de pequeno porte tenha outros aspectos que n\u00e3o ficaram devidamente esclarecidos, n\u00e3o cabe a esta Corte de Contas se substituir ao licitante que n\u00e3o apresentou a documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria de sua condi\u00e7\u00e3o, inclusive quando foi demandado pelo recurso interposto por outra licitante.</p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\">Ante o exposto, indefiro a proposta de medida cautelar formulada pela unidade t\u00e9cnica por julgar insubsistente a irregularidade apontada na desclassifica\u00e7\u00e3o da empresa GPS.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">III</p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\">No que tange ao segundo achado da auditoria, foi apontado que os requisitos de habilita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-operacional n\u00e3o se ativeram ao limite de 50% dos quantitativos totais dos servi\u00e7os licitados, em suposto descumprimento \u00e0 jurisprud\u00eancia majorit\u00e1ria deste TCU, a exemplo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2781/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2781/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>. </p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\">Outrossim, as unidades de medida dos servi\u00e7os exigidos nos atestados de capacidade t\u00e9cnica diferiam daquelas que constam na planilha or\u00e7ament\u00e1ria do certame, pr\u00e1tica que teria o potencial de representar dificuldade adicional e injustificada para (i) a verifica\u00e7\u00e3o da razoabilidade e da legitimidade desses requisitos em face dos crit\u00e9rios estabelecidos na S\u00famula TCU 263/2011; e (ii) a an\u00e1lise da documenta\u00e7\u00e3o apresentada pelas licitantes para comprova\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o anterior dos quantitativos m\u00ednimos de servi\u00e7os exigidos pelo edital.</p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\">Acompanho o posicionamento da unidade t\u00e9cnica, adotando-o como raz\u00f5es de decidir, sem preju\u00edzo de tecer algumas considera\u00e7\u00f5es adicionais.</p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\">Primeiramente, insta salientar que, isoladamente, tais exig\u00eancias n\u00e3o constitu\u00edram motivos de inabilita\u00e7\u00e3o das demais licitantes, de forma que o resultado do certame teria sido o mesmo se o edital n\u00e3o contivesse tais falhas.</p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\">Assim, afigura-se recomend\u00e1vel apenas dar ci\u00eancia \u00e0 Codevasf das impropriedades verificadas, n\u00e3o havendo motivos para a anula\u00e7\u00e3o do certame por conta dos requisitos de habilita\u00e7\u00e3o, nos termos propostos pela unidade t\u00e9cnica.</p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\">Cabe ressaltar que a jurisprud\u00eancia citada pela unidade t\u00e9cnica, no caso a S\u00famula 263 e o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2781/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2781/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, se referem a licita\u00e7\u00f5es fundeadas na Lei 8.666/1993, e n\u00e3o na Lei das Estatais. N\u00e3o obstante o exposto, conforme discorrerei a seguir, entendo que tais entendimentos podem ser aplic\u00e1veis \u00e0s contrata\u00e7\u00f5es lastreadas na Lei 13.303/2016.</p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\">Para fins de habilita\u00e7\u00e3o, o art. 58 da Lei das Estatais deixa claro os par\u00e2metros a ser exigidos dos potenciais licitantes. Consoante o disposto naquele artigo, a documenta\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 habilita\u00e7\u00e3o est\u00e1 restrita a:</p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\">I - exig\u00eancia da apresenta\u00e7\u00e3o de documentos aptos a comprovar a possibilidade da aquisi\u00e7\u00e3o de direitos e da contra\u00e7\u00e3o de obriga\u00e7\u00f5es por parte do licitante;</p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\">II - qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, restrita a parcelas do objeto t\u00e9cnica ou economicamente relevantes, de acordo com par\u00e2metros estabelecidos de forma expressa no instrumento convocat\u00f3rio;</p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\">III - capacidade econ\u00f4mica e financeira;</p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\">IV - recolhimento de quantia a t\u00edtulo de adiantamento, tratando-se de licita\u00e7\u00f5es em que se utiliza como crit\u00e9rio de julgamento a maior oferta de pre\u00e7o.</p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\">Nesse sentido, entende-se que o rol de par\u00e2metros de habilita\u00e7\u00e3o \u00e9 exaustivo, mas cabe a cada estatal definir os documentos exigidos, sempre levando em considera\u00e7\u00e3o o objeto da contrata\u00e7\u00e3o. </p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\">Para tanto, as empresas estatais n\u00e3o est\u00e3o vinculadas \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es de outras leis voltadas para a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, como \u00e9 o caso da Lei 8.666/1993 e da Lei 12.462/2011. As licitantes n\u00e3o podem ser inabilitadas por crit\u00e9rios estranhos aos estabelecidos no art. 58 da Lei n\u00ba 13.303/2016, por\u00e9m elas n\u00e3o est\u00e3o liberadas de atender determinadas disposi\u00e7\u00f5es de raiz constitucional. </p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\">O estabelecimento de requisitos de habilita\u00e7\u00e3o \u00e9 restritivo \u00e0 competitividade. Alguns ou v\u00e1rios agentes do mercado estar\u00e3o exclu\u00eddos da possibilidade de efetuar determinada contrata\u00e7\u00e3o com a administra\u00e7\u00e3o. Essa exclus\u00e3o pode ser l\u00edcita ou il\u00edcita.</p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\">Ser\u00e1 l\u00edcita quando realizada na medida do estritamente necess\u00e1rio para afastar aqueles sem condi\u00e7\u00f5es de cumprir adequadamente o objeto a ser contratado. Ser\u00e1 il\u00edcita quando for exacerbada e restringir indevidamente a competitividade ou quando for demasiadamente permissiva.</p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\">Conclui-se, pois, ser necess\u00e1rio estabelecer adequadamente os requisitos de habilita\u00e7\u00e3o de forma a n\u00e3o incorrer em erro por falta ou por excesso. </p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\">Vislumbra-se residir aqui uma das maiores dificuldades encontradas pelos respons\u00e1veis pelas contrata\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, pois, no mais das vezes, n\u00e3o \u00e9 tarefa f\u00e1cil delimitar os requisitos de habilita\u00e7\u00e3o \"estritamente necess\u00e1rios\". O conhecimento do mercado, o conhecimento emp\u00edrico decorrente do acompanhamento de contrata\u00e7\u00f5es anteriores e o acompanhamento da jurisprud\u00eancia dos tribunais de contas s\u00e3o essenciais para o bem desenrolar dessa tarefa.</p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\">Os par\u00e2metros de habilita\u00e7\u00e3o previstos na Lei 13.303/2016 s\u00e3o amplos e permitem bastante autonomia para as empresas estatais regulamentarem a mat\u00e9ria. No entanto, os administradores n\u00e3o gozam de absoluta discricionariedade para detalhar os crit\u00e9rios de habilita\u00e7\u00e3o. A escolha n\u00e3o pode ser arbitr\u00e1ria, devendo ser observados os princ\u00edpios da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, como os da impessoalidade e da moralidade. </p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\">Por se tratar de documentos que restringem o direito de participar de licita\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, \u00e9 importante que o detalhamento dos par\u00e2metros de habilita\u00e7\u00e3o esteja previsto em regulamento interno, evitando, sempre que poss\u00edvel, sua inclus\u00e3o casu\u00edstica nos instrumentos convocat\u00f3rios.</p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\">Como limite teremos sempre o texto constitucional (art. 37, inciso XXI) , que permite somente \"exig\u00eancias de qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e econ\u00f4mica indispens\u00e1veis \u00e0 garantia do cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es\".</p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\">Especificamente acerca da qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, a Lei 13.303/2016 foi bastante lac\u00f4nica, tendo remetido ao regulamento a disciplina da mat\u00e9ria. De todo modo, entende-se que o reposit\u00f3rio jurisprudencial do TCU pode ser aplicado como norte para o assunto, tendo em vista a incid\u00eancia dos mesmos princ\u00edpios da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \u00e0s licita\u00e7\u00f5es das empresas estatais. </p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\">Deve-se respeitar, entretanto, as especificidades aplic\u00e1veis ao regime de contrata\u00e7\u00f5es das empresas estatais, a fim de prestigiar o cumprimento das finalidades estabelecidas em sua lei de autoriza\u00e7\u00e3o. </p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\">Em regra, a capacidade t\u00e9cnica dos licitantes \u00e9 comprovada mediante atestados emitidos por terceiros, os quais devem demonstrar a realiza\u00e7\u00e3o por parte do licitante de atividades pertinentes ao objeto licitado, de acordo com os par\u00e2metros estabelecidos no instrumento convocat\u00f3rio. </p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\">Cabe ressaltar que, embora seja recomend\u00e1vel, as estatais n\u00e3o est\u00e3o obrigadas a exigir das licitantes atestados t\u00e9cnicos nos moldes previstos na Lei 8.666/1993. \u00c9 importante a demonstra\u00e7\u00e3o da capacidade t\u00e9cnica das empresas, mas isso pode se dar de forma diversa, como no caso da apresenta\u00e7\u00e3o de certifica\u00e7\u00e3o profissional ou de t\u00edtulos acad\u00eamicos (doutorado ou mestrado, por exemplo) , a depender do objeto da contrata\u00e7\u00e3o.</p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\">Ao dispor sobre a qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, a Lei 13.303/2016 introduziu singela mas importante altera\u00e7\u00e3o frente ao regime da Lei 8.666/1993. Nesta lei, a comprova\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o t\u00e9cnica deveria se dar mediante a demonstra\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o anterior de parcelas de maior relev\u00e2ncia e valor significativo comparativamente ao objeto da licita\u00e7\u00e3o. Ou seja, as parcelas da obra em rela\u00e7\u00e3o as quais os licitantes teriam de comprovar experi\u00eancia anterior deveriam ser, simultaneamente, t\u00e9cnica e economicamente relevantes, entendimento que ensejou a edi\u00e7\u00e3o da S\u00famula TCU 263:</p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>\"Para a comprova\u00e7\u00e3o da capacidade t\u00e9cnico-operacional das licitantes, e desde que limitada, simultaneamente, \u00e0s parcelas de maior relev\u00e2ncia e valor significativo do objeto a ser contratado, \u00e9 legal a exig\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o de quantitativos m\u00ednimos em obras ou servi\u00e7os com caracter\u00edsticas semelhantes, devendo essa exig\u00eancia guardar propor\u00e7\u00e3o com a dimens\u00e3o e a complexidade do objeto a ser executado.\"</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\">No Estatuto das Estatais, o art. 58, inciso II, estabelece que a qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica deve ser restrita a parcelas do objeto t\u00e9cnica ou economicamente relevantes, permitindo, pela letra fria da lei, a exig\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o de experi\u00eancia anterior na execu\u00e7\u00e3o de fra\u00e7\u00f5es do objeto que atenda n\u00e3o os dois, mas um dos aspectos listados.</p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\">A op\u00e7\u00e3o do legislador pode ensejar a realiza\u00e7\u00e3o de licita\u00e7\u00f5es contendo exig\u00eancia de experi\u00eancia anterior na execu\u00e7\u00e3o de parcelas tecnicamente relevante e de valor pouco significativo e vice-versa, o que pode comprometer o objetivo maior de escolher o licitante realmente apto a executar o objeto. A despeito do permissivo legal, entende-se que as estatais devem respeitar os crit\u00e9rios da relev\u00e2ncia e da materialidade, ao escolher as fra\u00e7\u00f5es do objeto sujeitas \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o de experi\u00eancia anterior, a menos que as especificidades do caso concreto justifiquem a sele\u00e7\u00e3o de parcela do objeto t\u00e9cnica ou economicamente relevante e n\u00e3o restrinja ilicitamente a competitividade do certame.</p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\">Alguns precedentes recentes do TCU demonstram que, ainda que a Lei das Estatais tenha apresentado par\u00e2metros um tanto lac\u00f4nicos para a habilita\u00e7\u00e3o de licitantes, h\u00e1 uma tend\u00eancia de manter entendimentos an\u00e1logos aos que seriam aplic\u00e1veis no \u00e2mbito de certames da Lei 8.666/1993:</p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>\"\u00c9 irregular a exig\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o, pelas licitantes, de visto no Conselho Regional de Engenharia e Agronomia  (Crea)  da localidade onde os servi\u00e7os ser\u00e3o prestados, como crit\u00e9rio de habilita\u00e7\u00e3o, devendo ser estabelecido prazo razo\u00e1vel, ap\u00f3s a homologa\u00e7\u00e3o do certame, para que a vencedora apresente esse documento no ato da celebra\u00e7\u00e3o do contrato (art. 37, inciso XXI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, c/c o art. 31 da Lei 13.303/2016 e a S\u00famula TCU 272) \". </i> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1889/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1889/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .</p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>\"No \u00e2mbito das empresas estatais, a exig\u00eancia, para fins de habilita\u00e7\u00e3o, de que a licitante comprove possuir inscri\u00e7\u00e3o ou visto no conselho regional profissional da unidade federativa em que ser\u00e1 executado o objeto afronta o disposto nos arts. 37, inciso XXI, e 173, \u00a7 1\u00ba, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal c/c o art. 58 da Lei 13.303/2016, devendo ser estabelecido prazo razo\u00e1vel, ap\u00f3s a homologa\u00e7\u00e3o do certame, para que a vencedora apresente esse documento no ato da celebra\u00e7\u00e3o do contrato.\"</i> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4028/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4028/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .</p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\">Como se v\u00ea, a exig\u00eancia de visto no CREA \u00e9 documento n\u00e3o expressamente elencado no art. 58 da Lei 13.303/2016. Ao apreciar o caso, o TCU fundamentou sua posi\u00e7\u00e3o a partir diretamente de interpreta\u00e7\u00e3o do texto constitucional e da S\u00famula 272, que veda exig\u00eancias que fa\u00e7am com que a licitante incorra em custos para participar do certame.</p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\">Acerca do aspecto da exig\u00eancia de execu\u00e7\u00e3o anterior de quantidade m\u00ednima de servi\u00e7os, n\u00e3o h\u00e1 um percentual m\u00e1ximo estabelecido nem na Lei 8.666/1993 (o dispositivo que tratava do assunto, estabelecendo 50%, foi vetado pelo Presidente da Rep\u00fablica) , nem na Lei 13.303/2016. No entanto, em prest\u00edgio \u00e0 jurisprud\u00eancia consolidada do TCU sobre a mat\u00e9ria, a nova Lei de Licita\u00e7\u00f5es e Contratos, Lei 14.133/2021, apresentou a seguinte disposi\u00e7\u00e3o:</p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>\"Art. 67. A documenta\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-profissional e t\u00e9cnico-operacional ser\u00e1 restrita a:</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\">[...]</p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"><i>\u00a7 2\u00ba Observado o disposto no caput</i><b><i> </i></b><i>e no \u00a7 1\u00ba deste artigo, ser\u00e1 admitida a exig\u00eancia de atestados com quantidades m\u00ednimas de at\u00e9 50% (cinquenta por cento) das parcelas de que trata o referido par\u00e1grafo, vedadas limita\u00e7\u00f5es de tempo e de locais espec\u00edficos relativas aos atestados.\"</i></p><p class=\" (iii) _Par\u00e1grafo\"> H\u00e1 que se ter em mente que as exig\u00eancias de habilita\u00e7\u00e3o devem ser razo\u00e1veis e proporcionais ao objeto licitado, limitadas aos m\u00ednimos necess\u00e1rios que garantam a qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica das empresas para a execu\u00e7\u00e3o de cada contrato do empreendimento. Assim, ainda que n\u00e3o exista um percentual fixo na Lei 13.303/2015, as estatais devem abster-se de estabelecer exig\u00eancias excessivas, que possam restringir indevidamente a competitividade dos certames, a exemplo da comprova\u00e7\u00e3o de experi\u00eancia em percentual superior a 50% (cinquenta por cento) dos quantitativos a executar (conforme jurisprud\u00eancia do TCU, a exemplo dos Ac\u00f3rd\u00e3os 1.284/2003, 2.088/2004, 2.656/2007 e 608/2008, todos do Plen\u00e1rio) , cumprindo o que prescreve o art. 37, inciso XXI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAnte todo o exposto, VOTO por que seja adotada a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este Colegiado. </p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 7 de julho de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">BENJAMIN ZYMLER </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210713", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=756527", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=756527", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "67813070"}