{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2485332", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1815/2021 ATA 28/2021 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1815", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "28/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1815/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1815/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>VISTOS e relacionados estes autos de monitoramento do cumprimento da determina\u00e7\u00e3o constante do item 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3255/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3255/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, prolatado no processo de den\u00fancia TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2531720202\" target=\"_blank\">Processo 025.317/2020-2</a>, dando conta de poss\u00edveis irregularidades praticadas pela Companhia Nacional de Abastecimento - Superintend\u00eancia Regional no Rio de Janeiro (Conab/RJ) no \u00e2mbito da contrata\u00e7\u00e3o, por dispensa de licita\u00e7\u00e3o, ante situa\u00e7\u00e3o emergencial, de empresa especializada em servi\u00e7os de explora\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o de estacionamento para os hortomercados Leblon e Humait\u00e1;</p><p>Considerando que, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3255/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3255/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, foi prolatada a seguinte determina\u00e7\u00e3o, objeto do presente monitoramento:</p><p>\"9.2. determinar \u00e0 matriz da Companhia Nacional de Abastecimento (Conab) , com fundamento no art. 250, inciso II, do Regimento Interno do TCU, que apure, no prazo de 90 (noventa) dias, as responsabilidades em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s ocorr\u00eancias a seguir, informando ao Tribunal, at\u00e9 o final do mencionado prazo, os resultados obtidos:</p><p>9.2.1. caracteriza\u00e7\u00e3o inapropriada da situa\u00e7\u00e3o emergencial na contrata\u00e7\u00e3o objeto da presente den\u00fancia;</p><p>9.2.2. omiss\u00e3o da Conab/RJ na condu\u00e7\u00e3o do Contrato 1/2020, no tocante aos pedidos formulados pela empresa contratada para adequa\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es estabelecidas, para suspens\u00e3o e repactua\u00e7\u00e3o do instrumento, tendo em vista a ocorr\u00eancia de poss\u00edveis preju\u00edzos advindos do per\u00edodo em que os estacionamentos estiveram sem funcionar, ap\u00f3s a devolu\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os pela permission\u00e1ria em 6/4/2020;</p><p>9.2.3. explora\u00e7\u00e3o comercial dos estacionamentos dos hortomercados Leblon e Humait\u00e1 nos per\u00edodos de 3/2/2018 a 2/9/2018 e 3/3/2019 a 20/2/2020 sem cobertura contratual;</p><p>9.2.4. demora no processo de licita\u00e7\u00e3o, resultando na contrata\u00e7\u00e3o emergencial por dispensa de licita\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os objeto destes autos;\"</p><p>Considerando que as informa\u00e7\u00f5es prestadas pela Conab d\u00e3o conta de que est\u00e1 em andamento naquela entidade o Processo Interno de Apura\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 13) , que, apesar de ser mais abrangente, contempla irregularidades na gest\u00e3o dos estacionamentos dos Hortomercados Leblon e Humait\u00e1, mais especificamente os fatos constantes dos subitens 9.2.1 e 9.2.4 do ac\u00f3rd\u00e3o monitorado;</p><p>Considerando que, em rela\u00e7\u00e3o aos subitens 9.2.2 e 9.2.3, n\u00e3o foi informada nenhuma apura\u00e7\u00e3o espec\u00edfica;</p><p>Considerando, assim, que a determina\u00e7\u00e3o monitorada se encontra em implementa\u00e7\u00e3o parcial;</p><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o Plen\u00e1rio, ACORDAM, por unanimidade, em:</p><p>\ta) fixar novo prazo de 90 (noventa) dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o do presente ac\u00f3rd\u00e3o, para que a Companhia Nacional de Abastecimento (Conab/Sede) d\u00ea efetivo cumprimento ao item 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3255/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3255/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>; </p><p>\tb) dar ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o, acompanhado da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 17 destes autos, \u00e0 Companhia Nacional de Abastecimento (Conab/Sede) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/7520213\" target=\"_blank\">Processo 000.075/2021-3</a> (MONITORAMENTO) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Relator: Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "28/07/2021", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00007520213\" target=\"_blank\">000.075/2021-3</a>", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2538990", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 1583/2022 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "1583", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2530030", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 580/2022 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "580", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "MONITORAMENTO (MON)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog).", "DTATUALIZACAO": "20221219", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=23510350", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=23510350", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}