{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2488245", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1852/2021 ATA 29/2021 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1852", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "29/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1852/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1852/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Considerando tratar-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1260/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1260/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que n\u00e3o conheceu den\u00fancia formulada pelo embargante;</p><p>Considerando que o papel do denunciante consiste em iniciar a a\u00e7\u00e3o fiscalizat\u00f3ria, quando, ent\u00e3o, o pr\u00f3prio Tribunal toma o curso das apura\u00e7\u00f5es;</p><p>Considerando que a den\u00fancia deve preencher os requisitos de admissibilidade constantes no art. 235 do Regimento Interno do TCU e no art. 103, \u00a7 1\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014, entre eles, a compet\u00eancia do Tribunal sobre o assunto;</p><p>Considerando que o representante, tal como o denunciante, embora deflagrador da fiscaliza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 considerado automaticamente parte no processo, porquanto lhe \u00e9 imposto, quando assim desejar, demonstrar a raz\u00e3o leg\u00edtima de intervir, ocasi\u00e3o em que, deferido, figurar\u00e1 no processo como interessado;</p><p>Considerando que o denunciante-embargante n\u00e3o foi admitido como parte interessada no processo, tampouco da an\u00e1lise de suas raz\u00f5es se verifica o respectivo direito;</p><p>Considerando caber ao interessado demonstrar, na pe\u00e7a recursal, em preliminar, o seu interesse em intervir no processo, nos termos do art. 282 do Regimento Interno/TCU, devendo a quest\u00e3o ser avaliada no ju\u00edzo de admissibilidade, o que n\u00e3o foi feito;</p><p>Considerando que, no caso, o embargante n\u00e3o logrou, nos expedientes apresentados, demonstrar raz\u00e3o leg\u00edtima para intervir no processo, tendo em vista que a decis\u00e3o exarada pelo Tribunal, de n\u00e3o conhecer de den\u00fancia por ele formulada, n\u00e3o possui o cond\u00e3o de lesar-lhe direito subjetivo, nos termos dos \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do art. 6\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 36/1995;</p><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 32, inciso II, e 34 da Lei 8.443/1992, c/c art. 143, inciso V, al\u00ednea \"f\", do Regimento Interno, de acordo com os pareceres emitidos nos autos, em n\u00e3o conhecer dos embargos de declara\u00e7\u00e3o e em remeter c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao embargante.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3530020205\" target=\"_blank\">Processo 035.300/2020-5</a> (DEN\u00daNCIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Apensos: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1339920217\" target=\"_blank\">Processo 013.399/2021-7</a> (SOLICITA\u00c7\u00c3O) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Recorrente: Identidade preservada (art. 55, caput, da Lei n. 8.443/1992) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. \u00d3rg\u00e3o: Minist\u00e9rio da Economia; Secretaria Especial de Previd\u00eancia e Trabalho.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relator: Ministro Bruno Dantas.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Relator da delibera\u00e7\u00e3o recorrida: Ministro Bruno Dantas.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo da Previd\u00eancia, do Trabalho e da Assist\u00eancia Social (SecexPrevid\u00eancia) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.9. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "04/08/2021", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Economia; Secretaria Especial de Previd\u00eancia e Trabalho.", "INTERESSADOS": " Identidade preservada (art. 55, caput, da Lei n. 8.443/1992).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03530020205\" target=\"_blank\">035.300/2020-5</a>", "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Bruno Dantas.", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "DEN\u00daNCIA (DEN)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Previd\u00eancia, do Trabalho e da Assist\u00eancia Social (SecexPrevid\u00eancia).", "DTATUALIZACAO": "20220909", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=23497670", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=23497670", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}