{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2498090", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1999/2021 ATA 33/2021 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1999", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "33/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de solicita\u00e7\u00e3o formulada pela Comiss\u00e3o Externa de Pol\u00edticas de Integra\u00e7\u00e3o Meio Ambiente e Economia da C\u00e2mara dos Deputados por interm\u00e9dio do Of\u00edcio n.\u00ba 1/2019-Pres., de 10/12/2019, comunicando a aprova\u00e7\u00e3o do pedido de auditoria formulado, originalmente, pela Exma. Sra. Deputada Federal T\u00e1bata Amaral a partir do Requerimento n.\u00ba 16/2019, de 7/11/2019, no sentido de solicitar a realiza\u00e7\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o do TCU sobre \"<i>as causas, as a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o, de monitoramento e de conten\u00e7\u00e3o dos desmatamentos e das queimadas no ano de 2019</i>\";</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. levantar o sobrestamento do presente processo, sem preju\u00edzo, todavia, de assinalar o integral atendimento da presente solicita\u00e7\u00e3o formulada pela Comiss\u00e3o Externa de Pol\u00edticas de Integra\u00e7\u00e3o Meio Ambiente e Economia da C\u00e2mara dos Deputados, j\u00e1 conhecida por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1355/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1355/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, diante dos elementos de convic\u00e7\u00e3o at\u00e9 aqui obtidos neste processo;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. enviar a c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, com o Relat\u00f3rio e a Proposta de Delibera\u00e7\u00e3o, por interm\u00e9dio da Presid\u00eancia do TCU, \u00e0 Comiss\u00e3o Externa de Pol\u00edticas de Integra\u00e7\u00e3o Meio Ambiente e Economia da C\u00e2mara dos Deputados, para ci\u00eancia; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. arquivar o presente processo, nos termos do art. 169, V, do RITCU.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional em que se requer a realiza\u00e7\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o do TCU sobre as causas, as a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o, de monitoramento e de conten\u00e7\u00e3o dos desmatamentos e das queimadas no ano de 2019.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "18/08/2021", "INTERESSADOS": "3. Solicitante: Comiss\u00e3o Externa de Pol\u00edticas de Integra\u00e7\u00e3o Meio Ambiente e Economia da C\u00e2mara dos Deputados.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04043920194\" target=\"_blank\">040.439/2019-4</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Augusto Nardes, Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro, Bruno Dantas, Vital do R\u00eago e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho (Relator) e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "RELATORIO": "<p>Trata-se de solicita\u00e7\u00e3o formulada pela Comiss\u00e3o Externa de Pol\u00edticas de Integra\u00e7\u00e3o Meio Ambiente e Economia da C\u00e2mara dos Deputados por interm\u00e9dio do Of\u00edcio n.\u00ba 1/2019-Pres., de 10/12/2019, comunicando a aprova\u00e7\u00e3o do pedido formulado, originalmente, pela Exma. Sra. Deputada Federal T\u00e1bata Amaral a partir do Requerimento n.\u00ba 16/2019, de 7/11/2019, no sentido de solicitar a realiza\u00e7\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o do TCU sobre \"<i>as causas, as a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o, de monitoramento e de conten\u00e7\u00e3o dos desmatamentos e das queimadas no ano de 2019</i>\".</p><p>2.\tAp\u00f3s a an\u00e1lise final do feito, o Auditor Federal Rafael Lopes Torres lan\u00e7ou o seu parecer conclusivo \u00e0 Pe\u00e7a 16, com a anu\u00eancia dos dirigentes da unidade t\u00e9cnica (Pe\u00e7as 17 e 18) , nos seguintes termos:</p><p>\" (...) <i>2. A solicita\u00e7\u00e3o foi conhecida por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1355/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1355/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho, ante o preenchimento dos requisitos de admissibilidade previstos no art. 38, I, da Lei 8.443, de 1992, e no art. 232, III, do RITCU. Na mesma oportunidade, informou-se \u00e0 comiss\u00e3o que o tema da solicita\u00e7\u00e3o estava sendo objeto de auditoria no \u00e2mbito do TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3804520192\" target=\"_blank\">Processo 038.045/2019-2</a> e que assim que o processo fosse apreciado os resultados do trabalho ser-lhes-iam encaminhados. Determinou-se, ainda, o sobrestamento destes autos, at\u00e9 o encaminhamento desses elementos. </i></p><p><i>3. O TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3804520192\" target=\"_blank\">Processo 038.045/2019-2</a> foi apreciado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1758/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1758/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de 21/7/2021, Relator Ministro Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho. O item 9.9.1 daquele ac\u00f3rd\u00e3o determinou o envio da delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Comiss\u00e3o Externa de Pol\u00edticas para Integra\u00e7\u00e3o Meio Ambiente e Economia da C\u00e2mara dos Deputados, o que foi feito por meio do Aviso 1.163-GP/TCU, de 30/7/2021, dirigido ao Presidente da Comiss\u00e3o, Deputado Daniel Coelho (pe\u00e7a 275 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3804520192\" target=\"_blank\">Processo 038.045/2019-2</a>) .</i></p><p><i>4. Considerando que o objeto da presente foi solicita\u00e7\u00e3o foi abordado na auditoria realizada no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3804520192\" target=\"_blank\">Processo 038.045/2019-2</a>, considerando que o referido processo j\u00e1 foi apreciado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1758/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1758/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> e considerando, ainda, que a citada delibera\u00e7\u00e3o j\u00e1 foi encaminhada \u00e0 comiss\u00e3o solicitante, entende-se que esta solicita\u00e7\u00e3o foi integralmente atendida, nos termos do art. 14, inciso IV e art. 17, inciso II, ambos da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 215/2008.</i></p><p><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></p><p><i>5. Ante todo o exposto, submete-se a presente solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</i></p><p><i>I - retirar o sobrestamento dos autos;</i></p><p><i>II - considerar a solicita\u00e7\u00e3o integralmente atendida, arquivando-se o presente processo, nos termos do art. 169, inciso II, do Regimento Interno do TCU e dos arts. 14, inciso IV e art. 17, inciso II, ambos da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 215/2008.</i>\"</p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "SOLICITA\u00c7\u00c3O DO CONGRESSO NACIONAL. REQUERIMENTO PARA A FISCALIZA\u00c7\u00c3O SOBRE O DESMATAMENTO E AS QUEIMADAS NA AMAZ\u00d4NIA LEGAL EM 2019. FISCALIZA\u00c7\u00c3O E INFORMA\u00c7\u00d5ES ABRANGIDAS POR OUTRAS A\u00c7\u00d5ES DE CONTROLE EXTERNO EM ANDAMENTO. CONHECIMENTO. PARCIAL CUMPRIMENTO DA SOLICITA\u00c7\u00c3O. ENVIO DE INFORMA\u00c7\u00d5ES AO SOLICITANTE. SOBRESTAMENTO. RETIRADA DO SOBRESTAMENTO SOBRE O PRESENTE PROCESSO. INTEGRAL CUMPRIMENTO ATUAL DA ALUDIDA SOLICITA\u00c7\u00c3O. COMUNICA\u00c7\u00c3O. ARQUIVAMENTO.", "TIPOPROCESSO": "SOLICITA\u00c7\u00c3O DO CONGRESSO NACIONAL (SCN)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Agricultura e do Meio Ambiente (SecexAgroAmbiental).", "VOTO": "<p>Trata-se de solicita\u00e7\u00e3o formulada pela Comiss\u00e3o Externa de Pol\u00edticas de Integra\u00e7\u00e3o Meio Ambiente e Economia da C\u00e2mara dos Deputados por interm\u00e9dio do Of\u00edcio n.\u00ba 1/2019-Pres., de 10/12/2019, comunicando a aprova\u00e7\u00e3o do pedido formulado, originalmente, pela Exma. Sra. Deputada Federal T\u00e1bata Amaral a partir do Requerimento n.\u00ba 16/2019, de 7/11/2019, no sentido de solicitar a realiza\u00e7\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o do TCU sobre \"<i>as causas, as a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o, de monitoramento e de conten\u00e7\u00e3o dos desmatamentos e das queimadas no ano de 2019</i>\".</p><p>2.\tO TCU j\u00e1 teria conhecido da presente solicita\u00e7\u00e3o por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1355/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1355/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, ante o preenchimento dos requisitos de legais e regimentais de admissibilidade, tendo ali assinalado, no m\u00e9rito, o seu parcial atendimento pelo envio da c\u00f3pia do correlato TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3804520192\" target=\"_blank\">Processo 038.045/2019-2</a>, a despeito de, \u00e1 \u00e9poca, estar pendente de aprecia\u00e7\u00e3o pelo TCU, sem preju\u00edzo de promover o sobrestamento do processo at\u00e9 o deslinde final do aludido feito com o intuito de, posteriormente, assegurar o integral atendimento da referida solicita\u00e7\u00e3o.</p><p>3.\tEis que, ao apreciar o aludido TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3804520192\" target=\"_blank\">Processo 038.045/2019-2</a>, cuidando ali da auditoria operacional destinada a avaliar as a\u00e7\u00f5es do governo federal para a preven\u00e7\u00e3o e o combate ao desmatamento ilegal e \u00e0s queimadas na Amaz\u00f4nia Legal, o Plen\u00e1rio do TCU proferiu o Ac\u00f3rd\u00e3o 1.758/2021 nos seguintes termos:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">\" (...) <i>9.1. determinar, nos termos do art. 43 da Lei n.\u00ba 8.443, de 1992, e do art. 250, II, do RITCU, que o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (MMA) apresente o correspondente plano de a\u00e7\u00e3o com o respectivo cronograma de a\u00e7\u00f5es e responsabilidades, no prazo de 120 (cento e vinte) dias contados da notifica\u00e7\u00e3o desta delibera\u00e7\u00e3o, para a efetiva ado\u00e7\u00e3o das medidas necess\u00e1rias para a plena corre\u00e7\u00e3o das irregularidades identificadas na presente auditoria a partir da implementa\u00e7\u00e3o das seguintes provid\u00eancias:</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.1.1. promover a clara defini\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es, compet\u00eancias e responsabilidades das institui\u00e7\u00f5es nas estruturas e nos arranjos institucionais previstos no Plano Nacional de Controle do Desmatamento Ilegal e Recupera\u00e7\u00e3o da Vegeta\u00e7\u00e3o Nativa, com o seu respectivo Plano Operativo, em sintonia com o art. 4\u00ba, X, do Decreto n.\u00ba 9.203, de 2017, al\u00e9m de promover a efetiva integra\u00e7\u00e3o com os entes pol\u00edticos subnacionais e com as entidades da sociedade civil em favor da melhor defini\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica de controle sobre o desmatamento ilegal, nos termos do art. 4\u00ba, IV e VII do Decreto n.\u00ba 9.203, de 2017;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.1.2. promover, em conjunto com o Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis (Ibama) , a estrat\u00e9gia de comunica\u00e7\u00e3o social em prol do incremento na percep\u00e7\u00e3o da sociedade sobre a atua\u00e7\u00e3o da fiscaliza\u00e7\u00e3o contra o desmatamento ilegal e sobre a dissuas\u00e3o dos il\u00edcitos ambientais na Amaz\u00f4nia Legal, al\u00e9m da imagem positiva para as institui\u00e7\u00f5es, com a adicional inclus\u00e3o a\u00ed do alinhamento sobre as eventuais mensagens enviadas pelas autoridades p\u00fablicas no Executivo federal, j\u00e1 que essas medidas tendem a contribuir para a efetiva melhoria do ambiente operacional de fiscaliza\u00e7\u00e3o pelas respectivas institui\u00e7\u00f5es ambientais, nos termos do art. 4\u00ba, XI, do Decreto n.\u00ba 9.203, de 2017, e do art. 7\u00ba, XVIII, da Portaria Ibama n.\u00ba 24, de 2016, contendo, entre outros elementos, as diretrizes e as orienta\u00e7\u00f5es para assegurar a divulga\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica \u00e0 sociedade das informa\u00e7\u00f5es sobre as opera\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o, com os seus resultados, e para garantir a eventual manifesta\u00e7\u00e3o em resposta por parte da institui\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00f5es tendentes a comprometer a sua imagem e a subjacente fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.1.3. promover, em conjunto com o Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis (Ibama) , a efetiva defini\u00e7\u00e3o sobre as eventuais medidas administrativas necess\u00e1rias para evitar a subsist\u00eancia de vac\u00e2ncias prolongadas nas fun\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas de fiscaliza\u00e7\u00e3o no combate ao desmatamento ilegal e, especialmente, dos superintendentes regionais do Ibama junto \u00e0s unidades federativas integrantes da Amaz\u00f4nia Legal, em sintonia com os princ\u00edpios administrativos da impessoalidade e da efici\u00eancia; sem preju\u00edzo de, adicionalmente, destacar que a aprofundada an\u00e1lise sobre o efetivo cumprimento dos crit\u00e9rios estabelecidos pelo Decreto n.\u00ba 9.727, de 2019, no bojo do processo de escolha e nomea\u00e7\u00e3o para os cargos em comiss\u00e3o e as fun\u00e7\u00f5es comissionadas no Ibama, entre outras eventuais institui\u00e7\u00f5es, ser\u00e1 melhor conduzida no \u00e2mbito da representa\u00e7\u00e3o autuada sob o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3531820201\" target=\"_blank\">Processo 035.318/2020-1</a>;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.2. recomendar, nos termos do art. 43 da Lei n.\u00ba 8.443, de 1992, e do art. 250, III, do RITCU, que, em conson\u00e2ncia com o princ\u00edpio administrativa da efici\u00eancia e com os valores de governan\u00e7a p\u00fablica apontados pelo Decreto n.\u00ba 9.203, de 2017, o Conselho Nacional da Amaz\u00f4nia Legal e o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente adotem, conjuntamente, as seguintes medidas:</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.2.1. elaborem e submetam \u00e0 Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e \u00e0 Secretaria-Geral da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, nos termos do art. 26 do Decreto n.\u00ba 9.191, de 2017, as propostas de normativos, em forma clara, coerente e completa, para o detalhamento e a delimita\u00e7\u00e3o da compet\u00eancia dos diversos atores envolvidos nas a\u00e7\u00f5es de formula\u00e7\u00e3o, coordena\u00e7\u00e3o, acompanhamento e avalia\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica de preven\u00e7\u00e3o e combate ao desmatamento na Amaz\u00f4nia Legal;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.2.2. promovam a estrutura\u00e7\u00e3o do arranjo institucional para permitir e fomentar a participa\u00e7\u00e3o de representantes das unidades federativas integrantes da Amaz\u00f4nia Legal, al\u00e9m da sociedade civil e das demais institui\u00e7\u00f5es pertinentes, no planejamento e na implementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es para o controle do desmatamento ilegal na regi\u00e3o;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.2.3. identifiquem e implementem as medidas para o restabelecimento da capacidade operacional de fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental pelo Ibama, ante a acentuada redu\u00e7\u00e3o dos seus quadros nos \u00faltimos anos, tendendo a prejudicar o cumprimento das suas atribui\u00e7\u00f5es institucionais para exercer o poder de pol\u00edcia ambiental e executar as a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.3. recomendar, nos termos do art. 43 da Lei n.\u00ba 8.443, de 1992, e do art. 250, III, do RITCU, que, como coordenador da Conaveg, o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente conduza o processo de aprimoramento do Plano Nacional de Controle do Desmatamento Ilegal e Recupera\u00e7\u00e3o da Vegeta\u00e7\u00e3o Nativa 2020-2023, com o seu respectivo Plano Operativo, para que passem a conter os elementos necess\u00e1rios e suficientes \u00e0 sua plena configura\u00e7\u00e3o, a exemplo daqueles previstos no art. 4\u00ba, X, do Decreto n.\u00ba 9.203, de 2017, e no Referencial de Governan\u00e7a de Pol\u00edticas P\u00fablicas do TCU (componentes: Planos e Objetivos; e Institucionaliza\u00e7\u00e3o) , al\u00e9m do documento emitido pelo governo federal como \"Avalia\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas P\u00fablicas - Guia Pr\u00e1tico de An\u00e1lise ex ante\", em conson\u00e2ncia, assim, com o princ\u00edpio administrativa da efici\u00eancia e com os valores de governan\u00e7a p\u00fablica apontados pelo Decreto n.\u00ba 9.203, de 2017;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.4. recomendar, nos termos do art. 43 da Lei n.\u00ba 8.443, de 1992, e do art. 250, III, do RITCU, que, em conjunto, entre outras institui\u00e7\u00f5es, com o Minist\u00e9rio da Defesa e a Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente formule e execute o respectivo plano de a\u00e7\u00e3o em prol da efetiva ado\u00e7\u00e3o das necess\u00e1rias medidas para a plena defini\u00e7\u00e3o das espec\u00edficas compet\u00eancias no \u00e2mbito do Plano Nacional de Controle do Desmatamento Ilegal e Recupera\u00e7\u00e3o da Vegeta\u00e7\u00e3o Nativa, com o seu respectivo Plano Operativo, sem preju\u00edzo de, em conson\u00e2ncia com a legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel, as competentes institui\u00e7\u00f5es militares fixarem as fun\u00e7\u00f5es, responsabilidades e compet\u00eancias das For\u00e7as Armadas na Garantia da Lei e da Ordem (GLO) em prol da preven\u00e7\u00e3o e do combate ao desmatamento ilegal, nos termos, por exemplo, do art. 4\u00ba, IV, VII e X, do Decreto n.\u00ba 9.203, de 2017, estando presentes, contudo, os requisitos legais para a autoriza\u00e7\u00e3o dessa GLO na \u00e1rea ambiental, em sintonia com os arts. 142, \u00a7 1\u00ba, e 144 da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e o art. 15, \u00a7 2\u00ba, da LC n.\u00ba 97, de 1999, al\u00e9m, entre outros, do art. 50-A da Lei n.\u00ba 9.605, de 1998;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.5. recomendar, nos termos do art. 43 da Lei n.\u00ba 8.443, de 1992, e do art. 250, III, do RITCU, que, em conjunto com a Advocacia-Geral da Uni\u00e3o, o Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis (Ibama) e o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (MMA) avaliem a premente necessidade de ado\u00e7\u00e3o das eventuais medidas judiciais, legislativas e administrativas com vistas a garantir o porte de armas de fogo em prol dos fiscais ambientais no exerc\u00edcio do poder de pol\u00edcia ambiental diante do iminente risco no exerc\u00edcio da respectiva atividade em \u00e1reas assoladas, por exemplo, pela ilegal explora\u00e7\u00e3o por garimpeiros e madeireiros indevidamente armados;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.6. recomendar, nos termos do art. 43 da Lei n.\u00ba 8.443, de 1992, e do art. 250, III, do RITCU, que o Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis (Ibama) , o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (MMA) e, entre outras institui\u00e7\u00f5es, a Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica adotem as medidas cab\u00edveis para a observ\u00e2ncia da evidente necessidade de todas as mensagens enviadas em qualquer ve\u00edculo de m\u00eddia ou comunica\u00e7\u00e3o por todas as autoridades p\u00fablicas no Executivo federal sobre o combate ao desmatamento, entre outras a\u00e7\u00f5es ambientais, al\u00e9m da atua\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es envolvidas no processo de fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental, estarem devida e efetivamente alinhadas com os objetivos fixados para a pol\u00edtica p\u00fablica de controle do desmatamento ilegal, entre outros il\u00edcitos ambientais, na Amaz\u00f4nia Legal, como indicado, ali\u00e1s, pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal por meio da 4\u00aa C\u00e2mara de Coordena\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o, em 4/9/2019, no \u00e2mbito da Recomenda\u00e7\u00e3o n.\u00ba 4/2019 para o MMA abster-se de praticar os atos e de apresentar as declara\u00e7\u00f5es p\u00fablicas tendentes a desincentivar o cumprimento das leis de prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente e a deslegitimar o trabalho de fiscaliza\u00e7\u00e3o exercido pelo Ibama e o ICMBio em sintonia, a\u00ed, com o princ\u00edpio administrativo da efici\u00eancia e com os valores de governan\u00e7a p\u00fablica apontados pelo Decreto n.\u00ba 9.203, de 2017;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.7. promover o envio de ci\u00eancia a todos os \u00f3rg\u00e3os e entes p\u00fablicos apontados pelos itens 9.2 a 9.6 deste Ac\u00f3rd\u00e3o, nos termos do art. 9\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU n.\u00ba 315, de 2020, para que, conjuntamente e dentro do prazo de 180 (cento e oitenta) dias contados da notifica\u00e7\u00e3o desta delibera\u00e7\u00e3o, apresentem o correspondente plano de a\u00e7\u00e3o, com o respectivo cronograma de a\u00e7\u00f5es e responsabilidades, tendente a resultar no cumprimento das recomenda\u00e7\u00f5es ali proferidas, ressaltando, desde j\u00e1, a import\u00e2ncia do efetivo cumprimento de todas as recomenda\u00e7\u00f5es diante da respectiva relev\u00e2ncia t\u00e9cnica, sem preju\u00edzo de, conjuntamente, os aludidos \u00f3rg\u00e3os e entes p\u00fablicos apontarem, no referido plano de a\u00e7\u00e3o, a eventual desnecessidade de implementa\u00e7\u00e3o de algumas dessas recomenda\u00e7\u00f5es a partir da efetiva apresenta\u00e7\u00e3o da correspondente motiva\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica:</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.8. enviar a c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, com o Relat\u00f3rio e a Proposta de Delibera\u00e7\u00e3o, aos seguintes destinat\u00e1rios:</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.8.1. ao Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (MMA) e ao Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis (Ibama) , al\u00e9m do envio ao Minist\u00e9rio da Defesa, ao Conselho Nacional da Amaz\u00f4nia Legal, \u00e0 Advocacia-Geral da Uni\u00e3o, \u00e0 Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e \u00e0 Secretaria-Geral da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, para ci\u00eancia e ado\u00e7\u00e3o das provid\u00eancias cab\u00edveis;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.8.2. ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal por meio da 4\u00aa C\u00e2mara de Coordena\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o, para ci\u00eancia e eventuais provid\u00eancias cab\u00edveis, al\u00e9m do envio ao Subprocurador-Geral do MPTCU Lucas Rocha Furtado em adicional ci\u00eancia sobre as representa\u00e7\u00f5es ora em apensamento ao presente processo (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3874820193\" target=\"_blank\">Processo 038.748/2019-3</a>, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2480220204\" target=\"_blank\">Processo 024.802/2020-4</a>, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2583920209\" target=\"_blank\">Processo 025.839/2020-9</a> e TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2681220207\" target=\"_blank\">Processo 026.812/2020-7</a>) ;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.9. enviar a c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, com o Relat\u00f3rio e a Proposta de Delibera\u00e7\u00e3o, por interm\u00e9dio da Presid\u00eancia do TCU, aos seguintes destinat\u00e1rios:</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.9.1. \u00e0 Comiss\u00e3o de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel da C\u00e2mara dos Deputados, \u00e0 Comiss\u00e3o Externa de Pol\u00edticas de Integra\u00e7\u00e3o Meio Ambiente e Economia da C\u00e2mara dos Deputados, \u00e0 Comiss\u00e3o Externa - Queimadas em Biomas Brasileiros da C\u00e2mara dos Deputados e \u00e0 Comiss\u00e3o de Meio Ambiente do Senado Federal, al\u00e9m do envio ao Exmo. Sr. Presidente da Rep\u00fablica, para ci\u00eancia e eventuais provid\u00eancias;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.9.2. \u00e0 Presid\u00eancia do Senado Federal e \u00e0 Presid\u00eancia da C\u00e2mara dos Deputados, para ci\u00eancia, em fun\u00e7\u00e3o de alguns projetos de lei estarem, em tramita\u00e7\u00e3o, na C\u00e2mara dos Deputados e no Senado Federal em sentido contr\u00e1rio ou favor\u00e1vel ao porte de armas pelos fiscais no exerc\u00edcio do poder de fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental, tendo a unidade t\u00e9cnica no TCU identificado que o projeto em est\u00e1gio mais avan\u00e7ado figuraria sob o PL n.\u00ba 3.772, de 2012, estando pronto para a eventual inclus\u00e3o em pauta no Plen\u00e1rio da C\u00e2mara dos Deputados com a subjacente previs\u00e3o do porte de arma em prol dos agentes das institui\u00e7\u00f5es integrantes do Sistema Nacional do Meio Ambiente;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.10. promover a juntada de c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, com o Relat\u00f3rio e a Proposta de Delibera\u00e7\u00e3o, ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3841020192\" target=\"_blank\">Processo 038.410/2019-2</a> e ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4043920194\" target=\"_blank\">Processo 040.439/2019-4</a>, para a eventual ado\u00e7\u00e3o das medidas ali cab\u00edveis; e</i></p><p><i>9.11. arquivar o presente processo, nos termos do art. 169, V, do RITCU, sem preju\u00edzo de a unidade t\u00e9cnica promover o monitoramento sobre o cumprimento de todas as medidas fixadas por este Ac\u00f3rd\u00e3o.</i>\"</p><p>4.\tPor conseguinte, ap\u00f3s a an\u00e1lise final do presente feito, a SecexAgroAmbiental assinalou o integral atendimento da referida solicita\u00e7\u00e3o, com a retirada do sobrestamento sobre o presente processo, promovendo o correspondente arquivamento do feito.</p><p>5.\tO TCU pode incorporar o parecer da unidade t\u00e9cnica a estas raz\u00f5es de decidir.</p><p>6.\tBem se v\u00ea que a presente solicita\u00e7\u00e3o j\u00e1 teria sido integralmente atendida a partir da aprecia\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do governo federal para a preven\u00e7\u00e3o e o combate ao desmatamento e \u00e0s queimadas na Amaz\u00f4nia Legal por meio da prola\u00e7\u00e3o do aludido <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1758/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1758/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>7.\tDiante, portanto, dos elementos de convic\u00e7\u00e3o at\u00e9 aqui obtidos neste processo, o TCU deve levantar o sobrestamento do presente processo, passando a assinalar o integral atendimento da presente solicita\u00e7\u00e3o j\u00e1 conhecida por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1355/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1355/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>Ante o exposto, pugno pela prola\u00e7\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o ora submetido a este Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 18 de agosto de 2021.</p><p>Ministro-Substituto ANDR\u00c9 LU\u00cdS DE CARVALHO </p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220908", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=762172", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=762172", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}