{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2470102", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2031/2021 ATA 34/2021 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2031", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "34/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos em que se apreciam recursos de revis\u00e3o interpostos por Edmundo Rodrigues J\u00fanior e Taquara Empreendimentos Imobili\u00e1rios & Servicos Eireli contra o Ac\u00f3rd\u00e3o 9.547/2018, retificado, por inexatid\u00e3o material, pelo Ac\u00f3rd\u00e3o 12.074/2018, mantido pelos Ac\u00f3rd\u00e3os 2.285/2019, 11.387/2019 e 4.455/2020, todos da 2\u00aa C\u00e2mara do TCU,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator e com fundamento nos arts. 32, inciso III, e 35 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 288 do Regimento Interno do TCU, em: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer dos presentes recursos de revis\u00e3o e, no m\u00e9rito, negar-lhes provimento, mantendo-se inalterado o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o aos recorrentes e demais interessados.</p>", "ASSUNTO": "Recurso de revis\u00e3o interposto contra ac\u00f3rd\u00e3o que julgou irregulares as contas dos recorrentes, com condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito e multa, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas referente a termo de compromisso voltado a melhorias sanit\u00e1rias domiciliares na municipalidade. ", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "25/08/2021", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Forquilha - CE.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessado: Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade (26.989.350/0001-16)<br>3.2. Respons\u00e1veis: Edmundo Rodrigues J\u00fanior (XXX.660.903-XX); Michelle Melo da Silva (XXX.859.593-XX); Taquara Empreendimentos Imobili\u00e1rios & Servicos Eireli (73.584.260/0001-25)<br>3.3. Recorrentes: Taquara Empreendimentos Imobili\u00e1rios & Servi\u00e7os Eireli (73.584.260/0001-25); Edmundo Rodrigues J\u00fanior (XXX.660.903-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00207120150\" target=\"_blank\">002.071/2015-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Augusto Nardes (Relator), Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro, Bruno Dantas, Vital do R\u00eago e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho e Weder de Oliveira.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2510432", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 691/2022 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "691", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2510432", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 691/2022 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "691", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa.", "RELATORIO": "<p>Adoto como relat\u00f3rio, com alguns ajustes de forma, a an\u00e1lise empreendida pelo auditor encarregado do exame do processo no \u00e2mbito da Serur (pe\u00e7a 262) , a qual contou com a anu\u00eancia do escal\u00e3o dirigente da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 263) e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal (pe\u00e7a 266) :</p><p><b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p><i>Trata-se de recursos de revis\u00e3o interpostos por Taquara Empreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda. (R005-pe\u00e7a 212) e Edmundo Rodrigues J\u00fanior (R006-pe\u00e7as 219-220) , exprefeito do munic\u00edpio de Forquilha/CE e empresa contratada, por meio dos quais se insurgem contra o Ac\u00f3rd\u00e3o 9.547/2018, retificado, por inexatid\u00e3o material, pelo Ac\u00f3rd\u00e3o 12.074/2018 (pe\u00e7a 131) , mantido pelos Ac\u00f3rd\u00e3os 2.285/2019, 11.387/2019 e 4.455/2020, todos da 2\u00aa C\u00e2mara do TCU (pe\u00e7as 148, 174 e 192) . O Ac\u00f3rd\u00e3o inaugural foi prolatado na sess\u00e3o de julgamento do dia 2/10/2018-Ordin\u00e1ria e inserto na Ata 36/2018-2\u00aa C\u00e2mara, rel. Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa (pe\u00e7a 125) .</i></p><p>1.1. <i>A delibera\u00e7\u00e3o recorrida apresenta o seguinte teor:</i></p><p><i>VISTOS, relatados e discutidos estes autos da Tomada de Contas Especial instaurada pela Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade - Funasa contra o Sr. Edmundo Rodrigues J\u00fanior, ex-Prefeito do Munic\u00edpio de Forquilha/CE, em decorr\u00eancia da omiss\u00e3o no dever de prestar contas do Termo de Compromisso PAC 413/2008 (Siafi 643728) , voltado a melhorias sanit\u00e1rias domiciliares.</i></p><p><i>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</i></p><p><i>9.1. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea c, 19, caput, e 23, inciso III, da Lei n. 8.443/1992, julgar irregulares as contas do Sr. Edmundo Rodrigues J\u00fanior, da Sra.  Michelle Melo da Silva e da empresa Taquara Empreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda., condenando-os, solidariamente, ao pagamento das quantias a seguir discriminadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir das datas indicadas at\u00e9 a efetiva quita\u00e7\u00e3o, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea a, do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida a favor da Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade;</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Valor (R$) </i></p></td>\t<td><p><i>Data</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>29.311,10</i></p></td>\t<td><p><i>24/6/2010</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>33.432,14</i></p></td>\t<td><p><i>23/7/2010</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>33.432,14</i></p></td>\t<td><p><i>12/8/2010</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>23.750,00</i></p></td>\t<td><p><i>24/9/2010</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>9.2. aplicar ao Sr. Edmundo Rodrigues J\u00fanior, \u00e0 Sra. Michelle Melo da Silva e \u00e0 empresa Taquara Empreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda., individualmente, a multa prevista nos arts. 19, caput, e 57 da Lei n. 8.443/1992, no valor de R$ 19.000,00 (dezenove mil reais) , fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea a, do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento das d\u00edvidas ao Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data do presente Ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><p><i>9.3. autorizar, caso requerido, nos termos do art. 26 da Lei n. 8.443/1992, o  parcelamento  das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e sucessivas, sobre as quais incidir\u00e3o os correspondentes acr\u00e9scimos legais (d\u00e9bito: atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e juros de mora; multa: atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria) , esclarecendo aos respons\u00e1veis que a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1  no vencimento antecipado do saldo devedor (art. 217, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU) , sem preju\u00edzo das demais medidas legais;</i></p><p><i>9.4. autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas a que se referem os subitens anteriores, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei n. 8.443/1992;</i></p><p><i>9.5. remeter c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Cear\u00e1, nos termos do \u00a7 7\u00b0 do art. 209 do Regimento Interno/TCU. (\u00eanfases acrescidas) </i></p><p><b><i>HIST\u00d3RICO </i></b></p><p><i>A presente TCE foi instaurada pela Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade (Funasa) , em face do Sr. Edmundo Rodrigues J\u00fanior, prefeito do Munic\u00edpio de Forquilha/CE nas gest\u00f5es 2005/2008 e 2009/2012, em decorr\u00eancia da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos oriundos do Termo de Compromisso PAC 413/2008, Siafi 643.728 (pe\u00e7a 1, p. 62-65) , cujo objeto era a execu\u00e7\u00e3o de 109 melhorias sanit\u00e1rias domiciliares do tipo 8 e 307 m\u00f3dulos sanit\u00e1rios do tipo 9, para atender o munic\u00edpio de Forquilha, no \u00e2mbito do Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC/2008) , conforme plano de trabalho (pe\u00e7a 1, p .19-25) .</i></p><p>1.2. <i>Consoante disposto na cl\u00e1usula terceira do termo de compromisso (pe\u00e7a 1, p. 63 e 69) , o valor total do previsto para o empreendimento era de R$ 973.665,16, sendo R$ 900.000,00 de responsabilidade da Funasa e R$ 73.665,16 a t\u00edtulo de contrapartida municipal.</i></p><p>1.3. <i>Os recursos federais foram repassados em 3 parcelas que totalizaram R$ 360.000,00, correspondente a 40% do total de responsabilidade da Funasa, mediante as ordens banc\u00e1rias discriminadas na tabela abaixo (pe\u00e7a 1, p. 91, 139 e 141; pe\u00e7a 2, p. 46) :</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Ordem Banc\u00e1ria</i></p></td>\t<td><p><i>Valor (R$) </i></p></td>\t<td><p><i>Data da emiss\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2009OB 804308</i></p></td>\t<td><p><i>180.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>28/5/2009</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2010OB804783</i></p></td>\t<td><p><i>20.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>24/5/2010</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2010OB804784</i></p></td>\t<td><p><i>160.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>24/5/2010</i></p></td></tr></tbody></table><p>1.4. <i>Conforme as informa\u00e7\u00f5es constantes do presente processo, o Termo de Compromisso PAC 413/2008 vigeu de 31/12/2008 a 09/05/2013, sendo o prazo para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas at\u00e9 60 dias ap\u00f3s a execu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado (pe\u00e7a 4, p.1) .</i></p><p>1.5. <i>Por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5679/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5679/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa (pe\u00e7a 16) , esta Corte de Contas julgou irregulares as contas de Edmundo Rodrigues J\u00fanior, ora recorrente, condenando-o em d\u00e9bito e lhe aplicando a multa do art. 57 da LOTCU.</i></p><p>1.6. <i>Em face dessa decis\u00e3o, Edmundo Rodrigues J\u00fanior interp\u00f4s recurso de revis\u00e3o (R001-pe\u00e7as 36-39 e 45-48) , o qual foi conhecido, e, no m\u00e9rito, parcialmente provido, a fim de declarar nula a cita\u00e7\u00e3o realizada por meio do Edital Secex/CE 62/2015, publicado no DOU de 5/5/2015, assim como os atos dela decorrentes, incluindo o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5679/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5679/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, conforme o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2362/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2362/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Augusto Nardes (pe\u00e7a 62) .</i></p><p>1.7. <i>Ap\u00f3s nova cita\u00e7\u00e3o, os respons\u00e1veis apresentaram documenta\u00e7\u00e3o a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas. O Relator a quo, Exmo. rel. Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa, ap\u00f3s minucioso exame, incorporou, na ess\u00eancia, os pareceres da Secretaria de Controle Externo no Estado do Cear\u00e1 Secex/CE (pe\u00e7as 121-123) e do Parquet especial (pe\u00e7a 124) as suas raz\u00f5es de decidir, prop\u00f4s, por conseguinte, o julgamento pela irregularidade das contas do ex-prefeito, da ex-Secret\u00e1ria de Obras do Munic\u00edpio e da empresa Taquara Empreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda. Os respons\u00e1veis foram condenados, solidariamente, em d\u00e9bito, al\u00e9m de receberem penalidade pecuni\u00e1ria, nos termos do Voto que fundamenta o Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido (pe\u00e7a 126) , posicionamento este que foi acompanhado pelo Colegiado desta Corte de Contas.</i></p><p>1.8. <i>Com o objetivo de suprir alegadas omiss\u00f5es no Ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio, a empresa Taquara Empreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda. op\u00f4s embargos de declara\u00e7\u00e3o (R002-pe\u00e7a 144) , conhecidos e, no m\u00e9rito, n\u00e3o acolhidos, de acordo com o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2285/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2285/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa (pe\u00e7a 148) .</i></p><p>1.9. <i>Inconformada, a empresa Taquara Empreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda. interp\u00f4s recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o (R003-pe\u00e7a 151) contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9547/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9547/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>. N\u00e3o havendo documentos capazes de reverter o entendimento que foi anteriormente adotado, embora conhecido, o recurso teve seu provimento negado, consoante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11387/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11387/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Ministro Raimundo Carreiro (pe\u00e7a 174) .</i></p><p>1.10. <i>Por fim, alegando omiss\u00f5es no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11387/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11387/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, a empresa Taquara Empreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda. op\u00f4s embargos declara\u00e7\u00e3o (R004-pe\u00e7a 177) , conhecidos e, no m\u00e9rito, n\u00e3o acolhidos, tendo sido alertado ao embargante que a interposi\u00e7\u00e3o de embargos de declara\u00e7\u00e3o com car\u00e1ter meramente protelat\u00f3rio poder\u00e1 implicar o recebimento de futuras impugna\u00e7\u00f5es como simples peti\u00e7\u00e3o, sem efeito suspensivo e sem impedimento de tr\u00e2nsito em julgado do Ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio, e que esse comportamento pode ser caracterizado como litig\u00e2ncia de m\u00e1-f\u00e9, consoante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4455/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4455/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Ministro Raimundo Carreiro (pe\u00e7a 192) .</i></p><p>1.11. <i>Irresignados com a decis\u00e3o do TCU, o ex-prefeito e a empresa contratada interpuseram os presentes recursos de revis\u00e3o, que se fundamentam nas alterca\u00e7\u00f5es que, adiante, passar-se-\u00e1 a relatar.</i></p><p><b><i>EXAME DE ADMISSIBILIDADE </i></b></p><p>1.12. <i>Reiteram-se os exames preliminares de admissibilidade efetuados por esta Secretaria (pe\u00e7as 227-228) , ratificados pelo Exmo. Ministro Augusto Nardes (pe\u00e7a 229) , que conclu\u00edram pelo conhecimento dos recursos de revis\u00e3o interpostos, nos termos dos art. 32, inciso III, e 35, inciso III, da Lei 8.443/1992, sem a atribui\u00e7\u00e3o de efeitos suspensivos, por falta de amparo legal.</i></p><p><b><i>EXAME DE M\u00c9RITO</i></b></p><p><b><i>Delimita\u00e7\u00e3o</i></b></p><p>1.13. <i>Constitui objeto do presente recurso definir se:</i></p><p><i>a) h\u00e1 possibilidade de atribuir efeitos suspensivos ao recurso de revis\u00e3o;</i></p><p><i>b) houve prescri\u00e7\u00e3o do julgamento das contas e do d\u00e9bito;</i></p><p><i>c) h\u00e1 necessidade de determina\u00e7\u00e3o de nova dilig\u00eancia;</i></p><p><i>d) os documentos ora apresentados atestam a escorreita aplica\u00e7\u00e3o dos recursos. </i></p><p><b><i>Da possibilidade de atribui\u00e7\u00e3o de efeitos suspensivos ao recurso de revis\u00e3o.</i></b></p><p>1.14. <i>Requerem o recebimento do recurso de revis\u00e3o nos seus efeitos devolutivo e suspensivo, em car\u00e1ter liminar e excepcional, por restar \"patente a presen\u00e7a dos elementos autorizadores, a concess\u00e3o excepcional do efeito suspensivo ao recurso\" (pe\u00e7a 212, p. 14-16 e pe\u00e7a 219, p. 8-10) .</i></p><p><b><i>An\u00e1lise:</i></b></p><p>1.15. <i>A an\u00e1lise desta quest\u00e3o foi realizada nas instru\u00e7\u00f5es preliminares de admissibilidade (pe\u00e7as 227-228) , cujo teor contou com a anu\u00eancia do Exmo. Ministro Relator ad quem (pe\u00e7a 229) . Pronunciamento que negou a concess\u00e3o do efeito suspensivo pretendido, por n\u00e3o terem sido preenchidos, cumulativamente, os requisitos obrigat\u00f3rios: do fumum boni juris e do periculum in mora.</i></p><p>1.16. <i>N\u00e3o foi atribu\u00eddo efeito suspensivo ao recurso de revis\u00e3o, como solicitado pelos recorrentes, por falta de previs\u00e3o normativa, nos termos do caput do art. 288 do RI/TCU (pe\u00e7as 227-228) .</i></p><p><b><i>Da prescri\u00e7\u00e3o.</i></b></p><p>1.17. <i>Embora n\u00e3o tenha sido alegada a ocorr\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva e/ou de ressarcimento, como tal mat\u00e9ria \u00e9 de ordem p\u00fablica, faz-se necess\u00e1ria a presente an\u00e1lise. </i></p><p>1.18. <i>No exame da prescri\u00e7\u00e3o, a Serur tem adotado os entendimentos detalhados na pe\u00e7a 261, que cont\u00e9m estudo e pronunciamentos anteriores da secretaria sobre o tema. Nessas manifesta\u00e7\u00f5es est\u00e3o desenvolvidas as seguintes premissas, que ser\u00e3o utilizadas no presente exame:</i></p><p><i>a)  ao julgar o RE 636.886, o STF conferiu nova interpreta\u00e7\u00e3o ao art. 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, fixando a tese de que \"\u00e9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas\";</i></p><p><i>b)  as pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento devem observar o mesmo regime na atividade de controle externo, dado o objetivo comum da prescri\u00e7\u00e3o, de fixar prazo para o Tribunal de Contas agir, para caracterizar o il\u00edcito, identificar seu autor, dimensionar as consequ\u00eancias da conduta e impor as consequ\u00eancias legais, independentemente de tais consequ\u00eancias terem natureza punitiva ou ressarcit\u00f3ria;</i></p><p><i>c)  at\u00e9 que sobrevenha norma espec\u00edfica, entende-se que a prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento, no processo de controle externo, deve observar o regime Lei 9.873/1999, na linha dos recentes pronunciamentos do STF a respeito. Assim, sem preju\u00edzo de se realizar o exame da prescri\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m segundo o prazo decenal previsto no C\u00f3digo Civil, o crit\u00e9rio adotado, na formula\u00e7\u00e3o da proposta de encaminhamento, ser\u00e1 o da Lei 9.873/1999.</i></p><p>1.19. <i>Com essas explica\u00e7\u00f5es adicionais, passa-se \u00e0 an\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o no caso em exame, considerando-se as premissas indicadas anteriormente.</i></p><p>1.20. <i>No caso ora em an\u00e1lise, os interregnos prescricionais se iniciam nas datas em que foram verificadas as irregularidades sancionadas por meio desta TCE, quais sejam, a data em que findou o prazo para a presta\u00e7\u00e3o de contas, qual seja, 60 dias ap\u00f3s o fim da vig\u00eancia do ajuste, que vigeu no per\u00edodo de 31/12/2008 a 9/5/2013. Logo, o marco inicial \u00e9 9/7/2013 (pe\u00e7a 4) .</i></p><p><b><i>An\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o segundo os crit\u00e9rios do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a></i></b></p><p>1.21. <i>An\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o segundo os crit\u00e9rios do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, nos autos de incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3092620157\" target=\"_blank\">Processo 030.926/2015-7</a>) , restou assente, em suma, que: (i) a pretens\u00e3o punitiva do TCU subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil (10 anos) e \u00e9 contada a partir da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada; (ii) o ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou oitiva da parte interrompe a prescri\u00e7\u00e3o; (iii) haver\u00e1 suspens\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o toda vez que o respons\u00e1vel apresentar elementos adicionais de defesa; (iv) a prescri\u00e7\u00e3o ser\u00e1 aferida independentemente de alega\u00e7\u00e3o da parte; e (v) o entendimento do mencionado ac\u00f3rd\u00e3o ser\u00e1 aplicado de imediato aos processos novos e aos pendentes de decis\u00e3o.</i></p><p>1.22. <i>Iniciado o transcurso do prazo prescricional decenal em 9/7/2013, observa-se que foi determinada a cita\u00e7\u00e3o, por delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia, em 27/2/2015, conforme pronunciamento da unidade \u00e0 pe\u00e7a 5, momento processual em que houve a interrup\u00e7\u00e3o do prazo prescricional, conforme regra estipulada no art. 202, inciso I, do C\u00f3digo Civil.</i></p><p>1.23. <i>Por sua vez, o Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido foi proferido em 2/10/2018, sendo assim n\u00e3o foi ultrapassado o prazo prescricional decenal nos moldes do C\u00f3digo Civil.</i></p><p><b><i>An\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o pelo regime da Lei 9.873/1999</i></b></p><p>1.24. <i>An\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o pelo regime da Lei 9.873/1999, iniciado o transcurso do prazo prescricional quinquenal em 9/7/2013, observa-se que foram realizadas apura\u00e7\u00f5es por esta Corte de Contas que resultaram na promulga\u00e7\u00e3o dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5679/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5679/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> e 2.362/2017-TCU-Plen\u00e1rio, atos inequ\u00edvocos adotados para apura\u00e7\u00e3o dos fatos, momentos processuais em que houve interrup\u00e7\u00f5es do prazo prescricional, conforme regra estipulada no art. 2\u00ba, inciso II, da Lei 9.873/1999. Ademais, os recorrentes tomaram ci\u00eancia dos of\u00edcios de cita\u00e7\u00e3o em 5/12/2017, 9/2/2018, 10/4/2018, conforme documentos \u00e0s pe\u00e7as 77, 93, 96, 106, momento processual em que houve a interrup\u00e7\u00e3o do prazo prescricional, conforme regra estipulada no art. 2\u00ba, inciso I, da Lei 9.873/1999.</i></p><p>1.25. <i>Por sua vez, o Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido foi proferido em 2/10/2018, sendo assim n\u00e3o foram ultrapassados os prazos prescricionais quinquenais nos moldes da Lei 9.873/1999.</i></p><p>1.26. <i>Na situa\u00e7\u00e3o em exame n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, por nenhum dos dois regimes.</i></p><p><b><i>Da necessidade de determina\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia.</i></b></p><p>1.27. <i>A empresa contratada solicita a realiza\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o/dilig\u00eancia, \"para que somente ap\u00f3s sua efetiva realiza\u00e7\u00e3o se possa proceder novo julgamento de m\u00e9rito das contas\" (pe\u00e7a 212, p. 5-14) .</i></p><p><b><i>An\u00e1lise:</i></b></p><p>1.28. <i>Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, ao compulsar a jurisprud\u00eancia sistematizada desta Corte de Contas, observa-se que a praxe jurisprudencial consolidada materializou a seguinte resenha: \"n\u00e3o encontra amparo a solicita\u00e7\u00e3o para que o TCU realize procedimento fiscalizat\u00f3rio, com vistas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de provas que s\u00e3o da exclusiva al\u00e7ada do respons\u00e1vel, vez que \u00e9 deste o \u00f4nus de provar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos federais repassados\" (\u00eanfase acrescida) , v. g., <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4879/2010/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4879/2010-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, rel. Ministro Valmir Campelo, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4794/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4794/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, rel. Ministro Walton Alencar Rodrigues, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/120/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 120/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. Ministro Raimundo Carreiro, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2285/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2285/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, rel. Ministro-substituto Marcos Bemquerer Costa, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11267/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11267/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, rel. Ministro-substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2444/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2444/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. Ministro Benjamin Zymler.</i></p><p>1.29. <i>Not\u00f3rio, portanto, o entendimento de que constitui \u00f4nus do gestor a produ\u00e7\u00e3o das evid\u00eancias necess\u00e1rias para comprovar o adequado uso dos recursos p\u00fablicos, consoante disposi\u00e7\u00f5es contidas no artigo 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e no art. 93 do Decreto-lei 200/1967, n\u00e3o cabendo a este Tribunal, portanto, realizar dilig\u00eancia para a obten\u00e7\u00e3o das provas (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6214/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6214/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, rel. Ministra Ana Arraes, 8.560/2012-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, rel. Ministro Jos\u00e9 Jorge e 352/2017-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, rel. Ministro Benjamin Zmyler) .</i></p><p>1.30. <i>Como mencionado no Relat\u00f3rio que precedeu o Voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2257/2007/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2257/2007-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, rel. Ministro Valmir Campelo, \"o indeferimento de realiza\u00e7\u00e3o de nova inspe\u00e7\u00e3o n\u00e3o fere os princ\u00edpios do contradit\u00f3rio e da ampla defesa\", pois ao recorrente, quando das cita\u00e7\u00f5es, foi dada oportunidade de comprovar a correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos.</i></p><p>1.31. <i>Note-se que mais uma visita t\u00e9cnica foi realizada pelo \u00d3rg\u00e3o Concedente em agosto de 2020 (pe\u00e7a 220) .</i></p><p><b><i>Da escorreita aplica\u00e7\u00e3o dos recursos.</i></b></p><p>1.32. <i>A empresa contratada alega que a documenta\u00e7\u00e3o apresentada comprovaria a execu\u00e7\u00e3o da obra no percentual de, no m\u00ednimo, 40% e n\u00e3o dos 26,5% constantes do relat\u00f3rio da DIESP/FUNASA.</i></p><p>1.33. <i>Pondera que a conclus\u00e3o equivocada da auditoria foi resultado da desconsidera\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de 52 m\u00f3dulos constru\u00eddos de forma regular e devidamente comprovada. Aduz que \"o n\u00famero total de m\u00f3dulos constru\u00eddos regularmente n\u00e3o foi de 108 (cento e oito) , mas sim de 160 (cento e sessenta) , quantidade proporcional ao valor repassado ao munic\u00edpio e aos pagamentos feitos \u00e0 empresa defendente, sendo, portanto, descabida a imputa\u00e7\u00e3o de qualquer execu\u00e7\u00e3o irregular da obra ou em quantidade inferior \u00e0quela efetivamente\" (pe\u00e7a 212, p. 5-14) </i></p><p>1.34. <i>O ex-prefeito colaciona parecer t\u00e9cnico da Funasa e afirma que este comprovaria a \"efetiva e regular constru\u00e7\u00e3o tanto dos 14 (quatorze) m\u00f3dulos com execu\u00e7\u00e3o apontada equivocadamente por n\u00e3o iniciada, quanto dos 38 (trinta e oito) m\u00f3dulos apontados equivocadamente como tendo tido execu\u00e7\u00e3o em desconformidade [todas e cada uma das pend\u00eancias indicadas t\u00eam sua execu\u00e7\u00e3o atestada]\" (pe\u00e7a 220) .</i></p><p>1.35. <i>Reafirma que o Cart\u00f3rio do Munic\u00edpio de Forquilha/CE lavrou documento p\u00fablico atestando a constru\u00e7\u00e3o de 14 m\u00f3dulos sanit\u00e1rios, apontados no parecer como n\u00e3o constru\u00eddos, nas localidades de Campo Novo e Maita.</i></p><p>1.36. <i>Obtempera que \"todos os kits pagos pelo munic\u00edpio \u00e0 empresa contratada foram de fato executados e todos foram entregues em plenas condi\u00e7\u00f5es de funcionalidade, ainda que em alguns possa ter sido encontrada alguma atecnia \u00ednfima, milim\u00e9trica, incapaz de comprometer sua utilidade plena\", que \"decorreram muitas das vezes das peculiaridades do terreno no qual foram constru\u00eddos\" (pe\u00e7a 219, 2-8) .</i></p><p><b><i>An\u00e1lise:</i></b></p><p>1.37. <i>De plano, esclare\u00e7a-se, preliminarmente, que os recorrentes tiveram suas contas julgadas irregulares, por esta Corte, em primeira inst\u00e2ncia administrativa, pela demonstra\u00e7\u00e3o em fiscaliza\u00e7\u00f5es realizadas pelo \u00d3rg\u00e3o Concedente de que os servi\u00e7os realizados n\u00e3o atendiam as especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas aplic\u00e1veis as constru\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias.</i></p><p>1.38. <i>De fato, caberia ao ex-prefeito cumprir o compromisso acordado, bem como suas obriga\u00e7\u00f5es constitucionais e legais, sob pena de ter as contas julgadas irregulares, com a consequente imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito n\u00e3o regularmente aprovado. Por sua vez, a multa decorreu do pr\u00f3prio julgamento pela irregularidade e pela condena\u00e7\u00e3o desta em d\u00e9bito, conforme previs\u00e3o legal.</i></p><p>1.39. <i>Explicitados os motivos que conduziram a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito e da multa aos recorrentes, cabe discutir se a presta\u00e7\u00e3o de contas extempor\u00e2nea elide ou n\u00e3o o d\u00e9bito imputado e a aplica\u00e7\u00e3o da multa outrora afligida aos recorrentes. Portanto, proceder-se-\u00e1 \u00e0 an\u00e1lise da documenta\u00e7\u00e3o apresentada pelos recorrentes.</i></p><p>1.40. <i>Note-se que por ocasi\u00e3o da prola\u00e7\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o a quo, o Exmo. Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa asseverou que a irregularidade decorreu da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o de que 52 m\u00f3dulos constru\u00eddos n\u00e3o seguiram as especifica\u00e7\u00f5es da NBR 7229/1993 - Projeto, Constru\u00e7\u00e3o e Opera\u00e7\u00e3o de Sistemas de Tanques S\u00e9pticos da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas - ABNT, n\u00e3o havendo como garantir a funcionalidade dessas obras, o que, por sua vez, conduziu a imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito, nos seguintes termos (pe\u00e7a 126, p. 2-3) :</i></p><p><i>15. Ap\u00f3s esta Corte de Contas, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2362/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2362/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, ter concedido nova oportunidade para o exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e da ampla defesa, a argumenta\u00e7\u00e3o apresentada pelos tr\u00eas respons\u00e1veis (Sr. Edmundo Rodrigues J\u00fanior - ex-Prefeito, e Sra. Michelle Melo da Silva - ex-Secret\u00e1ria Municipal de Obras, Taquara Empreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda. - empresa contratada para implementa\u00e7\u00e3o do empreendimento) est\u00e1 respaldada nos seguintes elementos de defesa: </i></p><p><i>15.1. notas fiscais e planilha executiva de servi\u00e7os que trariam a necess\u00e1ria correla\u00e7\u00e3o entre os pagamentos efetuados \u00e0 empresa contratada e a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os previstos no Termo de Compromisso PAC 413/2008; </i></p><p><i>15.2. fotografias dos 52 m\u00f3dulos sanit\u00e1rios cuja execu\u00e7\u00e3o tinha sido questionada pela Funasa (inexecu\u00e7\u00e3o integral de 14 m\u00f3dulos e m\u00e1 execu\u00e7\u00e3o de outros 38) ; </i></p><p><i>15.3. Ata Notarial, assinada por oficiala tabeli\u00e3 do Cart\u00f3rio do 1\u00ba Of\u00edcio do Munic\u00edpio de Froquilha/CE que atesta a exist\u00eancia dos 14 m\u00f3dulos sanit\u00e1rios que tinham sido considerados n\u00e3o implementados pela vistoria t\u00e9cnica da Funasa. </i></p><p><i>16. Inicialmente, considero importante ressaltar que a apresenta\u00e7\u00e3o de fotos, por si s\u00f3, n\u00e3o \u00e9 suficiente para comprovar que as constru\u00e7\u00f5es foram conclu\u00eddas e alcan\u00e7aram a funcionalidade esperada, especialmente por ter a Funasa, em parecer t\u00e9cnico conclusivo (pe\u00e7a 1, pp. 338/339) , datado de 17/07/2013, relativo \u00e0 visita in loco realizada, apurado que apenas 26,9% do objeto do conv\u00eanio foi executado, consoante as seguintes constata\u00e7\u00f5es: </i></p><p><i>a) 108 (cento e oito) m\u00f3dulos sanit\u00e1rios foram constru\u00eddos de acordo com o projeto t\u00e9cnico aprovado pela Funasa, sendo 69 (sessenta e nove) m\u00f3dulos sanit\u00e1rios tipo 8 e 39 (trinta e nove) m\u00f3dulos sanit\u00e1rios tipo 9; </i></p><p><i>b) 38 (trinta e oito) m\u00f3dulos sanit\u00e1rios foram implementados em desconformidade com as especifica\u00e7\u00f5es de projeto, contemplando defici\u00eancias construtivas tais como instala\u00e7\u00f5es hidr\u00e1ulicas com vazamentos, e tanques s\u00e9pticos, sumidouros e caixas de inspe\u00e7\u00e3o com capacidade inferior \u00e0s previstas inicialmente, dentre outras defici\u00eancias; </i></p><p><i>c) 14 (quatorze) m\u00f3dulos sanit\u00e1rios n\u00e3o foram sequer iniciados. </i></p><p><i>17. Acrescente-se, ainda, que grande parte das fotografias apresentadas n\u00e3o possui nitidez suficiente, n\u00e3o havendo como identificar a localiza\u00e7\u00e3o e verificar as caracter\u00edsticas das obras a que essas fotos fazem refer\u00eancia. </i></p><p><i>18. No tocante aos 108 m\u00f3dulos executados em conson\u00e2ncia com as especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas previstas, considero que os respons\u00e1veis demonstraram que as obras foram conclu\u00eddas, com funcionalidade, utilizando-se adequadamente os recursos do ajuste em tela. </i></p><p><i>19. Contudo, n\u00e3o se pode afirmar o mesmo quanto aos demais 52 m\u00f3dulos sanit\u00e1rios cuja adequada execu\u00e7\u00e3o foi questionada pela Funasa. </i></p><p><i>20. No caso concreto que ora se analisa, foi previsto um sistema individual de tratamento de esgoto para os m\u00f3dulos sanit\u00e1rios constitu\u00eddo por um tanque s\u00e9ptico e por um dispositivo de infiltra\u00e7\u00e3o no solo, o sumidouro. </i></p><p><i>21. Nesse sentido, h\u00e1 uma regulamenta\u00e7\u00e3o contida na NBR 7229/1993 - Projeto, Constru\u00e7\u00e3o e Opera\u00e7\u00e3o de Sistemas de Tanques S\u00e9pticos da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas - ABNT que deve ser observada para que o sistema de tratamento de esgoto funcione a contento.</i></p><p><i>22. A t\u00edtulo de ilustra\u00e7\u00e3o, a tabela a seguir indica as especifica\u00e7\u00f5es previstas na aludida norma t\u00e9cnica no tocante \u00e0 profundidade do tanque s\u00e9ptico: </i></p><p><i>Profundidade \u00fatil m\u00ednima e m\u00e1xima do tanque s\u00e9ptico por faixa de volume \u00fatil</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Volume \u00datil (m\u00b3) </i></p></td>\t<td><p><i>Profundidade \u00datil M\u00ednima (m) </i></p></td>\t<td><p><i>Profundidade \u00datil M\u00e1xima (m) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>At\u00e9 6,0</i></p></td>\t<td><p><i>1,20</i></p></td>\t<td><p><i>2,20</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>De 6,0 a 10,0</i></p></td>\t<td><p><i>1,50</i></p></td>\t<td><p><i>2,50</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Mais de 10,0</i></p></td>\t<td><p><i>1,80</i></p></td>\t<td><p><i>2,80</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>23. Observa-se, portanto, que h\u00e1 especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas que devem ser seguidas \u00e0 risca para se garantir o adequado funcionamento de um sistema individual de tratamento de esgoto. </i></p><p><i>24. Retornando aos 52 m\u00f3dulos sanit\u00e1rios cuja adequada execu\u00e7\u00e3o est\u00e1 em questionamento, o que se verifica \u00e9 que os especialistas da Funasa, ap\u00f3s vistoria t\u00e9cnica, atestaram que para 38 m\u00f3dulos implementados essas especifica\u00e7\u00f5es de norma n\u00e3o foram seguidas, n\u00e3o havendo como garantir a funcionalidade dessas obras. </i></p><p><i>25. Quanto aos 14 m\u00f3dulos que, segundo a Funasa, n\u00e3o tinham sido sequer inicializados, tanto as fotos quanto a ata notarial acostados aos autos n\u00e3o contemplam detalhamento t\u00e9cnico suficiente para se garantir que a funcionalidade foi alcan\u00e7ada. </i></p><p><i>26. Nesse sentido, importante ressaltar que a pr\u00f3pria oficiala tabeli\u00e3, Sra. Am\u00e9lia Guimar\u00e3es de Carvalho, explicitou a falta de funcionalidade das obras visitadas, apesar de n\u00e3o adentrar nas caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas dos servi\u00e7os implementados em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0s previs\u00f5es de projeto e \u00e0s especifica\u00e7\u00f5es indicadas em norma. (\u00eanfases acrescidas) </i></p><p>1.41. <i>Insta ressalvar, uma vez mais, que a Ata Notarial n\u00e3o se presta a afastar o fato de que os 14 m\u00f3dulos constru\u00eddos n\u00e3o seguiram as especifica\u00e7\u00f5es da NBR 7229/1993 - Projeto, Constru\u00e7\u00e3o e Opera\u00e7\u00e3o de Sistemas de Tanques S\u00e9pticos da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas - ABNT, uma vez que a pr\u00f3pria tabeli\u00e3 explicitou a falta de funcionalidade das obras visitadas (pe\u00e7a 120, p. 21-22) .</i></p><p>1.42. <i>Em rela\u00e7\u00e3o ao novo parecer t\u00e9cnico (pe\u00e7a 220) , observa-se que ele reafirma as irregularidades encontradas desde as primeiras inspe\u00e7\u00f5es realizadas nas obras, constantes da visita t\u00e9cnica realizada em 4/6/2013 (pe\u00e7a 1, p. 311-313) e do Parecer Conclusivo (pe\u00e7a 1, p. 337-339) , quais sejam:</i></p><p><i>1) 108 (cento e oito) m\u00f3dulos sanit\u00e1rios foram constru\u00eddos de acordo com o projeto t\u00e9cnico aprovado pela FUNASA, sendo 69 (sessenta e nove) m\u00f3dulos sanit\u00e1rios tipo 8 e 39 (trinta e nove) m\u00f3dulos sanit\u00e1rios tipo 9; </i></p><p><i>2) 38 (trinta e oito) m\u00f3dulos sanit\u00e1rios, sendo 19 (dezenove) m\u00f3dulos sanit\u00e1rios tipo 8 e 19 (dezenove) m\u00f3dulos sanit\u00e1rios tipo 9, foram constru\u00eddos em desacordo com o projeto t\u00e9cnico aprovado pela FUNASA, conforme descri\u00e7\u00f5es a seguir: </i></p><p><i>- Os pisos est\u00e3o rachados uma vez que n\u00e3o foram executados com argamassa no tra\u00e7o estipulado no projeto t\u00e9cnico aprovado; </i></p><p><i>- Todos os rebocos est\u00e3o desmoronando, em virtude de as paredes n\u00e3o haverem sido chapiscadas e os referidos rebocos n\u00e3o terem sido feitos com argamassa, conforme o projeto t\u00e9cnico aprovado; </i></p><p><i>- As instala\u00e7\u00f5es hidr\u00e1ulicas est\u00e3o com vazamentos; </i></p><p><i>- As pinturas das paredes foram executadas em desacordo com o projeto aprovado; </i></p><p><i>- Os tanques s\u00e9pticos com constru\u00eddos com capacidade inferior ao projeto t\u00e9cnico aprovado; </i></p><p><i>- Os sumidouros foram constru\u00eddos com alvenarias em 1/2 vez ao inv\u00e9s de 1 vez e est\u00e3o com a capacidade inferior ao especificado no projeto aprovado; </i></p><p><i>- As caixas de inspe\u00e7\u00e3o foram constru\u00eddas com alvenarias em 1/2 vez ao inv\u00e9s de 1 vez e as dimens\u00f5es est\u00e3o inferiores \u00e0s medidas do aprovado; </i></p><p><i>- Os sumidouros foram constru\u00eddos com alvenarias em 1/2 vez ao inv\u00e9s de 1 vez e est\u00e3o com a capacidade inferior ao especificado no projeto aprovado; </i></p><p><i>- As caixas de inspe\u00e7\u00e3o foram constru\u00eddas com alvenarias em 1/2 vez ao inv\u00e9s de 1 vez e as dimens\u00f5es est\u00e3o inferiores \u00e0s medidas do projeto aprovado; </i></p><p><i>3) 14 (quatorze) m\u00f3dulos sanit\u00e1rios n\u00e3o foram constru\u00eddos.</i></p><p>1.43. <i>Insta ressalvar que o parecer t\u00e9cnico de 14/8/2020 afirma em percentuais o que j\u00e1 fora constatado desde 2013, nos seguintes termos (pe\u00e7a 220, p. 4-5) :</i></p><p><i>Das melhorias tipo 8</i></p><p><i>Esse item 4.2 pavimenta\u00e7\u00e3o: 31 foi executado em desacordo com apenas 1 cent\u00edmetro</i></p><p><i>O item 6 - 6.1 \"revestimento de paredes\" (Chapisco) 31 n\u00e3o est\u00e1 de acordo com o projeto.</i></p><p><i>Item 6.2 (reboco de parede (...) apenas 1 cm que representa 50% do previsto no projeto.</i></p><p><i>O item 14 \"Tanque s\u00e9ptico\" (...) representa 19% do volume a menos que o previsto.</i></p><p><i>O item 15 \"sumidouro\" (...) representa 41,33% do volume a menos que o previsto.</i></p><p><i>O item 16 \"caixa de inspe\u00e7\u00e3o\": (...) representa 55,55% do volume a menos que o previsto.</i></p><p><i>Das melhorias tipo 9</i></p><p><i>Esse item 4.2 pavimenta\u00e7\u00e3o: 21 foi executado em desacordo com apenas 1 cent\u00edmetro</i></p><p><i>O item 6 - 6.1 \"revestimento de paredes\" (Chapisco) 21 n\u00e3o est\u00e1 de acordo com o projeto.</i></p><p><i>Item 6.2 (reboco de parede) (...) apenas 1 cm que representa 50% do previsto no projeto.</i></p><p><i>O item 9 \"instala\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica\" (...) representa 19% do volume a menos que o previsto.</i></p><p><i> O item 15 \"sumidouro\" (...) representa 41,33% do volume a menos que o previsto.</i></p><p><i>\tO item 16 \"caixa de inspe\u00e7\u00e3o\": (...) representa 55,55% do volume a menos que o previsto.</i></p><p>1.44. <i>Por conseguinte, os recorrentes n\u00e3o conseguiram, por meio dos argumentos apresentados, descaracterizar a irregularidade. Pelo contr\u00e1rio, o novo parecer t\u00e9cnico terminou por reafirmar sua ocorr\u00eancia, confirmando, por meio dos documentos apresentados, que os 52 m\u00f3dulos constru\u00eddos (31 do Tipo 8 e 21 do Tipo 9) n\u00e3o seguiram as especifica\u00e7\u00f5es da NBR 7229/1993 - Projeto, Constru\u00e7\u00e3o e Opera\u00e7\u00e3o de Sistemas de Tanques S\u00e9pticos da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas - ABNT, n\u00e3o havendo como garantir a funcionalidade dessas melhorias sanit\u00e1rias. </i></p><p>1.45. <i>Em rela\u00e7\u00e3o aos outros 14 m\u00f3dulos sanit\u00e1rios, a pr\u00f3pria Ata Notarial n\u00e3o afastou o fato de que estas melhorias n\u00e3o se prestavam a funcionalidade para a qual foram constru\u00eddas, constata\u00e7\u00e3o que se repete desde a primeira inst\u00e2ncia administrativa.</i></p><p>1.46. <i>A aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o da escorreita aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, \u00e0 vista da jurisprud\u00eancia e dos documentos que comp\u00f5em os autos, \u00e9 incapaz de alterar o ju\u00edzo de valor outrora firmado, remanescendo o d\u00e9bito apurado e a multa infligida \u00e0 recorrente.</i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p><i>Das an\u00e1lises anteriores, conclui-se que:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\ta)   n\u00e3o foi atribu\u00eddo efeito suspensivo ao recurso de revis\u00e3o, como solicitado pela recorrente, por falta de previs\u00e3o normativa, nos termos do caput do art. 288 do RI/TCU;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\tb) na situa\u00e7\u00e3o em exame n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, por nenhum dos dois regimes, seja pelo C\u00f3digo Civil (adotado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. Ministro Walton Alencar Rodrigues) ou pela Lei 9.873/1999;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\tc) o indeferimento de realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia n\u00e3o fere os princ\u00edpios do contradit\u00f3rio e da ampla defesa, pois \u00e0 recorrente, quando das cita\u00e7\u00f5es, foi dada oportunidade de comprovar a correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\td) o novo parecer t\u00e9cnico terminou por reafirmar a ocorr\u00eancia apontada, em primeira inst\u00e2ncia administrativa, confirmando, por meio dos documentos apresentados, que os 52 m\u00f3dulos constru\u00eddos (31 do Tipo 8 e 21 do Tipo 9) n\u00e3o seguiram as especifica\u00e7\u00f5es da NBR 7229/1993 - Projeto, Constru\u00e7\u00e3o e Opera\u00e7\u00e3o de Sistemas de Tanques S\u00e9pticos da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas - ABNT, n\u00e3o havendo como garantir a funcionalidade dessas melhorias sanit\u00e1rias. Em rela\u00e7\u00e3o aos outros 14, a pr\u00f3pria Ata Notarial n\u00e3o afastou o fato de que estas melhorias n\u00e3o se prestavam a funcionalidade para a qual foram constru\u00eddas.</i></p><p>1.47. <i>Ante o exposto,  n\u00e3o foi trazido aos autos nenhum argumento que detenha o cond\u00e3o de modificar o julgado de origem, Ac\u00f3rd\u00e3o 9.547/2018, retificado, por inexatid\u00e3o material, pelo Ac\u00f3rd\u00e3o 12.074/2018, mantido pelos Ac\u00f3rd\u00e3os 2.285/2019, 11.387/2019 e 4.455/2020, todos da 2\u00aa C\u00e2mara do TCU, motivo por que este n\u00e3o est\u00e1 a merecer reforma, devendo ser, por consequ\u00eancia, prestigiado e mantido.  </i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p><i>Ante o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se, com fundamento nos arts. 32, inciso III, e 35, inciso III, da Lei 8.443/1992 c/c art. 288 do RI/TCU: </i></p><p><i>a) conhecer dos recursos de revis\u00e3o interpostos por Edmundo Rodrigues J\u00fanior (CPF XXX.660.903-XX) e Taquara Empreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda. (CNPJ 73.584.260/0001-25) e, no m\u00e9rito, negar-lhes provimento;</i></p><p><i>b) informar aos recorrentes e demais interessados do ac\u00f3rd\u00e3o a ser proferido, destacando que o Relat\u00f3rio e o Voto que o fundamentam podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos.</i></p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "  <br>8.1. Victor Leite Braga e Matos (OAB/CE 24.655) representando Edmundo Rodrigues Junior (pe\u00e7a 30) e Jos\u00e9 Luiz Cordeiro Saldanha (OAB/CE 32.942), representando Taquara Empreendimentos Imobili\u00e1rios & Servicos Eireli (pe\u00e7a 99).", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. FUNASA. OMISS\u00c3O NO DEVER DE PRESTAR CONTAS. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. MULTA. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O CONHECIDOS E REJEITADOS. RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O CONHECIDO E N\u00c3O PROVIDO. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O CONHECIDOS E REJEITADOS. RECURSO DE REVIS\u00c3O. ELEMENTOS INSUFICIENTES PARA ALTERAR O M\u00c9RITO DA DELIBERA\u00c7\u00c3O RECORRIDA. CONHECIDO E N\u00c3O PROVIDO.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p>\tTratam os autos, originariamente, de tomada de contas especial instaurada pela Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade (Funasa) , em desfavor do Sr. Edmundo Rodrigues J\u00fanior, prefeito do Munic\u00edpio de Forquilha/CE nas gest\u00f5es 2005/2008 e 2009/2012, em decorr\u00eancia da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos oriundos do Termo de Compromisso PAC 413/2008, Siafi 643.728, cujo objeto era a execu\u00e7\u00e3o de 109 melhorias sanit\u00e1rias domiciliares do tipo 8 e 307 m\u00f3dulos sanit\u00e1rios do tipo 9, para atender o munic\u00edpio de Forquilha, no \u00e2mbito do Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC/2008) , conforme plano de trabalho (pe\u00e7a 1) .</p><p>2.\tO valor total previsto para o empreendimento era de R$ 973.665,16, sendo R$ 900.000,00 de responsabilidade da Funasa e R$ 73.665,16 a t\u00edtulo de contrapartida municipal, consoante disposto na cl\u00e1usula terceira do Termo de Compromisso, que vigeu de 31/12/2008 a 09/05/2013, sendo o prazo para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas at\u00e9 60 dias ap\u00f3s a execu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado (pe\u00e7a 4) .</p><p>3.\tNo \u00e2mbito deste Tribunal, o processo foi julgado por meio do <b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5679/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5679/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b>, da relatoria do Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa, que julgou irregulares as contas de Edmundo Rodrigues J\u00fanior, ora recorrente, condenando-o em d\u00e9bito e lhe aplicando a multa do art. 57 da LOTCU (pe\u00e7a 16) .</p><p>4.\tIrresignado com a Decis\u00e3o, o Sr. Edmundo Rodrigues J\u00fanior interp\u00f4s recurso de revis\u00e3o (R001-pe\u00e7as 36-39 e 45-48) , o qual foi conhecido, e, no m\u00e9rito, parcialmente provido, a fim de declarar nula a cita\u00e7\u00e3o realizada, assim como os atos dela decorrentes, incluindo o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5679/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5679/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, conforme o <b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2362/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2362/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a></b>, de minha relatoria (pe\u00e7a 62) .</p><p>5.\tAp\u00f3s nova cita\u00e7\u00e3o, e analisados os documentos apresentados a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas, o Relator <i>a quo</i>, Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa, incorporou os pareceres da Secretaria de Controle Externo no Estado do Cear\u00e1 - Secex/CE (pe\u00e7as 121-123) e do Parquet especial (pe\u00e7a 124) \u00e0s suas raz\u00f5es de decidir, e proferiu o <b>Ac\u00f3rd\u00e3o 9547/2018-TCU-2\u00aa. C\u00e2mara</b>, que julgou irregulares as contas do Sr. Edmundo Rodrigues J\u00fanior - ex-prefeito, da Sra. Michelle Melo da Silva - ex-Secret\u00e1ria de Obras do Munic\u00edpio, e da empresa Taquara Empreendimentos Imobili\u00e1rios & Servicos Eireli, condenando-os, solidariamente, em d\u00e9bito e aplicando-lhes a multa prevista no 57 da Lei n. 8.443/1992 (pe\u00e7a 126) . </p><p>6.\tEm seguimento, a empresa Taquara Empreendimentos op\u00f4s embargos de declara\u00e7\u00e3o (R002-pe\u00e7a 144) , conhecidos e, no m\u00e9rito, n\u00e3o acolhidos, de acordo com o <b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2285/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2285/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b>, Relator Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa (pe\u00e7a 148) .</p><p>7.\tInconformada, a empresa interp\u00f4s recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o (R003-pe\u00e7a 151) contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9547/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9547/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, no entanto, n\u00e3o havendo documentos capazes de reverter o entendimento que foi anteriormente adotado, embora conhecido, o recurso teve seu provimento negado, consoante o <b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11387/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11387/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b>, Relator Ministro Raimundo Carreiro (pe\u00e7a 174) . </p><p>8.\tPor fim, alegando omiss\u00f5es no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11387/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11387/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, a empresa Taquara Empreendimentos veio aos autos novamente e op\u00f4s embargos declara\u00e7\u00e3o (R004-pe\u00e7a 177) , conhecidos e, no m\u00e9rito, n\u00e3o acolhidos por meio do <b>Ac\u00f3rd\u00e3o 4455/2020-TCU-2\u00aa. C\u00e2mara</b>, da relatoria do Ministro Raimundo Carreiro, que, em seu item 9.2, deu ci\u00eancia \u00e0 empresa de que \"<i>a interposi\u00e7\u00e3o de embargos de declara\u00e7\u00e3o com car\u00e1ter meramente protelat\u00f3rio poder\u00e1 implicar o recebimento de futuras impugna\u00e7\u00f5es como simples peti\u00e7\u00e3o, sem efeito suspensivo e sem impedimento de tr\u00e2nsito em julgado do Ac\u00f3rd\u00e3o, e que esse comportamento pode ser caracterizado como litig\u00e2ncia de m\u00e1-f\u00e9, conforme restou decidido no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/515/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 515/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de minha relatoria</i>\" (pe\u00e7a 192) .</p><p>9.\tExaminam-se, nesta oportunidade, <b>recursos de revis\u00e3o</b> interpostos pelo ex-prefeito Sr. Edmundo Rodrigues J\u00fanior e pela empresa Taquara Empreendimentos contra o ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio, nos quais alegam, em apertada s\u00edntese, que: a) h\u00e1 possibilidade de atribuir efeitos suspensivos ao recurso de revis\u00e3o; b) houve prescri\u00e7\u00e3o do julgamento das contas e do d\u00e9bito; c) h\u00e1 necessidade de determina\u00e7\u00e3o de nova dilig\u00eancia e d) os documentos ora apresentados atestam a escorreita aplica\u00e7\u00e3o dos recursos (pe\u00e7a 212) .</p><p>10.\tNa instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito a Serur prop\u00f4s a negativa de provimento aos recursos (pe\u00e7a 262) . </p><p>11. \tNo tocante \u00e0 admissibilidade das pe\u00e7as recursais em apre\u00e7o, reitero o seu conhecimento, sem efeito suspensivo por falta de amparo legal, com fundamento nos arts. 32, inciso III, e 35 inciso III, da Lei 8.443/1992 (pe\u00e7a 229) .</p><p>12. \tNo m\u00e9rito, manifesto concord\u00e2ncia com a proposta apresentada pela unidade t\u00e9cnica, a qual contou com a anu\u00eancia do douto <b>Parquet</b> e cujos fundamentos incorporo a estas raz\u00f5es de decidir, no sentido de negar provimento aos recursos, mantendo-se inalterado o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.</p><p>13.\tCom efeito, no que se refere \u00e0 possibilidade de atribuir efeitos suspensivos ao recurso de revis\u00e3o, esta quest\u00e3o foi analisada nas instru\u00e7\u00f5es preliminares de admissibilidade (pe\u00e7as 227-228) , e anu\u00edda por mim, pela negativa do efeito suspensivo pretendido, por n\u00e3o terem sido preenchidos, cumulativamente, os requisitos obrigat\u00f3rios e por falta de previs\u00e3o normativa, nos termos do <i>caput</i> do art. 288 do RI/TCU. </p><p>14.\tNo caso vertente, sobre o questionamento de que h\u00e1 necessidade de determina\u00e7\u00e3o de nova dilig\u00eancia, para que somente ap\u00f3s sua efetiva realiza\u00e7\u00e3o se possa proceder a novo julgamento de m\u00e9rito das contas, acompanho a unidade t\u00e9cnica no sentido de que aos recorrentes, quando das cita\u00e7\u00f5es, e no decorrer do processo, foi dada oportunidade de comprovar a correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos e, com base na jurisprud\u00eancia desta Corte, bem como disposi\u00e7\u00f5es contidas no artigo 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e no art. 93 do Decreto-lei 200/1967, constitui \u00f4nus do gestor a produ\u00e7\u00e3o das evid\u00eancias necess\u00e1rias para comprovar o adequado uso dos recursos p\u00fablicos, e esta oportunidade foi-lhes dada amplamente nos autos.</p><p>15.\tQuanto \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de que os documentos ora apresentados atestam a escorreita aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, apesar das alega\u00e7\u00f5es de poss\u00edvel documenta\u00e7\u00e3o apresentada comprovando a execu\u00e7\u00e3o da obra no percentual de, no m\u00ednimo, 40%, e n\u00e3o dos 26,5% constantes do relat\u00f3rio da DIESP/FUNASA, consta dos autos elementos e an\u00e1lises suficientes que suportam o entendimento de que os servi\u00e7os realizados n\u00e3o atendiam \u00e0s especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas aplic\u00e1veis \u00e0s constru\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias, n\u00e3o havendo como garantir a funcionalidade dessas melhorias sanit\u00e1rias. Ou seja, n\u00e3o resta comprovada a correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos (pe\u00e7a 262, item 7) .</p><p>16.\tPor fim, quanto \u00e0 pretens\u00e3o de ressarcimento do dano ao er\u00e1rio, te\u00e7o os seguintes coment\u00e1rios.</p><p>17.\tPrimeiro, resta isento de d\u00favidas que a jurisprud\u00eancia consolidada deste Tribunal de Contas da Uni\u00e3o formou-se no sentido da imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio. Nesse sentido, reproduzo o Enunciado de S\u00famula 282, desta Corte: \"<i>As a\u00e7\u00f5es de ressarcimento movidas pelo Estado contra os agentes causadores de danos ao er\u00e1rio s\u00e3o imprescrit\u00edveis</i>\".</p><p>18.\tDe outra parte, e \u00e0 semelhan\u00e7a dos outros julgadores deste TCU, n\u00e3o desconhe\u00e7o a recente decis\u00e3o, datada em 20 de abril do ano corrente, e prolatada pelo Supremo Tribunal Federal (STF) no \u00e2mbito do Recurso Extraordin\u00e1rio (RE) 636.886/AL, por meio da qual foi fixado o seguinte enunciado para o Tema 899, de repercuss\u00e3o geral: \"<i>\u00c9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas</i>\". </p><p>19.\tOcorre que, consoante destacado pelo e. Ministro Benjamin Zymler no <b>leading case</b> que primeiro discutiu o alcance do referido julgado da Corte Suprema (voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5236/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5236/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, destacado no parecer do douto <b>Parquet</b>) , ainda h\u00e1 diversas d\u00favidas sobre a mat\u00e9ria, pois resta poss\u00edvel a conclus\u00e3o de que a decis\u00e3o n\u00e3o tratou da prescri\u00e7\u00e3o do processo de controle externo levado a efeito no \u00e2mbito do TCU mas, sim, da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente ocorrida durante a fase de execu\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio desta Corte.</p><p>20.\tNa oportunidade, Sua Excel\u00eancia aduziu que a aludida decis\u00e3o do STF enfrentou RE interposto pela Uni\u00e3o contra ac\u00f3rd\u00e3o do Tribunal Regional Federal da 5\u00aa Regi\u00e3o (TRF/5) , ementado como se segue, pelo qual o regional negou provimento a embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos contra ac\u00f3rd\u00e3o de sua lavra:</p><p>\"<i>EMENTA: TRIBUT\u00c1RIO. PROCESSUAL CIVIL. EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. PROCESSO PARALISADO POR MAIS DE CINCO ANOS. PRESCRI\u00c7\u00c3O INTERCORRENTE. OCORR\u00caNCIA. 1. Para fins pr\u00e1ticos, deve-se observar quando a Fazenda P\u00fablica foi intimada a providenciar o andamento do feito. Passados cinco anos sem dilig\u00eancias concretas, ocorre a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente. Caso haja suspens\u00e3o na forma do art. 40, da Lei n. 6.830/80, ocorre a extin\u00e7\u00e3o se o feito permanecer paralisado por mais de seis anos. 2. Na hip\u00f3tese dos autos, houve o arquivamento sem baixa do processo em 12.08.1999 e at\u00e9 a data da senten\u00e7a extintiva do feito em 05.06.2006, a Fazenda Nacional n\u00e3o apresentou nenhuma medida concreta quanto \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o do devedor ou de seus bens. Revela-se, portanto, inequ\u00edvoca a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente</i>\".</p><p>21.\tO Ministro Benjamin Zymler argumentou que, na situa\u00e7\u00e3o debatida judicialmente, a Fazenda P\u00fablica havia deixado a a\u00e7\u00e3o paralisada por mais de seis anos, o que ensejou a declara\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente no caso em tela. Isto \u00e9, a quest\u00e3o objeto da controv\u00e9rsia cingiu-se \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o intercorrente ocorrida durante a fase de execu\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio do TCU.</p><p>22. \tDesse modo, ponderou que, com base nessa poss\u00edvel interpreta\u00e7\u00e3o, a mat\u00e9ria decidida no mencionado feito n\u00e3o teria nenhuma repercuss\u00e3o de ordem pr\u00e1tica e jur\u00eddica nos processos desta Corte, isso porque o t\u00edtulo executivo, que \u00e9 pr\u00f3pria decis\u00e3o do Tribunal, consoante o art. 19 da Lei 8.443/1992, ainda n\u00e3o se formou. </p><p>23.\tFeito esse racioc\u00ednio, Sua Excel\u00eancia acresceu que, ainda que se possa interpretar que a decis\u00e3o do STF tamb\u00e9m se aplica ao iter do processo de controle externo neste TCU, outras quest\u00f5es, de suma import\u00e2ncia para que este Tribunal estabele\u00e7a novo tratamento acerca da prescri\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, restariam pendentes de esclarecimento, relevando mencionar as relativas \u00e0 defini\u00e7\u00e3o da data de ocorr\u00eancia do fato irregular ou data do seu conhecimento pelo TCU, bem assim as hip\u00f3teses de interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o.</p><p>24. \tEm conclus\u00e3o, conduziu o colegiado a que aplicasse, ao caso <b>in concreto</b>, a jurisprud\u00eancia do TCU at\u00e9 ent\u00e3o vigente, fundamentada no art. 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e consubstanciada na citada S\u00famula 282, no que tange ao ressarcimento do preju\u00edzo.</p><p>25.\tAnoto que o entendimento acima tamb\u00e9m foi seguido em outros julgados desta Corte, sendo exemplos os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1492/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1492/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Min. Aroldo Cedraz; 5.236/2020, 6.084/2020, 6.465/2020, 6.466/2020, e 7.982/2020, Rel. Min. Benjamin Zymler, todos da 1\u00aa C\u00e2mara; e 5.681/2020, 6.350/2020, e 8.316/2020, da minha relatoria; 6.707/2020 e 6.726/2020, Rel. Min. Subst. Marcos Bemquerer Costa; e 5.690/2020 e 8.021/2020, Rel. Min. Aroldo Cedraz, esses da 2\u00aa C\u00e2mara) . </p><p>26.\tReleva, ainda, considerar que em 14 de agosto \u00faltimo a Advocacia-Geral da Uni\u00e3o op\u00f4s embargos de declara\u00e7\u00e3o ao j\u00e1 citado ac\u00f3rd\u00e3o proferido no RE 636.886/AL, objetivando exatamente dirimir d\u00edvidas quanto ao alcance da aludida decis\u00e3o, notadamente para que se tenha como correta compreens\u00e3o a de que \"<i>a tese de repercuss\u00e3o geral no ac\u00f3rd\u00e3o (...) embargado abrange apenas a fase executiva da decis\u00e3o do TCU</i>\".</p><p>27.\tNesse sentido, e considerando que os contornos ao final dados pela Corte Suprema ap\u00f3s a aprecia\u00e7\u00e3o dos aclarat\u00f3rios certamente balizar\u00e3o a atua\u00e7\u00e3o futura deste Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, inclusive com as corre\u00e7\u00f5es que por ventura se fizerem cab\u00edveis, at\u00e9 em raz\u00e3o de a prescri\u00e7\u00e3o ser mat\u00e9ria de ordem p\u00fablica, acompanho o posicionamento manifestado por esta Casa nos arestos antes mencionados e aplico ao caso em exame a jurisprud\u00eancia do TCU at\u00e9 o momento firmada.</p><p>28.\tNo presente caso concreto, analisando-se a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva segundo os crit\u00e9rios do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, iniciado o transcurso do prazo prescricional decenal em 9/7/2013, observa-se que foi determinada a cita\u00e7\u00e3o, por delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia, em 27/2/2015, conforme pronunciamento da unidade (pe\u00e7a 5) , momento processual em que houve a interrup\u00e7\u00e3o do prazo prescricional, conforme regra estipulada no art. 202, inciso I, do C\u00f3digo Civil. Ainda, o Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido foi proferido em 2/10/2018, sendo assim n\u00e3o foi ultrapassado o prazo prescricional decenal nos moldes do C\u00f3digo Civil.</p><p>29.\tPor essas raz\u00f5es, considerando que os elementos apresentados no recurso de revis\u00e3o s\u00e3o incapazes de comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados, e insuficientes para alterar o julgado recorrido, sou pela negativa de provimento dos apelos.</p><p>\tAnte o exposto, voto no sentido de que o Tribunal acolha a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o do Colegiado. </p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 25 de agosto de 2021.</p><p>Ministro JO\u00c3O AUGUSTO RIBEIRO NARDES </p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221216", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=747917", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=747917", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}