{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2500828", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2078/2021 ATA 35/2021 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2078", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "35/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Den\u00fancia a respeito de poss\u00edveis irregularidades no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 21/2021, a cargo da Companhia de Entrepostos e Armaz\u00e9ns Gerais de S\u00e3o Paulo (Ceagesp) , cujo objeto \u00e9 a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de varri\u00e7\u00e3o, apoio operacional e correlatos para o Entreposto Terminal de S\u00e3o Paulo - ETSP;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o Plen\u00e1ria, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer da Den\u00fancia, satisfeitos os requisitos de admissibilidade constantes nos arts. 234 e 235 do Regimento Interno deste Tribunal, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. no m\u00e9rito, considerar a Den\u00fancia improcedente;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. indeferir o pedido de medida cautelar;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. dar ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Companhia de Entrepostos e Armaz\u00e9ns Gerais de S\u00e3o Paulo (Ceagesp) e \u00e0 denunciante, informando-lhes que o Relat\u00f3rio e o Voto que o fundamentam podem ser consultados por meio do endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. levantar o sigilo que recai sobre as pe\u00e7as destes autos, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o daquelas que contenham informa\u00e7\u00e3o pessoal do denunciante, nos termos dos arts. 104, \u00a7 1\u00ba, e 108, par\u00e1grafo \u00fanico, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. arquivar os presentes autos, nos termos art. 250, I, c/c art. 169, V, do Regimento Interno deste Tribunal.</p>", "ASSUNTO": "Den\u00fancia sobre supostas irregularidades em preg\u00e3o eletr\u00f4nico para contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de varri\u00e7\u00e3o, apoio operacional e correlatos para o Entreposto Terminal de S\u00e3o Paulo.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "01/09/2021", "ENTIDADE": " Companhia de Entrepostos e Armaz\u00e9ns Gerais de S\u00e3o Paulo.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Identidade preservada (art. 55, caput, da Lei n. 8.443/1992)<br>3.2. Respons\u00e1vel: Identidade preservada (art. 55, caput, da Lei n. 8.443/1992).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01595420218\" target=\"_blank\">015.954/2021-8</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Augusto Nardes, Raimundo Carreiro (Relator), Bruno Dantas, Vital do R\u00eago e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti e Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tTrata-se de den\u00fancia a respeito de poss\u00edveis irregularidades no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 21/2021, cujo objeto \u00e9 a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de varri\u00e7\u00e3o, apoio operacional e correlatos para o Entreposto Terminal de S\u00e3o Paulo - ETSP.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tData da homologa\u00e7\u00e3o: 29/7/2021. Adjudicat\u00e1ria: Alicerce Constru\u00e7\u00f5es e Servi\u00e7os Ltda. Valor homologado: R$ 7.266.272,04. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tAp\u00f3s exame t\u00e9cnico dos autos, a Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) prop\u00f4s conhecer da den\u00fancia, indeferir o pedido de medida cautelar e, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la improcedente, <i>verbis</i> (pe\u00e7as 23 e 24) :</p><p>\"<i>Instru\u00e7\u00e3o de An\u00e1lise de Oitiva Pr\u00e9via</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>A. Identifica\u00e7\u00e3o do Processo</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1595420218\" target=\"_blank\">Processo 015.954/2021-8</a></i></p></td>\t<td><p><i>Conhecer. Indeferir medida cautelar. Improcedente. Arquivar.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Unidade Jurisdicionada</i></p></td>\t<td><p><i>Uasg</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Companhia de Entrepostos e Armaz\u00e9ns Gerais de S\u00e3o Paulo - Ceagesp</i></p></td>\t<td><p><i>225001</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Denunciante</i></p></td>\t<td><p><i>CPF/CNPJ</i></p></td>\t<td><p><i>Documento de Identifica\u00e7\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Identidade preservada, conforme art. 55 da Lei 8.443/1992</i></p></td>\t<td><p><i>Identidade preservada</i></p></td>\t<td><p><i>Identidade Preservada</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Objeto da Contrata\u00e7\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Contrata\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os - Varri\u00e7\u00e3o, Apoio Operacional e Correlatos para o ETSP - Entreposto Terminal de S\u00e3o Paulo (pe\u00e7a 2, p.2) .</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Procedimento Auxiliar de Contrata\u00e7\u00e3o  </i></p></td>\t<td><p><i>Modalidade  </i></p></td>\t<td><p><i>N\u00famero do Certame</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>N\u00e3o se aplica</i></p></td>\t<td><p><i>Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico</i></p></td>\t<td><p><i>21/2021</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Modo de Disputa</i></p></td>\t<td><p><i>Tipo</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Combinado (aberto e fechado) </i></p></td>\t<td><p><i>Menor pre\u00e7o por grupo</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Vig\u00eancia</i></p></td>\t<td><p><i>Valor Homologado</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>12 meses, prorrog\u00e1veis at\u00e9 o limite de 60 meses (pe\u00e7a 2, p. 63) </i></p></td>\t<td><p><i>R$ 7.266.272,04 (pe\u00e7a 20, p.1) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Legisla\u00e7\u00e3o que Rege o Certame</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Lei 10.520/2002 (Lei do Preg\u00e3o) e subsidiariamente a Lei 8.666/1993 e 13.303/2016</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Fase do Certame</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Homologado (pe\u00e7a 20, p. 1) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>B. Hist\u00f3rico</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"pergunta\"><i>1.\tO denunciante alegou, em suma, que (pe\u00e7a 1) : </i></p><p class=\"pergunta\"><i>\ta) o edital de Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico (PE) 21/2021 possui diversas condi\u00e7\u00f5es de precifica\u00e7\u00f5es ilegais e que devem ser reformadas;</i></p><p class=\"pergunta\"><i>\tb) o adicional noturno n\u00e3o est\u00e1 contemplado no pagamento do adicional de insalubridade, o que contraria o art. 73 da CLT e a S\u00famula - TST 139;</i></p><p class=\"pergunta\"><i>\tc) aus\u00eancia do custeio das disposi\u00e7\u00f5es do descanso semanal remunerado, nos termos do art. 7\u00ba da Lei 605/1949 c/c o art. 10 do Decreto 27.408/1949;</i></p><p class=\"pergunta\"><i>\td) no or\u00e7amento estimado tamb\u00e9m n\u00e3o consta o pagamento das horas extras em 100% para os postos que laboram em feriados, como determina a legisla\u00e7\u00e3o trabalhista;</i></p><p class=\"pergunta\"><i>\te) as condi\u00e7\u00f5es edital\u00edcias ir\u00e3o gerar situa\u00e7\u00e3o insustent\u00e1vel do ponto de vista operacional, pois diversos postos operacionais apresentam piso de remunera\u00e7\u00e3o superior aos seus l\u00edderes, o que pode gerar grav\u00edssimas complica\u00e7\u00f5es entre os postos de lideran\u00e7a e operacionais, desestimulando a assun\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es de chefia e prejudicando o desempenho desses servi\u00e7os de lideran\u00e7a;</i></p><p class=\"pergunta\"><i>\tf) as condi\u00e7\u00f5es ilegais expostas podem provocar a desclassifica\u00e7\u00e3o em massa de licitantes, aplicando-se o subitem 7.6.4 do edital, que trata de propostas com valores acima do estimado ou inexequ\u00edveis e violam a finalidade intr\u00ednseca do procedimento licitat\u00f3rio, conforme art. 31 da Lei 13.303/2016, qual seja, de assegurar a sele\u00e7\u00e3o da proposta mais vantajosa, da economicidade, entre outros; e</i></p><p class=\"pergunta\"><i>\tg) as condi\u00e7\u00f5es estabelecidas no anexo II do edital conduzem \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de proposta inexequ\u00edvel, em que o licitante vence o certame e logo em seguida fracassa na execu\u00e7\u00e3o do objeto, solicitando, rapidamente, a revis\u00e3o dos pre\u00e7os, conforme jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas e doutrina especializada.</i></p><p class=\"pergunta\"><i>2.\tAo fim de suas alega\u00e7\u00f5es, o denunciante requereu o deferimento de medida liminar para a suspens\u00e3o do andamento do PE 21/2021 e, no m\u00e9rito, a proced\u00eancia da den\u00fancia, determinando-se a reforma do instrumento convocat\u00f3rio.</i></p><p class=\"pergunta\"><i>3.\tAnalisadas as alega\u00e7\u00f5es do denunciante e \u00e0 vista dos documentos obtidos por pesquisa no s\u00edtio www.comprasnet.gov.br, esta unidade t\u00e9cnica (Selog) , por meio da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 10 e pronunciamento \u00e0 pe\u00e7a 11, entendeu-se que haveria plausibilidade jur\u00eddica nos argumentos apresentados. Contudo, n\u00e3o havia informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para avaliar os pressupostos do perigo da demora reverso, necess\u00e1rios para emitir-se ju\u00edzo acerca da medida cautelar pleiteada e para analisar as impropriedades denunciadas. Desse modo, preliminarmente, foram propostas a realiza\u00e7\u00e3o de oitiva pr\u00e9via e dilig\u00eancia junto \u00e0 Ceagesp. </i></p><p class=\"pergunta\"><i>4.\tPor meio do despacho \u00e0 pe\u00e7a 12, o relator, acompanhando o entendimento exposto pela Selog, conheceu da den\u00fancia e determinou a realiza\u00e7\u00e3o das medidas reproduzidas abaixo:</i></p><p><i>\tb) realizar a oitiva pr\u00e9via da Companhia de Entrepostos e Armaz\u00e9ns Gerais de S\u00e3o Paulo (Ceagesp) , com fulcro no art. 276, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno deste Tribunal para que, no prazo de 5 (cinco) dias \u00fateis, se pronuncie, referente ao Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 21/2021, acerca da exist\u00eancia dos pressupostos da medida cautelar pleiteada e dos ind\u00edcios de irregularidades indicados na instru\u00e7\u00e3o acima transcrita, em especial quanto aos seguintes t\u00f3picos:</i></p><p><i>\ti) erro no c\u00e1lculo do adicional noturno, incidente sobre o sal\u00e1rio base acrescido do adicional de insalubridade, constante para os profissionais referenciados no anexo II do edital, contrariando o art. 73 da CLT e a S\u00famula - TST 139, o que poderia induzir em erro as licitantes ao formularem suas propostas de pre\u00e7o para o certame referenciado;</i></p><p><i>\tii) aus\u00eancia de item, na planilha de custo e forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7o, para o detalhamento do custeio do descanso semanal remunerado - DSR, nos termos do art. 7\u00ba da Lei 605/1949 c/c o art. 10 do Decreto 27.408/1949 e para o pagamento de horas extras para os postos que laboram em feriado, conforme art. 67 da CLT;</i></p><p><i>\tiii) valores salariais estimados para cargos de lideran\u00e7a em patamares inferiores \u00e0queles dos cargos operacionais, o que poderia trazer conflitos entre as categorias e preju\u00edzo aos servi\u00e7os a serem prestados por meio do contrato a ser celebrado;</i></p><p><i>\tiv) demais informa\u00e7\u00f5es que julgar necess\u00e1rias; e</i></p><p><i>\tv) a possibilidade de designa\u00e7\u00e3o formal de interlocutor que conhe\u00e7a da mat\u00e9ria versada nos presentes autos e seja capaz de dirimir eventuais d\u00favidas, informando nome, fun\u00e7\u00e3o/cargo, e-mail e telefone de contato;</i></p><p><i>\tc) diligenciar junto \u00e0 Companhia de Entrepostos e Armaz\u00e9ns Gerais de S\u00e3o Paulo (Ceagesp) , com fundamento nos artigos 157 e 187 do Regimento Interno deste Tribunal, para que, no prazo de 5 (cinco) dias \u00fateis, encaminhe c\u00f3pia de documentos e as seguintes informa\u00e7\u00f5es:</i></p><p><i>\ti) se a proposta da licitante vencedora teve sua planilha de detalhamento de pre\u00e7os devidamente analisada e se encontra de acordo com as legisla\u00e7\u00f5es trabalhista e previdenci\u00e1ria vigentes e se, eventual erro encontrado pode ser mitigado por meio de solicita\u00e7\u00e3o para a licitante de reformula\u00e7\u00e3o na forma de apresenta\u00e7\u00e3o dos custos, sem implicar aumento do valor global de sua proposta; </i></p><p><i>\tii) em que fase se encontra o certame e qual a data prevista para a contrata\u00e7\u00e3o, informando ainda se h\u00e1 decis\u00e3o judicial ou administrativa, sem especifica\u00e7\u00e3o de prazo, que tenha suspendido o andamento do processo licitat\u00f3rio ou a contrata\u00e7\u00e3o; </i></p><p><i>\tiii) se est\u00e3o cobertos contratualmente, com razo\u00e1vel prazo de vig\u00eancia, pelo servi\u00e7o a ser contratado por meio da presente licita\u00e7\u00e3o, encaminhando c\u00f3pia dos documentos comprobat\u00f3rios (contratos e respectivos termos aditivos) ;</i></p><p><i>\tiv) caso haja a possibilidade de manuten\u00e7\u00e3o do contrato com a atual prestadora dos servi\u00e7os, se as condi\u00e7\u00f5es dessa contrata\u00e7\u00e3o seriam melhores (menor pre\u00e7o e atendimento satisfat\u00f3rio) do que aquelas que se est\u00e1 em vias de contratar, encaminhando c\u00f3pia da planilha de pre\u00e7os atualizada; e</i></p><p><i>\tv) demais informa\u00e7\u00f5es que julgar necess\u00e1rias;</i></p><p><i>5.\tPromovida (s) a (s) oitiva pr\u00e9via e dilig\u00eancia quanto \u00e0s alega\u00e7\u00f5es do denunciante e demais quest\u00f5es levantadas por esta Unidade T\u00e9cnica, passa-se a analisar as respostas apresentadas, t\u00f3pico a t\u00f3pico, conforme transcri\u00e7\u00e3o/contextualiza\u00e7\u00e3o a seguir. </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>C. Hist\u00f3rico de Comunica\u00e7\u00f5es</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"pergunta\"><i>Despacho do Relator ou da Secret\u00e1ria (Delega\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancia) </i></p></td>\t<td><p><i>Pe\u00e7a 12</i></p></td>\t<td><p><i>22/6/2021</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"pergunta\"><i>Of\u00edcios Encaminhados pelo TCU</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>\u00c0 entidade</i></p></td>\t<td><p><i>Of\u00edcio 33386/2021-TCU/Seproc, de 22/6/2021 (pe\u00e7a 14) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>\u00c0 entidade</i></p></td>\t<td><p><i>Of\u00edcio 33387/2021-TCU/Seproc, de 22/6/2021 (pe\u00e7a 13) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>D. Documentos Apresentados em Resposta \u00e0 Oitiva/Dilig\u00eancia</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Pela Unidade Jurisdicionada</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>- procura\u00e7\u00e3o aos advogados integrantes do quadro funcional da Ceagesp para representar a entidade junto ao TCU (pe\u00e7a 16) ;</i></p><p><i>- resposta aos of\u00edcios supra indicados (pe\u00e7a 17 e 18) .</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>E. Medida Cautelar - Avalia\u00e7\u00e3o dos Pressupostos</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Perigo da Demora</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>H\u00e1 decis\u00e3o judicial ou administrativa, sem especifica\u00e7\u00e3o de prazo, para suspender o andamento do processo licitat\u00f3rio ou a contrata\u00e7\u00e3o?</i></p></td>\t<td><p><i>N\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>No caso de contrata\u00e7\u00f5es n\u00e3o decorrentes de Registro de Pre\u00e7os:</i></p></td>\t<td><p><i>O contrato decorrente do certame j\u00e1 foi assinado?</i></p></td>\t<td><p><i>N\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>An\u00e1lise:</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>6.\tEst\u00e1 configurado o pressuposto do perigo da demora em raz\u00e3o de o objeto do certame j\u00e1 ter sido adjudicado e homologado ao licitante vencedor do certame e uma vez que, diante da informa\u00e7\u00e3o prestada pela Ceagesp, \u00e0 pe\u00e7a 17, acerca da inexist\u00eancia de a\u00e7\u00e3o administrativa ou judicial suspendendo o certame, o contrato pode ser assinado a qualquer momento.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Perigo da Demora Reverso</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>O servi\u00e7o/bem \u00e9 essencial ao funcionamento das atividades da Unidade Jurisdicionada</i></p></td>\t<td><p><i>Sim</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>A Unidade Jurisdicionada entidade est\u00e1 coberta contratualmente pelo servi\u00e7o com razo\u00e1vel vig\u00eancia (h\u00e1 a possibilidade de voltar a fase ou refazer o certame, a depender da consequ\u00eancia da concess\u00e3o de cautelar no caso concreto) ou admite prorroga\u00e7\u00e3o excepcional?</i></p></td>\t<td><p><i>N\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Caso haja a possibilidade de manuten\u00e7\u00e3o do contrato com a atual prestadora dos servi\u00e7os, as condi\u00e7\u00f5es dessa contrata\u00e7\u00e3o seriam melhores (menor pre\u00e7o e atendimento satisfat\u00f3rio) que o que se est\u00e1 em vias de contratar?</i></p></td>\t<td><p><i>N\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>An\u00e1lise:</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>7.\tEst\u00e1 configurado o pressuposto do perigo da demora reverso em raz\u00e3o de que os servi\u00e7os possuem car\u00e1ter essencial e est\u00e3o sendo prestados, sob dispensa de licita\u00e7\u00e3o, por meio de contrato emergencial, com a pr\u00f3pria licitante vencedora, observando-se os limites de prazo dessa modalidade de contrata\u00e7\u00e3o, estabelecidos no regulamento pr\u00f3prio da entidade, conforme item 2.12.1-3.o (pe\u00e7a 7, p 85-86) .</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Plausibilidade Jur\u00eddica</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>A Unidade Jurisdicionada est\u00e1 sujeita aos normativos supostamente infringidos?</i></p></td>\t<td><p><i>Sim</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>H\u00e1 plausibilidade nas alega\u00e7\u00f5es do denunciante ou nas verifica\u00e7\u00f5es realizadas pela Unidade T\u00e9cnica?</i></p></td>\t<td><p><i>N\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>H\u00e1 ind\u00edcio de sobrepre\u00e7o ou superfaturamento?</i></p></td>\t<td><p><i>N\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>H\u00e1 grave risco de les\u00e3o ao er\u00e1rio, inexecu\u00e7\u00e3o ou execu\u00e7\u00e3o insatisfat\u00f3ria do objeto?</i></p></td>\t<td><p><i>N\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>An\u00e1lise quanto \u00e0 plausibilidade jur\u00eddica e quanto \u00e0 necessidade de ado\u00e7\u00e3o de medida cautelar:</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Item a: </i></b><i>realizar a oitiva pr\u00e9via da Companhia de Entrepostos e Armaz\u00e9ns Gerais de S\u00e3o Paulo (Ceagesp) , com fulcro no art. 276, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno deste Tribunal para que, no prazo de 5 (cinco) dias \u00fateis, se pronuncie, referente ao Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 21/2021, acerca da exist\u00eancia dos pressupostos da medida cautelar pleiteada e dos ind\u00edcios de irregularidades indicados na instru\u00e7\u00e3o acima transcrita, em especial quanto aos seguintes t\u00f3picos: i) erro no c\u00e1lculo do adicional noturno, incidente sobre o sal\u00e1rio base acrescido do adicional de insalubridade, constante para os profissionais referenciados no anexo II do edital, contrariando o art. 73 da CLT e a S\u00famula - TST 139, o que poderia induzir em erro as licitantes ao formularem suas propostas de pre\u00e7o para o certame referenciado; ii) aus\u00eancia de item, na planilha de custo e forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7o, para o detalhamento do custeio do descanso semanal remunerado - DSR, nos termos do art. 7\u00ba da Lei 605/1949 c/c o art. 10 do Decreto 27.408/1949 e para o pagamento de horas extras para os postos que laboram em feriado, conforme art. 67 da CLT; iii) valores salariais estimados para cargos de lideran\u00e7a em patamares inferiores \u00e0queles dos cargos operacionais, o que poderia trazer conflitos entre as categorias e preju\u00edzo aos servi\u00e7os a serem prestados por meio do contrato a ser celebrado;</i></p><p><i>Fundamento legal ou jurisprudencial: art. 73 da CLT e a S\u00famula - TST 139; art. 7\u00ba da Lei 605/1949 c/c o art. 10 do Decreto 27.408/1949 e art. 67 da CLT. </i></p><p><i>Contextualiza\u00e7\u00e3o:</i></p><p><i>8.\tSegundo alega\u00e7\u00e3o do denunciante, a planilha de precifica\u00e7\u00e3o do PE 21/2021 possu\u00eda equ\u00edvocos em sua formula\u00e7\u00e3o, induzindo o licitante a erro no c\u00e1lculo da proposta, uma vez que o adicional noturno n\u00e3o estaria contemplado no c\u00e1lculo do adicional de insalubridade, tampouco o c\u00e1lculo do DSR, dando azo \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os equivocados e que comprometeriam a exequibilidade da proposta planilha do licitante. O denunciante suscitou tamb\u00e9m a exist\u00eancia de discrep\u00e2ncia entre as remunera\u00e7\u00f5es de categoriais funcionais, fazendo com que os subordinados recebam remunera\u00e7\u00f5es superiores aos de seus l\u00edderes, gerando problemas de gest\u00e3o e preju\u00edzo \u00e0 execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os.</i></p><p><i>Manifesta\u00e7\u00e3o da Unidade Jurisdicionada sobre os ind\u00edcios de irregularidades:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\ta) as planilhas de custos e forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os constantes dos editais s\u00e3o \"MODELOS REFERENCIAIS\", seguindo os ditames da IN - Seges/MP 5/2017, de modo que, cabe EXCLUSIVAMENTE a todos os licitantes, utilizando-se do modelo constante do edital, procederem ao CORRETO preenchimento das mesmas, fazendo nela inserir todas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, especialmente \u00e0s relacionadas aos direitos trabalhista, previdenci\u00e1rio e tribut\u00e1rio; </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\tb) tratando-se de planilha \"modelo referencial,\" n\u00e3o h\u00e1 que se falar em erro no c\u00e1lculo, posto que conforme acima informado a composi\u00e7\u00e3o detalhada do custo somente \u00e9 apresentada nos termos do item 7.6.10 do edital. Sendo assim, na an\u00e1lise das propostas, levou-se em considera\u00e7\u00e3o, para a composi\u00e7\u00e3o da remunera\u00e7\u00e3o, sal\u00e1rios de acordo com a Conven\u00e7\u00e3o/ Acordo ou Diss\u00eddio Coletivo da Categoria, bem como itens obrigat\u00f3rios da legisla\u00e7\u00e3o trabalhista, observando a jornada de execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os pr\u00e9-estabelecidas (carga hor\u00e1ria di\u00e1ria, semanal e mensal) , prevendo periculosidade, insalubridade, adicional noturno, entre outros, se aplic\u00e1veis;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\tc) com a apresenta\u00e7\u00e3o pela licitante melhor colocada da planilha de composi\u00e7\u00e3o de custos, a Se\u00e7\u00e3o de An\u00e1lise de Planilha da CEAGESP (SEANC) analisa se foram previstos todos os direitos exig\u00edveis para aquela determinada contrata\u00e7\u00e3o, considerando inclusive o acordo coletivo da categoria. Dessa forma, na an\u00e1lise das planilhas de custo foi devidamente considerado o custeio do DSR, conforme a legisla\u00e7\u00e3o trabalhista; e</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\td) na planilha modelo \u00e9 feita a indica\u00e7\u00e3o de categoria sindical, de acordo com o item 2.4, al\u00ednea \"b\" - ANEXO V, da mencionada instru\u00e7\u00e3o normativa. Ressalta-se que os sal\u00e1rios utilizados como refer\u00eancia pela CEAGESP, s\u00e3o aqueles constantes na CONVEN\u00c7\u00c3O/ ACORDO OU DISS\u00cdDIO COLETIVO DA CATEGORIA, vinculada ao objeto da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os. Contudo, na an\u00e1lise e julgamento das propostas, a CEAGESP se baseia no instrumento coletivo indicado pela licitante, a qual essa venha a se enquadrar, devido \u00e0 sua atividade econ\u00f4mica preponderante, documentalmente comprovada. As planilhas aprovadas contemplaram de forma correta sal\u00e1rios e benef\u00edcios de acordo com os instrumentos coletivos apresentados.</i></p><p><i>An\u00e1lise:</i></p><p><i>9.\tAs informa\u00e7\u00f5es prestadas pela entidade reiteram posicionamento j\u00e1 firmado nas respostas \u00e0s impugna\u00e7\u00f5es ao edital apresentadas: os modelos de planilhas de forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os anexadas ao PE 21/2021 seriam apenas referenciais, estando a cargo das licitantes efetuar os devidos ajustes de acordo com a categoria profissional envolvida e as particularidades financeiras, tribut\u00e1rias e previdenci\u00e1rias de cada empresa/categoria profissional envolvidas, em conformidade com a previs\u00e3o legal, em especial com a IN - Seges/MP 5/2017.</i></p><p><i>10.\tDa an\u00e1lise dos elementos apresentados, bem como da ata do PE 21/2021, extra\u00edda do s\u00edtio www.comprasnet.gov.br (pe\u00e7a 21) , verifica-se que 27 empresas participaram desse certame licitat\u00f3rio. A licitante vencedora foi a terceira colocada na fase de lances. O valor homologado foi de R$ 7.266.272,04. A primeira colocada teve sua proposta desconsiderada, a pedido, em raz\u00e3o de erro na formula\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o. A segunda colocada, empresa Vida Serv - Saneamento e Servi\u00e7os Eireli foi desclassificada em raz\u00e3o de ter sua proposta, no valor de R$ 7.189.138,32, considerada inexequ\u00edvel. Registre-se que essa decis\u00e3o foi precedida de contato feito com a licitante para ajustes na planilha, confirma\u00e7\u00e3o de valores e dilig\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o ao valor dos insumos ofertados (pe\u00e7a 21, p. 68-70) e n\u00e3o foi obst\u00e1culo \u00e0 competitividade ou \u00e0 efetividade do preg\u00e3o eletr\u00f4nico.</i></p><p><i>11.\tA empresa Alicerce Constru\u00e7\u00f5es e Servi\u00e7os Ltda, vencedora do certame, tamb\u00e9m foi instada a efetuar ajustes em sua planilha, de modo a adequ\u00e1-la \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o trabalhista, tribut\u00e1ria e \u00e0s condi\u00e7\u00f5es gerais da licitante. Todo o processo foi acompanhado de confer\u00eancia e verifica\u00e7\u00e3o de conformidade feita pela SEANC - Se\u00e7\u00e3o de An\u00e1lise de Custos da Ceagesp, que atestou, ao final, que os valores ofertados atendiam a legisla\u00e7\u00e3o pertinente. As altera\u00e7\u00f5es procedidas pela licitante n\u00e3o alteraram a ess\u00eancia de sua proposta e n\u00e3o implicaram aumento do valor ofertado.</i></p><p><i>12.\tQuanto \u00e0 quest\u00e3o suscitada pelo denunciante em rela\u00e7\u00e3o a discrep\u00e2ncias entre os valores de remunera\u00e7\u00e3o pagos aos postos de trabalho operacionais e de lideran\u00e7a, entende-se que n\u00e3o cabe a esta Corte de Contas definir valores remunerat\u00f3rios pagos pelo contratado, restando verificar se est\u00e3o conformes com os patamares estabelecidos pela legisla\u00e7\u00e3o/acordos coletivos espec\u00edficos.</i></p><p><i>13.\tAnte o exposto, n\u00e3o se confirmaram as ilegalidades alegadas nesta den\u00fancia.</i></p><p><i>An\u00e1lise:</i></p><p><b><i>Item b: </i></b><i>diligenciar</i><b><i> </i></b><i>junto \u00e0 Companhia de Entrepostos e Armaz\u00e9ns Gerais de S\u00e3o Paulo (Ceagesp) , com fundamento nos artigos 157 e 187 do Regimento Interno deste Tribunal, para que encaminhasse c\u00f3pia de documentos e as seguintes informa\u00e7\u00f5es: i) se a proposta da licitante vencedora teve sua planilha de detalhamento de pre\u00e7os devidamente analisada e se encontra de acordo com as legisla\u00e7\u00f5es trabalhista e previdenci\u00e1ria vigentes e se, eventual erro encontrado pode ser mitigado por meio de solicita\u00e7\u00e3o para a licitante de reformula\u00e7\u00e3o na forma de apresenta\u00e7\u00e3o dos custos, sem implicar aumento do valor global de sua proposta; ii) em que fase se encontra o certame e qual a data prevista para a contrata\u00e7\u00e3o, informando ainda se h\u00e1 decis\u00e3o judicial ou administrativa, sem especifica\u00e7\u00e3o de prazo, que tenha suspendido o andamento do processo licitat\u00f3rio ou a contrata\u00e7\u00e3o; iii) se est\u00e3o cobertos contratualmente, com razo\u00e1vel prazo de vig\u00eancia, pelo servi\u00e7o a ser contratado por meio da presente licita\u00e7\u00e3o, encaminhando c\u00f3pia dos documentos comprobat\u00f3rios (contratos e respectivos termos aditivos) ; iv) caso haja a possibilidade de manuten\u00e7\u00e3o do contrato com a atual prestadora dos servi\u00e7os, se as condi\u00e7\u00f5es dessa contrata\u00e7\u00e3o seriam melhores (menor pre\u00e7o e atendimento satisfat\u00f3rio) do que aquelas que se est\u00e1 em vias de contratar, encaminhando c\u00f3pia da planilha de pre\u00e7os atualizada.</i></p><p><i>Contextualiza\u00e7\u00e3o: </i></p><p><i>14.\tAs informa\u00e7\u00f5es supra foram solicitadas com o intuito de verificar a presen\u00e7a dos pressupostos do perigo da demora ou da demora em reverso para a concess\u00e3o da medida cautelar solicitada pelo denunciante.</i></p><p><i>Manifesta\u00e7\u00e3o da Unidade Jurisdicionada: </i></p><p><i>\ta) as planilhas apresentadas pela licitante vencedora demonstram pleno cumprimento dos itens legais apontados e foram devidamente analisadas pela Se\u00e7\u00e3o de An\u00e1lise de Custos da Ceagesp. O certame encontra-se encerrado e n\u00e3o h\u00e1 decis\u00e3o judicial ou administrativa suspendendo seu andamento; </i></p><p><i>\tb) o contrato firmado com a empresa Solu\u00e7\u00f5es Servi\u00e7os Terceirizados Eireli teve seu termo final em 7/7/2021. Considerando a necessidade da presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, bem como considerando que os valores obtidos na licita\u00e7\u00e3o ainda em curso se mostram mais vantajosos para a Administra\u00e7\u00e3o, e a fim de evitar solu\u00e7\u00e3o de continuidade dos servi\u00e7os, a Ceagesp optou por celebrar, em car\u00e1ter emergencial, contrato para a presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os com a empresa que apresentou a melhor proposta no PE 21/2021, pelo per\u00edodo de 60 dias, com a possibilidade de rescis\u00e3o antecipada caso se conclua o certame em andamento antes do referido prazo. A op\u00e7\u00e3o adotada pela Companhia na contrata\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o mostra-se a mais eficiente e vantajosa para a Administra\u00e7\u00e3o que pagar\u00e1 valor inferior ao praticado atualmente, constituindo-se, em ato econ\u00f4mico e eficiente por parte dos gestores, nos termos do que preceitua o artigo 31 da Lei 13.303/16;</i></p><p><i>\tc) a planilha do contrato atualmente em vigor revela o valor praticado em rela\u00e7\u00e3o a empresa Solu\u00e7\u00f5es no montante anual de R$ 10.042.390,80. A empresa habilitada em primeiro lugar no preg\u00e3o eletr\u00f4nico ora questionado, apresentou o valor anual de R$ 7.266.272,04. H\u00e1 que se considerar que a contrata\u00e7\u00e3o em vigor possui 32 postos a mais, que foram retirados do objeto da atual licita\u00e7\u00e3o. Mesmo assim, ao se parametrizar os postos de servi\u00e7os em ambos (no contrato atual e na licita\u00e7\u00e3o em andamento) para fins de comparabilidade, fixando-se o total de 120 postos, verificou-se que a contrata\u00e7\u00e3o atual com a empresa Solu\u00e7\u00f5es totalizaria o valor de R$ 8.340.687,12, valor que ainda \u00e9 superior \u00e0 proposta da empresa que apresentou a melhor oferta do atual certame; e </i></p><p><i>\td) verifica-se que o atual certame destina-se ao suprimento de servi\u00e7os de varri\u00e7\u00e3o para a limpeza no \u00e2mbito do Entreposto Terminal S\u00e3o Paulo, com o grande esfor\u00e7o para observar todos os princ\u00edpios da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica: economicidade, legalidade, imparcialidade, probidade, publicidade, ampla competitividade, vantajosidade da proposta, entre outros, esclarecendo-se que a supremacia do interesse p\u00fablico prevalece ao interesse individual e particular das licitantes que buscam a qualquer custo - apesar dos muitos esclarecimentos publicados - insistir em relan\u00e7ar argumentos j\u00e1 superados, como artif\u00edcio para invalidar o certame a pretexto de terem uma nova oportunidade de competir, em detrimento do preju\u00edzo da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica em deixar de contratar os servi\u00e7os de que necessita.</i></p><p><i>An\u00e1lise:</i></p><p><i>15.\tVerifica-se que o contrato firmado com a empresa Solu\u00e7\u00f5es, ent\u00e3o prestadora dos servi\u00e7os ora licitados, encontra-se encerrado ap\u00f3s o t\u00e9rmino de sua vig\u00eancia, ocorrido em 7/7/2021. O PE 21/2021 apenas foi adjudicado/homologado \u00e0 licitante vencedora em 29/7/2021.</i></p><p><i>16.\tA fim de evitar a descontinuidade da presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, considerados essenciais para a execu\u00e7\u00e3o das atividades da Ceagesp, e ap\u00f3s ponderar-se o custo do contrato ent\u00e3o vigente em rela\u00e7\u00e3o aos valores ofertados pela licitante vencedora, a entidade optou por contratar, em car\u00e1ter emergencial, pelo prazo de 60 dias, a empresa Alicerce Constru\u00e7\u00f5es e Servi\u00e7os Ltda.</i></p><p><i>17.\tAnte o exposto, embora identificada a presen\u00e7a do pressuposto do perigo da demora ante o fato de o certame encontra-se homologado \u00e0 licitante vencedora, sem decis\u00e3o judicial/administrativa que o suspenda, verifica-se tamb\u00e9m a ocorr\u00eancia do perigo da demora reverso, conforme an\u00e1lise empreendida no t\u00edtulo E desta instru\u00e7\u00e3o, uma vez que os servi\u00e7os possuem car\u00e1ter essencial e est\u00e3o sendo prestados, sob dispensa de licita\u00e7\u00e3o, por meio de contrato emergencial, com a pr\u00f3pria licitante vencedora, observando-se os limites de prazo dessa modalidade de contrata\u00e7\u00e3o, estabelecidos no regulamento pr\u00f3prio da entidade, conforme item 2.12.1-3.o (pe\u00e7a 7, p 85-86) .</i></p><p><i>18.\tRegistre-se que, da an\u00e1lise dos elementos apresentados, verificou-se que a licita\u00e7\u00e3o em apre\u00e7o foi realizada em prazo excessivamente pr\u00f3ximo ao t\u00e9rmino do contrato ent\u00e3o vigente com a empresa Solu\u00e7\u00e3o. A data de realiza\u00e7\u00e3o da sess\u00e3o de abertura do certame foi marcada para o dia 11/6/2021 e o t\u00e9rmino do contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os dar-se-ia em 5/7/2021. Tal exiguidade nos prazos para a realiza\u00e7\u00e3o do novo certame demandou a ado\u00e7\u00e3o de medida de realiza\u00e7\u00e3o de contrato, por dispensa de licita\u00e7\u00e3o em car\u00e1ter emergencial, a fim de evitar a paralisa\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o desses servi\u00e7os.</i></p><p><i>19.\tA medida, que deve ser adotada apenas em car\u00e1ter excepcional, para fazer frente a situa\u00e7\u00f5es imprevis\u00edveis, em casos de emerg\u00eancia ou de calamidade, foi utilizada no caso concreto, para mitigar prov\u00e1vel falha de planejamento, que n\u00e3o considerou os prazos necess\u00e1rios e legais para a realiza\u00e7\u00e3o do certame, frente \u00e0s suas especificidades.</i></p><p><i>20.\tObservando-se a ata do PE 21/2021, verifica-se que a an\u00e1lise das propostas apenas foi conclu\u00edda em 5/7/2021 (pe\u00e7a 21, p. 74) e que os recursos apresentados apenas foram analisados pelo pregoeiro em 21/7/2021 (pe\u00e7a 22) , j\u00e1 ap\u00f3s o t\u00e9rmino da vig\u00eancia do contrato anterior.</i></p><p><i>21.\tEntretanto, considerando as justificativas apresentadas para a escolha do contratado e para o pre\u00e7o pactuado, a proximidade do encerramento de processo licitat\u00f3rio, o termo estipulado de vig\u00eancia do contrato emergencial levando em considera\u00e7\u00e3o o encerramento do certame em data pr\u00f3xima e a inexist\u00eancia de preju\u00edzo aos cofres da entidade decorrente da solu\u00e7\u00e3o adotada, entende-se dispensada a ado\u00e7\u00e3o de outras medidas por parte desta Corte.</i></p><p><i>22.\tEst\u00e1 afastado o pressuposto da plausibilidade jur\u00eddica uma vez que, conforme an\u00e1lise procedida nesta instru\u00e7\u00e3o, as ilegalidades/impropriedades suscitadas pelo denunciante n\u00e3o foram confirmadas. </i></p><p><i>23.\tFeitas essas considera\u00e7\u00f5es, prop\u00f5e-se indeferir o pedido de medida cautelar, uma vez ausente o pressuposto da plausibilidade jur\u00eddica, essencial para sua concess\u00e3o, e por restar caracterizado o perigo da demora reverso.</i></p><p><i>24.\tAl\u00e9m disso, diante do exposto, os elementos constantes dos autos permitem, desde j\u00e1, a avalia\u00e7\u00e3o quanto ao </i><b><i>m\u00e9rito</i></b><i> da presente den\u00fancia como improcedente.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>F. Impacto dos Encaminhamentos Propostos</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Haver\u00e1 impacto relevante na Unidade Jurisdicionada e/ou na sociedade, decorrente dos encaminhamentos propostos?</i></p></td>\t<td><p><i>N\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>G. Pedido de Ingresso aos Autos, de Informa\u00e7\u00f5es/Vistas/C\u00f3pias, e de Sustenta\u00e7\u00e3o Oral</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>H\u00e1 pedido de ingresso aos autos?</i></p></td>\t<td><p><i>N\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>H\u00e1 pedido de informa\u00e7\u00f5es/vistas/c\u00f3pia do processo?</i></p></td>\t<td><p><i>N\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>H. Processos Conexos e Apensos</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>H\u00e1 processos conexos noticiando poss\u00edveis irregularidades na contrata\u00e7\u00e3o ora em an\u00e1lise?</i></p></td>\t<td><p><i>N\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>H\u00e1 processos apensos?</i></p></td>\t<td><p><i>N\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>I. Proposta de Encaminhamento</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>25.\tEm virtude do exposto, prop\u00f5e-se:</i></p><p><i>25.1.\t</i><b><i>conhecer</i></b><i> da </i><b><i>den\u00fancia</i></b><i>, satisfeitos os requisitos de admissibilidade constantes nos arts. 234 e 235 do Regimento Interno deste Tribunal, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014;</i></p><p><i>25.2.\tno m\u00e9rito, com fundamento no art. 276, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno deste Tribunal, considerar a presente den\u00fancia</i><b><i> </i></b><i>improcedente;</i></p><p><i>25.3.\t</i><b><i>indeferir</i></b><i> o pedido de concess\u00e3o de medida </i><b><i>cautelar</i></b><i> formulado pelo denunciante;</i></p><p><i>25.4.\t</i><b><i>informar </i></b><i>\u00e0 Companhia de Entrepostos e Armaz\u00e9ns Gerais de S\u00e3o Paulo - Ceagesp e ao denunciante do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, destacando que o relat\u00f3rio e o voto que fundamentam a delibera\u00e7\u00e3o ora encaminhada podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos; </i></p><p><i>25.5.\t</i><b><i>levantar o sigilo</i></b><i> que recai sobre as pe\u00e7as destes autos, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o daquelas que contenham informa\u00e7\u00e3o pessoal do denunciante, nos termos dos arts. 104, \u00a7 1\u00ba, e 108, par\u00e1grafo \u00fanico, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014; e</i></p><p><i>25.6.\t</i><b><i>arquivar</i></b><i> os presentes autos, nos termos do art. 250, I, c/c art. 169, V, do Regimento Interno/TCU.</i>\"</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "  <br>8.1. Alessandra Moraes S\u00e1 Tomar\u00e1s (194.911/OAB-SP) e outros, representando Companhia de Entrepostos e Armaz\u00e9ns Gerais de S\u00e3o Paulo. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "DEN\u00daNCIA COM PEDIDO DE MEDIDA CAUTELAR. COMPANHIA DE ENTREPOSTOS E ARMAZ\u00c9NS GERAIS DE S\u00c3O PAULO. ALEGADAS INCONSIST\u00caNCIAS NA PLANILHA DE PRECIFICA\u00c7\u00c3O CONSTANTE DO INSTRUMENTO CONVOCAT\u00d3RIO. SUPOSTA DISCREP\u00c2NCIA SALARIAL ENTRE CARGOS DE LIDERAN\u00c7A E DE NATUREZA OPERACIONAL. N\u00c3O CONFIGURA\u00c7\u00c3O DE ILEGALIDADES OU IRREGULARIDADES. CONHECIMENTO. INDEFERIMENTO DO PEDIDO DE CAUTELAR. IMPROCED\u00caNCIA. CI\u00caNCIA. ARQUIVAMENTO.", "TIPOPROCESSO": "DEN\u00daNCIA (DEN)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog).", "VOTO": "<p>Relato o presente processo em raz\u00e3o de sorteio realizado nos termos do art. 18-B da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 175/2005.\t</p><p>2.\tConforme assentado no relat\u00f3rio precedente, trata-se de den\u00fancia a respeito de poss\u00edveis irregularidades no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 21/2021, a cargo da Companhia de Entrepostos e Armaz\u00e9ns Gerais de S\u00e3o Paulo (Ceagesp) , cujo objeto \u00e9 a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de varri\u00e7\u00e3o, apoio operacional e correlatos para o Entreposto Terminal de S\u00e3o Paulo - ETSP.</p><p>3.\tSegundo descrito pela unidade t\u00e9cnica na instru\u00e7\u00e3o, as irregularidades denunciadas resumidamente foram erros na forma\u00e7\u00e3o da planilha de custos do certame em rela\u00e7\u00e3o a c\u00e1lculos de direitos trabalhistas e a disparidades salariais entre as categorias envolvidas na presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o, de forma a potencialmente conduzir a uma inexequibilidade do pre\u00e7o a ser ofertado e comprometer a execu\u00e7\u00e3o contratual.</p><p>4.\tDiante das irregularidades arguidas na inicial, a denunciante pediu medida cautelar para suspender o certame e a proced\u00eancia da den\u00fancia para ser retificado o edital regedor do preg\u00e3o.</p><p>5.\tEm despacho que proferi \u00e0 pe\u00e7a 12, autorizei a realiza\u00e7\u00e3o de oitiva pr\u00e9via da Companhia de Entrepostos e Armaz\u00e9ns Gerais de S\u00e3o Paulo (Ceagesp) para se manifestar sobre os seguintes quesitos:</p><p>\ti) erro no c\u00e1lculo do adicional noturno, incidente sobre o sal\u00e1rio base acrescido do adicional de insalubridade, constante para os profissionais referenciados no anexo II do edital, contrariando o art. 73 da CLT e a S\u00famula - TST 139, o que poderia induzir em erro as licitantes ao formularem suas propostas de pre\u00e7o para o certame referenciado;</p><p>ii) aus\u00eancia de item, na planilha de custo e forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7o, para o detalhamento do custeio do descanso semanal remunerado - DSR, nos termos do art. 7\u00ba da Lei 605/1949 c/c o art. 10 do Decreto 27.408/1949 e para o pagamento de horas extras para os postos que laboram em feriado, conforme art. 67 da CLT;</p><p>iii) valores salariais estimados para cargos de lideran\u00e7a em patamares inferiores \u00e0queles dos cargos operacionais, o que poderia trazer conflitos entre as categorias e preju\u00edzo aos servi\u00e7os a serem prestados por meio do contrato a ser celebrado;</p><p>6.\tAp\u00f3s exame t\u00e9cnico das respostas apresentadas pela unidade jurisdicionada em cumprimento \u00e0s saneadoras adotas, a Selog, por meio de pareceres uniformes (pe\u00e7as 23 e 24) , prop\u00f4s conhecer da den\u00fancia, indeferir o pedido de medida cautelar e, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la improcedente.</p><p>7.\tRaz\u00e3o assiste \u00e0 unidade t\u00e9cnica.</p><p>8.\tA den\u00fancia h\u00e1 de ser conhecida pois satisfeitos os requisitos de admissibilidade constantes nos arts. 234 e 235 do Regimento Interno deste Tribunal, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014.</p><p>9.\tQuanto ao m\u00e9rito, observo que as provas coligidas aos autos n\u00e3o corroboram as alega\u00e7\u00f5es expostas pela denunciante. Vejamos. </p><p>10.\tA denunciante alegou que a planilha de precifica\u00e7\u00e3o do PE 21/2021 teria apresentado as seguintes inconsist\u00eancias, que prejudicariam a apresenta\u00e7\u00e3o de propostas por parte dos licitantes:</p><p>i - equ\u00edvoco referente ao c\u00e1lculo do adicional noturno; e</p><p>ii - omiss\u00e3o do descanso semanal remunerado e de horas extras para os postos que laboram em feriado.</p><p>11.\tQuanto a estas supostas irregularidades, ressalto, na esteira de argumenta\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, que \"<i>os modelos de planilhas de forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os anexadas ao PE 21/2021 </i><b><i>seriam apenas referenciais</i></b><i>, estando a cargo das licitantes efetuar os devidos ajustes de acordo com a categoria profissional envolvida e as particularidades financeiras, tribut\u00e1rias e previdenci\u00e1rias de cada empresa/categoria profissional envolvidas, em conformidade com a previs\u00e3o legal, em especial com a IN - Seges/MP 5/2017</i>\" (grifei) .</p><p>12.\tCaberia, portanto, aos licitantes ajustar as propostas de acordo com as peculiaridades de cada categoria profissional abarcada na licita\u00e7\u00e3o.</p><p>13.\tAdemais, observo que, ao contr\u00e1rio do que defendeu a denunciante, n\u00e3o houve preju\u00edzo \u00e0 competitividade do certame nem tampouco \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de propostas por parte dos licitantes. Consoante destacado pela Selog, a ata do PE 21/2021 (pe\u00e7a 21) confirma que 27 empresas participaram do preg\u00e3o, tendo se sagrado vencedora a terceira colocada na fase de lances, com proposta inferior ao valor estimado (proposta vencedora: R$ 7.266.272,04; valor estimado:                R$ 8.776.131,00) .</p><p>14.\tNo que toca \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o de valores salariais para os cargos de lideran\u00e7as em patamares inferiores aos dos cargos operacionais, inexiste irregularidade a ensejar corre\u00e7\u00e3o por parte do TCU, porquanto a esta Corte cabe observar a conformidade com os patamares estabelecidos pela legisla\u00e7\u00e3o/acordos coletivos espec\u00edficos.</p><p>15.\tEventuais discrep\u00e2ncias entre categorias de lideran\u00e7a e operacional n\u00e3o justificam a atua\u00e7\u00e3o desta Corte neste particular.</p><p>16.\tDessarte, n\u00e3o sendo confirmados os ind\u00edcios de ilegalidade ou irregularidade deduzidos na inicial, considero improcedente a den\u00fancia.</p><p>17.\tPor conseguinte, indefiro o pedido de medida cautelar, considerando a aus\u00eancia da plausibilidade jur\u00eddica.</p><p>18.\tAnte o exposto, acolho a instru\u00e7\u00e3o da Selog, cujos fundamentos integram as presentes raz\u00f5es de decidir, e VOTO no sentido de que seja adotado o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto a este Plen\u00e1rio.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 25 de agosto de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">RAIMUNDO CARREIRO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210902", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=763799", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=763799", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "68185802"}