{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2512367", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2289/2021 ATA 37/2021 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2289", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "37/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de preliminar levantamento promovido pela Secretaria de Controle Externo do Desenvolvimento Econ\u00f4mico (SecexDesenvolvimento) , como a 1\u00aa etapa da auditoria operacional, integrando, adicionalmente, os eventuais aspectos de conformidade, com o objetivo de avaliar a implementa\u00e7\u00e3o e os resultados dos programas emergenciais de concess\u00e3o de cr\u00e9dito para o enfrentamento dos impactos econ\u00f4micos da pandemia do Covid-19, al\u00e9m de verificar a conformidade dessas opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito garantidas pela Uni\u00e3o por meio do Fundo de Garantia de Opera\u00e7\u00f5es (FGO) e do Fundo Garantidor para Investimentos (FGI) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. assinalar o efetivo cumprimento dos objetivos fixados para o presente processo de levantamento preliminar, em sintonia com o art. 144 da Lei n.\u00ba 14.166 (LDO-2021) , de 2020;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. promover o reiterado envio de informa\u00e7\u00e3o \u00e0 Comiss\u00e3o Mista de Planos, Or\u00e7amentos P\u00fablicos e Fiscaliza\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional (CMO) no sentido de que, em sintonia com o Ac\u00f3rd\u00e3o 1.088/2021 prolatado pelo Plen\u00e1rio do TCU, a SecexDesenvolvimento promover\u00e1, na 2\u00aa etapa desta fiscaliza\u00e7\u00e3o, o c\u00e9lere envio do relat\u00f3rio final da respectiva auditoria operacional em curso no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1454720210\" target=\"_blank\">Processo 014.547/2021-0</a>, subsistindo, todavia, a necessidade de aguardar o t\u00e9rmino do prazo fixado para os eventuais coment\u00e1rios dos gestores p\u00fablicos em conson\u00e2ncia, a\u00ed, com a Resolu\u00e7\u00e3o TCU n.\u00ba 315, de 2020;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. enviar a c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, com o Relat\u00f3rio e a Proposta de Delibera\u00e7\u00e3o, \u00e0 Comiss\u00e3o Mista de Planos, Or\u00e7amentos P\u00fablicos e Fiscaliza\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional (CMO) , para ci\u00eancia e eventuais provid\u00eancias em sintonia com o art. 144 da Lei n.\u00ba 14.166 (LDO-2021) , de 2020, com o semelhante envio, ainda, ao Minist\u00e9rio da Economia, ao Banco Central do Brasil, ao Banco do Brasil S.A. e ao Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social, para ci\u00eancia, destacando, desde j\u00e1, as 4 (quatro) boas pr\u00e1ticas anunciadas pela unidade t\u00e9cnica com vistas ao aperfei\u00e7oamento do desenho da correspondente pol\u00edtica p\u00fablica nos programas de cr\u00e9dito; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. enviar a c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, com o Relat\u00f3rio e a Proposta de Delibera\u00e7\u00e3o, ao Exmo. Sr. Senador Jorginho Mello, na ilustre presid\u00eancia da Frente Parlamentar em Defesa das Micro e Pequenas Empresas, para ci\u00eancia e eventuais provid\u00eancias, destacando, desde j\u00e1, a espec\u00edfica possibilidade de aperfei\u00e7oamento do Pronampe pela sua execu\u00e7\u00e3o por determinada cooperativa nacional de cr\u00e9dito ou microcr\u00e9dito a ser constitu\u00edda pelas diversas ME e EPP no Pa\u00eds, como entidades cooperadas, buscando obter, a partir da disputa com os bancos privados ou mesmo da primazia na opera\u00e7\u00e3o desse programa de cr\u00e9dito, a robusta e efetiva redu\u00e7\u00e3o das taxas de juros e dos encargos financeiros, com a eventual extens\u00e3o, entre outros benef\u00edcios, do limite temporal para o pagamento da opera\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Apoio \u00e0s Microempresas e Empresas de Pequeno Porte.</p>", "ASSUNTO": "Levantamento realizado com o objetivo de avaliar a implementa\u00e7\u00e3o e os resultados dos programas emergenciais de concess\u00e3o de cr\u00e9dito para o enfrentamento dos impactos econ\u00f4micos da pandemia da Covid-19, al\u00e9m de verificar a conformidade dessas opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito garantidas pela Uni\u00e3o por meio do Fundo de Garantia de Opera\u00e7\u00f5es (FGO) e do Fundo Garantidor para Investimentos (FGI).", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "22/09/2021", "DECLARACAOVOTO": "<p>Senhora Presidente,</p><p>Senhores Ministros,</p><p>Senhora Procuradora-Geral,</p><p>Enalte\u00e7o o presente trabalho de fiscaliza\u00e7\u00e3o realizado pela Secex-Desenvolvimento e a condu\u00e7\u00e3o deste processo de levantamento pelo Ministro-Relator Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho com o objetivo de, ao final da posterior auditoria operacional, avaliar a implementa\u00e7\u00e3o e os resultados dos programas emergenciais de concess\u00e3o de cr\u00e9dito para o enfrentamento dos impactos econ\u00f4micos da pandemia do Covid-19 e de, adicionalmente, verificar a conformidade das opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito garantidas pela Uni\u00e3o por meio do Fundo de Garantia de Opera\u00e7\u00f5es (FGO) e do Fundo Garantidor para Investimentos (FGI) .</p><p>Acompanho o entendimento apresentado pelo Ministro-Relator no sentido de a unidade t\u00e9cnica deixar para realizar a avalia\u00e7\u00e3o dos programas no \u00e2mbito da referida auditoria operacional, podendo vir a reiterar, ali na 2\u00aa etapa desta fiscaliza\u00e7\u00e3o, a sua proposta para a eventual ado\u00e7\u00e3o das 4  (quatro) boas pr\u00e1ticas com vistas ao aperfei\u00e7oamento do desenho da correspondente pol\u00edtica p\u00fablica nos programas de cr\u00e9dito.</p><p>Sugiro, contudo, que, desde j\u00e1, o TCU d\u00ea o devido destaque para essas boas pr\u00e1ticas no item 9.3 do Ac\u00f3rd\u00e3o, atribuindo-lhe a seguinte reda\u00e7\u00e3o: \"<i>9.3. enviar a c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, com o Relat\u00f3rio e a Proposta de Delibera\u00e7\u00e3o, \u00e0 Comiss\u00e3o Mista de Planos, Or\u00e7amentos P\u00fablicos e Fiscaliza\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional (CMO) , para ci\u00eancia e eventuais provid\u00eancias em sintonia com o art. 144 da Lei n.\u00ba 14.166 (LDO-2021) , de 2020, com o semelhante envio, ainda, ao Minist\u00e9rio da Economia, ao Banco Central do Brasil, ao Banco do Brasil S.A. e ao Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social, para ci\u00eancia, destacando, desde j\u00e1, as 4 (quatro) boas pr\u00e1ticas anunciadas pela unidade t\u00e9cnica com vistas ao aperfei\u00e7oamento do desenho da correspondente pol\u00edtica p\u00fablica nos programas de cr\u00e9dito.</i>\"</p><p>Verifico, de toda sorte, que o Programa Nacional de Apoio \u00e0s Microempresas e Empresas de Pequeno Porte (Pronampe) foi originalmente institu\u00eddo pela Lei n.\u00ba 13.999, de 2020, a partir da proposi\u00e7\u00e3o legislativa de autoria do ilustre Senador Jorginho Mello, na presid\u00eancia da Frente Parlamentar em Defesa das Micro e Pequenas Empresas, e que, inteligentemente, ele tem ressaltado perante a imprensa brasileira que as taxas de juros cobradas no Pronampe poderiam ser ainda mais baixas, pois as institui\u00e7\u00f5es financeiras realizam as opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito com riscos baix\u00edssimos em virtude do evidente \"aval garantidor\" dado pelo governo federal no FGO, salientando, ainda, que, em alguns casos, os bancos tendem a desvirtuar a finalidade do programa, pois usam os recursos federais do FGO como fundo de financiamento para a concess\u00e3o de empr\u00e9stimos \u00e0s empresas benefici\u00e1rias, e n\u00e3o como fundo garantidor para a redu\u00e7\u00e3o dos riscos e dos juros nos empr\u00e9stimos \u00e0s benefici\u00e1rias.   </p><p>Observo, nesse ponto, que o TCU pode contribuir, desde j\u00e1, para o in\u00edcio do espec\u00edfico aperfei\u00e7oamento do Pronampe atrav\u00e9s do adicional envio de informa\u00e7\u00f5es sobre a possibilidade de o programa passar a ser conduzido por determinada cooperativa nacional de cr\u00e9dito ou microcr\u00e9dito a ser constitu\u00edda pelas diversas ME e EPP no Pa\u00eds, como entidades cooperadas, buscando obter, a partir da disputa com os bancos privados ou mesmo da primazia na opera\u00e7\u00e3o desse programa de cr\u00e9dito, a robusta e efetiva redu\u00e7\u00e3o das taxas de juros e dos encargos financeiros, com a extens\u00e3o, entre outros benef\u00edcios, do limite temporal do cr\u00e9dito, no \u00e2mbito do Pronampe.</p><p>Sugiro, ent\u00e3o, a inclus\u00e3o do item 9.4 no Ac\u00f3rd\u00e3o, atribuindo-lhe a seguinte reda\u00e7\u00e3o: \"<i>9.4. enviar a c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, com o Relat\u00f3rio e a Proposta de Delibera\u00e7\u00e3o, ao Exmo. Sr. Senador Jorginho Mello, na presid\u00eancia da Frente Parlamentar em Defesa das Micro e Pequenas Empresas, para ci\u00eancia, destacando, desde j\u00e1, a espec\u00edfica possibilidade de aperfei\u00e7oamento do Pronampe pela sua execu\u00e7\u00e3o por determinada cooperativa nacional de cr\u00e9dito ou microcr\u00e9dito a ser constitu\u00edda pelas diversas ME e EPP no Pa\u00eds, como entidades cooperadas, buscando obter, a partir da disputa com os bancos privados ou mesmo da primazia na opera\u00e7\u00e3o desse programa de cr\u00e9dito, a robusta e efetiva redu\u00e7\u00e3o das taxas de juros e dos encargos financeiros, com a extens\u00e3o, entre outros benef\u00edcios, do limite temporal do cr\u00e9dito, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Apoio \u00e0s Microempresas e Empresas de Pequeno Porte.</i>\"</p><p>Essas s\u00e3o, portanto, as propostas que ofere\u00e7o ao Ministro-Relator e ao Plen\u00e1rio do TCU.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 22 de setembro de 2021.</p><p>Ministro JO\u00c3O AUGUSTO RIBEIRO NARDES</p><p class=\"footer\"/>", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: n\u00e3o h\u00e1.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03816820219\" target=\"_blank\">038.168/2021-9</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (na Presid\u00eancia), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Augusto Nardes, Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa, Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho (Relator) e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "RELATORIO": "<p>Trata-se de preliminar levantamento promovido pela Secretaria de Controle Externo do Desenvolvimento Econ\u00f4mico (SecexDesenvolvimento) , como a 1\u00aa etapa da auditoria operacional, integrando, adicionalmente, os eventuais aspectos de conformidade, com o objetivo de avaliar a implementa\u00e7\u00e3o e os resultados dos programas emergenciais de concess\u00e3o de cr\u00e9dito para o enfrentamento dos impactos econ\u00f4micos da pandemia do Covid-19, al\u00e9m de verificar a conformidade dessas opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito garantidas pela Uni\u00e3o por meio do Fundo de Garantia de Opera\u00e7\u00f5es (FGO) e do Fundo Garantidor para Investimentos (FGI) .</p><p>2.\tAp\u00f3s o trabalho de fiscaliza\u00e7\u00e3o, o Auditor Federal Rafael Encinas lan\u00e7ou o correspondente relat\u00f3rio de levantamento \u00e0 Pe\u00e7a 7 nos seguintes termos:</p><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"> \" (...) <i>1 INTRODU\u00c7\u00c3O</i></p><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><i>1. Em resposta \u00e0 crise econ\u00f4mica decorrente da pandemia de Covid-19, em 2020, o governo federal brasileiro lan\u00e7ou programas com o objetivo de facilitar o acesso a cr\u00e9dito por micro, pequenas e m\u00e9dias empresas (PME) , visando assim contribuir com sua sobreviv\u00eancia durante os per\u00edodos de restri\u00e7\u00e3o de funcionamento impostas pelos entes subnacionais e mitigar a redu\u00e7\u00e3o nos n\u00edveis de emprego.</i></p><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><i>2. Entre os programas p\u00fablicos implementados est\u00e3o o Programa Nacional de Apoio \u00e0s Microempresas e Empresas de Pequeno Porte (Pronampe) , o Programa Emergencial de Acesso a Cr\u00e9dito (PEAC) e o Programa Emergencial de Suporte a Empregos (Pese) . Tamb\u00e9m foram ampliados os recursos alocados para outras pol\u00edticas j\u00e1 existentes, entre elas o Fundo de Aval \u00e0s Micro e Pequenas Empresas (Fampe) , do Servi\u00e7o Brasileiro de Apoio \u00e0s Micro e Pequenas Empresas (Sebrae) .</i></p><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><i>3. Estes programas foram selecionados para serem objeto de auditoria operacional integrada com aspectos de conformidade, autorizada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1088/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1088/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>. A auditoria foi organizada em duas etapas. A primeira etapa corresponde a este levantamento, que tem como objetivo avaliar o impacto dos programas e comunicar os resultados \u00e0 Comiss\u00e3o Mista de Or\u00e7amento do Congresso Nacional, com o fim de atender ao art. 144 da LDO de 2021 (Lei 14.116, de 31/12/2020) :</i></p><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><i>'Art. 144. O Tribunal de Contas da Uni\u00e3o enviar\u00e1 \u00e0 Comiss\u00e3o Mista a que se refere o \u00a7 1\u00ba do art. 166 da Constitui\u00e7\u00e3o, no prazo de at\u00e9 trinta dias ap\u00f3s o encaminhamento do Projeto de Lei Or\u00e7ament\u00e1ria de 2021, quadro-resumo relativo \u00e0 qualidade da implementa\u00e7\u00e3o e ao alcance de metas e dos objetivos dos programas e das a\u00e7\u00f5es governamentais objeto de auditorias operacionais realizadas para subsidiar a discuss\u00e3o do Projeto de Lei Or\u00e7ament\u00e1ria de 2021.'</i></p><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><i>4. Tal dispositivo da LDO vem sendo repetido desde 2007 e tem como principal objetivo agregar \u00e0 discuss\u00e3o da pe\u00e7a or\u00e7ament\u00e1ria crit\u00e9rios relacionados com o desempenho dos programas e a\u00e7\u00f5es governamentais. Com esta avalia\u00e7\u00e3o de impacto, espera-se fornecer aos parlamentares as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a tomada de decis\u00e3o estrat\u00e9gica na aloca\u00e7\u00e3o dos recursos or\u00e7ament\u00e1rios, demonstrando em que medida os programas de acesso a cr\u00e9dito alcan\u00e7aram os objetivos propostos.</i></p><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><i>2 VIS\u00c3O GERAL</i></p><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><i>5. A pandemia de Covid-19 teve impactos significativos para as economias mundiais, com uma retra\u00e7\u00e3o de 3,4% do Produto Interno Bruto (PIB) global em 2020 (OCDE, 2021) e de 4,1% do PIB brasileiro. As pequenas e m\u00e9dias empresas foram desproporcionalmente afetadas.</i></p><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><i>6. Primeiro, elas possuem uma participa\u00e7\u00e3o maior nos setores mais afetados pela crise, em particular no com\u00e9rcio de atacado e varejo, servi\u00e7os de alimenta\u00e7\u00e3o e alojamento. Segundo, as empresas menores s\u00e3o tipicamente mais fr\u00e1geis financeiramente e t\u00eam reservas de caixa menores do que suas contrapartes maiores, o que as torna menos resistentes a crises. Terceiro, as pequenas empresas t\u00eam capacidades de cadeia de suprimentos mais fracas e est\u00e3o menos aptas a lidar com atrasos e prazos maiores de pagamentos. Quinto, empresas menores possuem menor ado\u00e7\u00e3o de ferramentas e tecnologias digitais que poderiam ajudar a construir resili\u00eancia na crise pand\u00eamica. </i></p><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><i>7. Como forma de mitigar o impacto da crise econ\u00f4mica decorrente da pandemia, diversos pa\u00edses adotaram medidas que buscavam dar suporte \u00e0s PMEs. A OCDE (2021) divide estas medidas em dois grupos. No primeiro, est\u00e3o aquelas que se concentraram no suporte emergencial \u00e0 liquidez em v\u00e1rias formas, como programas de reten\u00e7\u00e3o de empregos, esquemas de subs\u00eddio salarial, diferimentos de pagamentos, incluindo impostos, contribui\u00e7\u00f5es \u00e0 previd\u00eancia, alugu\u00e9is; e suporte financeiro por meio de canais de financiamento, como garantia para empr\u00e9stimos junto ao sistema financeiro, financiamento direto por meio de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, entre outros.</i></p><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><i>8. O segundo grupo foi constitu\u00eddo de medidas estruturais que buscavam auxiliar as PMEs a se adaptarem ao novo ambiente de neg\u00f3cios, como suporte \u00e0 digitaliza\u00e7\u00e3o, \u00e0 inova\u00e7\u00e3o e desenvolvimento tecnol\u00f3gico, \u00e0 requalifica\u00e7\u00e3o profissional, \u00e0 busca por novos mercados etc. </i></p><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><i>9. No Brasil, uma das principais medidas adotadas foi o Programa Emergencial de Manuten\u00e7\u00e3o do Emprego e da Renda (BEM - Lei 14.020, de 6/7/2020) , que previa o pagamento de Benef\u00edcio Emergencial de Preserva\u00e7\u00e3o do Emprego e da Renda, a redu\u00e7\u00e3o proporcional de jornada de trabalho e de sal\u00e1rio e a suspens\u00e3o tempor\u00e1ria do contrato de trabalho. Outra frente importante de medidas foram os programas emergenciais de acesso a cr\u00e9dito, que buscaram facilitar o acesso das PMEs ao financiamento no sistema financeiro nacional. </i></p><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><i>10. O Pronampe foi institu\u00eddo pelo Lei 13.999, de 18/5/2020, de autoria do Senador Jorginho Mello. O programa previa que a Uni\u00e3o, por meio do Fundo Garantidor de Opera\u00e7\u00f5es (FGO) , administrado pelo Banco do Brasil, garantiria opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito de microempresas (faturamento at\u00e9 R$ 360.000) e empresas de pequeno porte (faturamento at\u00e9 R$ 4,8 milh\u00f5es) , conforme defini\u00e7\u00e3o dos incisos I e II do caput do art. 3\u00ba da Lei Complementar 123/2006. </i></p><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><i>11. A linha de cr\u00e9dito, contratada junto a institui\u00e7\u00f5es financeiras que aderissem ao programa, n\u00e3o poderia ultrapassar 30% da receita bruta anual, calculada com base no exerc\u00edcio de 2019. A taxa de juros anual m\u00e1xima era igual \u00e0 taxa do Sistema Especial de Liquida\u00e7\u00e3o e de Cust\u00f3dia (Selic) mais 1,25%. </i></p><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><i>12. As institui\u00e7\u00f5es financeiras participantes do Pronampe operaram com recursos pr\u00f3prios e puderam contar com garantia a ser prestada pelo FGO Pronampe, de at\u00e9 100% do valor de cada opera\u00e7\u00e3o garantida, com cobertura pelo Fundo da inadimpl\u00eancia limitada ao valor m\u00e1ximo segregado pelo administrador do FGO para a garantia da carteira da institui\u00e7\u00e3o participante do Pronampe, n\u00e3o podendo ultrapassar 85% da carteira \u00e0 qual estivesse vinculada.</i></p><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><i>13. O Pronampe contou ao todo com R$ 38 bilh\u00f5es para garantias da Uni\u00e3o, alocados em tr\u00eas etapas: R$ 15,9 bilh\u00f5es em maio, R$ 12 bilh\u00f5es em agosto e R$ 10 bilh\u00f5es em dezembro. Desta \u00faltima etapa foram executados R$ 3,8 bilh\u00f5es. As institui\u00e7\u00f5es financeiras realizaram um total de R$ 37,5 bilh\u00f5es em opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito pelo programa. A Lei 14.161, de 2/6/2021, tornou o Pronampe permanente, como pol\u00edtica oficial de cr\u00e9dito do governo federal.</i></p><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><i>14. O PEAC foi institu\u00eddo pela Medida Provis\u00f3ria 975/2020, de 1/6/2020, convertida na Lei 14.042, de 19/8/2020. O programa possuiu duas modalidades: o PEAC-FGI, por meio da disponibiliza\u00e7\u00e3o de garantias via Fundo Garantidor para Investimentos (FGI) , e o PEAC-Maquininhas, por meio da concess\u00e3o de empr\u00e9stimo garantido por cess\u00e3o fiduci\u00e1ria de receb\u00edveis, ambas operacionalizadas pelo Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES) .</i></p><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><i>15. O PEAC-FGI era destinado a empresas de pequeno e m\u00e9dio porte, com receita bruta anual entre R$ 360.000 e R$ 300 milh\u00f5es. Somente seriam eleg\u00edveis \u00e0 garantia do PEAC-FGI as opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito contratadas at\u00e9 31/12/2020 que possu\u00edssem prazo de car\u00eancia de no m\u00ednimo seis e no m\u00e1ximo doze meses; e prazo total de no m\u00ednimo doze e no m\u00e1ximo sessenta meses. A taxa de juros p\u00f4de ser negociada livremente entre o tomador e a institui\u00e7\u00e3o financeira concedente do cr\u00e9dito; no entanto, a taxa m\u00e9dia praticada na carteira por cada institui\u00e7\u00e3o financeira n\u00e3o podia exceder 1,0% ao m\u00eas. A Uni\u00e3o alocou R$ 20 bilh\u00f5es no FGI para garantir as opera\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito do programa, e os agentes financeiros emprestaram R$ 92 bilh\u00f5es. </i></p><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><i>16. O PEAC-Maquininhas foi destinado a microempreendedores individuais, a microempresas e a empresas de pequeno porte, que poderiam contratar financiamentos que tivessem como garantia as receitas futuras das vendas realizadas com maquininhas, dispensando a exig\u00eancia de aval ou garantias reais, a uma taxa fixa de 6% ao ano e prazo total de 36 meses, incluindo a car\u00eancia de seis meses. As opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito seriam realizadas integralmente com recursos da Uni\u00e3o, que autorizou a aloca\u00e7\u00e3o de R$ 10 bilh\u00f5es para o programa, que executou pouco mais de R$ 3 bilh\u00f5es. </i></p><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><i>17. O Pese foi institu\u00eddo pela Medida Provis\u00f3ria 944/2020, de 3/4/2020, posteriormente convertida na Lei 14.043, de 19/8/2020. O programa era destinado a empresas com receita bruta anual entre R$ 360 mil e R$ 50 milh\u00f5es, para aplica\u00e7\u00e3o dos recursos no pagamento de folha salarial de seus empregados ou de verbas trabalhistas. </i></p><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><i>18. Entre os crit\u00e9rios de elegibilidade definidos para o programa, destacam-se: a necessidade de o agente econ\u00f4mico beneficiado processar a sua folha de pagamento em uma institui\u00e7\u00e3o financeira participante do programa; a veda\u00e7\u00e3o \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos para finalidade distinta do pagamento de seus empregados; e a obriga\u00e7\u00e3o de prestar informa\u00e7\u00f5es ver\u00eddicas e n\u00e3o rescindir sem justa causa o contrato de trabalho de seus empregados, no per\u00edodo estabelecido na lei.</i></p><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><i>19. O programa envolvia a participa\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o na provis\u00e3o de 85% do valor de cada opera\u00e7\u00e3o de financiamento, cabendo o aporte dos 15% restantes \u00e0s institui\u00e7\u00f5es financeiras participantes A Uni\u00e3o disponibilizou R$ 17 bilh\u00f5es para o PESE, mas foram executados R$ 6,8 bilh\u00f5es, totalizando R$ 8 bilh\u00f5es em opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito.</i></p><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><i>20. O Fampe foi institu\u00eddo por meio da Resolu\u00e7\u00e3o CDN 15, de 22/6/1995, do Sebrae, com intuito de facilitar o acesso das micro e pequenas empresas ao cr\u00e9dito. Essa facilita\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada por meio a disponibiliza\u00e7\u00e3o de recursos financeiros para lastrear a concess\u00e3o de aval ou a fian\u00e7a vinculados a opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito com os bancos conveniados. Ao longo da pandemia, o Fundo era regulamentado pela Resolu\u00e7\u00e3o Conselho Deliberativo Nacional AD 344, de 15/4/2020.</i></p><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><i>21. O Gr\u00e1fico 1 apresenta a evolu\u00e7\u00e3o do valor acumulado do total e de cada programa ao longo de 2020. Inicialmente, at\u00e9 o final de junho, o Pese e o Fampe eram os principais programas. Em julho o Pronampe executa totalmente a primeira etapa, a segunda \u00e9 executada em setembro e a terceira em dezembro. O PEAC inicia em julho, mas \u00e9 em agosto que inicia sua execu\u00e7\u00e3o de forma mais acelerada.   </i></p><p><i>Gr\u00e1fico 1: Evolu\u00e7\u00e3o do valor acumulado dos programas emergenciais de acesso a cr\u00e9dito</i></p><p><i>22. A Tabela 1 elenca as principais informa\u00e7\u00f5es de cada um dos programas avaliados: </i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Programa</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>N\u00ba de Empresas Participantes</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor do Cr\u00e9dito Concedido</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Or\u00e7amento Executado</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Crit\u00e9rio de Elegibilidade</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>% de Garantia ou do valor financiado</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Pronampe</i></p></td>\t<td><p><i>467.799</i></p></td>\t<td><p><i>R$ 37 bi</i></p></td>\t<td><p><i>R$ 31,5 bi</i></p></td>\t<td><p><i>At\u00e9 R$ 4,8 mi</i></p></td>\t<td><p><i>100%</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>PEAC-FGI</i></p></td>\t<td><p><i>113.892</i></p></td>\t<td><p><i>R$ 91 bi</i></p></td>\t<td><p><i>R$ 20 bi</i></p></td>\t<td><p><i>At\u00e9 R$ 300 mi</i></p></td>\t<td><p><i>100%</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Fampe</i></p></td>\t<td><p><i>49.559</i></p></td>\t<td><p><i>R$ 8,5 bi</i></p></td>\t<td><p><i>R$ 930 mi</i></p></td>\t<td><p><i>At\u00e9 R$ 4,8 mi</i></p></td>\t<td><p><i>85%</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>PESE</i></p></td>\t<td><p><i>131.862</i></p></td>\t<td><p><i>R$ 8 bi</i></p></td>\t<td><p><i>R$ 6,8 bi</i></p></td>\t<td><p><i>At\u00e9 R$ 50 mi</i></p></td>\t<td><p><i>85%</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Maquininhas</i></p></td>\t<td><p><i>112.139</i></p></td>\t<td><p><i>R$ 3,2 bi</i></p></td>\t<td><p><i>R$ 3,2 bi</i></p></td>\t<td><p><i>At\u00e9 R$ 4,8 mi</i></p></td>\t<td><p><i>100%</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Total</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>749.996</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>R$ 149 bi</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>R$ 62 bi</i></b></p></td>\t<td></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>Fonte: Equipe de auditoria, a partir de dados das opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito enviadas pelo BB e o BNDES.</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>3 METODOLOGIA</i></p><p><i>23. Avaliar a efetividade de um programa p\u00fablico significa identificar as mudan\u00e7as provocadas sobre a popula\u00e7\u00e3o-alvo (impactos observados) , que se poderiam razoavelmente atribuir \u00e0s a\u00e7\u00f5es do programa avaliado, e os objetivos pretendidos (impactos esperados) , traduzidos pelos objetivos final\u00edsticos da interven\u00e7\u00e3o (TCU, 2020, p.17) .</i></p><p><i>24. Neste cap\u00edtulo s\u00e3o apresentados os principais pontos da metodologia utilizada na avalia\u00e7\u00e3o de impacto. Inicialmente, discute-se a teoria da mudan\u00e7a dos programas emergenciais de acesso a cr\u00e9dito. Ent\u00e3o, s\u00e3o abordadas as escolhas metodol\u00f3gicas realizadas para a identifica\u00e7\u00e3o das empresas que poderiam compor o grupo de controle. </i></p><p><i>25. Discute-se ainda o agrupamento realizado de forma a comparar empresas dentro de grupos semelhantes. Em seguida, apresenta-se o m\u00e9todo de pareamento utilizado e a compara\u00e7\u00e3o entre os dois grupos selecionados. Por fim, discorre-se sobre o m\u00e9todo de infer\u00eancia do impacto por meio da an\u00e1lise de diferen\u00e7a em diferen\u00e7as. Ressalta-se que ser\u00e3o apresentados os pontos resumidos da metodologia e que informa\u00e7\u00f5es mais detalhadas est\u00e3o dispon\u00edveis nos Ap\u00eandices de I a VI deste relat\u00f3rio.</i></p><p><i>3.1. Teoria da Mudan\u00e7a, cadeia de valor e sele\u00e7\u00e3o de indicadores</i></p><p><i>26. Gertler et. al. (2018, p.35) definem algumas etapas iniciais na elabora\u00e7\u00e3o de uma avalia\u00e7\u00e3o de impacto, entre elas: a constru\u00e7\u00e3o de uma teoria da mudan\u00e7a que detalhe como o projeto deve alcan\u00e7ar os resultados pretendidos; o desenvolvimento de uma cadeia de resultados como uma ferramenta \u00fatil para descrever a teoria da mudan\u00e7a; a especifica\u00e7\u00e3o da (s) pergunta (s) da pesquisa e a sele\u00e7\u00e3o de indicadores para avaliar o desempenho.</i></p><p><i>27. O ideal \u00e9 que estas etapas fa\u00e7am parte da pr\u00f3pria formula\u00e7\u00e3o do programa avaliado, pois \u00e9 nesse momento que s\u00e3o desenhados os mecanismos pelos quais espera-se que a a\u00e7\u00e3o governamental promova mudan\u00e7as na sociedade. O BNDES, por exemplo, na Nota Conjunta AP/DEPEC 05/2020 e AST/DEPOG 03/2020 (pe\u00e7a 5, p.4) , ao estruturar os elementos da avalia\u00e7\u00e3o ex-ante do PEAC-FGI, apresentou uma teoria da mudan\u00e7a para o programa, conforme o Quadro 1:</i></p><p><i>Quadro 1: Teoria da Mudan\u00e7a do Programa Emergencial de Acesso a Cr\u00e9dito</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><b><i>P\u00fablico-alvo</i></b></p></td>\t<td><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><b><i>Objetivo geral</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><i>Pequenas e m\u00e9dias empresas.</i></p></td>\t<td><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><i>Pequenas e m\u00e9dias empresas acessam cr\u00e9dito, com vistas a preservar empregos e renda durante a crise sanit\u00e1ria e acelerar a posterior retomada do crescimento econ\u00f4mico</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><b><i>Problema</i></b></p></td>\t<td><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><i>Retra\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica, aumento da mortalidade de PMEs e aumento do desemprego.</i></p></td>\t<td><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><b><i>Causa</i></b></p></td>\t<td><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><i>Restri\u00e7\u00e3o de acesso ao mercado de cr\u00e9dito por empresas de menor porte, decorrente do aumento da percep\u00e7\u00e3o de risco dos agentes financeiros com a pandemia do COVID-19. </i></p></td>\t<td><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><b><i>Solu\u00e7\u00e3o</i></b></p></td>\t<td><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><i>Prover garantia em opera\u00e7\u00f5es cr\u00e9dito para empresas de menor porte, mitigando o risco dos agentes financeiros e permitindo o acesso a recursos.</i></p></td>\t<td><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><b><i>Insumos </i></b></p></td>\t<td><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><b><i>Atividades </i></b></p></td>\t<td><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><b><i>Produtos e servi\u00e7os </i></b></p></td>\t<td><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><b><i>Objetivos espec\u00edficos</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><i>Agentes financeiros e outras institui\u00e7\u00f5es parceiras para realizar opera\u00e7\u00f5es com o p\u00fablico-alvo.</i></p><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><i>Produtos financeiros pass\u00edveis de garantia pelo Programa. </i></p><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><i>Plataformas operacionais e normativos que regulamentem e estabele\u00e7am condi\u00e7\u00f5es a serem aplicadas pelos agentes e institui\u00e7\u00f5es.</i></p><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><i>Recursos financeiros que comp\u00f5em o Programa.</i></p></td>\t<td><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><i>Manter plataformas operacionais dispon\u00edveis e normativos atualizados. </i></p><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><i>Criticar e aprovar opera\u00e7\u00f5es por meio das plataformas. </i></p><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><i>Autorizar produtos financeiros a operar com o Programa. </i></p><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><i>Acompanhar opera\u00e7\u00f5es financeiras. </i></p><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><i>Gerir os recursos financeiros do Programa.</i></p></td>\t<td><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><i>Opera\u00e7\u00f5es garantidas pelo Programa. </i></p><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><i>Clientes apoiados na ponta </i></p><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><i>Institui\u00e7\u00f5es financeiras que garantem cr\u00e9ditos com o Programa</i></p></td>\t<td><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><i>H\u00e1 suaviza\u00e7\u00e3o dos efeitos negativos sobre o emprego e renda nas empresas apoiadas </i></p><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><i>H\u00e1 suaviza\u00e7\u00e3o dos efeitos negativos sobre a taxa de mortalidade das empresas apoiadas</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"instru\u00e7\u00e3o_texto\"><i>Fonte: BNDES, Nota Conjunta AP/DEPEC 05/2020 e AST/DEPOG 03/2020 (pe\u00e7a 5, p.5) </i></p></td></tr></tbody></table><p><i>28. Na exposi\u00e7\u00e3o de motivos da Medida Provis\u00f3ria 975/2020, que instituiu o PEAC, foi definido como objetivo do programa facilitar o acesso ao cr\u00e9dito \u00e0s pequenas e m\u00e9dias empresas para que elas se financiem enquanto durarem as restri\u00e7\u00f5es impostas ao funcionamento regular de suas atividades e, inclusive, para a recupera\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica. O programa tinha car\u00e1ter emergencial, de curto prazo, visando garantir a sobreviv\u00eancia das empresas e a manuten\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de emprego de forma a evitar uma queda na renda ainda maior, que poderia agravar a recess\u00e3o. A exposi\u00e7\u00e3o de motivos ainda justificava a edi\u00e7\u00e3o da Medida Provis\u00f3ria por que a medida:</i></p><p><i>a) auxiliar\u00e1 na preserva\u00e7\u00e3o das empresas de pequeno e m\u00e9dio porte enquanto perdurarem as medidas sanit\u00e1rias de combate ao COVID-19;</i></p><p><i>b) preservar\u00e1 empregos, reduzindo o quantitativo de trabalhadores a necessitarem do socorro do seguro-desemprego; e</i></p><p><i>c) permitir\u00e1 que as empresas sobreviventes em raz\u00e3o do Programa Emergencial de Acesso a Cr\u00e9dito contribuam para uma maior velocidade na retomada econ\u00f4mica p\u00f3s-covid.</i></p><p><i>29. J\u00e1 a exposi\u00e7\u00e3o de motivos da Medida Provis\u00f3ria 944/2020, que instituiu o Pese, afirmava que:</i></p><p><i>'O principal objetivo do Programa, como j\u00e1 apresentado, \u00e9 mitigar os efeitos da forte queda na atividade econ\u00f4mica sobre o mercado de trabalho, garantindo a manuten\u00e7\u00e3o de empregos e a renda dos trabalhadores durante o per\u00edodo de emerg\u00eancia pelo qual passamos. O programa adicionalmente cumpre ainda dois outros objetivos relevantes: i) fornecer cr\u00e9dito a PMEs; e ii) mitigar riscos para o Sistema Financeiro Nacional (SFN) .'</i></p><p><i>30. Tanto o Pese quanto o Pronampe possu\u00edam exig\u00eancias de manuten\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de emprego pelas empresas benefici\u00e1rias por per\u00edodos espec\u00edficos durante a pandemia de Covid-19. Por conseguinte, os programas emergenciais de acesso a cr\u00e9dito tinham como objetivo principal facilitar o acesso a cr\u00e9dito de PMEs em um momento de retra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e restri\u00e7\u00e3o de funcionamento, visando assim dar suporte \u00e0 sobreviv\u00eancia das empresas e \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o dos empregos.</i></p><p><i>31. No Plano de monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o do PEAC-FGI, o BNDES definiu os seguintes indicadores de efetividade:</i></p><p><i>a) Mediana e m\u00e9dia da varia\u00e7\u00e3o percentual do estoque m\u00e9dio anual de empregados das empresas apoiadas, em consulta na base de dados da Rela\u00e7\u00e3o Anual de Informa\u00e7\u00f5es Sociais (Rais) a partir da lista de empresas apoiadas fornecida pelas institui\u00e7\u00f5es financeiras parceiras. </i></p><p><i>b) Mediana e m\u00e9dia da varia\u00e7\u00e3o percentual da massa salarial das empresas apoiadas, em consulta na base de dados da Rais a partir da lista de empresas apoiadas fornecida pelas institui\u00e7\u00f5es financeiras parceiras.</i></p><p><i>c) Percentual de empresas apoiadas que permanecem ativas um ano ap\u00f3s o apoio, em consulta na base de dados da Rais ou na base de CNPJs da Receita Federal, a partir da lista de empresas apoiadas fornecida pelas institui\u00e7\u00f5es financeiras parceiras.</i></p><p><i>32. Os indicadores seriam comparados com os das empresas n\u00e3o apoiadas pelo PEAC ou por outras linhas de cr\u00e9dito do BNDES. </i></p><p><i>33. O Banco Mundial (2018, p.12) , no guia de avalia\u00e7\u00e3o de impacto de programas de garantia de cr\u00e9dito, afirma que a teoria da mudan\u00e7a \u00e9 normalmente modelada por meio de uma cadeia de valor, conforme a Figura 1:</i></p><p><i>Figura 1: Cadeia de valor simplificada dos programas de garantia de cr\u00e9dito </i></p><p>Fonte: Banco Mundial (2018, p.12) </p><p><i>34. O guia do Banco Mundial (2018, pp. 13 e 14) sugere o uso das seguintes vari\u00e1veis para se avaliar o impacto:</i></p><p><i>Adicionalidade financeira:</i></p><p><i>Recursos emprestados ($) ;</i></p><p><i>Garantias adicionais ($ ou %) ;</i></p><p><i>Taxa de juros (%) </i></p><p><i>Prazo dos empr\u00e9stimos (meses/anos) </i></p><p><i>Adicionalidade econ\u00f4mica:</i></p><p><i>Empregos (n\u00famero) ;</i></p><p><i>Investimento / valor adicionado ($) ;</i></p><p><i>Vendas ($) ;</i></p><p><i>Exporta\u00e7\u00f5es ($) .</i></p><p><i>35. Segundo ALIDE, AECM e REGAR (2018) , os principais objetivos dos programas de garantia de cr\u00e9dito s\u00e3o o alcance, a adicionalidade financeira e a adicionalidade econ\u00f4mica. O alcance corresponde \u00e0 difus\u00e3o do sistema de cr\u00e9dito, o quanto o programa consegue atingir em termos de quantidade de empresas atendidas. J\u00e1 a adicionalidade financeira pode ser dividida em extensiva e intensiva. A primeira corresponde ao volume de cr\u00e9dito que as empresas tiveram acesso e a segunda envolve a melhora das condi\u00e7\u00f5es do cr\u00e9dito, como redu\u00e7\u00e3o das taxas de juros e aumento no prazo de vencimento. A adicionalidade econ\u00f4mica verifica se os programas geraram benef\u00edcios para a economia, como mais empregos, exporta\u00e7\u00f5es etc.</i></p><p><i>36. Nesta avalia\u00e7\u00e3o de impacto, partindo do pressuposto que os programas emergenciais de acesso a cr\u00e9dito tinham como objetivo principal facilitar o cr\u00e9dito para as PMEs, de forma a dar suporte \u00e0 sua sobreviv\u00eancia e aos n\u00edveis de emprego, foram escolhidas como vari\u00e1veis de impacto:</i></p><p><i>a)\tRecursos emprestados;</i></p><p><i>b)\tTaxa de juros;</i></p><p><i>c)\tPrazo dos empr\u00e9stimos;</i></p><p><i>d)\tEmpregos;</i></p><p><i>e)\tMassa salarial.</i></p><p><i>37. N\u00e3o foram selecionados indicadores relacionados com a sobreviv\u00eancia das empresas porque se entendeu que em virtude do prazo de implanta\u00e7\u00e3o dos programas, n\u00e3o seria poss\u00edvel ter um retrato adequado desse fator. Acredita-se que a sobreviv\u00eancia poder\u00e1 ser analisada em futuras avalia\u00e7\u00f5es de impacto a serem realizadas a partir de 2022.</i></p><p><i>3.2 Procedimentos metodol\u00f3gicos</i></p><p><i>38. Um dos principais desafios da avalia\u00e7\u00e3o de impacto \u00e9 identificar a causalidade, as mudan\u00e7as na sociedade que tiveram como causa o programa avaliado. Surge da\u00ed o 'problema do contrafactual', ou seja, o que teria acontecido aos benefici\u00e1rios se o programa n\u00e3o existisse. Como n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel comparar as mesmas empresas com e sem a interven\u00e7\u00e3o governamental, o cen\u00e1rio contrafactual n\u00e3o pode ser observado diretamente e deve ser aproximado utilizando-se um grupo de compara\u00e7\u00e3o. </i></p><p><i>39. A situa\u00e7\u00e3o ideal para a avalia\u00e7\u00e3o de impacto \u00e9 aquela dos desenhos experimentais, em que os participantes do programa s\u00e3o selecionados aleatoriamente para receberem a interven\u00e7\u00e3o - o grupo de tratamento -, enquanto um segundo grupo \u00e9 tamb\u00e9m selecionado aleatoriamente para servir de compara\u00e7\u00e3o sem receber a interven\u00e7\u00e3o - o grupo de controle. A aleatoriedade garante que os dois grupos possuam caracter\u00edsticas semelhantes, permitindo a compara\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o. </i></p><p><i>40. J\u00e1 os m\u00e9todos quase-experimentais s\u00e3o m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o de impacto que usam um contrafactual, mas diferem dos m\u00e9todos experimentais porque n\u00e3o se baseiam na sele\u00e7\u00e3o aleat\u00f3ria (GERTLER et. al., 2018, p.32) . O Banco Mundial (2018, p.17) apresenta o seguinte processo decis\u00f3rio para a escolha do m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o de impacto de esquemas de garantia de cr\u00e9dito (CGS) , conforme a Figura 2.</i></p><p>A avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 sendo planejada antes da implementa\u00e7\u00e3o do CGS?\u00c9 poss\u00edvel selecionar aleatoriamente os participantes e n\u00e3o participantes dentre um conjunto de firmas previamente analisado?SIMN\u00c3OEstudo Randomizado Controlado (RCT) \u00c9 poss\u00edvel oferecer incentivos para selecionar aleatoriamente para se candidatarem ao CGS?N\u00c3ODesenho de encorajamento\u00c9 poss\u00edvel medir e comparar os resultados para firmas logo acima e logo abaixo dos limites de aprova\u00e7\u00e3o do CGS?N\u00c3ORegress\u00e3o Descont\u00ednuaExiste riqueza de dados dispon\u00edveis para os benefici\u00e1rios do CGS e para n\u00e3o participantes para permitir o pareamento dos dois grupos?Pareamento por Score de Propens\u00e3o (PSM) \u00c9 poss\u00edvel encontrar e medir resultados para firmas que n\u00e3oparticiparam do programa similares \u00e0s benefici\u00e1rias do CGS?N\u00c3ODiferen\u00e7a em Diferen\u00e7as (DiD) N\u00c3OFigura 2: Processo decis\u00f3rio para escolha do m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o de impactoFonte: Banco Mundial (2018, p.32) </p><p><i>41. No caso da presente avalia\u00e7\u00e3o de impacto, a resposta \u00e0 primeira p primeira pergunta \u00e9 n\u00e3o, pois a avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi planejada antes da implementa\u00e7\u00e3o dos programas, nem era poss\u00edvel selecionar aleatoriamente os benefici\u00e1rios e n\u00e3o-benefici\u00e1rios, pois dependia de a pr\u00f3pria empresa procurar a institui\u00e7\u00e3o financeira, que era a respons\u00e1vel pela aprova\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito.</i></p><p><i>42. Seguindo-se ent\u00e3o para a quarta pergunta, a resposta tamb\u00e9m era n\u00e3o. Apesar de cada programa ter limites de elegibilidade de acordo com o faturamento anual, houve sobreposi\u00e7\u00e3o entre os programas, e o maior limite era o do PEAC-FGI, R$ 300 milh\u00f5es, muito acima dos demais programas.</i></p><p><i>43. As respostas para a quinta e a sexta pergunta s\u00e3o positivas nesta avalia\u00e7\u00e3o. Existe uma quantidade significativa de dados de emprego e cr\u00e9dito para as empresas que participaram e que n\u00e3o participaram dos programas. E tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel identificar firmas semelhantes para compor o grupo de controle. Ent\u00e3o, esta avalia\u00e7\u00e3o de impacto utilizou os dois m\u00e9todos quase-experimentais combinados: o Pareamento por Score de Propens\u00e3o (PSM) e a Diferen\u00e7a em Diferen\u00e7as (DiD) . </i></p><p><i>44. No PSM, \u00e9 calculada a probabilidade, ou propens\u00e3o, de as empresas ou indiv\u00edduos participarem do tratamento, no presente caso \u00e9 a propens\u00e3o das empresas terem contra\u00eddo empr\u00e9stimo nos programas emergenciais de acesso a cr\u00e9dito. O PSM busca formar um grupo de controle a partir de unidades que n\u00e3o participaram do programa, mas que possuiriam uma probabilidade de participar semelhante \u00e0s unidades do grupo de tratamento, propens\u00e3o esta calculada por meio de m\u00e9todos estat\u00edsticos a partir de caracter\u00edsticas observ\u00e1veis nos dois grupos. </i></p><p><i>45. Segundo Heinrich, Maffioli e V\u00e1zques (2010, p.4) :</i></p><p><i>'A ideia geral do pareamento \u00e9 direta. Na aus\u00eancia de um desenho experimental, a designa\u00e7\u00e3o para o tratamento \u00e9 frequentemente n\u00e3o aleat\u00f3ria e, portanto, as unidades que recebem tratamento e as exclu\u00eddas do tratamento podem diferir n\u00e3o apenas em seu estado de tratamento, mas tamb\u00e9m em outras caracter\u00edsticas que afetam tanto a participa\u00e7\u00e3o quanto o resultado de interesse. Para evitar os vieses que isso pode gerar, os m\u00e9todos de pareamento encontram uma unidade n\u00e3o tratada que \u00e9 semelhante a uma unidade participante, permitindo uma estimativa do impacto da interven\u00e7\u00e3o como a diferen\u00e7a entre um participante e o caso de compara\u00e7\u00e3o correspondido.'</i></p><p><i>46. Entretanto, segundo Gertler et. al. (2018, p.164) , o pareamento simples por escore de propens\u00e3o n\u00e3o \u00e9 capaz de incorporar caracter\u00edsticas n\u00e3o observ\u00e1veis que podem explicar por que um grupo opta por se inscrever em um programa e que tamb\u00e9m podem afetar os resultados.</i></p><p><i>47. Gertler et. al. (2018, p.164) recomendam que o PSM seja combinado com o m\u00e9todo de diferen\u00e7a em diferen\u00e7as, pois permite que quaisquer caracter\u00edsticas n\u00e3o observ\u00e1veis sejam constantes ao longo do tempo entre os dois grupos. Essa combina\u00e7\u00e3o dos dois m\u00e9todos seria implementada da seguinte forma (Gertler et. al., 2018, p.165) : </i></p><p><i>'1. Fa\u00e7a o pareamento com base nas caracter\u00edsticas da linha de base observ\u00e1veis.</i></p><p><i>2. Para cada unidade inscrita, calcule a mudan\u00e7a nos resultados entre os per\u00edodos de antes e depois (a primeira diferen\u00e7a) .</i></p><p><i>3. Para cada unidade inscrita, calcule a mudan\u00e7a nos resultados entre os per\u00edodos de antes e depois para a compara\u00e7\u00e3o pareada dessa unidade (a segunda diferen\u00e7a) .</i></p><p><i>4. Subtraia a segunda diferen\u00e7a da primeira diferen\u00e7a, isto \u00e9, aplique o m\u00e9todo diferen\u00e7a em diferen\u00e7as.</i></p><p><i>5. Por fim, calcule a m\u00e9dia dessas diferen\u00e7as duplas.'</i></p><p><i>48. Antes de realizar o pareamento, foi necess\u00e1rio identificar todas as empresas que poderiam participar do grupo de controle. Foram consultadas todas as empresas no Cadastro Nacional de Pessoas Jur\u00eddicas (CNPJ) com as mesmas atividades econ\u00f4micas que as empresas do grupo de tratamento e que tivessem situa\u00e7\u00e3o cadastral ativa pelo menos na data da publica\u00e7\u00e3o da Lei 13.999, em 18/5/2020. </i></p><p><i>49. Foram exclu\u00eddas as empresas que n\u00e3o possu\u00edssem pelo menos um empregado com v\u00ednculo ativo na Rais em dezembro de 2019 e que n\u00e3o tivessem realizado nenhuma contrata\u00e7\u00e3o ou demiss\u00e3o, segundo dados do Cadastro Geral de Empregados e Desempregados (Caged) , em 2019 e 2020. \u00c9 poss\u00edvel que tal exclus\u00e3o distor\u00e7a os resultados finais da avalia\u00e7\u00e3o de impacto, uma vez que n\u00e3o far\u00e3o parte da an\u00e1lise empresas que n\u00e3o contrataram ou demitiram no per\u00edodo, mas acredita-se que a redu\u00e7\u00e3o na distor\u00e7\u00e3o pela retirada de empresas que n\u00e3o realizam os devidos registros nas bases de dados seja mais ben\u00e9fica para os resultados finais. Primeiro porque a propor\u00e7\u00e3o de empresas que n\u00e3o realizam movimenta\u00e7\u00f5es \u00e9 maior entre as empresas que n\u00e3o participaram dos programas. Segundo, na compara\u00e7\u00e3o entre empregos gerados e valor p\u00fablico alocado nos programas, a baixa movimenta\u00e7\u00e3o dessas empresas significaria um pior custo-benef\u00edcio dos programas.</i></p><p><i>50. Ap\u00f3s essas exclus\u00f5es, sobraram 1,1 milh\u00e3o de CNPJs como poss\u00edveis candidatas para o grupo de controle. Os mesmos crit\u00e9rios foram aplicados no grupo de tratamento, do qual restaram 395 mil CNPJs. Destes, foram selecionadas aleatoriamente 30%, com o objetivo de permitir um pareamento mais robusto, j\u00e1 que com 116 mil empresas no grupo de tratamento, a propor\u00e7\u00e3o para o potencial grupo de controle seria de 1/10. O Ap\u00eandice I deste relat\u00f3rio apresenta informa\u00e7\u00f5es detalhadas dos procedimentos adotados para a identifica\u00e7\u00e3o do potencial grupo de controle.</i></p><p><i>51. Ap\u00f3s a identifica\u00e7\u00e3o e filtragem das empresas que poderiam ser pareadas, foi realizado o seu agrupamento, de forma que elas foram comparadas dentro de conjuntos com caracter\u00edsticas semelhantes. Foram usados tr\u00eas crit\u00e9rios de agrupamento: a se\u00e7\u00e3o do CNAE, o porte em termos de n\u00famero de empregados e o desempenho da divis\u00e3o do CNAE em n\u00edveis de emprego durante a pandemia antes do in\u00edcio dos programas. </i></p><p><i>52. O CNAE possui vinte se\u00e7\u00f5es, e estas s\u00e3o detalhadas em divis\u00f5es, que foram separadas em tr\u00eas conjuntos: aquelas que apresentaram maior crescimento nos n\u00edveis de emprego; as intermedi\u00e1rias, que gravitaram em torno da estabilidade; e aquelas que mais sofreram queda no emprego, em virtude das restri\u00e7\u00f5es de funcionamento impostas, como hot\u00e9is, restaurantes, ag\u00eancias de viagens, eventos, entre outras. No restante deste relat\u00f3rio estes tr\u00eas grupos ser\u00e3o chamados, respectivamente, de setores de Crescimento, Intermedi\u00e1rios e Restri\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>53. Por exemplo, a partir do agrupamento baseado nesses tr\u00eas crit\u00e9rios, as microempresas (com at\u00e9 dezenove empregados) da se\u00e7\u00e3o \"C - Ind\u00fastrias de Transforma\u00e7\u00e3o', nas divis\u00f5es 'C14 - Confec\u00e7\u00e3o de artigos do vestu\u00e1rio e acess\u00f3rios' e 'C15 - Prepara\u00e7\u00e3o de couros e fabrica\u00e7\u00e3o de artefatos de couro, artigos para viagem e cal\u00e7ados', ambas classificadas nos setores de restri\u00e7\u00e3o, seriam pareadas apenas com outras empresas com essas mesmas caracter\u00edsticas, n\u00e3o sendo comparadas com empresas nas demais divis\u00f5es de ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, que tiveram um desempenho melhor. No total, foram formados 91 conjuntos de pareamento. O Ap\u00eandice II apresenta os procedimentos metodol\u00f3gicos adotados para o agrupamento das empresas.</i></p><p><i>54. O pareamento foi realizado por meio do pacote 'MatchIt' da linguagem de programa\u00e7\u00e3o estat\u00edstica R. Esse pacote implementa as recomenda\u00e7\u00f5es de Ho et. al. (2007) . Utilizou-se a fun\u00e7\u00e3o 'matchit () ', com o m\u00e9todo 'Nearest Neighbor Matching', ou pareamento por vizinho mais pr\u00f3ximo, que consiste em percorrer a lista de unidades tratadas e selecionar a unidade de controle eleg\u00edvel mais pr\u00f3xima a ser pareada com cada unidade tratada. </i></p><p><i>55. Esse m\u00e9todo requer a especifica\u00e7\u00e3o de uma medida de dist\u00e2ncia para definir qual unidade de controle est\u00e1 mais pr\u00f3xima de cada unidade tratada. A dist\u00e2ncia padr\u00e3o e mais comum \u00e9 o PSM, calculado por meio de uma regress\u00e3o log\u00edstica em que a vari\u00e1vel dependente \u00e9 bin\u00e1ria, ou seja, a participa\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o no programa. As vari\u00e1veis independentes usadas na regress\u00e3o foram:</i></p><p><i>'Popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio do CNPJ da empresa;</i></p><p><i>Renda familiar mensal per capita do estado do CNPJ da empresa;</i></p><p><i>Tempo de exist\u00eancia da empresa em dias;</i></p><p><i>N\u00famero de empregados em agosto de 2019;</i></p><p><i>N\u00famero de empregados em fevereiro de 2020;</i></p><p><i>N\u00famero de empregados em maio de 2020;</i></p><p><i>Remunera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia em dezembro de 2019;</i></p><p><i>N\u00famero de acordos celebrados no \u00e2mbito do BEM at\u00e9 30/6/2020;</i></p><p><i>Valor dos pagamentos realizados pelo governo federal em acordos celebrados no \u00e2mbito do BEM at\u00e9 30/6/2020.'</i></p><p><i>56. Essas vari\u00e1veis foram escolhidas de forma a refletir caracter\u00edsticas das empresas, como tempo de exist\u00eancia, porte em termos de n\u00famero de empregados e complexidade de acordo com a remunera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia. Tamb\u00e9m foram escolhidos tr\u00eas momentos distintos para o porte de empregados, de forma a buscar empresas com din\u00e2micas de varia\u00e7\u00e3o no emprego semelhantes, antes da pandemia e no primeiro momento de queda do n\u00edvel de emprego ap\u00f3s fevereiro, ainda antes do in\u00edcio dos programas. </i></p><p><i>57. Ainda foram utilizados o n\u00famero de acordos no BEM e o valor pago pelo governo federal de forma a identificar empresas que tivessem comportamento semelhante na busca de programas para dar suporte ao emprego antes do in\u00edcio dos programas emergenciais de acesso a cr\u00e9dito. Apesar destes programas terem iniciado em abril e maio, \u00e9 a partir de julho que eles ganham f\u00f4lego, conforme se observa no Gr\u00e1fico 1. No Ap\u00eandice III discorre-se acerca da estrat\u00e9gia de pareamento utilizada e a compara\u00e7\u00e3o entre as caracter\u00edsticas do grupo de tratamento com o grupo de controle pareado.</i></p><p><i>58. Para a estima\u00e7\u00e3o do Efeito M\u00e9dio do Tratamento sobre o Tratado (ATT - Average Effect of Treatment on the Treated) , foi usado o pacote 'did' da linguagem de programa\u00e7\u00e3o R. Esse pacote foi desenvolvido por Brantly Callaway e Pedro Sant'Anna (2020) . Os autores prop\u00f5em procedimentos de identifica\u00e7\u00e3o, estima\u00e7\u00e3o e infer\u00eancia de efeitos de tratamento utilizando DiD quando existem m\u00faltiplos per\u00edodos de tempo e h\u00e1 varia\u00e7\u00e3o no momento de tratamento, o que \u00e9 o caso dos programas emergenciais de acesso a cr\u00e9dito, tendo em vista que as empresas realizaram opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito entre maio e dezembro de 2020. </i></p><p><i>59. Foi usado como argumento na fun\u00e7\u00e3o 'att_gt () ' a op\u00e7\u00e3o 'control_group = 'notyettreated'', que significa que o grupo de controle \u00e9 formado tanto pelas empresas que n\u00e3o participaram dos programas como por aquelas empresas que participaram, mas que ainda n\u00e3o haviam celebrado o contrato de cr\u00e9dito. Assim, uma empresa que assinou seu contrato em setembro foi usada no grupo de controle para as empresas que celebraram entre maio e agosto. Os passos adotados na an\u00e1lise de diferen\u00e7a em diferen\u00e7as est\u00e3o no Ap\u00eandice IV deste relat\u00f3rio.</i></p><p><i>60. Com o objetivo de validar os resultados, foram empregados tr\u00eas procedimentos: compara\u00e7\u00e3o entre grupos atendidos em diferentes momentos; teste placebo com benefici\u00e1rias de ordens banc\u00e1rias do governo federal; e regress\u00e3o com vari\u00e1veis de controle. Esses procedimentos s\u00e3o descritos no Ap\u00eandice V.</i></p><p><i>61. Foram realizados dois pain\u00e9is de refer\u00eancia com o objetivo de validar as conclus\u00f5es do trabalho. O primeiro foi realizado no dia 12/8/2021 com pesquisadores internacionais especialistas em avalia\u00e7\u00e3o de impacto de programas de cr\u00e9dito, de Portugal, Espanha, Kosovo e Rom\u00eania, al\u00e9m de representantes da Associa\u00e7\u00e3o Europeia de Institui\u00e7\u00f5es de Garantia de Cr\u00e9dito (AECM) . O segundo foi realizado no dia 19/8/2021, com a participa\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os que atuaram nos programas - Minist\u00e9rio da Economia, Bacen, BB, BNDES e Sebrae - al\u00e9m de pesquisadores e especialistas em avalia\u00e7\u00e3o de impacto.</i></p><p><i>62. Esse levantamento foi realizado em conformidade com as Normas de Auditoria do TCU (Portaria TCU 185/2020) , o Manual de Auditoria Operacional (Portaria Segecex/TCU 18/2020) e o Roteiro de Levantamento (Portaria Segecex/TCU 5/2021) . Entre as limita\u00e7\u00f5es ao trabalho, podem-se citar as fragilidades dos bancos de dados da Rais e do Caged em virtude da subnotifica\u00e7\u00e3o, al\u00e9m do sigilo da base de dados de cr\u00e9dito, que exigiu sua anonimiza\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, tais limita\u00e7\u00f5es n\u00e3o tiveram a capacidade afetar os objetivos, os resultados ou as conclus\u00f5es da auditoria, tendo em vista que tais fragilidades estariam distribu\u00eddas de forma semelhante entre o grupo de tratamento e o de controle.</i></p><p><i>4 RESULTADOS</i></p><p><i>63. A compara\u00e7\u00e3o entre o grupo de empresas que recebeu cr\u00e9dito por meio dos programas emergenciais de acesso a cr\u00e9dito com as empresas do grupo de controle demonstra que a a\u00e7\u00e3o governamental atingiu o impacto de aumento dos n\u00edveis de emprego na amostra de empresas analisada, sendo maior o impacto nos setores que apresentaram melhor desempenho durante a pandemia. Tamb\u00e9m foram observados impactos relevantes no volume de cr\u00e9dito e na redu\u00e7\u00e3o da taxa de juros. Entretanto, analisando-se o impacto dos programas na massa salarial e o custo dos programas em termos de recursos alocados, entende-se que tais impactos ocorreram a um custo elevado para os cofres da Uni\u00e3o. </i></p><p><i>4.1 Resultado nos indicadores de adicionalidade econ\u00f4mica</i></p><p><i>64. O Gr\u00e1fico 2 apresenta a evolu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de empregados nos grupos de tratamento e controle, de acordo com os clusters Intermedi\u00e1rio, Crescimento e Restri\u00e7\u00e3o, entre setembro de 2019 e abril de 2021.</i></p><p>In\u00edcio dos programasTratamento ControleSetores de maior crescimentoSetores de maior restri\u00e7\u00e3oSetores intermedi\u00e1riosGr\u00e1fico 2: Evolu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de empregados nos grupos de controle e tratamento de acordo com os setores impactados pela pandemiaFonte: Equipe de auditoria a partir de dados da Rais e do Caged.</p><p><i>65. O Gr\u00e1fico 3 apresenta o efeito m\u00e9dio do tratamento sobre o tratado para cada m\u00eas em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas da primeira contrata\u00e7\u00e3o de opera\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito por cada empresa do grupo de tratamento, que corresponde ao valor 0 no eixo horizontal.  Verifica-se que o ATT abrange o valor zero no eixo vertical em praticamente todos os per\u00edodos anteriores \u00e0 opera\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito, o que indicaria o paralelismo entre o grupo de tratamento e o de controle antes dos programas.</i></p><p><i>66. Observa-se ainda que h\u00e1 impacto relevante em todos os setores, sendo maior nos setores de crescimento. Por\u00e9m, nos setores de restri\u00e7\u00e3o, o impacto \u00e9 anulado em per\u00edodos mais distantes. Parte dessa redu\u00e7\u00e3o do impacto pode ser atribu\u00edda ao fato de no in\u00edcio de 2021 o Brasil ter enfrentado uma segunda onda de casos de Covid-19, que resultou em medidas mais severas de funcionamento das empresas, principalmente nestes setores de restri\u00e7\u00e3o. Uma vez que os programas emergenciais de acesso a cr\u00e9dito se encerraram em 31/12/2020, as empresas ficaram desassistidas de medidas de suporte \u00e0 liquidez nesse per\u00edodo. O mesmo ocorreu com o BEM, que ficou em vigor at\u00e9 31/12/2020 e s\u00f3 foi retomado em abril de 2021. </i></p><p>CrescimentoRestri\u00e7\u00e3oIntermedi\u00e1rioEfeito m\u00e9dio do tratamento sobre o tratadoN\u00ba de meses em rela\u00e7\u00e3o a data da primeira contrata\u00e7\u00e3oPr\u00e9-tratamento \u00bfP\u00f3s-Tratamento \u00bf<i> </i></p><p><i>67. A interrup\u00e7\u00e3o abrupta dos programas emergenciais de acesso a cr\u00e9dito contraria recomenda\u00e7\u00f5es da OCDE (2021, p.2) , para quem os governos deveriam 'preparar estrat\u00e9gias de sa\u00edda respons\u00e1veis para medidas de suporte de liquidez de emerg\u00eancia'. </i></p><p><i>68. No caso brasileiro, fora o Fampe, que j\u00e1 existia antes da pandemia de Covid-19, os programas emergenciais de acesso a cr\u00e9dito se encerraram todos em 31/12/2020. A terceira fase do Pronampe foi aprovada pela Lei 14.115, publicada em 29/12/2020. Em virtude da necessidade de realizar as opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito em dois dias, at\u00e9 31/12/2020, foram devolvidos \u00e0 Uni\u00e3o R$ 6,8 bilh\u00f5es, em virtude de sua n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o. </i></p><p><i>69. O Minist\u00e9rio da Economia, na Nota T\u00e9cnica SEI 16598/2021/ME (pe\u00e7a 6) , exp\u00f4s a necessidade de apoiar as empresas diante da segunda onda da pandemia, que eclodiu em dezembro, no Amazonas, e resultou em novas medidas de restri\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, diante da determina\u00e7\u00e3o do \u00a72\u00ba do art. 6\u00ba da Lei 13.999/2020, que determinou a devolu\u00e7\u00e3o dos recursos n\u00e3o utilizados, n\u00e3o foi poss\u00edvel dar novo suporte \u00e0s empresas antes da aprova\u00e7\u00e3o do Pronampe como pol\u00edtica oficial de cr\u00e9dito, pela Lei 14.161, de 2/6/2021. </i></p><p><i>70. O pacote 'did' permite o c\u00e1lculo do Efeito M\u00e9dio do Tratamento sobre o Tratado com intervalo de confian\u00e7a de 95%. A seguir s\u00e3o apresentados os resultados para cada um dos tr\u00eas tipos de setores analisados. </i></p><p><i>71. Em todos os setores o ATT \u00e9 relevante estatisticamente, uma vez que o intervalo de 95% de confian\u00e7a n\u00e3o cont\u00e9m o valor zero. Observa-se que o impacto para os setores de crescimento foi significativamente maior do que os setores intermedi\u00e1rios e de restri\u00e7\u00e3o. Nos setores de crescimento o ATT foi de 0,92, o que \u00e9 interpretado da seguinte forma: para cada empresa que participou do programa teriam sido gerados aproximadamente 0,92 empregos. Para os setores intermedi\u00e1rios e de restri\u00e7\u00e3o o ATT foi de 0,28 e 0,20, respectivamente. </i></p><p><i>72. Para o c\u00e1lculo do impacto em termos de n\u00famero de empregos gerados, somou-se o n\u00famero de empregados das empresas do grupo de tratamento no m\u00eas anterior ao da contrata\u00e7\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito. Esse valor foi diminu\u00eddo da soma do n\u00famero de empregados das empresas do grupo de controle, considerando o m\u00eas anterior ao da contrata\u00e7\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o para cada empresa par no grupo de tratamento. Assim, se uma empresa X do grupo de tratamento celebrou contrato em agosto, foi diminu\u00eddo o n\u00famero de empregados dessa empresa em julho do n\u00famero de empregados de seu par no grupo de controle tamb\u00e9m em julho. A segunda diferen\u00e7a foi obtida pela subtra\u00e7\u00e3o entre soma do n\u00famero de empregados do grupo de tratamento e do controle em abril de 2021.</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Setores</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Grupos</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Pr\u00e9-Tratamento</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Abril de 2021</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Impacto (amostra 30%)  </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Extrapola\u00e7\u00e3o amostra</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Crescimento</i></p></td>\t<td><p><i>Controle</i></p></td>\t<td><p><i>         281.366 </i></p></td>\t<td><p><i>         296.187 </i></p></td>\t<td><p><i>17.058</i></p></td>\t<td><p><i> (17.058*100) /30</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>Tratamento</i></p></td>\t<td><p><i>         281.522 </i></p></td>\t<td><p><i>         313.401 </i></p></td>\t<td><p><i>\u00f7</i></p></td>\t<td><p><i>=</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>Diferen\u00e7a</i></p></td>\t<td><p><i>                 156 </i></p></td>\t<td><p><i>           17.214 </i></p></td>\t<td><p><i>281.522</i></p></td>\t<td><p><i>56.860 empregos adicionais</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>Diferen\u00e7a das Diferen\u00e7as</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>           17.058 </i></p></td>\t<td><p><i>= 6%</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>Intermedi\u00e1rio</i></p></td>\t<td><p><i>Controle</i></p></td>\t<td><p><i>         906.109 </i></p></td>\t<td><p><i>         924.283 </i></p></td>\t<td><p><i>33.309</i></p></td>\t<td><p><i> (33.309*100) /30</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>Tratamento</i></p></td>\t<td><p><i>         892.156 </i></p></td>\t<td><p><i>         943.639 </i></p></td>\t<td><p><i>\u00f7</i></p></td>\t<td><p><i>=</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>Diferen\u00e7a</i></p></td>\t<td><p><i>- 13.953 </i></p></td>\t<td><p><i>           19.356 </i></p></td>\t<td><p><i>892.156</i></p></td>\t<td><p><i>111.030 empregos adicionais</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>Diferen\u00e7a das Diferen\u00e7as</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>           33.309 </i></p></td>\t<td><p><i>= 3,7%</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>Restri\u00e7\u00e3o</i></p></td>\t<td><p><i>Controle</i></p></td>\t<td><p><i>         185.021 </i></p></td>\t<td><p><i>         182.022 </i></p></td>\t<td><p><i>3.542</i></p></td>\t<td><p><i> (3.542*100) /30</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>Tratamento</i></p></td>\t<td><p><i>         184.790 </i></p></td>\t<td><p><i>         185.333 </i></p></td>\t<td><p><i>\u00f7</i></p></td>\t<td><p><i>=</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>Diferen\u00e7a</i></p></td>\t<td><p><i>- 231 </i></p></td>\t<td><p><i>             3.311 </i></p></td>\t<td><p><i>184.790</i></p></td>\t<td><p><i>11.806 empregos adicionais</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>Diferen\u00e7a das Diferen\u00e7as</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>             3.542 </i></p></td>\t<td><p><i>= 1,9%</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p><b><i> </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>53.909</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>179.600</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Fonte: Equipe de auditoria</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>73. Enquanto no grupo de Controle considerando a extrapola\u00e7\u00e3o da amostra de 30%, houve uma varia\u00e7\u00e3o positiva de quase 100.000 empregos no per\u00edodo, no grupo de Tratamento foram gerados mais de 279.600, resultando em uma diferen\u00e7a de 179.600 empregos adicionais.</i></p><p><i>74. Nos setores de crescimento, os 56.860 empregos adicionais representaram um impacto de 6% em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de empregados antes do tratamento, enquanto nos setores intermedi\u00e1rios foi de 3,7% e nos setores de restri\u00e7\u00e3o de 1,9%.</i></p><p><i>75. A Tabela 3 apresenta o n\u00famero de empregos adicionais gerados por cada um dos programas e o respectivo custo fiscal, que corresponde ao valor alocado nos programas. Esse custo fiscal n\u00e3o corresponde ao custo efetivo, pois parte significativa dos recursos alocados retornar\u00e1 ao Tesouro ap\u00f3s o pagamento das d\u00edvidas pelas empresas. O custo real ser\u00e1 o valor relativo \u00e0 inadimpl\u00eancia dos programas, que no momento desta avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi poss\u00edvel projetar. Segundo o Anexo de Riscos Fiscais da LDO, 'al\u00e9m dos riscos sobre o cen\u00e1rio macrofiscal, os efeitos da pandemia tamb\u00e9m possuem potencial de amplia\u00e7\u00e3o de impacto de riscos espec\u00edficos, relacionados a inadimpl\u00eancia de d\u00edvidas e honra de garantias, eventos cujos impactos ainda n\u00e3o podem ser previstos com exatid\u00e3o'.</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Programa</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Empregos Adicionais</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Custo Fiscal / Emprego</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>PEAC</i></p></td>\t<td><p><i>72.847</i></p></td>\t<td><p><i>167.000</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Pronampe</i></p></td>\t<td><p><i>102.130</i></p></td>\t<td><p><i>194.000</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Fampe</i></p></td>\t<td><p><i>7.950</i></p></td>\t<td><p><i>62.000</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Pese</i></p></td>\t<td><p><i>68.657</i></p></td>\t<td><p><i>72.000</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Maquininhas</i></p></td>\t<td><p><i>8.890</i></p></td>\t<td><p><i>193.000</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Fonte: Equipe de auditoria</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>76. Por meio da Nota T\u00e9cnica AP/DEPEC 03/2020 (pe\u00e7a 5) , o BNDES realizou An\u00e1lise de Custo-Efetividade ex-ante do PEAC-FGI, em que o custo-efetividade foi calculado a partir da rela\u00e7\u00e3o entre a massa salarial adicional total e o custo fiscal total. Pelos c\u00e1lculos da an\u00e1lise, seria gerada uma massa salarial de aproximadamente R$ 10 bilh\u00f5es. Na \u00e9poca, o BNDES previa a realiza\u00e7\u00e3o de 168.229 opera\u00e7\u00f5es pelo PEAC-FGI, com um custo fiscal de R$ 10 bilh\u00f5es. Assim, com uma rela\u00e7\u00e3o de 1x1, considerou-se o programa custo-efetivo. </i></p><p><i>77. O c\u00e1lculo do BNDES foi feito a partir do porte das empresas em termos de n\u00famero de empregados, divididos em quatro grupos: (a) 0 a 9; (b) 10 a 49; (c) 50 a 249; (d) 250 ou mais. A remunera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal para cada grupo foi, respectivamente: R$ 1.740, R$ 2.012, R$ 2.342 e R$ 2.374. O n\u00famero de empregos adicionais em cada um dos grupos foi multiplicado pela respectiva remunera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia multiplicada por pelos treze sal\u00e1rios do ano.</i></p><p><i>78. A partir do n\u00famero de empregos adicionais atribu\u00eddos aos programas emergenciais de acesso a cr\u00e9dito, realizou-se c\u00e1lculo semelhante ao do BNDES, utilizando os mesmos crit\u00e9rios, conforme a Tabela 4. </i></p><p><i>79. A massa salarial adicional para o grupo tratamento foi de R$ 1,4 bilh\u00e3o. Considerando que consistia em uma amostra de 30%, a massa salarial adicional para o conjunto todo seria de R$ 4,7 bilh\u00f5es. Considerando que o governo federal alocou um total de R$ 62 bilh\u00f5es para este conjunto de empresas, verificou-se uma rela\u00e7\u00e3o de 1 x 13,2, ou seja, para cada R$ 1,00 de massa salarial adicional, foram alocados no or\u00e7amento R$ 13,20. Frise-se que este valor alocado pelo governo n\u00e3o corresponde ao custo dos programas no longo prazo, tendo em vista que parte significativa dos recursos ir\u00e1 retornar aos cofres p\u00fablicos ap\u00f3s o pagamento dos empr\u00e9stimos pelas empresas. </i></p><p class=\"caption\"><i>Tabela 4: C\u00e1lculo do impacto na massa salarial adicional pela diferen\u00e7a em diferen\u00e7as</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Setores</b></p></td>\t<td><p><b>Grupos</b></p></td>\t<td><p><b>Pr\u00e9-Tratamento</b></p></td>\t<td><p><b>Abril de 2021</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>0 a 9</i></p></td>\t<td><p><i>Controle</i></p></td>\t<td><p><i> (a1)                      343.285 </i></p></td>\t<td><p><i> (a2)                                 358.766 </i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>Tratamento</i></p></td>\t<td><p><i> (b1)                      349.663 </i></p></td>\t<td><p><i> (b2)                                 382.453</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>Diferen\u00e7a</i></p></td>\t<td><p><i> (c1) = (b1) - (a1)      6.378 </i></p></td>\t<td><p><i> (c2) = (b2) - (a2)               23.687 </i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>Diferen\u00e7a das diferen\u00e7as</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i> (d) = (c2) - (c1)                 17.309 </i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>Impacto m\u00e9dio</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i> (e) = (d)  \u00f7 (b1)                 4,95%</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>Remunera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i> (f)                                       1.740 </i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>Massa salarial adicional</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i> (g) = (d) x (f) x 13   391.529.580 </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>10 a 49</i></p></td>\t<td><p><i>Controle</i></p></td>\t<td><p><i> (a1)                      679.973 </i></p></td>\t<td><p><i> (a2)                                 688.890 </i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>Tratamento</i></p></td>\t<td><p><i> (b1)                      660.156 </i></p></td>\t<td><p><i> (b2)                                 690.907 </i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>Diferen\u00e7a</i></p></td>\t<td><p><i> (c1) = (b1) - (a1)   -19.817 </i></p></td>\t<td><p><i> (c2) = (b2) - (a2)                 2.017 </i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>Diferen\u00e7a das diferen\u00e7as</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i> (d) = (c2) - (c1)                 21.834 </i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>Impacto m\u00e9dio</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i> (e) = (d)  \u00f7 (b1)                 3,31%</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>Remunera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i> (f)                                       2.012 </i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>Massa salarial adicional</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i> (g) = (d) x (f) x 13  571.090.104 </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>50 a 249</i></p></td>\t<td><p><i>Controle</i></p></td>\t<td><p><i> (a1)                      294.987 </i></p></td>\t<td><p><i> (a2)                                 298.142 </i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>Tratamento</i></p></td>\t<td><p><i> (b1)                      300.119 </i></p></td>\t<td><p><i> (b2)                                 317.223 </i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>Diferen\u00e7a</i></p></td>\t<td><p><i> (c1) = (b1) - (a1)       5.132 </i></p></td>\t<td><p><i> (c2) = (b2) - (a2)               19.081 </i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>Diferen\u00e7a das diferen\u00e7as</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i> (d) = (c2) - (c1)                 13.949 </i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>Impacto m\u00e9dio</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i> (e) = (d)  \u00f7 (b1)                 4,65%</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>Remunera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i> (f)                                       2.342 </i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>Massa salarial adicional</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i> (g) = (d) x (f) x 13  424.691.254 </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>250 ou mais</i></p></td>\t<td><p><i>Controle</i></p></td>\t<td><p><i> (a1)                        54.251 </i></p></td>\t<td><p><i> (a2)                                   56.694 </i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>Tratamento</i></p></td>\t<td><p><i> (b1)                        48.530 </i></p></td>\t<td><p><i> (b2)                                   51.790 </i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>Diferen\u00e7a</i></p></td>\t<td><p><i> (c1) = (b1) - (a1)   - 5.721 </i></p></td>\t<td><p><i> (c2) = (b2) - (a2)               - 4.904 </i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>Diferen\u00e7a das diferen\u00e7as</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i> (d) = (c2) - (c1)                      817 </i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>Impacto m\u00e9dio</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i> (e) = (d)  \u00f7 (b1)                 1,68%</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>Remunera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i> (f)                                       2.374 </i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>Massa salarial adicional</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i> (g) = (d) x (f) x 13    25.214.254 </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Amostra 30%</i></p></td>\t<td><p><i>Massa salarial adicional</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>1.412.525.192 </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Total</i></p></td>\t<td><p><i>Massa salarial adicional</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>4.708.417.306</i></p></td></tr><tr>\t<td><p>Fonte: Equipe de auditoria</p></td></tr></tbody></table><p><i>80. Considerando apenas as empresas que participaram do PEAC-FGI, a massa salarial adicional foi de R$ 2 bilh\u00f5es, para os quais o governo alocou R$ 12,7 bilh\u00f5es, uma rela\u00e7\u00e3o de 6,35 x 1. A diferen\u00e7a dos resultados encontrados nesta avalia\u00e7\u00e3o de impacto e a an\u00e1lise custo-efetividade ex-ante realizada pelo BNDES est\u00e1 no fato de a empresa estatal ter previsto um impacto m\u00e9dio de 10%, 10%, 14% e 18% para cada um dos grupos de porte de empresas, quando nesta avalia\u00e7\u00e3o foram identificados impactos de 8%, 4%, 5% e 4%. </i></p><p><i>81. No caso do Pronampe, que gerou massa salarial adicional de R$ 2,5 bilh\u00f5es e teve aloca\u00e7\u00e3o de R$ 20,4 bilh\u00f5es, a rela\u00e7\u00e3o foi de 8,16 x 1. A pior rela\u00e7\u00e3o custo-benef\u00edcio do Pronampe pode ser atribu\u00edda em parte a sua menor alavancagem. </i></p><p><i>82. A Tabela 5 apresenta a massa salarial adicionada por cada um dos programas avaliados. Ressalta-se que algumas empresas participaram de mais de um programa, por isso os valores totais nessa tabela s\u00e3o superiores aos valores da an\u00e1lise do conjunto total de empresas.</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Programa</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Massa Salarial Adicional</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Custo Fiscal / R$ Adicional</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>PEAC</i></p></td>\t<td><p><i>2.009.302.620</i></p></td>\t<td><p><i>R$ 6,05</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Pronampe</i></p></td>\t<td><p><i>2.555.867.860</i></p></td>\t<td><p><i>R$ 7,75</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Fampe</i></p></td>\t<td><p><i>178.564.273</i></p></td>\t<td><p><i>R$ 2,78</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Pese</i></p></td>\t<td><p><i>2.009.302.620</i></p></td>\t<td><p><i>R$ 2,67</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Maquininhas</i></p></td>\t<td><p><i>201.157.320</i></p></td>\t<td><p><i>R$ 8,54</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Fonte: Equipe de auditoria</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>4.2 Resultado nos indicadores de adicionalidade financeira</i></p><p><i>83. Foram solicitados ao Banco Central, a partir do Sistema de Informa\u00e7\u00f5es de Cr\u00e9ditos (SCR) , os dados de acesso a cr\u00e9dito das empresas do grupo de tratamento e do grupo de controle para o per\u00edodo entre maio de 2019 e abril de 2021. Os dados foram anonimizados para se manter o sigilo financeiro. Os dados solicitados foram: valor da carteira ativa, taxa de juros m\u00e9dia mensal, prazo m\u00e9dio de vencimento em dias e inadimpl\u00eancia m\u00e9dia. Foram apresentados dados para 191.085 empresas, sendo 112.057 do grupo de tratamento e 79.028 do grupo de controle.</i></p><p>Fonte: Equipe de auditoria a partir de dados do SCR.<i>84. A partir dos dados recebidos, verificou-se que um conjunto de empresas do grupo de controle possu\u00eda valor de carteira ativa em patamares superiores aos do grupo de tratamento. Entre as que chegaram a possuir carteira ativa superior a R$ 30 milh\u00f5es em algum momento do per\u00edodo analisado, 1.393 s\u00e3o do grupo de controle e apenas 315 do grupo de tratamento. Assim, essas empresas dos dois grupos foram retiradas da an\u00e1lise para n\u00e3o desequilibrar os resultados.</i></p><p><i>85. O Gr\u00e1fico 4 apresenta a evolu\u00e7\u00e3o do valor total da carteira ativa por tipo de setor econ\u00f4mico e por grupo. Antes dos programas emergenciais de acesso a cr\u00e9dito, o grupo de tratamento j\u00e1 apresentava um valor de carteira ativa superior ao grupo de controle, o que demonstra que em parte teve acesso maior ao cr\u00e9dito emergencial aquelas empresas que j\u00e1 possu\u00edam relacionamento no sistema financeiro.</i></p><p><i>86. Ainda que o volume de cr\u00e9dito do grupo de tratamento fosse superior ao do grupo de controle antes do in\u00edcio dos programas, ambos apresentavam trajet\u00f3rias semelhantes. Isso se altera a partir de junho, quando a carteira de cr\u00e9dito do grupo de tratamento cresce de forma mais acelerada.</i></p><p><i>87. Em virtude da anonimiza\u00e7\u00e3o dos dados, n\u00e3o se disp\u00f4s da data de contrata\u00e7\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito nos programas emergenciais para calcular o impacto a partir do in\u00edcio do tratamento. Por\u00e9m, percebe-se que a mudan\u00e7a de comportamento da carteira ativa do grupo de tratamento \u00e9 significativa ap\u00f3s o in\u00edcio dos programas emergenciais. At\u00e9 abril de 2020, a taxa m\u00e9dia de crescimento da carteira do grupo de controle era de 2,06% e no grupo de tratamento de 2,16%. De maio em diante, a taxa m\u00e9dia de crescimento foi de 3,44% para as empresas que n\u00e3o participaram dos programas e 7,14% para as que participaram. Enquanto a carteira cresceu 30% a partir de maio no grupo de controle, no grupo de tratamento o crescimento foi de 73%.</i></p><p><i>88. O Gr\u00e1fico 5 compara a distribui\u00e7\u00e3o do valor da carteira de cr\u00e9dito das empresas dos dois grupos antes e depois dos programas emergenciais. O valor foi transformado por logaritmo com o objetivo de facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o, tendo em vista que h\u00e1 uma grande quantidade de carteiras com valores baixos.</i></p><p>Fonte: Equipe de auditoria a partir de dados do SCR.</p><p><i>89. O que se verifica no Gr\u00e1fico 5 \u00e9 que a distribui\u00e7\u00e3o das carteiras no grupo de controle n\u00e3o se altera entre os dois per\u00edodos. J\u00e1 no grupo de tratamento, passa a haver uma concentra\u00e7\u00e3o maior das carteiras em valores mais altos, com poucas carteiras com valores inferiores a R$ 22.000,00. Enquanto no grupo de tratamento 39.914 empresas que n\u00e3o tinham carteira ativa superior a R$ 22.000,00 em abril 2020 passaram a ter em janeiro de 2021, no grupo de controle apenas 2.871 novas empresas ultrapassaram esse valor.</i></p><p><i>90. A Tabela 6 apresenta a taxa de juros mensal m\u00e9dia e o prazo m\u00e9dio de vencimento da carteira em dias, para os grupos de controle e tratamento, em abril de 2020 e janeiro de 2021.</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Grupo</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Data</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Prazo m\u00e9dio em dias</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Taxa m\u00e9dia mensal (%) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Controle</i></p></td>\t<td><p><i>abr/20</i></p></td>\t<td><p><i>909</i></p></td>\t<td><p><i>1,04</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Controle</i></p></td>\t<td><p><i>jan/21</i></p></td>\t<td><p><i>1.027</i></p></td>\t<td><p><i>0,88</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Tratamento</i></p></td>\t<td><p><i>abr/20</i></p></td>\t<td><p><i>1.075</i></p></td>\t<td><p><i>1,20</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Tratamento</i></p></td>\t<td><p><i>jan/21</i></p></td>\t<td><p><i>1.182</i></p></td>\t<td><p><i>0,68</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Fonte: Equipe de auditoria a partir de dados do SCR.</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>Fonte: Equipe de auditoria a partir de dados do SCR.</i></p><p><i>91. N\u00e3o se verifica um efeito significativo dos programas emergenciais no prazo de vencimento das d\u00edvidas, pois o crescimento foi inferior ao do grupo de controle. Isso pode ser justificado em parte pelo fato de os programas fixarem o prazo m\u00e1ximo para pagamento, de 36 meses no Pronampe, no Pese e no PEAC-Maquininhas, e 60 meses no PEAC-FGI. Assim, os 36 meses, ou 1.080 dias, j\u00e1 seriam o prazo m\u00e9dio do grupo de tratamento antes dos programas.</i></p><p><i>92. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 taxa de juros, \u00e9 poss\u00edvel observar um efeito significativo dos programas, pois o grupo de tratamento viu seus encargos se reduzirem quase que pela metade, principalmente porque os programas fixaram limites para as taxas a serem praticadas pelas institui\u00e7\u00f5es financeiras.</i></p><p><i>93. Conclui-se que os programas emergenciais alcan\u00e7aram o objetivo de facilitar o cr\u00e9dito das PMEs, em termos de volume de cr\u00e9dito e taxa de juros, contribuindo assim para o impacto observado na gera\u00e7\u00e3o de empregos. Entretanto, o maior volume de endividamento das empresas tamb\u00e9m deve ser visto com cautela, principalmente em virtude da capacidade de pagamento das empresas e sua inadimpl\u00eancia, que vinha apresentado crescimento significativo nos primeiros meses de 2021, conforme o Gr\u00e1fico 6.</i></p><p>Fonte: Equipe de auditoria a partir de dados do SCR.</p><p><i>94. Ap\u00f3s uma redu\u00e7\u00e3o inicial na inadimpl\u00eancia, com o in\u00edcio dos programas emergenciais, verifica-se um aumento significativo a partir de dezembro de 2020, per\u00edodo de coincide com o in\u00edcio da segunda onda de Covid-19 no pa\u00eds e com o fim do prazo de car\u00eancia e in\u00edcio do pagamento das parcelas do cr\u00e9dito contratado nos programas.</i></p><p><i>95. A OCDE (2021) , ao analisar as medidas de apoio \u00e0s PMEs em um ano de pandemia, coloca como uma das li\u00e7\u00f5es aprendidas 'Evite o superendividamento das PMEs e uma crise de solv\u00eancia'. A entidade sugere o uso de instrumentos de participa\u00e7\u00e3o no capital (equity ou quasi-equity) sobre instrumentos de d\u00edvida para PMEs que enfrentam problemas de fluxo de caixa, devido \u00e0s melhores perspectivas para seus benefici\u00e1rios investirem e crescerem quando a recupera\u00e7\u00e3o se iniciar. Mais importante, o uso de capital reduz o \u00edndice de alavancagem, o que diminui a probabilidade de inadimpl\u00eancia. A OCDE defende ainda a possibilidade de reformas dos regimes de insolv\u00eancia para permitir a reestrutura\u00e7\u00e3o das empresas. Isso pode exigir o estabelecimento de procedimentos espec\u00edficos para as PMEs, incluindo a promo\u00e7\u00e3o da reestrutura\u00e7\u00e3o informal da d\u00edvida e acordos extrajudiciais, uma vez que as PMEs correm um risco maior de serem liquidadas em processos formais de insolv\u00eancia.</i></p><p><i>5. FATORES CAPAZES DE CONTRIBUIR PARA UM MAIOR IMPACTO DOS PROGRAMAS DE GARANTIA DE CR\u00c9DITO</i></p><p><i>96. Dentre os programas avaliados neste levantamento, tr\u00eas deles - PEAC-FGI, Pronampe e Fampe - ofereceram garantias para facilitar o acesso das PMEs ao cr\u00e9dito no sistema financeiro. Apesar de sua pequena escala no Brasil antes da pandemia de Covid-19, estes tipos de programas j\u00e1 eram utilizados de forma ampla em diversos pa\u00edses, principalmente ap\u00f3s a crise financeira de 2008, quando os governos identificaram a necessidade de dar suporte \u00e0s PMEs. </i></p><p><i>97. Diversos organismos internacionais j\u00e1 elaboraram documentos referenciais que procuram estabelecer princ\u00edpios e divulgar boas pr\u00e1ticas nos programas de garantia de cr\u00e9dito, dentre os quais pode-se citar:</i></p><p><i>'OIT (2004) - Guarantee Funds for Small Enterprises - A manual for guarantee fund managers.</i></p><p><i>Cepal (2011) - Eliminando barreras: El financiamiento a las pymes en Am\u00e9rica Latina;</i></p><p><i>GIZ (2013) - SMEs' Credit Guarantee Schemes in Developing and Emerging Economies: Reflections, Setting-up Principles, Quality Standards;</i></p><p><i>Banco Mundial (2015) - Principles for public credit guarantee schemes for SMEs;</i></p><p><i>OCDE (2015) - Key factors for a new environment in guarantee systems;</i></p><p><i>ALIDE, AECM e REGAR (2018) - Marco conceptual para la informaci\u00f3n sobre el alcance, adicionalidad y sostenibilidad financiera de los Sistemas de Garant\u00eda de Cr\u00e9dito p\u00fablicos;</i></p><p><i>OCDE (2021) - One year of SME and entrepreneurship policy responses to COVID-19 - Lessons learned.'</i></p><p><i>98. Esta se\u00e7\u00e3o procura elencar os principais fatores capazes de aperfei\u00e7oar o impacto dos programas de garantia de cr\u00e9dito. Dessa forma, busca-se contribuir com o desenho dos programas, principalmente porque o Pronampe foi adotado como pol\u00edtica oficial de cr\u00e9dito permanente pela Lei 14.161/2021. Al\u00e9m disso, o Decreto 10.780, de 25 de agosto de 2021, instituiu o Sistema Nacional de Garantias de Cr\u00e9dito.</i></p><p><i>99. Segundo o Banco Mundial (2018) , o desempenho dos programas de garantia de cr\u00e9dito envolve tr\u00eas dimens\u00f5es principais: o alcance, ou capacidade de atender \u00e0 demanda por garantias; sustentabilidade financeira, ou a capacidade do programa de conter perdas, mantendo continuamente uma base de capital adequada em rela\u00e7\u00e3o aos seus passivos em uma base de continuidade; e impacto, tanto a adicionalidade financeira quanto a adicionalidade econ\u00f4mica.</i></p><p><i>100. A adicionalidade corresponde ao impacto efetivo da a\u00e7\u00e3o p\u00fablica, o quanto que o programa consegue gerar de efeitos que n\u00e3o existiriam sem a interven\u00e7\u00e3o. Nos programas de garantia de cr\u00e9dito, o objetivo \u00e9 facilitar o acesso ao cr\u00e9dito para empresas que n\u00e3o conseguiriam se financiar no sistema financeiro sem a garantia estatal. Quando a garantia \u00e9 usada por uma empresa que teria acesso sem o suporte p\u00fablico, n\u00e3o h\u00e1 adicionalidade, ou seja, n\u00e3o h\u00e1 impacto. </i></p><p><i>101. Segundo ALIDE, AECM e REGAR (2018) , as dimens\u00f5es de desempenho dos programas de garantia dificilmente conseguem ser maximizadas simultaneamente. A Figura 6 apresenta o equil\u00edbrio entre as dimens\u00f5es de avalia\u00e7\u00e3o dos programas de garantia (ALIDE, AECM e REGAR, 2018, p.29) .</i></p><p>Adicionalidade econ\u00f4micaAdicionalidade financeiraAlcanceSustentabilidade financeira</p><p><i>102. A figura demonstra que, quanto maior a adicionalidade financeira, maior ser\u00e1 a adicionalidade econ\u00f4mica, uma vez que as duas dimens\u00f5es est\u00e3o em lados opostos da gangorra. Assim, quanto maior o volume de cr\u00e9dito e melhores as condi\u00e7\u00f5es de juros e prazo, maior os benef\u00edcios para a economia. A adicionalidade econ\u00f4mica tamb\u00e9m ser\u00e1 maior quando o alcance for maior, ou seja, quando um n\u00famero maior de empresas for beneficiado. Por\u00e9m, quanto maior a adicionalidade financeira, menor a sustentabilidade financeira do programa, pois mais recursos ter\u00e3o de ser aplicados e menor ser\u00e1 o retorno para o fundo garantidor.</i></p><p><i>103. O Banco Mundial (2015) estabelece como um dos princ\u00edpios para os sistemas de garantia de cr\u00e9dito que a abordagem de concess\u00e3o de garantia 'deve refletir adequadamente um equil\u00edbrio entre alcance, adicionalidade e sustentabilidade financeira, levando em considera\u00e7\u00e3o o n\u00edvel de desenvolvimento do setor financeiro do pa\u00eds'. O Banco Mundial (2015) diferencia duas estrat\u00e9gias de concess\u00e3o de garantia. Na estrat\u00e9gia individual as garantias s\u00e3o concedidas para cada empr\u00e9stimo separadamente, em que as empresas se relacionam diretamente com os sistemas de garantia. J\u00e1 na estrat\u00e9gia de portf\u00f3lio, as institui\u00e7\u00f5es financeiras s\u00e3o autorizadas a adicionar as garantias a empr\u00e9stimos sem pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o do sistema de garantia, mas dentro de categorias definidas previamente em contrato. </i></p><p><i>104. O Brasil adotou nos programas emergenciais de acesso a cr\u00e9dito a estrat\u00e9gia de portf\u00f3lio, que era a mais adequada no momento de emerg\u00eancia e a necessidade de agilizar a concess\u00e3o de cr\u00e9dito. Essa estrat\u00e9gia tamb\u00e9m garante um maior alcance. Por\u00e9m, uma das desvantagens da estrat\u00e9gia de portf\u00f3lio \u00e9 sua menor adicionalidade financeira (BANCO MUNIDAL, 2015, p.19) , pois uma maior propor\u00e7\u00e3o das garantias \u00e9 concedida a empresas que j\u00e1 teriam acesso ao cr\u00e9dito sem o suporte p\u00fablico. Para o Banco Mundial (2015, p.20) , a escolha da estrat\u00e9gia deve envolver uma an\u00e1lise dos objetivos do programa em termos de alcance, adicionalidade e sustentabilidade financeira:</i></p><p><i>'Idealmente, o CGS deve combinar as duas abordagens, levando em considera\u00e7\u00e3o o grau de desenvolvimento e sofistica\u00e7\u00e3o do setor financeiro em geral e das institui\u00e7\u00f5es financeiras individuais. Se um determinado tipo de PME - por exemplo, PME em est\u00e1gio inicial ou pertencentes a mulheres - deve ser promovido, independentemente do projeto espec\u00edfico apresentado, a abordagem de portf\u00f3lio pode ser usada. Outras PME necessitariam de uma abordagem individual. Alternativamente, empr\u00e9stimos at\u00e9 um determinado valor podem se qualificar para garantias de carteira, enquanto grandes empr\u00e9stimos podem ser avaliados pelo CGS individualmente. No entanto, em pa\u00edses onde as falhas e imperfei\u00e7\u00f5es do mercado de cr\u00e9dito \u00e0s PMEs s\u00e3o generalizadas, o foco deve ser na abordagem individual. Em tais circunst\u00e2ncias, a abordagem individual pode reduzir as assimetrias de informa\u00e7\u00e3o e melhorar as percep\u00e7\u00f5es dos credores de alto risco no segmento de PME, ao mesmo tempo que ajuda a estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a entre o CGS e os credores.'</i></p><p><i>105. Neste levantamento, verificou-se que o impacto dos programas de garantia de cr\u00e9dito foi diferente a depender dos setores econ\u00f4micos que receberam o fomento. Nos setores que sofreram maior restri\u00e7\u00e3o de funcionamento em virtude da pandemia, o impacto foi menor. Uma das medidas recomendadas pela Cepal (2013, p.54) \u00e9 a segmenta\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas. Segundo a entidade:</i></p><p><i>'A compreens\u00e3o da heterogeneidade do universo das PMEs possibilita uma plataforma de atendimento diferenciada. A segmenta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica permite, por um lado, dar resposta aos diversos problemas que as empresas apresentam e, por outro, tirar partido do seu potencial de crescimento.'</i></p><p><i>106. Portanto, prop\u00f5e-se como primeiro fator capaz de promover um maior impacto: </i></p><p><i>'Os programas de garantia de cr\u00e9dito devem definir uma estrat\u00e9gia de concess\u00e3o das garantias - entre individual ou de portf\u00f3lio - de acordo com os objetivos em termos de alcance, adicionalidade e sustentabilidade financeira, de prefer\u00eancia combinando as duas abordagens a partir de caracter\u00edsticas do p\u00fablico-alvo estabelecido, do valor da opera\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito ou do contexto do mercado de cr\u00e9dito.'</i></p><p><i>107. Outra desvantagem da estrat\u00e9gia de portf\u00f3lio \u00e9 a possibilidade de maior inadimpl\u00eancia, em virtude do risco moral dos agentes financeiros na an\u00e1lise de cr\u00e9dito. ALIDE, AECM e REGAR (2018) falam em 'lavagem de carteira' quando as institui\u00e7\u00f5es financeiras, por contarem com a garantia que reduz seu risco, concedem cr\u00e9dito em opera\u00e7\u00f5es que normalmente deveriam ser recusadas, pois nem a institui\u00e7\u00e3o e nem o sistema de garantia desejariam que fosse realizada.</i></p><p><i>108. A possibilidade de risco moral dos agentes financeiros torna-se ainda elevada quando seu risco \u00e9 eliminado em sistemas de garantia que cobrem 100% da opera\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito, como o caso dos programas Pronampe e PEAC-FGI. </i></p><p><i>109. Entre os princ\u00edpios dos sistemas de garantia de cr\u00e9dito propostos pelo Banco Mundial (2015) consta que as garantias emitidas 'devem ser parciais, proporcionando assim os incentivos adequados aos tomadores e credores das PMEs, e devem ser concebidas de forma a assegurar o cumprimento dos requisitos prudenciais relevantes para os credores, em particular os requisitos de capital para risco de cr\u00e9dito'. Assim, evita-se o risco moral tanto da parte do credor quanto das PMEs, ao promover o compartilhamento do risco.</i></p><p><i>110. O Banco Mundial (2015) defende que o percentual da garantia deve ser superior a 50%, de forma incentivar os credores a participarem do programa, mas ao mesmo tempo deve induzi-los a assumir uma propor\u00e7\u00e3o significativa do risco. A cobertura adequada da garantia deve ser determinada de acordo com os setores de PMEs alvo do programa. Por exemplo, em setores com maior capacidade de gera\u00e7\u00e3o de emprego, ou firmas mais novas, as garantias devem cobrir um percentual maior do financiamento. Al\u00e9m disso, deve-se considerar a estrat\u00e9gia do programa: no modelo de portf\u00f3lio a cobertura deve ser menor do que no individual, porque no primeiro o agente financeiro \u00e9 o respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o do tomador.</i></p><p><i>111. GIZ (2013, p.16) tamb\u00e9m estabelece como um dos padr\u00f5es de qualidade dos sistemas de garantia de cr\u00e9dito que se deve evitar a isen\u00e7\u00e3o de responsabilidade da institui\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito parceira. Assim, segundo a entidade, 'a assun\u00e7\u00e3o de riscos de 100% pelos sistemas de garantia deve, portanto, ser uma exce\u00e7\u00e3o, aplicada em casos muito especiais'. </i></p><p><i>112. Para o FMI (2020, p.5) , os 'credores precisam arcar com algum risco de cr\u00e9dito associado aos seus empr\u00e9stimos para que tenham incentivos para realizar pr\u00e1ticas de subscri\u00e7\u00e3o s\u00f3lidas e se esfor\u00e7ar para minimizar as perdas de cr\u00e9dito. A mitiga\u00e7\u00e3o do risco de cr\u00e9dito deve, portanto, ser parcial'.</i></p><p><i>113. Na vis\u00e3o da OIT (2004, p.37) :</i></p><p><i>'Em qualquer cen\u00e1rio de empr\u00e9stimo, \u00e9 melhor que todas as partes envolvidas tenham algo em jogo. Desta forma, haver\u00e1 incentivos para o credor, o devedor e o fundo de garantia para assegurar que o risco de perda seja minimizado. Um credor com algo em jogo ser\u00e1 motivado a examinar cuidadosamente os candidatos a empr\u00e9stimos, acompanhar os empr\u00e9stimos diligentemente e iniciar a\u00e7\u00f5es judiciais quando apropriado. Um fundo de garantia deve, portanto, insistir que o credor assuma parte do risco. Os fundos de garantia bem-sucedidos se abst\u00eam de fornecer 100% de cobertura de risco ao credor.'</i></p><p><i>114. Portanto, constitui outro fator capaz de promover um maior impacto dos programas de garantia de cr\u00e9dito:</i></p><p><i>'Os programas de garantia de cr\u00e9dito devem evitar cobrir 100% das opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito, de forma a compartilhar o risco com os agentes financeiros e criar incentivos para que estes realizem uma boa an\u00e1lise dos credores e evitem a concess\u00e3o de cr\u00e9dito para empresas com elevado risco de inadimpl\u00eancia.'</i></p><p><i>115. Outra medida proposta pelos organismos internacionais \u00e9 a coordena\u00e7\u00e3o dos programas de garantia de cr\u00e9dito com medidas que busquem qualificar a atua\u00e7\u00e3o das PMEs. Por exemplo, a OCDE (2021, p.23) , ao analisar as medidas de suporte \u00e0s PMEs na pandemia, elencou como uma li\u00e7\u00e3o a necessidade de 'incluir um forte enfoque na digitaliza\u00e7\u00e3o de PMEs e novas empresas como uma pedra angular da recupera\u00e7\u00e3o'. </i></p><p><i>116. A pandemia de Covid-19 acelerou o uso de tecnologias digitais em diversas \u00e1reas da sociedade, seja na educa\u00e7\u00e3o, no trabalho ou no conv\u00edvio familiar, sendo, portanto, necess\u00e1rio que os governos apoiem as PMEs no desenvolvimento de compet\u00eancias, inova\u00e7\u00e3o e acesso a novos mercados. A Cepal (2013, p.55) entende que o 'conjunto de pol\u00edticas deve incluir uma s\u00e9rie de ferramentas e servi\u00e7os vinculados que apoiem as empresas em seus diferentes est\u00e1gios de crescimento, oferecendo uma maior diversidade de produtos e servi\u00e7os'. </i></p><p><i>117. No Fampe, o Sebrae desenvolve o programa de cr\u00e9dito assistido, em que acompanha a empresa em todas as fases da concess\u00e3o do cr\u00e9dito, oferecendo: conte\u00fados e informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para uma tomada de cr\u00e9dito consciente; capacita\u00e7\u00f5es, diagn\u00f3sticos empresarias e consultorias para melhor gest\u00e3o em temas relevantes, como finan\u00e7as, marketing, vendas pela internet; orienta\u00e7\u00f5es e acompanhamento para manter as parcelas em dia, mesmo para quem est\u00e1 com alguma dificuldade; e utiliza\u00e7\u00e3o intensiva de meios digitais. </i></p><p><i>118. A Lei 13.999/2020 previa no \u00a78\u00ba do art. 2\u00ba que, caso houvesse autoriza\u00e7\u00e3o dos tomadores, o Sebrae receberia os dados das opera\u00e7\u00f5es com o objetivo de ofertar a provis\u00e3o de assist\u00eancia e ferramentas de gest\u00e3o \u00e0s microempresas destinat\u00e1rias da linha de cr\u00e9dito. Por\u00e9m, segundo o Sebrae, nenhum dado foi encaminhado ao longo de 2020.</i></p><p><i>119. Entende-se como um terceiro fator capaz de contribuir para o maior impacto dos programas de garantia de cr\u00e9dito:</i></p><p><i>'Os programas de garantia de cr\u00e9dito devem associar \u00e0s garantias medidas complementares, como qualifica\u00e7\u00e3o, fomento \u00e0 digitaliza\u00e7\u00e3o, \u00e0 inova\u00e7\u00e3o, ao acesso a novos mercados etc., potencializando assim os efeitos do maior acesso ao cr\u00e9dito.'</i></p><p><i>120. Outro fator considerado de extrema relev\u00e2ncia pelos organismos internacionais para o sucesso dos programas de garantia de cr\u00e9dito \u00e9 o foco em neg\u00f3cios vi\u00e1veis. Segundo a OIT (2004, p.20) :</i></p><p><i>'A experi\u00eancia mostra que os fundos de garantia n\u00e3o s\u00e3o ferramentas para resolver os problemas de fraco empreendedorismo ou de bancos com fraco desempenho. Como regra geral, os esquemas de garantia s\u00f3 t\u00eam probabilidade de ser bem-sucedidos quando os quatro Ps est\u00e3o todos presentes: empres\u00e1rios bem preparados que apresentam bons projetos para bancos de boa performance que t\u00eam uma equipe profissional para realizar uma avalia\u00e7\u00e3o e chegar \u00e0 conclus\u00e3o de que o mutu\u00e1rio n\u00e3o pode apresentar garantias suficientes [grifo no original].'</i></p><p><i>121. ALIDE, AECM e REGAR (2018, p.27) apresentam a Figura 7 para representar o mapa de decis\u00e3o credit\u00edcia entre o programa de garantia e a institui\u00e7\u00e3o financeira.</i></p><p>PMEs n\u00e3o eleg\u00edveisSem adicionalidadeExclus\u00e3oAdicionalidadeCaso 3 - Projetos com risco sem garantiaCaso 2 - Projetos vi\u00e1veis que carecem de garantiaCaso 1 - Lavagem de carteira com refinanciamentos a cr\u00e9ditos que pioraram sua qualidade Sem a garantia do CGS, a entidade de cr\u00e9ditoAceitariaRejeitariaAceitaRejeitaFonte: ALIDE, AECM E REGAR (2018, p.27) .</p><p><i>122. As zonas de 'exclus\u00e3o' s\u00e3o entidades que nem a institui\u00e7\u00e3o financeira nem o CGS consideram adequadas para financiar. Isso pode ser motivado, entre outros motivos, por um projeto com capacidade de pagamento duvidosa ou moralidade question\u00e1vel do empres\u00e1rio. Os efeitos negativos nesta \u00e1rea ocorrem quando o CGS delega a aprova\u00e7\u00e3o \u00e0 institui\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito (risco moral) . Por exemplo, quando a opera\u00e7\u00e3o \u00e9 de baixa qualidade de cr\u00e9dito (e seria uma opera\u00e7\u00e3o a ser rejeitada) mas a entidade financeira aprova a opera\u00e7\u00e3o contando com a garantia do sistema, ocorre um fen\u00f4meno de 'lavagem de carteira'.</i></p><p><i>123. A zona de 'n\u00e3o adicionalidade' \u00e9 aquela em que a institui\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito estaria disposta a financiar, sem necessidade de garantias, e o CGS endossa. H\u00e1 uma dupla an\u00e1lise positiva da viabilidade da opera\u00e7\u00e3o, portanto, em princ\u00edpio, s\u00e3o menos arriscados. Essas opera\u00e7\u00f5es representam receitas com baixo n\u00edvel de risco e permitem potencializar a sustentabilidade e capitalizar o CGS.</i></p><p><i>124. A terceira zona, chamada de 'adicionalidade', \u00e9 aquela que permite a concess\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o com a interven\u00e7\u00e3o do CGS. \u00c9 a zona de adicionalidade financeira por defini\u00e7\u00e3o. Normalmente, muitos desses projetos s\u00e3o altamente vi\u00e1veis, mas por serem entidades com restri\u00e7\u00e3o financeira, n\u00e3o s\u00e3o atendidos pela institui\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito (caso 2) . Al\u00e9m disso, podem existir outros tipos de projetos que, carecendo ou n\u00e3o de garantias suficientes, s\u00e3o homologados pelo CGS (caso 3) . Estes casos introduzem riscos na carteira de CGS que podem ser utilizados, por exemplo, para apoiar setores em situa\u00e7\u00e3o de crise econ\u00f4mica ou promo\u00e7\u00e3o da fase final. </i></p><p><i>125. Para a GIZ (2013) , um dos padr\u00f5es de qualidade para os programas de garantia de cr\u00e9dito \u00e9 a 'provis\u00e3o de garantias para projetos vi\u00e1veis ap\u00f3s uma an\u00e1lise profissional'. Ou seja, os programas de garantia podem compensar a falta de garantia das PMEs, mas n\u00e3o a falta de viabilidade ou lucratividade comercial.</i></p><p><i>126. Segundo a OCDE (2021, p.2) , outra das li\u00e7\u00f5es aprendidas com um ano de suporte \u00e0s PMEs na pandemia \u00e9 que os governos devem 'garantir, na medida do poss\u00edvel, que o apoio se concentre em empresas e start-ups vi\u00e1veis'. Durante o in\u00edcio da pandemia, o suporte foi aberto a todas as PMEs, o que fez com que o cr\u00e9dito fosse amplo. De certa forma, esse alto alcance das pol\u00edticas foi visto como um sucesso, mas, para a OCDE (2021, p.10) , 'o acesso amplo e relativamente f\u00e1cil ao cr\u00e9dito e as mudan\u00e7as nos procedimentos de insolv\u00eancia e fal\u00eancia em algumas jurisdi\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m podem ter consequ\u00eancias indesejadas'. Em primeiro lugar, pode ter conduzido \u00e0 situa\u00e7\u00e3o em que o apoio foi concedido a empresas que n\u00e3o o necessitavam, resultando numa presta\u00e7\u00e3o de aux\u00edlio menos eficiente e mais dispendiosa. Algumas evid\u00eancias emp\u00edricas mostram que esse realmente pode ter sido o caso.</i></p><p><i>127. Ademais, as medidas de suporte podem ter mantido empresas improdutivas e deficit\u00e1rias \u00e0 tona ('empresas zumbi') e dificultado os processos de destrui\u00e7\u00e3o criativa, com efeitos negativos sobre o dinamismo econ\u00f4mico e a concorr\u00eancia no m\u00e9dio e longo prazo. Para a OCDE (2021, p.10) :</i></p><p><i>'Os formuladores de pol\u00edticas devem considerar cada vez mais o direcionamento dos programas para empresas vi\u00e1veis que realmente precisam de apoio. Isso pode ser feito restringindo os crit\u00e9rios de elegibilidade ex-ante e/ou introduzindo condicionalidade no acesso ao suporte.'</i></p><p><i>128. Assim, outro fator importante para o maior impacto dos programas \u00e9:</i></p><p><i>'Os programas de garantia de cr\u00e9dito devem focar em empresas vi\u00e1veis, que n\u00e3o tem acesso a cr\u00e9dito em virtude da falta de colaterais, mas cujo modelo de neg\u00f3cio e projetos sejam capazes de gerar resultados positivos e benef\u00edcios para a economia.'</i></p><p><i>6. CONCLUS\u00c3O</i></p><p><i>129. Esta avalia\u00e7\u00e3o de impacto demonstrou que os programas emergenciais de acesso a cr\u00e9dito durante a pandemia de Covid-19 foram bem-sucedidos em ampliar o cr\u00e9dito para as PMEs, alcan\u00e7ando volumes maiores de financiamento e taxas menores de juros, o que resultou em quase 180.000 empregos adicionais e uma massa salarial adicional de R$ 4,7 bilh\u00f5es. Por\u00e9m, esse impacto ocorreu a um custo elevado, tendo em vista que foram alocados R$ 62 bilh\u00f5es para o conjunto de empresas analisadas.</i></p><p><i>130. S\u00e3o propostos alguns fatores capazes de ampliar o impacto dos programas de garantia de cr\u00e9dito, que est\u00e3o sendo adotados como pol\u00edticas oficiais permanentes, como \u00e9 o caso do Pronampe e da institui\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Garantia de Cr\u00e9dito.</i></p><p><i>7. PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></p><p><i>131. Diante do exposto, submete-se o relat\u00f3rio \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se:</i></p><p><i>a) Comunicar \u00e0 Comiss\u00e3o Mista de Planos, Or\u00e7amentos P\u00fablicos e Fiscaliza\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional, a que se refere o \u00a7 1\u00ba do art. 166 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, com fulcro no art. 144 da Lei 14.116, de 31/12/2020 (Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias de 2021) , que: </i></p><p><i>a.1) os programas emergenciais de acesso a cr\u00e9dito institu\u00eddos durante a pandemia de Covid-19 em 2020, entre eles o Programa Nacional de Apoio \u00e0s Microempresas e Empresas de Pequeno Porte (Pronampe) , o Programa Emergencial de Acesso a Cr\u00e9dito (PEAC) , o Programa Emergencial de Suporte a Empregos (Pese) e o Fundo de Aval \u00e0s Micro e Pequenas Empresas (Fampe) , foram respons\u00e1veis por quase 180.000 empregos adicionais no conjunto de empresas selecionadas, o que resultou em uma massa salarial adicional de R$ 4,7 bilh\u00f5es, por\u00e9m a um custo fiscal de R$ 62 bilh\u00f5es, ou R$ 13,20 para cada R$ 1,00 de renda adicional; al\u00e9m de  terem ampliado o acesso ao cr\u00e9dito, a uma taxa de juros significativamente mais baixa.</i></p><p><i>a.2) destacar as boas pr\u00e1ticas identificadas nesta avalia\u00e7\u00e3o relacionadas ao desenho de programas de garantia de cr\u00e9dito, que podem subsidiar a implementa\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Garantias de Cr\u00e9dito, institu\u00eddo pelo Decreto 10.780/2021, e aperfei\u00e7oamentos no Pronampe, definido pela Lei 14.161, de 2/6/2021, como pol\u00edtica oficial de cr\u00e9dito permanente, tais como:</i></p><p><i>a.2.1) definir uma estrat\u00e9gia de concess\u00e3o das garantias - entre individual ou de portf\u00f3lio - de acordo com os objetivos em termos de alcance, adicionalidade e sustentabilidade financeira, de prefer\u00eancia combinando as duas abordagens a partir de caracter\u00edsticas do p\u00fablico-alvo estabelecido, do valor da opera\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito ou do contexto do mercado de cr\u00e9dito;</i></p><p><i>a.2.2) evitar cobrir 100% das opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito, de forma a compartilhar o risco com os agentes financeiros e criar incentivos para que estes realizem uma boa an\u00e1lise dos tomadores e evitem a concess\u00e3o de cr\u00e9dito para empresas com elevado risco de inadimpl\u00eancia;</i></p><p><i>a.2.3) integrar as garantias com medidas complementares, como qualifica\u00e7\u00e3o, digitaliza\u00e7\u00e3o, fomento \u00e0 inova\u00e7\u00e3o, acesso a novos mercados, entre outras, potencializando assim os efeitos do maior acesso ao cr\u00e9dito;</i></p><p><i>a.2.4) focar em empresas vi\u00e1veis, que n\u00e3o possuam acesso a cr\u00e9dito em virtude da falta de garantias, mas cujo modelo de neg\u00f3cio e projetos sejam capazes de gerar resultados positivos e benef\u00edcios para a economia.</i></p><p><i>b) Encaminhar c\u00f3pia do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, bem como do voto e do relat\u00f3rio que o fundamentarem, ao Minist\u00e9rio da Economia, ao Banco Central do Brasil, ao Banco do Brasil, ao Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social e ao Servi\u00e7o Brasileiro de Apoio \u00e0s Micro e Pequenas Empresas.</i></p><p><i>c) Levantar o sigilo dos presentes autos.</i></p><p><i>d) Arquivar os presentes autos.</i>\"</p><p>3.\tPor seu turno, ao manifestar a sua concord\u00e2ncia com o aludido relat\u00f3rio de levantamento \u00e0 Pe\u00e7a 7, a Secret\u00e1ria Andreia Rocha Bello de Oliveira consignou o seu pronunciamento t\u00e9cnico \u00e0 Pe\u00e7a 8 nos seguintes termos:</p><p>\t\" (...) <i>1. Trata-se de Levantamento sobre os programas emergenciais de acesso a cr\u00e9dito que foram criados pelo governo federal em 2020 como medida de enfrentamento \u00e0s consequ\u00eancias econ\u00f4micas da pandemia causada pela Covid-19. S\u00e3o eles: o Programa Nacional de Apoio \u00e0s Microempresas e Empresas de Pequeno Porte (Pronampe) , o Programa Emergencial de Acesso a Cr\u00e9dito (PEAC) , nas modalidades Fundo Garantidor de Investimentos (FGI) e Maquininhas; o Programa Emergencial de Suporte a Empregos (Pese) ; e o Fundo de Aval \u00e0s Micro e Pequenas Empresas (Fampe) do Sebrae.</i></p><p><i>2. O trabalho foi autorizado pelo Plen\u00e1rio do Tribunal por meio do Ac\u00f3rd\u00e3o 1088/2021-TCU (pe\u00e7a 4) e teve por objetivo avaliar a efetividade desses programas, notadamente quanto ao objetivo de manuten\u00e7\u00e3o de empregos, sendo um dos trabalhos que ser\u00e3o encaminhados ao Congresso Nacional no relat\u00f3rio de que trata o art. 144 da Lei 14.166/2020 (LDO 2021) .</i></p><p><i>3. Conforme aprovado na mencionada decis\u00e3o, o objeto da fiscaliza\u00e7\u00e3o foi analisado em duas vertentes, a saber: a avalia\u00e7\u00e3o de impacto de que trata este processo e a auditoria integrada para avalia\u00e7\u00e3o da implementa\u00e7\u00e3o dos referidos programas de acesso ao cr\u00e9dito (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1454720210\" target=\"_blank\">Processo 014.547/2021-0</a>) . Pretende-se, com isso, fornecer ao Congresso Nacional um diagn\u00f3stico amplo acerca desses programas. </i></p><p><i>4. Esclarece-se que, em virtude de obst\u00e1culo no sistema e-TCU, n\u00e3o foi poss\u00edvel o auditor respons\u00e1vel pelo trabalho instruir e assinar o relat\u00f3rio no referido sistema. Assim, considerando a urg\u00eancia decorrente do prazo estipulado pela LDO 2021, optou-se por incluir o referido relat\u00f3rio como pe\u00e7a deste processo (pe\u00e7a 7) e encaminhar para pronunciamento do Ministro Relator por meio deste pronunciamento.</i></p><p><i>5. Cabe destacar a complexidade e a robustez dos procedimentos e an\u00e1lises efetuadas neste trabalho, conforme se depreende da descri\u00e7\u00e3o constante do cap\u00edtulo 3 do relat\u00f3rio e dos respectivos ap\u00eandices metodol\u00f3gicos (pe\u00e7a 7) . Ademais, os pressupostos e o modelo constru\u00eddo para a avalia\u00e7\u00e3o de impacto foram submetidos ao escrut\u00ednio de especialistas em duas ocasi\u00f5es, por meio de painel de refer\u00eancia com especialistas internacionais em programas de garantia de cr\u00e9dito e de painel com gestores dos programas e especialistas em avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas de renome no pa\u00eds. O debate propiciado por essas reuni\u00f5es t\u00e9cnicas enriqueceu a an\u00e1lise que resultou no relat\u00f3rio ora submetido ao Ministro Relator. </i></p><p><i>6. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s conclus\u00f5es do trabalho, tecem-se a seguir algumas observa\u00e7\u00f5es.</i></p><p><i>7. Primeiramente, o item a.2.2 da proposta de encaminhamento apresenta uma das caracter\u00edsticas desej\u00e1veis em um programa de garantia de cr\u00e9dito, que \u00e9 o equil\u00edbrio no compartilhamento de risco entre fundo garantidor e institui\u00e7\u00e3o financeira de modo a evitar risco moral na an\u00e1lise de cr\u00e9dito por parte do agente financeiro. Tal boa pr\u00e1tica encontra respaldo nos estudos de organismos internacionais examinados ao longo do trabalho, conforme descrito no cap\u00edtulo 5 do relat\u00f3rio. </i></p><p><i>8. A equipe de auditoria identificou que a previs\u00e3o de garantia de at\u00e9 100% do valor de cada opera\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito pelo Pronampe vai de encontro \u00e0 boa pr\u00e1tica internacional. No caso do Peac-FGI, esse percentual \u00e9 de 80%. Esclarece-se, no entanto, que no desenho do Pronampe e do Peac-FGI h\u00e1 um mecanismo que mitiga, em parte, o mencionado risco. Trata-se da limita\u00e7\u00e3o da cobertura da inadimpl\u00eancia suportada pelo agente financeiro de at\u00e9 20% do conjunto da carteira de opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito concedidas no \u00e2mbito do programa, no caso do novo Pronampe (na modelagem do programa vigente em 2020 esse percentual de cobertura era de 85% da carteira de opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito) . J\u00e1 no caso do Peac-FGI, a cobertura da inadimpl\u00eancia pelo programa est\u00e1 limitada a no m\u00e1ximo 30% da carteira de opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito da institui\u00e7\u00e3o financeira.</i></p><p><i>9. De todo modo, \u00e9 de suma import\u00e2ncia que essa e as demais boas pr\u00e1ticas descritas no relat\u00f3rio e no item a.2 da proposta de encaminhamento sejam consideradas na implementa\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Garantias de Cr\u00e9dito de que trata o Decreto 10.780/2021 e na execu\u00e7\u00e3o do Pronampe enquanto pol\u00edtica oficial de cr\u00e9dito permanente (Lei 14.161/2021) .</i></p><p><i>10. O segundo aspecto que importa esclarecer diz respeito ao termo \"custo fiscal\" utilizado no relat\u00f3rio, inclusive no item a.1 da proposta de encaminhamento. Conforme ressaltado nos par\u00e1grafos 75 e 79 do relat\u00f3rio, o montante de R$ 61 bilh\u00f5es n\u00e3o corresponde ao custo efetivo dos programas no longo prazo, pois se espera que esses recursos retornem ao Tesouro ap\u00f3s o pagamento dos empr\u00e9stimos pelas empresas beneficiadas. \u00c9 poss\u00edvel que ocorra um certo n\u00edvel de inadimpl\u00eancia e, assim, algum preju\u00edzo para a Uni\u00e3o (custo real) , mas esse ponto n\u00e3o foi objeto de an\u00e1lise neste trabalho considerando o est\u00e1gio de execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica. Assim, o valor indicado como custo fiscal se refere \u00e0s despesas executadas no or\u00e7amento geral da Uni\u00e3o (grupo de natureza da despesa 'invers\u00f5es financeiras') . A aplica\u00e7\u00e3o desses recursos nos programas de acesso ao cr\u00e9dito reflete uma escolha alocativa que, embora n\u00e3o se caracterize como custo efetivo dos programas, na din\u00e2mica or\u00e7ament\u00e1ria acarreta o n\u00e3o atendimento de necessidades de recursos de outras pol\u00edticas e a\u00e7\u00f5es de governo. Com isso, entende-se como pertinente demonstrar o custo por emprego adicional decorrente dos programas na forma consignada no referido item da proposta de encaminhamento. </i></p><p><i>11. Diante do exposto, manifesto-me de acordo com a proposta de encaminhamento formulada pelo AUFC Rafael Encinas e encaminho os autos para pronunciamento do Ministro Relator, declarando, ainda, que foi verificado, no que se mostrou aplic\u00e1vel, o atendimento ao disposto na Resolu\u00e7\u00e3o- TCU 315/2020.</i>\"</p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "  <br>8.1. Saulo Benigno Puttini (42.154/OAB-DF), entre outros, representando o Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "LEVANTAMENTO. 1\u00aa ETAPA DA FISCALIZA\u00c7\u00c3O ANTE A 2\u00aa ETAPA PELA SUBSEQUENTE AUDITORIA OPERACIONAL. AC\u00d3RD\u00c3O 1.088/2021-TCU-PLEN\u00c1RIO. AVALIA\u00c7\u00c3O SOBRE A IMPLEMENTA\u00c7\u00c3O E OS RESULTADOS DOS PROGRAMAS EMERGENCIAIS DE CONCESS\u00c3O DE CR\u00c9DITO PARA O ENFRENTAMENTO DA PANDEMIA DO COVID-19. PROPOSTA DE BOAS PR\u00c1TICAS PARA A MELHORIA DOS PROGRAMAS DE CR\u00c9DITO. ENVIO DE INFORMA\u00c7\u00d5ES \u00c0 COMISS\u00c3O MISTA DE PLANOS, OR\u00c7AMENTOS P\u00daBLICOS E FISCALIZA\u00c7\u00c3O DO CONGRESSO NACIONAL. COMUNICA\u00c7\u00c3O.", "TIPOPROCESSO": "RELAT\u00d3RIO DE LEVANTAMENTO (RL)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo do Desenvolvimento Econ\u00f4mico (SecexDesenvolvimento).", "VOTO": "<p>Trata-se de preliminar levantamento promovido pela Secretaria de Controle Externo do Desenvolvimento Econ\u00f4mico (SecexDesenvolvimento) , como a 1\u00aa etapa da auditoria operacional, integrando, adicionalmente, os eventuais aspectos de conformidade, com o objetivo de avaliar a implementa\u00e7\u00e3o e os resultados dos programas emergenciais de concess\u00e3o de cr\u00e9dito para o enfrentamento dos impactos econ\u00f4micos da pandemia do Covid-19, al\u00e9m de verificar a conformidade dessas opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito garantidas pela Uni\u00e3o por meio do Fundo de Garantia de Opera\u00e7\u00f5es (FGO) e do Fundo Garantidor para Investimentos (FGI) .</p><p>2.\tComo visto, o referido levantamento consistiria na 1\u00aa etapa da auditoria operacional, integrando, adicionalmente, os aspectos de conformidade, e teria sido realizado em conson\u00e2ncia com o Planejamento Estrat\u00e9gico do TCU aprovado pelo Plen\u00e1rio em 24/4/2019, para o per\u00edodo de abril de 2019 a mar\u00e7o de 2025, em prol da fiscaliza\u00e7\u00e3o sobre a sustentabilidade fiscal da Uni\u00e3o.</p><p>3.\tA execu\u00e7\u00e3o da referida auditoria operacional em duas etapas teria sido aprovada por meio do Ac\u00f3rd\u00e3o 1.088/2021 prolatado pelo Plen\u00e1rio do TCU, na Sess\u00e3o de 12/5/2021 (Ata n.\u00ba 16/2021) , diante da necessidade de garantir a tempestividade das informa\u00e7\u00f5es em prol da Comiss\u00e3o Mista de Planos, Or\u00e7amentos P\u00fablicos e Fiscaliza\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional (CMO) sobre a qualidade da implementa\u00e7\u00e3o e o alcance dos objetivos dos programas governamentais com vistas a subsidiar a discuss\u00e3o do Projeto de Lei Or\u00e7ament\u00e1ria da Uni\u00e3o (PLOA) , nos termos do art. 144 da Lei n.\u00ba 14.166 (LDO) , de 2020.</p><p>4.\tPor essa linha, a 1\u00aa etapa da fiscaliza\u00e7\u00e3o consistiria no preliminar levantamento sobre os impactos dos programas de cr\u00e9dito com vistas a subsidiar a discuss\u00e3o do PLOA para, na 2\u00aa etapa, a unidade t\u00e9cnica promover, no bojo do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1454720210\" target=\"_blank\">Processo 014.547/2021-0</a>, a subsequente elabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio final da fiscaliza\u00e7\u00e3o para a aprecia\u00e7\u00e3o dos eventuais achados de auditoria pelo Plen\u00e1rio do TCU, nos termos do art. 15 do RITCU, com o superveniente encaminhamento final \u00e0 CMO.</p><p>5.\tNeste preliminar levantamento, o escopo da avalia\u00e7\u00e3o de impacto das medidas emergenciais de concess\u00e3o de cr\u00e9dito estaria pautado pelos resultados provenientes da destina\u00e7\u00e3o de recursos ao Fundo de Aval \u00e0s Micro e Pequenas Empresas (Fampe) do Servi\u00e7o Brasileiro de Apoio \u00e0s Micro e Pequenas Empresas (Sebrae) , ao Programa Nacional de Apoio \u00e0s Microempresas e Empresas de Pequeno Porte (Pronampe) , ao Programa Emergencial de Suporte a Empregos (Pese) e ao Programa Emergencial de Acesso a Cr\u00e9dito (PEAC) sob a modalidade do Fundo Garantidor de Investimentos (FGI) e das Maquininhas.</p><p>6.\tAo discorrer, ali\u00e1s, sobre o volume de recursos fiscalizados, a equipe de auditoria teria assinalado que, por meio dos aludidos programas, teriam sido concedidos os eventuais cr\u00e9ditos \u00e0s micro, pequenas e m\u00e9dias empresas sob o valor de aproximadamente R$ 150 bilh\u00f5es, tendo a Uni\u00e3o promovido a garantia de 80% a 100% do referido valor por meio do FGO e do FGI em face do correspondente programa.</p><p>7.\tDiante, contudo, do significativo valor no financiamento, a equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o teria avaliado os impactos econ\u00f4mico-financeiros por meio da utiliza\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo estat\u00edstico em \"Pareamento por <b>Score</b> de Propens\u00e3o\", buscando calcular a propens\u00e3o de as empresas contra\u00edrem o subjacente empr\u00e9stimo, ainda que, na pr\u00e1tica, n\u00e3o tenha sido efetivamente contra\u00eddo, em conjunto com o m\u00e9todo anal\u00edtico intitulado como \"Diferen\u00e7a em Diferen\u00e7as\", consistindo a\u00ed, em s\u00edntese, na compara\u00e7\u00e3o do resultado das diferen\u00e7as entre o grupo controle e o grupo tratamento.</p><p>8.\tA referida metodologia anal\u00edtica de pesquisa consistiria, em resumo, na compara\u00e7\u00e3o dos resultados econ\u00f4micos das empresas benefici\u00e1rias dos programas emergenciais de cr\u00e9dito (grupo tratamento) e os resultados das empresas n\u00e3o-benefici\u00e1rias (grupo de controle) , a partir dos dados extra\u00eddos da Rela\u00e7\u00e3o Anual de Informa\u00e7\u00f5es Sociais (Rais) e do Cadastro Geral de Empregados e Desempregados (Caged) .</p><p>9.\tComo resposta, a equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o identificou que os programas emergenciais teriam ampliado o acesso ao cr\u00e9dito para as empresas e, sobretudo, para aquelas j\u00e1 em relacionamento com o sistema financeiro, al\u00e9m de terem reduzido as taxas de juros cobradas pelas institui\u00e7\u00f5es financeiras, pois os programas exigiriam a taxa m\u00e9dia de juros n\u00e3o excedente a 1% ao m\u00eas.</p><p>10.\tO outro poss\u00edvel impacto dos programas emergenciais de cr\u00e9dito corresponderia \u00e0 eventual manuten\u00e7\u00e3o de aproximadamente 180.000 empregos nas micro, pequenas e m\u00e9dias empresas benefici\u00e1rias, com a subsequente perman\u00eancia da massa salarial em R$ 4,7 bilh\u00f5es, devendo esse aspecto ser devidamente avaliado, contudo, na 2\u00aa etapa desta fiscaliza\u00e7\u00e3o por meio da referida auditoria operacional.</p><p>11.\tPor outro lado, a equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o teria preliminarmente indicado que, diante da amostra estat\u00edstica selecionada, a massa salarial inerente aos 180.000 empregos teria decorrido das opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito sob o valor total de R$ 62 bilh\u00f5es, tendo assinalado, ent\u00e3o, que, para cada R$ 1,00 de renda adicional aos assalariados, teria sido necess\u00e1ria a concess\u00e3o de cr\u00e9dito em R$ 13,20 para as empresas.</p><p>12.\tOs referidos apontamentos da equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o teriam sido validados, de todo modo, por pesquisadores internacionais especialistas em avalia\u00e7\u00e3o de impacto dos programas de cr\u00e9dito e por integrantes do Minist\u00e9rio da Economia e do Banco Central do Brasil, al\u00e9m do Sebrae, Banco do Brasil e Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social, no \u00e2mbito dos pain\u00e9is de refer\u00eancias realizados em 12/8 e 19/8/2021.</p><p>13.\tPor conseguinte, ap\u00f3s a an\u00e1lise final deste feito, a equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o prop\u00f4s o envio de comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 CMO do Congresso Nacional sobre os aludidos resultados identificados no \u00e2mbito do preliminar levantamento, sem preju\u00edzo, todavia, de adicionalmente assinalar as 4 (quatro) medidas intituladas como boas pr\u00e1ticas em prol do aperfei\u00e7oamento dos programas emergenciais de cr\u00e9dito.</p><p>14.\tO TCU pode incorporar o parecer da unidade t\u00e9cnica a estas raz\u00f5es de decidir.</p><p>15.\tEis que n\u00e3o restaria evidenciado o efetivo disp\u00eandio de recursos federais no bojo dos aludidos programas de cr\u00e9dito, mas subsistiria o risco de preju\u00edzo ao er\u00e1rio diante da eventual inadimpl\u00eancia das empresas benefici\u00e1rias nas opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito, at\u00e9 porque os dados extra\u00eddos do Sistema de Informa\u00e7\u00f5es de Cr\u00e9ditos do Banco Central do Brasil revelariam o efetivo crescimento da taxa de inadimpl\u00eancia (Pe\u00e7a 7, p. 26) .</p><p>16.\tPor esse prisma, a equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o prop\u00f4s, como exemplo, a eventual ado\u00e7\u00e3o de 4 (quatro) boas pr\u00e1ticas em prol do aperfei\u00e7oamento do desenho da correspondente pol\u00edtica p\u00fablica nos programas de cr\u00e9dito, consistindo, em resumo, na necessidade de defini\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia em prol da adicionalidade econ\u00f4mica dos referidos programas de cr\u00e9dito e no compartilhamento do risco das opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito com as institui\u00e7\u00f5es financeiras, al\u00e9m da implementa\u00e7\u00e3o de medidas para a melhoria do desempenho das empresas benefici\u00e1rias e da prioriza\u00e7\u00e3o da concess\u00e3o de cr\u00e9dito em prol das empresas detentoras do modelo de neg\u00f3cio mais vi\u00e1vel.</p><p>17.\tImportante ressaltar, contudo, que a avalia\u00e7\u00e3o dos programas pela unidade t\u00e9cnica deve ser efetivamente conduzida no bojo da 2\u00aa etapa desta fiscaliza\u00e7\u00e3o, por meio da referida auditoria operacional, e ali, por exemplo, deve ser melhor avaliada a efetiva defini\u00e7\u00e3o, com o subsequente alcance, dos objetivos e das metas nos respectivos programas de cr\u00e9dito, buscando verificar se os aludidos programas almejariam a manuten\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de emprego nas empresas ou, entre outros poss\u00edveis resultados, a sobreviv\u00eancia econ\u00f4mica das empresas benefici\u00e1rias, al\u00e9m de a unidade t\u00e9cnica poder reiterar a sua proposta para a eventual ado\u00e7\u00e3o das 4 (quatro) boas pr\u00e1ticas em prol do aperfei\u00e7oamento do desenho da correspondente pol\u00edtica p\u00fablica nos programas de cr\u00e9dito. </p><p>18.\tEm face, assim, de todos os elementos de convic\u00e7\u00e3o at\u00e9 aqui obtidos neste processo, o preliminar levantamento teria cumprido o seu objetivo de promover o conhecimento sobre a implementa\u00e7\u00e3o e os resultados dos correspondentes programas governamentais de cr\u00e9dito em prol do envio da correspondente informa\u00e7\u00e3o \u00e0 CMO para subsidiar a discuss\u00e3o do Projeto de Lei Or\u00e7ament\u00e1ria da Uni\u00e3o, nos termos do art. 144 da Lei n.\u00ba 14.166 (LDO-2021) , de 2020.</p><p>19.\tSubsistiria, enfim, a necessidade de reiterar o envio de informa\u00e7\u00e3o \u00e0 CMO no sentido de que, em sintonia com o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1088/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1088/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, a SecexDesenvolvimento promover\u00e1, na 2\u00aa etapa desta fiscaliza\u00e7\u00e3o, o c\u00e9lere envio do relat\u00f3rio final da respectiva auditoria operacional em curso no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1454720210\" target=\"_blank\">Processo 014.547/2021-0</a>, subsistindo, todavia, a necessidade de aguardar o t\u00e9rmino do prazo fixado para os eventuais coment\u00e1rios dos gestores p\u00fablicos em conson\u00e2ncia, a\u00ed, com a Resolu\u00e7\u00e3o TCU n.\u00ba 315, de 2020.</p><p>20.\tAo parabenizar, portanto, a presente atua\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, o TCU deve promover o envio de c\u00f3pia do aludido relat\u00f3rio de levantamento \u00e0 Comiss\u00e3o Mista de Planos, Or\u00e7amentos P\u00fablicos e Fiscaliza\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional (CMO) , assinalando, com isso, o atendimento ao art. 144 da Lei n.\u00ba 14.166 (LDO-2021) , de 2020.</p><p>21.\tDiante, contudo, da oportuna manifesta\u00e7\u00e3o ora apresentada pelo Ministro Augusto Nardes, com as suas percucientes propostas em prol do efetivo aperfei\u00e7oamento desta delibera\u00e7\u00e3o do TCU, deve ser prontamente promovido o aludido aperfei\u00e7oamento pela integral incorpora\u00e7\u00e3o dos sugeridos ajustes sobre o presente Ac\u00f3rd\u00e3o.</p><p>Ante o exposto, agradecendo ao Ministro Augusto Nardes pela relevante manifesta\u00e7\u00e3o ora apresentada ao Plen\u00e1rio do TCU, pugno pela prola\u00e7\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o ora submetido a este Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 22 de setembro de 2021.</p><p>Ministro-Substituto ANDR\u00c9 LU\u00cdS DE CARVALHO </p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210924", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=775256", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=775256", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}