{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2513941", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2443/2021 ATA 39/2021 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2443", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "39/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Representa\u00e7\u00e3o com pedido de medida cautelar, por meio da qual a licitante Delurb Ambiental Ltda. noticiou a este Tribunal alegadas irregularidades que teriam ocorrido no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 45/2020, promovido pelo Grupamento de Apoio do Rio de Janeiro do Comando da Aeron\u00e1utica - UASG 120039, cujo objeto \u00e9 a contrata\u00e7\u00e3o de empresa especializada na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de coleta, transporte e destina\u00e7\u00e3o final de res\u00edduos para a Odontocl\u00ednica de Aeron\u00e1utica do Aeroporto Santos Dumont,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o Plen\u00e1ria, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer da representa\u00e7\u00e3o, satisfeitos os requisitos de admissibilidade constantes dos arts. 235 e 237, VII, do Regimento Interno deste Tribunal, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la parcialmente procedente;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. revogar a medida cautelar adotada, mediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1636/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1636/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar ao Grupamento de Apoio do Rio de Janeiro, com fundamento no art. 4\u00ba, inciso I da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 315/2020, que, no prazo de quinze dias, adote provid\u00eancias quanto ao item abaixo, e informe ao TCU os encaminhamentos realizados:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. promova a anula\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o da autoridade competente que reformou a decis\u00e3o do pregoeiro quanto \u00e0 habilita\u00e7\u00e3o da licitante Delurb Ambiental Ltda. no Preg\u00e3o 45/2020, que ofertou o menor pre\u00e7o, com a consequente habilita\u00e7\u00e3o da citada Empresa, tendo em vista que a apresenta\u00e7\u00e3o, em sede de dilig\u00eancia, do CAT 24097/2021 pela Empresa Delurb, emitido em 9/3/2021, destinado a atestar condi\u00e7\u00e3o preexistente \u00e0 abertura da sess\u00e3o p\u00fablica, n\u00e3o se configura motivo plaus\u00edvel para a inabilita\u00e7\u00e3o do licitante, conforme entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1211/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1211/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Walton Alencar Rodrigues;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. dar ci\u00eancia ao Grupamento de Apoio do Rio de Janeiro, com fundamento no art. 9\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315/2020, sobre a seguinte impropriedade/falha, identificada no Preg\u00e3o 45/2020, para que sejam adotadas medidas internas com vistas \u00e0 preven\u00e7\u00e3o de outras ocorr\u00eancias semelhantes:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.1. a exig\u00eancia, contida no item 5.1.1, al\u00ednea \"a\", do Termo de Refer\u00eancia, de apresenta\u00e7\u00e3o de atestados de capacidade t\u00e9cnico-profissional em rela\u00e7\u00e3o a todos os itens da planilha, e n\u00e3o somente das parcelas de maior relev\u00e2ncia e valor significativo, est\u00e1 em desacordo com art. 30, \u00a7 1\u00ba, inciso I, da Lei 8.666/1993;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 representante e ao Grupamento de Apoio do Rio de Janeiro; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. arquivar os presentes autos, nos termos do art. 169, inciso V, do Regimento Interno/TCU, sem preju\u00edzo de que a Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) monitore a determina\u00e7\u00e3o supra.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Representa\u00e7\u00e3o sobre poss\u00edveis irregularidades em preg\u00e3o eletr\u00f4nico para contrata\u00e7\u00e3o de empresa especializada na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de coleta, transporte e destina\u00e7\u00e3o final de res\u00edduos para a Odontocl\u00ednica de Aeron\u00e1utica do Aeroporto Santos Dumont.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "06/10/2021", "ENTIDADE": " Comando da Aeron\u00e1utica.", "INTERESSADOS": "3. Interessado/Representante:<br>3.1. Interessado: Centro de Controle Interno da Aeron\u00e1utica.<br>3.2. Representante: Delurb Ambiental Ltda. (CNPJ: 24.219.106/0001-49).   ", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01667020213\" target=\"_blank\">016.670/2021-3</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Augusto Nardes, Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro, Bruno Dantas, Vital do R\u00eago e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator), Marcos Bemquerer Costa, Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho e Weder de Oliveira.", "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "38.297", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "http://portal.stf.jus.br/processos/detalhe.asp?incidente=6292020", "nomeAutor": "LANDTEC CONSULTORIA AMBIENTAL E SERVICOS DE CONSTRUCAO CIVIL LTDA"}], "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) elaborou a instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 74, transcrita a seguir, a qual recebeu a aprova\u00e7\u00e3o dos dirigentes daquela unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 75 e 76) :</p><p>\"Instru\u00e7\u00e3o de An\u00e1lise de Oitiva</p><table><tbody><tr>\t<td><p>A. Identifica\u00e7\u00e3o do Processo</p></td></tr><tr>\t<td><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1667020213\" target=\"_blank\">Processo 016.670/2021-3</a></p></td>\t<td><p>Conhecimento. Proced\u00eancia parcial. Determina\u00e7\u00e3o. Ci\u00eancia.</p></td></tr><tr>\t<td><p>Unidade Jurisdicionada</p></td>\t<td><p>Uasg</p></td></tr><tr>\t<td><p>Grupamento de Apoio do Rio de Janeiro (GAP-RJ) </p></td>\t<td><p>120039</p></td></tr><tr>\t<td><p>Representante</p></td>\t<td><p>CNPJ</p></td>\t<td><p>Procura\u00e7\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p>Delurb Ambiental Ltda. </p></td>\t<td><p>24.219.106/0001-49</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 4</p></td></tr><tr>\t<td><p>Objeto da Contrata\u00e7\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p>Contrata\u00e7\u00e3o de empresa especializada na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de coleta, transporte e destina\u00e7\u00e3o final de res\u00edduos para a Odontocl\u00ednica de Aeron\u00e1utica do Santos Dumont - OASD (pe\u00e7a 5, p. 1) </p></td></tr><tr>\t<td><p>Procedimento Auxiliar de Contrata\u00e7\u00e3o  </p></td>\t<td><p>Modalidade  </p></td>\t<td><p>N\u00famero do Certame</p></td></tr><tr>\t<td><p>N\u00e3o se aplica</p></td>\t<td><p>Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico para Registro de Pre\u00e7os</p></td>\t<td><p>45/2020</p></td></tr><tr>\t<td><p>Modo de Disputa</p></td>\t<td><p>Crit\u00e9rio de Julgamento</p></td></tr><tr>\t<td><p>N\u00e3o se aplica</p></td>\t<td><p>Menor pre\u00e7o por grupo</p></td></tr><tr>\t<td><p>Vig\u00eancia</p></td>\t<td><p>Valor Estimado</p></td></tr><tr>\t<td><p>Doze meses prorrog\u00e1veis at\u00e9 o limite de sessenta meses, na forma prevista no art. 57, II, da Lei 8.666/1993 (pe\u00e7a 5, p. 30) </p></td>\t<td><p>R$ 112.166,04 (pe\u00e7a 5, p. 27) </p></td></tr><tr>\t<td><p>Legisla\u00e7\u00e3o que Rege o Certame</p></td></tr><tr>\t<td><p>Lei 10.520/2002 (Lei do Preg\u00e3o) e subsidiariamente a Lei 8.666/1993</p></td></tr><tr>\t<td><p>Suspenso por Medida Cautelar?</p></td>\t<td><p>Sim</p></td></tr><tr>\t<td><p>Fase do Certame</p></td></tr><tr>\t<td><p>Certame suspenso por for\u00e7a de Despacho do Exmo. Ministro Relator (pe\u00e7a 30) , referendado pelo Plen\u00e1rio do TCU por interm\u00e9dio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1636/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1636/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 36) </p></td></tr><tr>\t<td><p>B. Hist\u00f3rico</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"pergunta\">O representante alegou, em suma, que (pe\u00e7a 2) :</p><p class=\"pergunta\">\ta) foi indevidamente inabilitado do certame sob a alega\u00e7\u00e3o de n\u00e3o ter demonstrado aptid\u00e3o t\u00e9cnica para a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os licitados, o que n\u00e3o se coaduna com a realidade, uma vez que foram apresentados todos os documentos aptos a comprovar a sua experi\u00eancia anterior na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os objeto do Preg\u00e3o SRP 45/2020, anexando, para corroborar a sua narrativa, a documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria; </p><p class=\"pergunta\">\tb) a sua inabilita\u00e7\u00e3o impedir\u00e1 a obten\u00e7\u00e3o da proposta mais vantajosa para a Administra\u00e7\u00e3o e configura a viola\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios basilares das licita\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, a exemplo do princ\u00edpio da economia, eis que sua proposta tem valor significativamente inferior ao custo estimado (29,20%) ;</p><p class=\"pergunta\">\tc) comprovou, \u00e0 \u00e9poca da abertura da sess\u00e3o p\u00fablica do certame, mediante a apresenta\u00e7\u00e3o e diversos documentos t\u00e9cnicos, possuir <i>expertise</i> t\u00e9cnica na execu\u00e7\u00e3o das atividades de coleta, transporte e destina\u00e7\u00e3o final de res\u00edduos de servi\u00e7os de sa\u00fade do Grupo B (qu\u00edmico) , o que demonstra que a decis\u00e3o da autoridade superior ao reformar a decis\u00e3o do pregoeiro foi equivocada. </p><p class=\"pergunta\">Em instru\u00e7\u00e3o anterior (pe\u00e7a 27) , esta Unidade T\u00e9cnica entendeu estarem presentes os pressupostos para a ado\u00e7\u00e3o de medida cautelar, a fim de suspender o andamento do Preg\u00e3o 45/2020 at\u00e9 que o Tribunal delibere sobre o m\u00e9rito da mat\u00e9ria ora em apre\u00e7o e, caso algum contrato j\u00e1 tenha sido firmado, que n\u00e3o seja praticado qualquer ato com vistas \u00e0 sua execu\u00e7\u00e3o at\u00e9 a delibera\u00e7\u00e3o definitiva desta Corte. Tamb\u00e9m foi proposta oitiva e constru\u00e7\u00e3o participativa de delibera\u00e7\u00f5es junto ao GAP-RJ.</p><p class=\"pergunta\">Mediante Despacho de pe\u00e7a 30, o Ministro Relator dos autos corroborou a proposta supracitada da Selog. Por sua vez, o mencionado Despacho foi referendado pelo Plen\u00e1rio do TCU por interm\u00e9dio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1636/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1636/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 36) .</p><p class=\"pergunta\">Promovida a oitiva quanto \u00e0s alega\u00e7\u00f5es do representante e demais quest\u00f5es levantadas por esta Unidade T\u00e9cnica, passa-se a analisar as respostas apresentadas, t\u00f3pico a t\u00f3pico, conforme transcri\u00e7\u00e3o/contextualiza\u00e7\u00e3o a seguir.</p></td></tr><tr>\t<td><p>C. Hist\u00f3rico de Comunica\u00e7\u00f5es</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"pergunta\">Despacho do Relator </p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 30</p></td>\t<td><p>5/7/2021</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"pergunta\">Of\u00edcios Encaminhados pelo TCU</p></td></tr><tr>\t<td><p>Ao \u00f3rg\u00e3o</p></td>\t<td><p>Of\u00edcio 38355/2021-TCU/Seproc, de 15/7/2021 (pe\u00e7a 39) </p></td></tr><tr>\t<td><p>D. Documentos Apresentados em Resposta \u00e0 Oitiva</p></td></tr><tr>\t<td><p>Pela Unidade Jurisdicionada</p></td></tr><tr>\t<td><p>Of\u00edcio 135/AACE1/6315, de 23/7/2021 (pe\u00e7a 42) e anexos (pe\u00e7as 43 a 68) .</p></td></tr><tr>\t<td><p>E. Exame T\u00e9cnico</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>Item <c.1>: </b>decis\u00e3o administrativa proferida pela autoridade competente, reformando a decis\u00e3o do pregoeiro quanto \u00e0 habilita\u00e7\u00e3o da licitante Delurb, por supostamente ter apresentado documento novo, fato que n\u00e3o ocorreu e, ainda que tivesse sido, n\u00e3o justificaria a inabilita\u00e7\u00e3o da empresa que ofertou o menor pre\u00e7o, em conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia do TCU (dentre outros, Ac\u00f3rd\u00e3os 1.211/2021, 918/2014, 4063/2020 e 2873/2014, todos do Plen\u00e1rio) ;</p><p>Manifesta\u00e7\u00e3o da Unidade Jurisdicionada sobre os ind\u00edcios de irregularidades (pe\u00e7a 44) :</p><p class=\"pergunta\">Esclarece que a reforma da decis\u00e3o proferida pelo Pregoeiro, considerando a necessidade de resguardar a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, foi pautada em assessoramento prestado pelo corpo jur\u00eddico do Departamento de Controle do Espa\u00e7o A\u00e9reo - DECEA (pe\u00e7a 47) , Organiza\u00e7\u00e3o Militar apoiada administrativamente pelo GAP-RJ.</p><p class=\"pergunta\">Ao tomar conhecimento do posicionamento do TCU, a unidade jurisdicionada julgou oportuno submeter o assunto a nova aprecia\u00e7\u00e3o do aludido setor jur\u00eddico, por meio do Of\u00edcio 22/DO-3/4050, de 14/7/2021 (pe\u00e7a 58) , visando obter mais detalhes sobre as raz\u00f5es t\u00e9cnicas que conduziram a tal percep\u00e7\u00e3o jur\u00eddica.</p><p class=\"pergunta\">Em sede de nova an\u00e1lise, o julgamento inicialmente emanado pelo corpo jur\u00eddico foi mantido, consoante se depreende do documento de pe\u00e7a 60.</p><p class=\"pergunta\">No parecer supracitado, a assessoria jur\u00eddica em tela reiterou que, ao permitir a juntada da Certid\u00e3o de Acervo T\u00e9cnico - CAT, documento esse que tornaria a empresa DELURB cumpridora dos itens 5.1 do Edital e al\u00ednea 'a' do item 5.1.1 do Termo de Refer\u00eancia, em etapa posterior \u00e0 abertura do certame, a Administra\u00e7\u00e3o estaria claramente infringindo o Decreto 10.024/2019 e frustrando o car\u00e1ter ison\u00f4mico da disputa p\u00fablica. \u00c0 t\u00edtulo de conclus\u00e3o da manifesta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, foi consignado o seguinte (pe\u00e7a 60, p. 5) :</p><p>14. Portanto, com o devido respeito \u00e0 decis\u00e3o da Egr\u00e9gia Corte de Contas, pelos fundamentos de fato e de direito amplamente apresentados neste esclarecimento, no entendimento desta signat\u00e1ria uma certid\u00e3o de acervo t\u00e9cnico exigida claramente pelo edital e apresentada pelo licitante em data posterior a abertura do certame, em detrimento \u00e0 previs\u00e3o legal contida no artigo 26, \u00a7 1\u00ba, que encerra a etapa de habilita\u00e7\u00e3o com a abertura do certame, n\u00e3o traduz documenta\u00e7\u00e3o complementar, mas, claramente configura-se como documento novo, uma vez que o respectivo documento deveria constar originalmente na documenta\u00e7\u00e3o referente \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, conforme os ditames mandat\u00f3rios do Edital e do Termo de Refer\u00eancia.</p><p class=\"pergunta\">Salienta que a Administra\u00e7\u00e3o, assessorada pelos pareceres jur\u00eddicos citados, procurou cumprir o previsto no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1211/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1211/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, pois ficou patente nos autos do processo que a CAT apresentada pela empresa Delurb (pe\u00e7a 64) , a qual incluiu Engenheiro Qu\u00edmico, somente no dia 11/3/2021, foi posterior \u00e0 abertura do certame, o que n\u00e3o caracteriza a apresenta\u00e7\u00e3o de documento j\u00e1 existente no acervo t\u00e9cnico da citada empresa. Se assim o fosse, certamente teria sido aceita a CAT pela Administra\u00e7\u00e3o sem controv\u00e9rsias, a fim de classificar a empresa com a proposta mais vantajosa.</p><p>An\u00e1lise:</p><p class=\"pergunta\">Em rela\u00e7\u00e3o aos pareceres jur\u00eddicos que, segundo o \u00f3rg\u00e3o, pautaram a decis\u00e3o do Ordenador de Despesas em reverter a habilita\u00e7\u00e3o da empresa Delurb, realizada pelo pregoeiro, entende-se que, com as devidas v\u00eanias, tais pareceres ignoram a jurisprud\u00eancia mais recente do Tribunal, notadamente o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1211/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1211/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Walton Alencar Rodrigues.</p><p class=\"pergunta\">Percebe-se, ainda, que o segundo parecer, solicitado pelo GAP-BR ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o desta Corte de Contas, n\u00e3o leva em conta o que foi consignado pelo Ministro Relator dos presentes autos em seu Despacho (pe\u00e7a 30) , onde consta o seguinte:</p><p>16. Observo que a Certid\u00e3o de Registro de Pessoa Jur\u00eddica 44881/2020, emitida pelo CREA-RJ em nome da Delurb Ambiental Ltda. (pe\u00e7a 11, p. 1) , apresenta como um dos respons\u00e1veis t\u00e9cnicos da empresa o engenheiro qu\u00edmico Carlos Eduardo Moreira Garrido. A Certid\u00e3o de Registro Profissional 45072/2020 (pe\u00e7a 11, p. 4) , por sua vez, tamb\u00e9m emitida pelo CREA-RJ, e o contrato firmado, em 15/5/2020 (pe\u00e7a 11, p. 5) , entre a Delurb e o engenheiro qu\u00edmico Carlos Eduardo Moreira Garrido, cujo objeto \u00e9 a dire\u00e7\u00e3o, supervis\u00e3o, orienta\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de projetos, especifica\u00e7\u00f5es, or\u00e7amentos e todos os servi\u00e7os na \u00e1rea de atribui\u00e7\u00f5es de engenharia qu\u00edmica, evidenciam o v\u00ednculo do profissional com a Delurb. </p><p>17. De igual modo, o atestado e a certid\u00e3o de acervo t\u00e9cnico (CAT) , apresentados em sede de dilig\u00eancia, demonstram a participa\u00e7\u00e3o do engenheiro qu\u00edmico nos servi\u00e7os elencados no atestado apresentado. Ressalto que a CAT \u00e9 uma certid\u00e3o de acervo t\u00e9cnico de determinado profissional (e n\u00e3o de v\u00e1rios profissionais) , e pode ser emitida a qualquer momento para comprovar a responsabilidade t\u00e9cnica desse profissional em determinado servi\u00e7o elencado em atestado registrado no respectivo conselho. Adicionalmente, o edital exigiu, no item 5.1.1 do Termo de Refer\u00eancia, apenas o atestado, sem mencionar a CAT, portanto, a CAT apresentada na dilig\u00eancia n\u00e3o pode ser considerada um documento novo (at\u00e9 porque ela simplesmente atesta uma condi\u00e7\u00e3o pr\u00e9-existente ao certame) .</p><p> (...) </p><p>19. Assim, concordo, em princ\u00edpio, com a unidade t\u00e9cnica no sentido de que a documenta\u00e7\u00e3o apresentada pela licitante Delurb aparenta mostrar-se apta a demonstrar o cumprimento das exig\u00eancias contidas no edital relativas \u00e0 demonstra\u00e7\u00e3o de sua aptid\u00e3o t\u00e9cnica para o desempenho dos servi\u00e7os licitados. Tamb\u00e9m concordo que os documentos apresentados em sede de dilig\u00eancia n\u00e3o s\u00e3o novos, mas buscam complementar e esclarecer informa\u00e7\u00f5es prestadas anteriormente, na forma autorizada pelo art. 47 do Decreto 10.024/2019. </p><p>20. E mais. Ainda que restasse demonstrado que foram apresentados documentos novos, tal fato n\u00e3o levaria \u00e0 inabilita\u00e7\u00e3o da licitante, conforme entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1211/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1211/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator ministro Walton Alencar Rodrigues: </p><p>Admitir a juntada de documentos que apenas venham a atestar condi\u00e7\u00e3o pr\u00e9existente \u00e0 abertura da sess\u00e3o p\u00fablica do certame n\u00e3o fere os princ\u00edpios da isonomia e igualdade entre as licitantes e o oposto, ou seja, a desclassifica\u00e7\u00e3o do licitante, sem que lhe seja conferida oportunidade para sanear os seus documentos de habilita\u00e7\u00e3o e/ou proposta, resulta em objetivo dissociado do interesse p\u00fablico, com a preval\u00eancia do processo (meio) sobre o resultado almejado (fim) . </p><p>21. Vale dizer, ainda que a representante tivesse deixado de apresentar documento exigido no edital, seria indevida a sua inabilita\u00e7\u00e3o, tendo o TCU assim se manifestado na decis\u00e3o mencionada no item anterior: </p><p>9.4. deixar assente que, o pregoeiro, durante as fases de julgamento das propostas e/ou habilita\u00e7\u00e3o, deve sanear eventuais erros ou falhas que n\u00e3o alterem a subst\u00e2ncia das propostas, dos documentos e sua validade jur\u00eddica, mediante decis\u00e3o fundamentada, registrada em ata e acess\u00edvel aos licitantes, nos termos dos arts. 8\u00ba, inciso XII, al\u00ednea 'h'; 17, inciso VI; e 47 do Decreto 10.024/2019; <b>sendo que a veda\u00e7\u00e3o \u00e0 inclus\u00e3o de novo documento, prevista no art. 43, \u00a73\u00ba, da Lei 8.666/1993 e no art. 64 da Nova Lei de Licita\u00e7\u00f5es (Lei 14.133/2021) , n\u00e3o alcan\u00e7a documento ausente, comprobat\u00f3rio de condi\u00e7\u00e3o atendida pelo licitante quando apresentou sua proposta, que n\u00e3o foi juntado com os demais comprovantes de habilita\u00e7\u00e3o e/ou da proposta, por equ\u00edvoco ou falha, o qual dever\u00e1 ser solicitado e avaliado pelo pregoeiro</b>; (grifei) </p><p class=\"pergunta\">Entende-se que, a despeito de o Ministro Relator ter alertado, mediante a cita\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia do TCU, que a preval\u00eancia do processo (meio) sobre o resultado almejado (fim) resulta em objetivo dissociado do interesse p\u00fablico, o segundo parecer jur\u00eddico (pe\u00e7a 60) , insistiu em defender o formalismo, como forma de justificar a conduta pr\u00e9via do Ordenador de Despesa.</p><p class=\"pergunta\">Entretanto, tal posi\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve prosperar. Como j\u00e1 foi consignado em instru\u00e7\u00e3o pret\u00e9rita (pe\u00e7a 27) e no Despacho do Ministro Relator (pe\u00e7a 30) , a documenta\u00e7\u00e3o trazida pela empresa Delurb \u00e9 apenas a atesta\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o anterior ao certame.</p><p class=\"pergunta\">\u00c9 dizer que, apesar de a CAT 24097/2021 (pe\u00e7a 64) ter sido emitida em 9/3/2021, esta se refere a 'participa\u00e7\u00e3o do Engenheiro Qu\u00edmico Carlos Eduardo Moreira Garrido <b>nos servi\u00e7os descritos a partir de 3/6/2020</b>, quando foi inclu\u00eddo no quadro t\u00e9cnico da empresa' (pe\u00e7a 64, p. 2, grifo nosso) , portanto em momento anterior \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do certame.</p><p class=\"pergunta\">Portanto, entende-se que n\u00e3o se configurou motivo plaus\u00edvel para a inabilita\u00e7\u00e3o do licitante, conforme entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1211/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1211/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Walton Alencar Rodrigues, citado pelo relator dos presentes autos, Ministro Augusto Sherman, em seu Despacho (pe\u00e7a 30) .</p><p class=\"pergunta\">Ademais, cabe reproduzir a al\u00ednea 'a' do item 5.1.1 do Termo de Refer\u00eancia (pe\u00e7a 5, p. 31) , mencionado pelo \u00f3rg\u00e3o em sua resposta:</p><p>5.1.1 requisitos necess\u00e1rios para o atendimento da necessidade:</p><p>a) Atestado (s) /certid\u00e3o (\u00f5es) /declara\u00e7\u00e3o (\u00f5es) fornecido (s) por pessoa (s) jur\u00eddica (s) de direito p\u00fablico ou privado, devidamente registrado no Conselho Regional de Engenharia e Agronomia, CREA e/ou CRQ (Conselho Regional de Qu\u00edmica) <b>da regi\u00e3o a que estiver vinculada o profissional, comprovando j\u00e1 ter executado tais servi\u00e7os de forma satisfat\u00f3ria</b>, servi\u00e7o compat\u00edvel em caracter\u00edsticas, quantidades e prazos com o objeto desta licita\u00e7\u00e3o, comprovando tamb\u00e9m j\u00e1 ter <b>executado tais servi\u00e7os conforme item n\u00ba 1.1.2 desse TR</b>. (grifos nossos) </p><p class=\"pergunta\">Percebe-se que o \u00f3rg\u00e3o est\u00e1 a exigir atestados relativos \u00e0 capacidade t\u00e9cnica-profissional do licitante, cujo embasamento \u00e9 derivado da Lei 8.666/1993, reproduzida a seguir:</p><p>Art. 30.  A documenta\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica limitar-se-\u00e1 a:</p><p>I - registro ou inscri\u00e7\u00e3o na entidade profissional competente;</p><p>II - comprova\u00e7\u00e3o de aptid\u00e3o para desempenho de atividade pertinente e compat\u00edvel em caracter\u00edsticas, quantidades e prazos com o objeto da licita\u00e7\u00e3o, e indica\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es e do aparelhamento e do pessoal t\u00e9cnico adequados e dispon\u00edveis para a realiza\u00e7\u00e3o do objeto da licita\u00e7\u00e3o, bem como da qualifica\u00e7\u00e3o de cada um dos membros da equipe t\u00e9cnica que se responsabilizar\u00e1 pelos trabalhos;</p><p> (...) </p><p>IV - prova de atendimento de requisitos previstos em lei especial, quando for o caso.</p><p>\u00a7 1o  A comprova\u00e7\u00e3o de aptid\u00e3o referida no inciso II do 'caput' deste artigo, no caso das licita\u00e7\u00f5es pertinentes a obras e servi\u00e7os, ser\u00e1 feita por atestados fornecidos por pessoas jur\u00eddicas de direito p\u00fablico ou privado, devidamente registrados nas entidades profissionais competentes, limitadas as exig\u00eancias a:</p><p><b>I - capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-profissional: comprova\u00e7\u00e3o do licitante de possuir em seu quadro permanente, na data prevista para entrega da proposta, profissional de n\u00edvel superior ou outro devidamente reconhecido pela entidade competente, detentor de atestado de responsabilidade t\u00e9cnica por execu\u00e7\u00e3o de obra ou servi\u00e7o de caracter\u00edsticas semelhantes, limitadas estas exclusivamente \u00e0s parcelas de maior relev\u00e2ncia e valor significativo do objeto da licita\u00e7\u00e3o, vedadas as exig\u00eancias de quantidades m\u00ednimas ou prazos m\u00e1ximos;</b></p><p class=\"pergunta\">Da leitura do dispositivo supracitado, nota-se que a lei de reg\u00eancia autoriza a exig\u00eancia de atestados relativos exclusivamente \u00e0s parcelas de maior relev\u00e2ncia e valor significativo do objeto do certame. Acontece que a al\u00ednea 'a' do item 5.1.1 do Termo de Refer\u00eancia (pe\u00e7a 5, p. 31) , n\u00e3o informa quais seriam tais parcelas, fazendo men\u00e7\u00e3o apenas ao item 1.1.2 do Termo de Refer\u00eancia (pe\u00e7a 5, p. 26-27) , que \u00e9 uma tabela reproduzindo todos os servi\u00e7os constantes do certame.</p><p class=\"pergunta\"> Portanto, entende-se que tal fato est\u00e1 em desacordo com a legisla\u00e7\u00e3o supracitada (art. 30, \u00a7 1\u00ba, inciso I da Lei 8.666/1993) e dever\u00e1 ser objeto de ci\u00eancia ao GAP-RJ.</p><p class=\"pergunta\">Ademais, comparando-se os valores da proposta da empresa Delurb com os melhores lances do representante (Landtec) , constantes da ata de realiza\u00e7\u00e3o do certame (pe\u00e7a 6) temos o seguinte:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"pergunta\">Item</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">Quantitativo</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">Valor unit\u00e1rio Delurb (R$) </p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">Valor unit\u00e1rio Landtec (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"pergunta\">1</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">60</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">78</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">115</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"pergunta\">2</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">300</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">78</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">114</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"pergunta\">3</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">1440</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">9,9</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">9,9</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"pergunta\">4</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">29</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">695</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">650</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"pergunta\">5</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">24</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">352,96</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">310</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"pergunta\">6</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">600</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">6,28</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">5</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"pergunta\">7</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">60</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">78</p></td>\t<td><p class=\"pergunta\">110</p></td></tr></tbody></table><p class=\"pergunta\">Calculando-se o valor total do Grupo 1, composto pelos sete itens, levando-se em conta os respectivos quantitativos, a proposta da empresa Delurb foi de R$ 79.410,04, ao passo que a da empresa Landtec chegaria a um valor de R$ 91.246,00, ou seja, aproximadamente 15% de acr\u00e9scimo.</p><p class=\"pergunta\">Ante o exposto, entende-se que a inabilita\u00e7\u00e3o da empresa Delurb foi irregular, e para que o interesse p\u00fablico seja preservado, dever\u00e1 ser expedida determina\u00e7\u00e3o ao GAP-RJ para que promova a anula\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o administrativa que reformou a decis\u00e3o do pregoeiro quanto \u00e0 habilita\u00e7\u00e3o da licitante Delurb, que ofertou o menor pre\u00e7o, com a consequente habilita\u00e7\u00e3o da citada empresa.</p><p><b>Item <c.2>: </b>exig\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o, em sede de dilig\u00eancia, de Manifesto de Transporte de Res\u00edduos - MTR (pe\u00e7as 15 e 17) , documento de habilita\u00e7\u00e3o n\u00e3o exigido no Edital do certame, no intuito de atestar a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os pelo engenheiro qu\u00edmico respons\u00e1vel t\u00e9cnico indicado pela licitante, sendo que tal informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 registrada no referido MTR, conforme se verifica na Norma Operacional 35 do Instituto Estadual do Ambiente (INEA) , o que pode vir a caracterizar a imposi\u00e7\u00e3o de exig\u00eancia impertinente e imposs\u00edvel de ser atendida pela licitante, em viola\u00e7\u00e3o ao disposto no art. 3\u00ba, caput e \u00a7 1\u00ba, inciso I, e no art. 30, incisos I a IV, e \u00a7\u00a7 1\u00ba a 3\u00ba, da Lei 8.666/1993;</p><p>Manifesta\u00e7\u00e3o da Unidade Jurisdicionada sobre os ind\u00edcios de irregularidades:</p><p class=\"pergunta\">Ressalta que, al\u00e9m de possuir amparo nos itens 2.1 e 2.2 da NOP 35 (pe\u00e7a 55) , que explicita a formaliza\u00e7\u00e3o da destina\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos recolhidos perante o organismo ambiental fiscalizador da atividade, a exist\u00eancia do MTR foi declarada pela pr\u00f3pria empresa Delurb, no primeiro par\u00e1grafo do t\u00f3pico 4 do atestado de capacidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 66, p. 7) , juntado pela licitante Delurb no sistema Comprasnet, o que motivou a promo\u00e7\u00e3o da dilig\u00eancia, requerendo a apresenta\u00e7\u00e3o do referido Manifesto, a fim de comprovar se o Engenheiro Qu\u00edmico, Sr. Carlos Eduardo Moreira Guarido, informado pela empresa Delurb como respons\u00e1vel t\u00e9cnico pela dire\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e planejamento da coleta e transporte de res\u00edduos perigosos, s\u00f3lidos contaminados e do servi\u00e7o de sa\u00fade, realmente atestou a realiza\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o no manifesto em comento, previamente \u00e0 abertura do certame licitat\u00f3rio.</p><p class=\"pergunta\">Nessa esteira, depreende-se que o procedimento de dilig\u00eancia supracitado foi iniciado por for\u00e7a da peti\u00e7\u00e3o protocolada por uma das licitantes envolvidas no certame (Landtec) , no dia 25/1/2021 (pe\u00e7a 43) . Assim, a fim de sanar os apontamentos realizados na peti\u00e7\u00e3o acima mencionada, foi elaborada a Carta 1/DO-3/585 (pe\u00e7a 54) , que agendou visita <i>in loco</i> para o dia 11/2/2021, tendo em vista o teor da documenta\u00e7\u00e3o e fotos apresentadas.</p><p class=\"pergunta\">No dia 18/2/2021, a empresa Delurb encaminhou a ata da reuni\u00e3o realizada na dilig\u00eancia (pe\u00e7a 53) . Destaca o fato de a mesma n\u00e3o ter respondido o seguinte questionamento realizado pela den\u00fancia:</p><p>... para que se prove a veracidade desse atestado a empresa Delurb dever\u00e1 apresentar o contrato devidamente assinado pelos seus representantes legais e os manifestos de transporte res\u00edduos, (MTR) , onde fica confirmado o nome de quem gerou os res\u00edduos, o nome de quem transportou os res\u00edduos e o nome de quem recebeu e tratou os res\u00edduos.</p><p class=\"pergunta\">Dando prosseguimento na an\u00e1lise dos documentos de habilita\u00e7\u00e3o, em complemento aos procedimentos da dilig\u00eancia, \u00e0s 17:48h, no dia 1\u00ba/3/2021, foi solicitado que a licitante informasse, por meio do chat, em qual arquivo constava o certificado da qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica emitido pelo CREA/CRQ, conforme edital, e disponibilizado o prazo de duas horas para tanto. Contudo, a empresa solicitou prorroga\u00e7\u00e3o do prazo, o qual foi concedido e dilatado at\u00e9 as 14h do dia 2/3/2021, concluindo \u00e0s 11:39h do dia 2/3/2021.</p><p class=\"pergunta\">No dia 11/3/2021, a sess\u00e3o foi remarcada, e novamente foi solicitado o certificado de qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, conforme item 5.1.1 do Termo de Refer\u00eancia, uma vez que constava nos autos somente a CAT 74784/2020 (pe\u00e7a 63) , em nome do Engenheiro Civil Andr\u00e9 Ferraz da Silva, o qual n\u00e3o possui compet\u00eancia para todos os servi\u00e7os descritos, quais sejam: coleta, transporte, tratamento e destina\u00e7\u00e3o final de res\u00edduos de sa\u00fade tipo 'A' (infectante) e tipo 'E' (perfurocortante) .</p><p class=\"pergunta\">Por fim, foi encaminhada a CAT 24097/2021, de 9/3/2021 (pe\u00e7a 64) , no dia 11/3/2021, com a qual o pregoeiro julgou por bem declarar a empresa Delurb habilitada e foi aberto o prazo para interposi\u00e7\u00e3o de recurso, o qual foi pleiteado pela empresa Landtec, no dia 23/3/2021.</p><p class=\"pergunta\">Em sede de recurso, a empresa Landtec questionou a averba\u00e7\u00e3o da Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o pelo INEA, restri\u00e7\u00e3o no Alvar\u00e1 de Funcionamento e aus\u00eancia de atestado de capacidade t\u00e9cnica para o res\u00edduo Classe B (qu\u00edmico) e l\u00e2mpadas. Ademais a recorrente apontou o fato de a CAT 74784/2020 n\u00e3o comprovar a habilita\u00e7\u00e3o do profissional de engenharia qu\u00edmica, bem como o fato de ter sido acrescentada a CAT 24097/2021, a qual foi emitida 84 dias ap\u00f3s a abertura da licita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"pergunta\">Com base nas raz\u00f5es apresentadas pela recorrente Landtec e diante da complexidade do assunto, o Ordenador de Despesa optou por solicitar assessoramento jur\u00eddico ao DECEA, conforme Of\u00edcio 215/SUB/2398 (pe\u00e7a 59) , o que gerou a Nota T\u00e9cnica verificada anteriormente pelo TCU.</p><p>An\u00e1lise:</p><p class=\"pergunta\">De fato, no atestado de capacidade t\u00e9cnica trazido pela empresa Delurb, emitido pelo Condom\u00ednio do Edif\u00edcio Sete de Setembro e onde consta a atua\u00e7\u00e3o do Engenheiro Qu\u00edmico, Sr. Carlos Eduardo Moreira Garrido, constam os seguintes dizeres (pe\u00e7a 66, p. 7) :</p><p>4 -INFORMA\u00c7\u00d5ES COMPLEMENTARES; </p><p>Como empresa credenciada pela Companhia Municipal de Limpeza Urbana - Comlurb, com Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o pelo Instituto Estadual do Ambiente - INEA, a Destina\u00e7\u00e3o Final dos Res\u00edduos S\u00f3lidos Classe II-A foi realizada de forma ambientalmente adequada. em Esta\u00e7\u00f5es de Transfer\u00eancia de Res\u00edduos, de onde os res\u00edduos seguem para o CTR Serop\u00e9dica. Os demais res\u00edduos seguiram para unidades de tratamento licenciadas. <b>Toda opera\u00e7\u00e3o de coleta, transporte e destina\u00e7\u00e3o final foi registrada atrav\u00e9s do Sistema de Manifesto de Transporte de Res\u00edduos- MTR, conforme determina a NOP 35 do INEA. </b> (grifo nosso) </p><p class=\"pergunta\">Ademais, a empresa Landtec em documento endere\u00e7ado ao Pregoeiro (pe\u00e7a 43, p. 11) , consignou o seguinte:</p><p>Al\u00e9m disso, verifica-se que o Atestado de Capacidade T\u00e9cnica apresentado pela empresa Delurb, (em anexo) est\u00e1 no CREA-RJ \u00e9 parcial e n\u00e3o comprova a distin\u00e7\u00e3o de l\u00e2mpadas e efluentes de acordo com a planilha apresentada. Entende-se que um atestado de capacidade t\u00e9cnica se d\u00e1 quando os servi\u00e7os j\u00e1 foram conclu\u00eddos atendendo as cl\u00e1usulas do seu contrato, portanto para que se prove a veracidade desse atestado a empresa Delurb dever\u00e1 apresentar o contrato devidamente assinado pelos seus representantes legais e os manifestos de transportes res\u00edduos, (MTR) , onde fica confirmado o nome de quem gerou os res\u00edduos, o nome de quem transportou os res\u00edduos e o nome de quem recebeu e tratou os res\u00edduos. Esse documento \u00e9 obrigat\u00f3rio e n\u00e3o se pode transportar qualquer tipo de res\u00edduo sem o devido manifesto preenchido e acompanhando no transporte. A comprova\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser feita tamb\u00e9m com a solicita\u00e7\u00e3o do documento (MTR) ao receptor, ou seja, a quem recebeu esses res\u00edduos. Os manifestos de res\u00edduos s\u00e3o documentos que comprovam a destina\u00e7\u00e3o final adequada dos res\u00edduos gerados.</p><p class=\"pergunta\">Portanto, se um documento apresentado pela pr\u00f3pria empresa Delurb indicava que o MTR registrava opera\u00e7\u00e3o de coleta, transporte e destina\u00e7\u00e3o final de res\u00edduos, e havendo d\u00favidas quando \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os constantes da documenta\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se vislumbra irregularidade em se solicitar o MTR, em sede de dilig\u00eancia.</p><p class=\"pergunta\">Ressalte-se que os argumentos levantados pela empresa Landtec em sede de recurso, constantes do item 28 desta instru\u00e7\u00e3o, foram respondidos pelo Pregoeiro (pe\u00e7a 14) . No que tange \u00e0 decis\u00e3o da autoridade superior, nota-se que a solicita\u00e7\u00e3o de apoio jur\u00eddico se deu nos seguintes termos (pe\u00e7a 59) :</p><p>1. Ao cumprimentar o Senhor, passo a tratar do assunto inerente a solicita\u00e7\u00e3o de apoio jur\u00eddico a este Departamento para conclus\u00e3o do andamento do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico n\u00ba 45/2020 - Contrata\u00e7\u00e3o de empresa especializada na presta\u00e7\u00e3o de coleta, transporte e destina\u00e7\u00e3o final de res\u00edduos para a Odontocl\u00ednica de Aeron\u00e1utica do Santos Dumont (OASD) ; </p><p>2. Sobre o assunto, informo ao Senhor que durante a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancias para Empresa - DELURB AMBIENTAL LTDA, melhor classificada do certame supracitado, foi solicitado que a referida licitante demonstrasse na documenta\u00e7\u00e3o enviada no sistema Comprasnet qual arquivo fazia refer\u00eancia ao (s) atestado (s) /certid\u00e3o (\u00f5es) /declara\u00e7\u00e3o (\u00f5es) , registrado no Conselho Regional de Engenharia e Agronomia, CREA e/ou CRQ, conforme preconizado no item 9.11.6.5 do Instrumento Convocat\u00f3rio </p><p>3. Diante disso, foi observado pelo Pregoeiro e Equipe T\u00e9cnica do presente certame que a Empresa - DELURB AMBIENTAL LTDA anexou nova documenta\u00e7\u00e3o, com a data de emiss\u00e3o posterior a abertura do certame. Tal fato acarretou dubiedade para prosseguimento no processo licitat\u00f3rio pois a inser\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o aludida poderia ser configurada como dilig\u00eancia. </p><p>4. Destarte, consulto ao Senhor quanto a possibilidade de encaminhar tal questionamento ao setor jur\u00eddico deste Departamento, a fim de sanar tal dubiez, nos termos do art. 17, par\u00e1grafo \u00fanico do Decreto n\u00ba 10.024, de 20 de setembro de 2019, o qual prev\u00ea a possibilidade de assessoramento jur\u00eddico ou de outros setores do \u00f3rg\u00e3o, a fim de subsidiar a a\u00e7\u00e3o do pregoeiro.</p><p class=\"pergunta\">Percebe-se que o questionamento se restringiu \u00e0 suposta inclus\u00e3o de documentos novos, fato que j\u00e1 foi analisado nesta instru\u00e7\u00e3o. Ademais, a decis\u00e3o da autoridade superior foi lavrada nos seguintes termos (pe\u00e7a 21) :</p><p>DECIS\u00c3O DA AUT. COMPETENTE: N\u00c3O MANT\u00c9M DECIS\u00c3O PREGOEIRO</p><p>Em conson\u00e2ncia com o assessoramento jur\u00eddico solicitado, atrav\u00e9s da nota t\u00e9cnica n\u00ba 003.0052021/AJUR_SAAC/DECEA, e em observ\u00e2ncia aos princ\u00edpios que regem o processo  de  contrata\u00e7\u00e3o  p\u00fablica, mediante defini\u00e7\u00e3o do decreto regulamentador e do instrumento convocat\u00f3rio referente \u00e0 forma e ao momento para apresenta\u00e7\u00e3o dos respectivos documentos de habilita\u00e7\u00e3o, <b>a falta de atendimento  dessas condi\u00e7\u00f5es  que caracterizem inser\u00e7\u00e3o de novos documentos, determina viola\u00e7\u00e3o de regra do  edital,  conferindo  \u00e0  empresa  licitante  um  benef\u00edcio indevido</b>. (grifo nosso) </p><p class=\"pergunta\"> Destarte, nota-se que o Manifesto de Transporte de Res\u00edduos n\u00e3o foi utilizado como embasamento para a inabilita\u00e7\u00e3o da proposta da empresa Delurb pela autoridade superior. Ante o exposto, entende-se que tal ponto deve ser considerado improcedente.</p><p>Manifesta\u00e7\u00e3o da Unidade Jurisdicionada sobre a constru\u00e7\u00e3o participativa de delibera\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"pergunta\">N\u00e3o houve.</p><p>An\u00e1lise:</p><p class=\"pergunta\">Quanto a este ponto, cabe ressaltar que no of\u00edcio de comunica\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 32, p. 1) , constava o seguinte:</p><p>4. O prazo ora concedido n\u00e3o representa abertura do contradit\u00f3rio e, portanto, o envio dos coment\u00e1rios n\u00e3o significa exerc\u00edcio de direito de defesa, o qual, se necess\u00e1rio, poder\u00e1 ser exercido nas etapas processuais posteriores. <b>A aus\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o dos coment\u00e1rios no prazo fixado n\u00e3o impedir\u00e1 o andamento normal do processo, nem ser\u00e1 considerada motivo de san\u00e7\u00e3o. </b> (grifo nosso) </p><p class=\"pergunta\">Portanto, a falta de manifesta\u00e7\u00e3o do GAP-RJ quanto \u00e0 constru\u00e7\u00e3o participativa de delibera\u00e7\u00f5es n\u00e3o obstar\u00e1 o prosseguimento dos autos.</p><p class=\"pergunta\">Diante do exposto, os elementos constantes dos autos permitem, desde j\u00e1, a avalia\u00e7\u00e3o quanto ao <b>m\u00e9rito</b> da presente representa\u00e7\u00e3o como parcialmente procedente.</p><p class=\"pergunta\">Ser\u00e1 proposta, portanto, a <b>revoga\u00e7\u00e3o</b> da medida cautelar adotada, tendo em vista a an\u00e1lise de m\u00e9rito, com a realiza\u00e7\u00e3o de determina\u00e7\u00e3o e ci\u00eancia, na forma descrita nesta instru\u00e7\u00e3o.</p></td></tr><tr>\t<td><p>F. Impacto dos Encaminhamentos Propostos</p></td></tr><tr>\t<td><p>Haver\u00e1 impacto relevante na Unidade Jurisdicionada e/ou na sociedade, decorrente dos encaminhamentos propostos?</p></td>\t<td><p>N\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p>An\u00e1lise:</p><p class=\"pergunta\">Tendo em vista que o Preg\u00e3o 45/2020 n\u00e3o foi finalizado e j\u00e1 houve a an\u00e1lise da proposta e da documenta\u00e7\u00e3o habilitat\u00f3ria da empresa Delurb, entende-se que determina\u00e7\u00e3o no sentido de desconstituir a decis\u00e3o que inabilitou a citada empresa n\u00e3o trar\u00e1 impacto relevante ao GAP-RJ.\t</p></td></tr><tr>\t<td><p>G. Pedido de Ingresso aos Autos, de Informa\u00e7\u00f5es/Vistas/C\u00f3pias, e de Sustenta\u00e7\u00e3o oral</p></td></tr><tr>\t<td><p>H\u00e1 pedido do representante de ingresso aos autos?</p></td>\t<td><p>N\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p>H\u00e1 pedido de informa\u00e7\u00f5es/vistas/c\u00f3pia do processo?</p></td>\t<td><p>N\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p>H\u00e1 pedido de sustenta\u00e7\u00e3o oral?</p></td>\t<td><p>N\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p>H. Processos Conexos e Apensos</p></td></tr><tr>\t<td><p>H\u00e1 processos conexos noticiando poss\u00edveis irregularidades na contrata\u00e7\u00e3o ora em an\u00e1lise?</p></td>\t<td><p>N\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p>H\u00e1 processos apensos?</p></td>\t<td><p>N\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p>I. Proposta de Encaminhamento</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"pergunta\">Em virtude do exposto, prop\u00f5e-se:</p><p class=\"pergunta\">1.1. <b>conhecer</b> da <b>representa\u00e7\u00e3o</b>, satisfeitos os requisitos de admissibilidade constantes dos arts. 235 e 237, VII, do Regimento Interno deste Tribunal, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014;</p><p class=\"pergunta\">1.2. no m\u00e9rito, considerar a presente representa\u00e7\u00e3o<b> </b>parcialmente procedente;</p><p class=\"pergunta\">1.3. revogar a medida cautelar adotada;</p><p class=\"pergunta\">1.4. <b>determinar</b> ao Grupamento de Apoio do Rio de Janeiro, com fundamento no art. 4\u00ba, inciso I da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 315/2020, que, no prazo de quinze dias, adote provid\u00eancias quanto ao item abaixo, e informe ao TCU os encaminhamentos realizados:</p><p>\ta) promova a anula\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o da autoridade competente que reformou a decis\u00e3o do pregoeiro quanto \u00e0 habilita\u00e7\u00e3o da licitante Delurb Ambiental Ltda. no Preg\u00e3o 45/2020, que ofertou o menor pre\u00e7o, com a consequente habilita\u00e7\u00e3o da citada empresa, tendo em vista que a apresenta\u00e7\u00e3o, em sede de dilig\u00eancia, do CAT 24097/2021 pela empresa Delurb, emitido em 9/3/2021, destinado a atestar condi\u00e7\u00e3o preexistente \u00e0 abertura da sess\u00e3o p\u00fablica, n\u00e3o se configura motivo plaus\u00edvel para a inabilita\u00e7\u00e3o do licitante, conforme entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1211/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1211/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Walton Alencar Rodrigues.</p><p class=\"pergunta\">1.5. dar <b>ci\u00eancia</b> ao Grupamento de Apoio do Rio de Janeiro, com fundamento no art. 9\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315/2020, sobre a seguinte impropriedade/falha, identificada no Preg\u00e3o 45/2020, para que sejam adotadas medidas internas com vistas \u00e0 preven\u00e7\u00e3o de outras ocorr\u00eancias semelhantes:</p><p class=\"pergunta\">\ta) a exig\u00eancia, contida no item 5.1.1, al\u00ednea 'a', do Termo de Refer\u00eancia,  de apresenta\u00e7\u00e3o de atestados de capacidade t\u00e9cnico-profissional em rela\u00e7\u00e3o a todos os itens da planilha, e n\u00e3o somente das parcelas de maior relev\u00e2ncia e valor significativo, est\u00e1 em desacordo com art. 30, \u00a7 1\u00ba, inciso I, da Lei 8.666/1993;</p><p class=\"pergunta\">1.6. <b>informar </b>ao<b> </b>Grupamento de Apoio do Rio de Janeiro e ao representante do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, destacando que o relat\u00f3rio e o voto que fundamentam a delibera\u00e7\u00e3o ora encaminhada podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos;</p><p class=\"pergunta\">1.7. <b>arquivar</b> os presentes autos, nos termos do art. 169, V, do Regimento Interno/TCU, sem preju\u00edzo de que a Selog monitore a determina\u00e7\u00e3o supra'.</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Bruno Gomes Pessoa Mendes (166842/OAB-RJ), representando Delurb Ambiental Ltda. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O COM PEDIDO DE CAUTELAR. IRREGULARIDADES NO PREG\u00c3O ELETR\u00d4NICO 45/2020 PROMOVIDO PELO GRUPAMENTO DE APOIO DO RIO DE JANEIRO DO COMANDO DA AERON\u00c1UTICA. CAUTELAR E DETERMINA\u00c7\u00c3O DE OITIVA. PROCED\u00caNCIA PARCIAL DA REPRESENTA\u00c7\u00c3O. REVOGA\u00c7\u00c3O DA CAUTELAR E DETERMINA\u00c7\u00c3O AO GAP-RJ PARA QUE PROMOVA A ANULA\u00c7\u00c3O DA DECIS\u00c3O ADMINISTRATIVA QUE REFORMOU A DECIS\u00c3O DO PREGOEIRO QUANTO \u00c0 HABILITA\u00c7\u00c3O DA LICITANTE DELURB, QUE OFERTOU O MENOR PRE\u00c7O, COM A CONSEQUENTE HABILITA\u00c7\u00c3O DA REFERIDA EMPRESA. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Cuidam os autos de Representa\u00e7\u00e3o com pedido de medida cautelar, por meio da qual a licitante Delurb Ambiental Ltda. noticiou a este Tribunal alegadas irregularidades que teriam ocorrido no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 45/2020, promovido pelo Grupamento de Apoio do Rio de Janeiro do Comando da Aeron\u00e1utica - UASG 120039, cujo objeto \u00e9 a contrata\u00e7\u00e3o de empresa especializada na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de coleta, transporte e destina\u00e7\u00e3o final de res\u00edduos para a Odontocl\u00ednica de Aeron\u00e1utica do Aeroporto Santos Dumont.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 27, a Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) concluiu pela concess\u00e3o da cautelar suspensiva no tocante ao Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico para Registro de Pre\u00e7os 45/2020 e oitiva do Grupo de Apoio do Rio de Janeiro acerca dos fatos narrados pela representante.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Naquela oportunidade, por entender presentes os requisitos necess\u00e1rios, determinei a suspens\u00e3o cautelar do certame e acatei na \u00edntegra a proposta da unidade t\u00e9cnica, mediante o Despacho de pe\u00e7a 30. A cautelar foi referendada por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1636/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1636/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de minha relatoria (pe\u00e7a 36) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ap\u00f3s a expedi\u00e7\u00e3o das comunica\u00e7\u00f5es processuais, a unidade jurisdicionada acostou manifesta\u00e7\u00e3o \u00e0s pe\u00e7as 43 a 68.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ao analisar a manifesta\u00e7\u00e3o do GAP-RJ, a unidade t\u00e9cnica deste Tribunal, em sua derradeira instru\u00e7\u00e3o, considerou a representa\u00e7\u00e3o parcialmente procedente e prop\u00f4s a revoga\u00e7\u00e3o da cautelar adotada, bem como a determina\u00e7\u00e3o para que a unidade jurisdicionada anule a decis\u00e3o da autoridade competente que reformou a decis\u00e3o do pregoeiro quanto \u00e0 habilita\u00e7\u00e3o da representante no Preg\u00e3o 45/2020, com a consequente habilita\u00e7\u00e3o da citada empresa.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Assiste raz\u00e3o \u00e0 unidade t\u00e9cnica, de maneira que acolho a an\u00e1lise empreendida como raz\u00f5es de decidir.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A representante, a Empresa Delurb, inicialmente, foi habilitada para a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os licitados em 23/3/2021, ap\u00f3s aprova\u00e7\u00e3o de sua proposta de pre\u00e7o e exame dos documentos apresentados relativos \u00e0 habita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 24) . Conforme apontou a unidade t\u00e9cnica, ap\u00f3s detalhada an\u00e1lise da documenta\u00e7\u00e3o apresentada pela Delurb, o pregoeiro do GAP-RJ considerou a licitante apta para a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os licitados, o que levou ao indeferimento do recurso administrativo interposto pela Landtec que questionava a habilita\u00e7\u00e3o da licitante melhor classificada (Delurb) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">No entanto, quatro dias depois, conforme aviso publicado no portal de compras governamentais (pe\u00e7a 15) , o GAP-RJ entendeu necess\u00e1ria a comprova\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o do engenheiro qu\u00edmico, consignando a possibilidade de a licitante ter inserido novos documentos, que, em seu entendimento, teriam sido emitidos ap\u00f3s a abertura do certame. Por essa raz\u00e3o, exigiu-se, da Delurb, a apresenta\u00e7\u00e3o do Manifesto de Transporte de Res\u00edduos - MTR do servi\u00e7o prestado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">De acordo com a unidade jurisdicionada, a desclassifica\u00e7\u00e3o da representante teria ocorrido porque o GAP-RJ considerou que a empresa teria apresentado documenta\u00e7\u00e3o nova, com a data de emiss\u00e3o posterior a abertura do certame.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em sede de oitiva, o \u00f3rg\u00e3o aduz que a decis\u00e3o do Ordenador de Despesas em reverter a habilita\u00e7\u00e3o da Empresa Delurb, realizada pelo pregoeiro, foi pautada em assessoramento prestado pelo corpo jur\u00eddico do Departamento de Controle do Espa\u00e7o A\u00e9reo - DECEA (pe\u00e7a 47) , Organiza\u00e7\u00e3o Militar apoiada administrativamente pelo GAP-RJ. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">No entanto, conforme anteriormente consignado na instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 27) e Despacho que determinou a medida cautelar (pe\u00e7a 30) , entendo que a documenta\u00e7\u00e3o trazida pela Empresa Delurb \u00e9 apenas a <b>atesta\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o anterior ao certame</b>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Nesse sentido, apesar de a CAT 24097/2021 (pe\u00e7a 64) ter sido emitida em 9/3/2021, esta se refere a \"participa\u00e7\u00e3o do Engenheiro Qu\u00edmico Carlos Eduardo Moreira Garrido <b>nos servi\u00e7os descritos a partir de 3/6/2020</b>, quando foi inclu\u00eddo no quadro t\u00e9cnico da empresa\" (pe\u00e7a 64, p. 2, grifo nosso) , <b>portanto em momento anterior \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do certame</b>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ademais, conforme bem pontuado pela Selog, os pareceres jur\u00eddicos que pautaram essa decis\u00e3o, ignoram a jurisprud\u00eancia mais recente do Tribunal, notadamente o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1211/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1211/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Walton Alencar Rodrigues, cujo entendimento foi:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"Admitir a juntada de documentos que apenas venham a atestar condi\u00e7\u00e3o pr\u00e9-existente \u00e0 abertura da sess\u00e3o p\u00fablica do certame n\u00e3o fere os princ\u00edpios da isonomia e igualdade entre as licitantes e o oposto, ou seja, a desclassifica\u00e7\u00e3o do licitante, sem que lhe seja conferida oportunidade para sanear os seus documentos de habilita\u00e7\u00e3o e/ou proposta, resulta em objetivo dissociado do interesse p\u00fablico, com a preval\u00eancia do processo (meio) sobre o resultado almejado (fim) \".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Desse modo, considero que a inabilita\u00e7\u00e3o da empresa Delurb foi irregular, e para que o interesse p\u00fablico seja preservado, acompanho a proposta da unidade instrutiva no sentido de que seja expedida determina\u00e7\u00e3o ao GAP-RJ para que promova a anula\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o administrativa que reformou a decis\u00e3o do pregoeiro quanto \u00e0 habilita\u00e7\u00e3o da licitante Delurb, que ofertou o menor pre\u00e7o, com a consequente habilita\u00e7\u00e3o da referida empresa.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Al\u00e9m desse ponto, a Selog identificou que o dispositivo do edital que exige os atestados t\u00e9cnicos das licitantes n\u00e3o informa quais seriam parcelas dos servi\u00e7os consideradas na avalia\u00e7\u00e3o desse item, em claro desacordo com o disposto no inciso I do \u00a7 1o do art. 30 da Lei 8.666/1993, o qual autoriza a exig\u00eancia de atestados relativos <b>exclusivamente \u00e0s parcelas de maior relev\u00e2ncia e valor significativo</b> do objeto do certame. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Acolho, portanto, a proposta de dar ci\u00eancia ao GAP-RJ desta impropriedade, com vistas a prevenir ocorr\u00eancias semelhantes em futuras licita\u00e7\u00f5es realizadas pela unidade jurisdicionada.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Quanto \u00e0 exig\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o, em sede de dilig\u00eancia, de Manifesto de Transporte de Res\u00edduos - MTR, conv\u00e9m destacar que tal documento de habilita\u00e7\u00e3o n\u00e3o era exigido no Edital do certame. A dilig\u00eancia objetivou atestar a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os pelo engenheiro qu\u00edmico respons\u00e1vel t\u00e9cnico indicado pela licitante. No entanto, observa-se, no presente caso, que o MTR n\u00e3o foi utilizado como embasamento para a inabilita\u00e7\u00e3o da proposta da Empresa Delurb pela autoridade superior.<b> </b>Entendo que tal ponto deve ser considerado improcedente.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Assim, deve-se revogar a medida cautelar adotada, tendo em vista as an\u00e1lises retro, com a realiza\u00e7\u00e3o de determina\u00e7\u00e3o e ci\u00eancia, na forma descrita nesta proposta de delibera\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ante o exposto, manifesto-me por que o Tribunal aprove o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 6 de outubro de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220907", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=776952", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=776952", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}