{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2514664", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2452/2021 ATA 40/2021 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2452", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "40/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Mil Print Inform\u00e1tica Eireli (CNPJ 23.791.227/0001-06) , contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/233/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 233/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Raimundo Carreiro, que negou provimento a pedido de reexame interposto pela embargante contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/673/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 673/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Walton Alencar Rodrigues, por meio do qual o Tribunal decidiu pela declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade da Empresa Mil Print Inform\u00e1tica Eireli para participar de licita\u00e7\u00f5es na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal pelo prazo de dois anos.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. com fundamento no art. 34 da Lei n\u00ba 8.443/1992, conhecer dos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Mil Print Inform\u00e1tica Eireli (CNPJ 23.791.227/0001-06) para, no m\u00e9rito, rejeit\u00e1-los;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 embargante e ao Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Amap\u00e1, informando-os de que o teor integral poder\u00e1 ser obtido no endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos.</p>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o em face de ac\u00f3rd\u00e3o que negou provimento a pedido de reexame interposto contra delibera\u00e7\u00e3o que declarou a inidoneidade da embargante para participar de licita\u00e7\u00f5es na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "13/10/2021", "ENTIDADE": " Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Amap\u00e1.", "INTERESSADOS": "3. Embargante: Mil Print Inform\u00e1tica Eireli (CNPJ 23.791.227/0001-06);", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01716820180\" target=\"_blank\">017.168/2018-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Augusto Nardes, Raimundo Carreiro (Relator) e Bruno Dantas.<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "5008619-96.2022.4.02.5001", "siglaOrgao": "JFES", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "MIL PRINT INFORMATICA LTDA"}], "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Raimundo Carreiro.", "RELATORIO": "<p>\tCuidam estes autos de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Mil Print Inform\u00e1tica Eireli, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/233/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 233/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de minha relatoria, que negou provimento a pedido de reexame interposto pela embargante contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/673/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 673/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator o Ministro Walton Alencar Rodrigues, por meio do qual o Tribunal decidiu pela declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade da Empresa Mil Print Inform\u00e1tica Eireli para participar de licita\u00e7\u00f5es na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal pelo prazo de dois anos.</p><p>2.\tTranscrevo a seguir, com ajustes de forma, nos termos do art. 1\u00ba, \u00a7 3\u00ba, inciso I, da Lei n\u00ba 8.443/92, a instru\u00e7\u00e3o lavrada no \u00e2mbito da Secretaria de Recursos (pe\u00e7a 62) , cuja proposta de encaminhamento foi endossada pela dire\u00e7\u00e3o da subunidade (pe\u00e7a 63) .</p><p><i>\"</i><b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b><i> </i></p><p><i>Trata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 52 e 54) opostos por Mil Print Inform\u00e1tica Eireli contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/233/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 233/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Raimundo Carreiro (pe\u00e7a 46) , transcrito na \u00edntegra abaixo: </i></p><p><i>9.\tAc\u00f3rd\u00e3o: </i></p><p><i>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Den\u00fancia, em que se aprecia pedido de reexame interposto pela empresa Mil Print Inform\u00e1tica - Eireli contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/673/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 673/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Min. Walton Alencar Rodrigues, por meio do qual este Tribunal decidiu pela declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade da Empresa Mil Print Inform\u00e1tica Eireli para participar de licita\u00e7\u00f5es na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal pelo prazo de dois anos, com base no art. 46 da Lei 8.443/1992, em raz\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o de atestados de capacidade t\u00e9cnica inid\u00f4neos.  </i></p><p><i>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator, com fundamento no art. 48 da Lei n\u00ba 8.443/1992 e nos arts. 285, caput, e 286, par\u00e1grafo \u00fanico do RI/TCU, em:  </i></p><p><i>9.1\tconhecer do pedido de reexame, para, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento, mantendo na \u00edntegra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/673/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 673/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>;  </i></p><p><i>9.2\tdar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 recorrente e demais interessados no processo, informando que o teor integral das pe\u00e7as que o integram poder\u00e1 ser obtido no endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos e que o acesso \u00e0s demais pe\u00e7as do processo pode ser obtido no endere\u00e7o eletr\u00f4nico deste Tribunal, op\u00e7\u00e3o vista eletr\u00f4nica. </i></p><p><b><i>HIST\u00d3RICO  \t </i></b></p><p><i>2.\tO presente processo cuida de den\u00fancia sobre apresenta\u00e7\u00e3o de atestado de capacidade t\u00e9cnica aparentemente falso pela empresa Mil Print Inform\u00e1tica - Eireli no \u00e2mbito do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico SRP 2/2016, realizado pelo Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Amap\u00e1 (Ifap) . </i></p><p><i>3.\tA sequ\u00eancia dos eventos, at\u00e9 o exame de m\u00e9rito do pedido de reexame interposto pela empresa Mil Print Inform\u00e1tica, foram assim descritos na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 42, p. 2-3: </i></p><p><i>3.\tA seguir, s\u00edntese das inconsist\u00eancias relatadas pelo denunciante nos tr\u00eas atestados emitidos pelo Centro Educacional Charles Darwin, situado em Vit\u00f3ria/ES, inclusive aquele referente ao Preg\u00e3o 2/2016 conduzido pelo Ifap acima mencionado, objeto destes autos: </i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>ATESTADO</i></p></td>\t<td><p><i>INCONSIST\u00caNCIA</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i> </i></p><p><i> </i></p><p><i> </i></p><p><i>Apresentado no Preg\u00e3o 2/2016 do Instituto </i></p><p><i>Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do </i></p><p><i>Amap\u00e1 e em outros certames (pe\u00e7a 1, p. 1-4 e 14) </i></p></td>\t<td><p><i> - emitido em 10/12/2015, sete dias ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o da empresa em 3/12/2015 e sete dias antes do alvar\u00e1 de localiza\u00e7\u00e3o e funcionamento da Mil Print Inform\u00e1tica, emitido em </i></p><p><i>17/12/2015; </i></p><p><i>- n\u00e3o apresenta informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas do Centro Educacional Charles Darwin, como endere\u00e7o, telefone, e-mail e CNPJ; e </i></p><p><i>- assinado pelo Coordenador Gr\u00e1fico do Centro Educacional Charles Darwin, S\u00e9rgio de Souza </i></p><p><i>Freitas; </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i> </i></p><p><i>Apresentado \tno \tPreg\u00e3o \t1/2016 \tda </i></p><p><i>Universidade Estadual do Maranh\u00e3o (pe\u00e7a 1, p. 4-5 e 15) </i></p></td>\t<td><p><i>a data de emiss\u00e3o 3/12/2015 alterada para </i></p><p><i>18/12/2015; e </i></p><p><i>texto alterado, assinatura recortada de outro documento e lista de dobra do atestado do dia 10/12/2015 consta do atestado emitido em 18/12/2015 </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Apresentado no Preg\u00e3o 91/2015 da Secretaria de Administra\u00e7\u00e3o do DF e em outros certames (pe\u00e7a 1, p. 5-7 e 16) </i></p></td>\t<td><p><i>emitido em 4/2/2016; e </i></p><p><i>o signat\u00e1rio afirmou em boletim de ocorr\u00eancia que n\u00e3o assinou o atestado </i></p></td></tr></tbody></table><p><i>4.\tSegundo o denunciante, o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2522620177\" target=\"_blank\">Processo 025.226/2017-7</a>, instru\u00eddo pela Secretaria de Controle Externo no Estado do Esp\u00edrito Santo (Secex-ES) , tratou de representa\u00e7\u00e3o a respeito de supostas irregularidades ocorridas em licita\u00e7\u00e3o conduzida pela Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal no Esp\u00edrito Santo, consistente na apresenta\u00e7\u00e3o de atestado inid\u00f4neo de capacidade t\u00e9cnica pela recorrente, onde o Centro Educacional Charles Darwin teria informado que: a empresa Mil Print Inform\u00e1tica - Eireli prestou servi\u00e7o de 21/12/2015 a 31/12/2016, que o Coordenador Gr\u00e1fico n\u00e3o possu\u00eda poderes e autoriza\u00e7\u00e3o para emiss\u00e3o de atestado; que o atestado do dia 4/2/2016 est\u00e1 fora do padr\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o; e nenhum diretor ou s\u00f3cio administrador emitiu atestado para a empresa Mil Print Inform\u00e1tica (pe\u00e7a 1, p. 7-9; e pe\u00e7a 2, p. 42-48) . </i></p><p><i>5.\tO TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2522620177\" target=\"_blank\">Processo 025.226/2017-7</a>, acima mencionado, foi apreciado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8414/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8414/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relatora Ministra Ana Arraes, que considerou parcialmente procedente a representa\u00e7\u00e3o e encaminhou c\u00f3pia integral dos autos \u00e0 Pol\u00edcia Civil e ao Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado do Esp\u00edrito Santo, para subsidiar as investiga\u00e7\u00f5es em curso no \u00e2mbito de suas compet\u00eancias. </i></p><p><i>6.\tEm decorr\u00eancia da audi\u00eancia proposta pela Secex-ES (pe\u00e7as 4, 6-7) , a Mil Print Inform\u00e1tica - Eireli apresentou raz\u00f5es de justificativas, que foram acostadas \u00e0s pe\u00e7as 8-9 e 12-18, enquanto S\u00e9rgio de Souza Freitas, ent\u00e3o Coordenador Gr\u00e1fico do Centro Educacional Charles Darwin manteve-se silente. </i></p><p><i>7.\tAp\u00f3s an\u00e1lise dos elementos apresentados pela Mil Print Inform\u00e1tica - Eireli e de documentos solicitados ao Ifap pela Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) (pe\u00e7as 14-19) , o processo foi apreciado pelo Tribunal por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/673/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 673/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> [...] </i></p><p><i>4.\tO <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/673/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 673/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Walton Alencar Rodrigues (pe\u00e7a 22) , apoiado na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 19, disp\u00f4s o seguinte: </i></p><p><i>9. Ac\u00f3rd\u00e3o:  </i></p><p><i>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de den\u00fancia, relatando que a licitante Mil Print Inform\u00e1tica Eireli, vencedora dos itens 3, 4, 5 e 6 do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico SRP 2/2016, promovido pelo Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Amap\u00e1 (Ifap) , ofereceu atestado de capacidade t\u00e9cnica fraudado,  </i></p><p><i>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator, em:  </i></p><p><i>9.1.\trejeitar as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pela empresa Mil Print Inform\u00e1tica Eireli;  </i></p><p><i>9.2.\tdeclarar inid\u00f4nea para participar de licita\u00e7\u00e3o na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, pelo prazo de dois anos, a empresa Mil Print Inform\u00e1tica Eireli, com fundamento no artigo 46 da Lei 8.443/1992;  </i></p><p><i>9.3.\tencaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Amap\u00e1, nos termos do art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 209, \u00a7 7\u00ba, do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entenderem cab\u00edveis. </i></p><p><i>5.\tInconformada, a empresa Mil Print Inform\u00e1tica - Eireli interp\u00f4s pedido de reexame (pe\u00e7a 31) . O exame de m\u00e9rito do recurso foi realizado na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 42, cujo excerto pertinente, transcreve-se abaixo: </i></p><p><i>11. Da determina\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de fraude </i></p><p><i>[...] </i></p><p><i>11.4\tA recorrente, com base no art. 46 da Lei 8.443/1992, foi declarada inid\u00f4nea para participar de licita\u00e7\u00e3o na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal. De acordo com o citado dispositivo \"Verificada a ocorr\u00eancia de fraude comprovada \u00e0 licita\u00e7\u00e3o, o Tribunal declarar\u00e1 a inidoneidade do licitante fraudador para participar, por at\u00e9 cinco anos, de licita\u00e7\u00e3o na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal\".  </i></p><p><i>11.5\tComo se v\u00ea, o tipo legal, de natureza administrativa, n\u00e3o exige que haja resultado decorrente da fraude, basta a comprova\u00e7\u00e3o do expediente fraudulento, que, no caso concreto, est\u00e1 configurado na apresenta\u00e7\u00e3o de atestado de capacidade falso. Nesse sentido, podem ser apontados os seguintes julgados:  </i></p><p><i>O TCU pode declarar a inidoneidade (art. 46 da Lei 8.443/1992) de licitante que apresenta declara\u00e7\u00e3o falsa, independentemente da obten\u00e7\u00e3o da vantagem indevida (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2458/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2458/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Ministro Raimundo Carreiro)  </i></p><p><i>A apresenta\u00e7\u00e3o de atestado de capacidade t\u00e9cnica relativo a servi\u00e7os n\u00e3o prestados pela licitante caracteriza fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2463/2009/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2463/2009-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Aroldo Cedraz)  </i></p><p><i>11.6\tJ\u00e1 o crime de frustra\u00e7\u00e3o ou fraude ao car\u00e1ter competitivo do procedimento licitat\u00f3rio, previsto no art. 90 da Lei 8.666/1993 e invocado pela recorrente, cont\u00e9m outros elementos obrigat\u00f3rios \u00e0 configura\u00e7\u00e3o do il\u00edcito, como a prova do intuito de obter, para si ou para outrem, vantagem decorrente da adjudica\u00e7\u00e3o do objeto da licita\u00e7\u00e3o.  </i></p><p><i>11.7\tPortanto, as prescri\u00e7\u00f5es do art. 46 da Lei 8.443/1992 e do art. 90 da Lei 8.666/1993 n\u00e3o se confundem, at\u00e9 porque s\u00e3o muito diferentes o \u00e2mbito de aplica\u00e7\u00e3o, as consequ\u00eancias que geram e as pessoas a quem se dirigem: um com puni\u00e7\u00e3o administrativa restritiva da atividade da pessoa jur\u00eddica; outro com pena criminal restritiva da liberdade da pessoa f\u00edsica (deten\u00e7\u00e3o) , al\u00e9m de multa. </i></p><p><i>11.8\tO crime descrito no art. 171 do C\u00f3digo Penal (estelionato) n\u00e3o est\u00e1 em an\u00e1lise nos presentes autos.  </i></p><p><i>11.9\tA alega\u00e7\u00e3o de que o crime de fraude n\u00e3o restou configurado uma vez que o contrato que sustentava o atestado datado de 21/12/2015 j\u00e1 existia h\u00e1 trinta e um dias quando do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 2/2016 n\u00e3o merece prosperar, pois </i><b><i>o atestado de capacidade t\u00e9cnica deve ser posterior \u00e0 presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o</i></b><i>. Al\u00e9m disso, </i><b><i>o atestado foi emitido em 10/12/2015, antes da celebra\u00e7\u00e3o do contrato em 21/12/2015, e assinado por pessoa que n\u00e3o detinha poderes para tanto</i></b><i>.  </i></p><p><i>11.10\tA jurisprud\u00eancia da Corte afirma que a constata\u00e7\u00e3o do elemento subjetivo espec\u00edfico \u00e9 necess\u00e1ria \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o, conforme se extra\u00ed do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3156/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3156/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Augusto Nardes: \"A conduta dolosa \u00e9 elemento subjetivo indispens\u00e1vel \u00e0 configura\u00e7\u00e3o de fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o, sendo requisito essencial para a aplica\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o de inidoneidade prevista no art. 46 da Lei 8.443/1992\". Nesse sentido, tamb\u00e9m est\u00e3o os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2915/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2915/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relatado pelo Ministro Benjamin Zymler; 1.230/2017-TCU-Plen\u00e1rio, relatado pela Ministra Ana Arraes; 1.986/2013-TCU-Plen\u00e1rio, relatado pelo Ministro Raimundo Carreiro; e 2.956/2012-TCUPlen\u00e1rio, relatado pelo Ministro Jos\u00e9 Jorge. No caso concreto, restou demonstrado o \u00e2nimo da recorrente em lograr benef\u00edcio pr\u00f3prio ao apresentar atestado de capacidade t\u00e9cnica com ind\u00edcios de falsidade para participar do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 2/2016 do Ifap.  </i></p><p><i>11.11\tA apresenta\u00e7\u00e3o de atestado falso caracteriza por si s\u00f3 a pr\u00e1tica de fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o, de modo a justificar a aplica\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o de inidoneidade (v.g. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2677/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2677/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relatado pelo Ministro Raimundo Carreiro; 27/2013-TCU-Plen\u00e1rio, relatado pelo Ministro Walton Alencar Rodrigues; e 1.334/2012-TCU-Plen\u00e1rio, relatado pelo Ministro Raimundo Carreiro) .  </i></p><p><i>11.12\tRelativamente \u00e0 jurisprud\u00eancia colacionada, cumpre registrar que referem-se aos arts. 89 e 96 da Lei 8.666/1993, os quais n\u00e3o se aplicam ao caso em an\u00e1lise. Ademais, em raz\u00e3o do princ\u00edpio da independ\u00eancia das inst\u00e2ncias em vigor no ordenamento jur\u00eddico p\u00e1trio, as decis\u00f5es judiciais apresentadas n\u00e3o obstam as apura\u00e7\u00f5es de irregularidades realizadas por esta Corte de Contas, a qual possui jurisdi\u00e7\u00e3o e compet\u00eancias pr\u00f3prias, designadas diretamente pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal e por sua Lei Org\u00e2nica (Lei 8.443/1992) . </i></p><p><i>11.13\tDessa forma, as raz\u00f5es recursais apresentadas n\u00e3o merecem prosperar. </i></p><p><i>[...] </i></p><p><i>12.\tDa inexist\u00eancia de dano e da atipicidade da conduta </i></p><p><i>[...] </i></p><p><i>12.7\tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 inexist\u00eancia de preju\u00edzo \u00e0 Fazenda P\u00fablica, cabe destacar que, para a declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade da empresa, n\u00e3o se faz necess\u00e1ria a ocorr\u00eancia de dano ao er\u00e1rio, pois, nos termos do art. 46 da Lei 8.443/1992, a inidoneidade resulta da pr\u00e1tica de fraude comprovada \u00e0 licita\u00e7\u00e3o. E esse \u00e9 o entendimento firmado na jurisprud\u00eancia deste Tribunal, a exemplo dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/785/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 785/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Aroldo Cedraz; 1.986/2013-TCUPlen\u00e1rio, relator Ministro Raimundo Carreiro; 3.145/2014-TCU-Plen\u00e1rio, relator MinistroSubstituto Marcos Bemquerer; e 428/2020-TCU-Plen\u00e1rio, relator Ministro Jos\u00e9 Mucio Monteiro. </i></p><p><i>12.8\tA san\u00e7\u00e3o de declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade de compet\u00eancia do TCU, com base no art. 46 da Lei 8.443/1992, n\u00e3o se confunde com as san\u00e7\u00f5es previstas no art. 87 da Lei 8.666/1993. Ambas s\u00e3o administrativas. </i></p><p><i>12.9\tCom base nos elementos constantes dos autos, o relator do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido entendeu que o atestado em an\u00e1lise \u00e9 inid\u00f4neo tendo em vista que os servi\u00e7os descritos s\u00e3o incompat\u00edveis com o curt\u00edssimo prazo entre a abertura da empresa (3/12/2015) e a dura\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria do contrato de presta\u00e7\u00e3o de tais servi\u00e7os, foi emitido em 10/12/2015 antes do per\u00edodo a que se refere (21/12/2015 e 31/12/2016) , e o alvar\u00e1 de localiza\u00e7\u00e3o e funcionamento da empresa em sua sede \u00e9 posterior \u00e0 emiss\u00e3o do atestado. </i></p><p><i>12.10\tE, ainda, para o relator, n\u00e3o deve prosperar o argumento de que como os servi\u00e7os j\u00e1 vinham sendo executados por empresa do mesmo grupo empresarial, os atestados relativos a servi\u00e7os e aquisi\u00e7\u00f5es efetuados por essa empresa poderiam ser aproveitados pela recorrente, pois o atestado tem por objetivo garantir a capacidade de execu\u00e7\u00e3o da empresa que o possui. </i></p><p><i>[...] </i></p><p><i>12.12\tComo se percebe, existe um conjunto de ind\u00edcios que evidenciam irregularidade na emiss\u00e3o do atestado de capacidade t\u00e9cnica apresentado pela recorrente no Preg\u00e3o 2/2016 conduzido pelo Ifap. A jurisprud\u00eancia do TCU possui entendimento firme no sentido de considerar a prova indici\u00e1ria, constitu\u00edda pelo somat\u00f3rio de ind\u00edcios que apontam na mesma dire\u00e7\u00e3o, suficiente para caracterizar fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o e ser declarada a inidoneidade do licitante fraudador para participar, por at\u00e9 cinco anos, de licita\u00e7\u00e3o na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, nos termos do art. 46 da Lei 8.443/1992. </i></p><p><i>12.13\tAssim, a exist\u00eancia de ind\u00edcios v\u00e1rios e concordantes faz prova de fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o e conduz \u00e0 declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade de empresas que praticam ato il\u00edcito (v.g. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/80/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 80/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relatora Ministra Ana Arraes; 1.005/2017-TCU-Plen\u00e1rio, relator Ministro-Substituto Marcos Bemquerer; 502/2015-TCU-Plen\u00e1rio, relator Ministro-Substituto Weder de Oliveira; e 1.107/2014-TCU- Plen\u00e1rio, relator Ministro-Substituto Andr\u00e9 de Carvalho) . </i></p><p><i>[...] </i></p><p><i>13.\tDa capacidade do Coordenador Gr\u00e1fico </i></p><p><i>[...] </i></p><p><i>13.4\tDiferentemente do entendimento da recorrente, o relator n\u00e3o reconheceu que o Coordenador Gr\u00e1fico teria capacidade para assinar os atestados. O relator, apesar de descrever com equ\u00edvoco a alega\u00e7\u00e3o da recorrente, em seguida, destacou que \"...S\u00e9rgio de Souza Freitas, exfuncion\u00e1rio da escola, 'n\u00e3o detinha poderes para firm\u00e1-los, e na medida em que n\u00e3o abonados ou emitidos pelos diretores ou s\u00f3cios-administradores da empresa, n\u00e3o constituiriam documentos id\u00f4neos para seu desiderato natural'\". </i></p><p><i>13.5\tO Boletim de Ocorr\u00eancia feito pelo Coordenador T\u00e9cnico junto \u00e0 Pol\u00edcia Civil do Esp\u00edrito Santo e mencionado pela recorrente, o qual n\u00e3o teria prosperado, refere-se a atestado diferente daquele que foi apresentado junto ao Ifap para o Preg\u00e3o 2/2016, emitido em 10/12/2015. O atestado de capacidade t\u00e9cnica objeto do Boletim de Ocorr\u00eancia, que teria assinatura falsificada, foi emitido em 4/2/2016 e apresentado em licita\u00e7\u00e3o do Di\u00e1rio Oficial do Esp\u00edrito Santo e da Secretaria da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica (pe\u00e7a 19, p. 1-2 e 4-6 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2522620177\" target=\"_blank\">Processo 025.226/2017-7</a>) . </i></p><p><i>13.6\tO fato de o Coordenador Gr\u00e1fico assinar solicita\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 sua a\u00e9rea de atua\u00e7\u00e3o n\u00e3o demonstra que possu\u00eda poder decis\u00f3rio ou de gest\u00e3o na empresa. Ademais, o Centro Educacional Charles Darwin, acerca da autenticidade material e formal de atestados encaminhados atrav\u00e9s do Of\u00edcio 0776/2017-TCU/SECEX-ES, de 18/12/2017 (pe\u00e7as 12 e 19 - TCU <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2522620177\" target=\"_blank\">Processo 025.226/2017-7</a>) , entre eles, o atestado emitido em 12/12/2015, asseverou que o ent\u00e3o Coordenador Gr\u00e1fico n\u00e3o possu\u00eda poderes e autoriza\u00e7\u00e3o para tal, e, ainda, que \"... o atestado abaixo colacionado e outros porventura existentes n\u00e3o foram emitidos pelos diretores e s\u00f3cios administradores da nossa escola e muito menos por representante autorizado...\". </i></p><p><i>13.7\tAssim, entende-se que as alega\u00e7\u00f5es apresentadas n\u00e3o merecem prosperar. [destaques acrescidos] </i></p><p><i>6.\tO Ministro-relator Raimundo Carreiro acolheu na \u00edntegra o pronunciamento da Secretaria de Recursos, no sentido de rejeitar as alega\u00e7\u00f5es recursais. Destaca-se as seguintes considera\u00e7\u00f5es feitas pelo Relator no voto que conduziu o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/233/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 233/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7as 46 e 47) : </i></p><p><i>14.\tUltrapassada essa quest\u00e3o, verifico que os atestados de capacidade t\u00e9cnica apresentados pela recorrente e relacionados \u00e0 venda de equipamento ou material de inform\u00e1tica, n\u00e3o possuem lastro contratual.  </i></p><p><i>15.\tIsso porque conforme reconhecido pelo ac\u00f3rd\u00e3o a quo, n\u00e3o se justifica o curt\u00edssimo intervalo entre a data de abertura da empresa (3/12/2015) e a dura\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria do contrato de presta\u00e7\u00e3o de tais servi\u00e7os, de extens\u00e3o cont\u00ednua. O atestado foi emitido pelo Centro Educacional Charles Darwin em 10/12/2015, antes do per\u00edodo a que se refere - de 21/12/2015 a 31/12/2016. Al\u00e9m disso, o alvar\u00e1 de localiza\u00e7\u00e3o e funcionamento da empresa em sua sede \u00e9 posterior \u00e0 emiss\u00e3o do atestado.  </i></p><p><i>16.\tN\u00e3o socorre a requerente o argumento de que a Mil Print ingressou em neg\u00f3cio que j\u00e1 vinha sendo executado pela Saesa do Brasil Ltda., empresa do mesmo grupo empresarial, e que os atestados relativos a servi\u00e7os e aquisi\u00e7\u00f5es efetuadas por esta tenham sido replicados para a recorrente.  </i></p><p><i>17.\tO atestado de capacidade t\u00e9cnica tem por objetivo assegurar a capacidade de execu\u00e7\u00e3o da empresa que o det\u00e9m, com a correspondente comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o de empreitada em condi\u00e7\u00f5es semelhantes. N\u00e3o poderia a empresa Mil Print, portanto, apoderar-se da experi\u00eancia de outra pessoa jur\u00eddica, integrante do mesmo grupo, ainda que do mesmo grupo empresarial. Como bem pontuou a Selog na an\u00e1lise que sustentou o ac\u00f3rd\u00e3o combatido, o atestado de capacidade t\u00e9cnica tem natureza declarat\u00f3ria, e n\u00e3o constitutiva de uma condi\u00e7\u00e3o preexistente.  </i></p><p><i>18.\tTampouco aproveita \u00e0 recorrente a alega\u00e7\u00e3o de que o coordenador gr\u00e1fico do Centro Educacional Charles Darwin deteria capacidade para assinar os atestados, visto que a pr\u00f3pria institui\u00e7\u00e3o educacional reconheceu que o ent\u00e3o coordenador n\u00e3o ostentava poderes ou autoriza\u00e7\u00e3o para tal, afirmando textualmente que o referido documento n\u00e3o foi emitido por representantes legais da escola ou por eles autorizado.  </i></p><p><i>19.\tAquie\u00e7o \u00e0s conclus\u00f5es da Serur, incorporando-as \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir tamb\u00e9m quanto \u00e0 rejei\u00e7\u00e3o das alega\u00e7\u00f5es de persegui\u00e7\u00e3o ou retalia\u00e7\u00e3o de empresas concorrentes bem como de aplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o mais ben\u00e9fica em raz\u00e3o de aus\u00eancia de dano \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o. De fato, o Supremo Tribunal Federal j\u00e1 afastou a hip\u00f3tese de conflito de normas entre a Lei Org\u00e2nica do TCU (Lei 8.443/1992) , art. 46 e a aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es previstas na Lei 8.666/1993, cujo escopo \u00e9 diverso, vinculado ao poder de autotutela da Administra\u00e7\u00e3o na fiscaliza\u00e7\u00e3o de seus pr\u00f3prios atos.  </i></p><p><i>20.\tN\u00e3o socorre a requerente o argumento de que n\u00e3o houve dano ao er\u00e1rio, pois conforme j\u00e1 assentado por este Tribunal, a apresenta\u00e7\u00e3o de atestado com conte\u00fado falso configura, por si s\u00f3, pr\u00e1tica de fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o e enseja declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade da empresa fraudadora para participar de licita\u00e7\u00e3o na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, uma vez que o tipo administrativo previsto no art. 46 da Lei 8.443/1992 consiste em il\u00edcito formal ou de mera conduta, sem a necessidade de concretiza\u00e7\u00e3o do resultado (Ac\u00f3rd\u00e3o 2.233/TCU-Plen\u00e1rio, rel. Min. Benjamin Zymler) . Na mesma vertente seguiram os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2458/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2458/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de minha relatoria, 3.097/2020-TCU-Plen\u00e1rio, rel. Min. Weder de Oliveira e 2.677/2014-TCU-Plen\u00e1rio, rel. Min. Bruno Dantas.  </i></p><p><i>21.\tConforme consignei no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2859/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2859/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de minha relatoria, e ficou consignado em Enunciado da jurisprud\u00eancia sistematizada deste Tribunal, \"caracteriza fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o, ensejando a declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade da empresa respons\u00e1vel, a apresenta\u00e7\u00e3o de atestado de capacidade t\u00e9cnica que n\u00e3o corresponde \u00e0 realidade dos fatos\". [...]  [destaques acrescidos] </i></p><p><i>7.\tEm 9/3/2021, a empresa Mil Print Inform\u00e1tica - Eireli op\u00f4s embargos declarat\u00f3rios contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/233/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 233/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7as 52 e 54) .  </i></p><p><i>8.\tPassa-se ao exame dos embargos declarat\u00f3rios. </i></p><p><b><i>EXAME DE ADMISSIBILIDADE </i></b></p><p><i>9.\tO Ministro Raimundo Carreiro determinou o exame de admissibilidade e a instru\u00e7\u00e3o dos embargos declarat\u00f3rios (pe\u00e7as 57) . </i></p><p><i>9.1. O exame preliminar desta Secretaria de Recursos prop\u00f4s o conhecimento do apelo, suspendendo os efeitos do item 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/233/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 233/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 59) . </i></p><p><b><i>EXAME DE M\u00c9RITO </i></b></p><p><i>10.\tConstitui objeto desta an\u00e1lise definir se h\u00e1 contradi\u00e7\u00e3o no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido referente a: </i></p><p><i>10.1. A capacidade do Coordenador Gr\u00e1fico de emitir atestado em nome do Centro Educacional Charles Darwin. </i></p><p><i>10.2. A autenticidade da assinatura do Coordenador Gr\u00e1fico do Centro Educacional Charles Darwin no atestado de capacidade t\u00e9cnica. </i></p><p><i>10.3. O tempo m\u00ednimo exigido para a emiss\u00e3o de atestado de capacidade t\u00e9cnica ap\u00f3s a abertura da empresa. </i></p><p><i>10.4. A veracidade das informa\u00e7\u00f5es contidas no atestado de capacidade t\u00e9cnica.   </i></p><p><b><i>Da capacidade do Coordenador Gr\u00e1fico de emitir atestado em nome do Centro Educacional  </i></b></p><p><i>11.\tA embargante aponta contradi\u00e7\u00e3o na decis\u00e3o atacada, ao afirmar que o Tribunal inferiu a incapacidade do Coordenador Gr\u00e1fico, Sr. S\u00e9rgio de Souza Freitas, de atestar a capacidade t\u00e9cnica de servi\u00e7os gr\u00e1ficos prestados ao Centro Educacional Charles Darwin, todavia, reconheceu os poderes do Coordenador Gr\u00e1fico para: (i) assinar solicita\u00e7\u00f5es e declara\u00e7\u00f5es de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o no Centro </i></p><p><i>Educacional; (ii) ceder o direito de uso de equipamento reprogr\u00e1fico de propriedade da institui\u00e7\u00e3o; e (iii) gerenciar o parque gr\u00e1fico e o contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os gr\u00e1ficos da institui\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 52, p. 29-30) . </i></p><p><i>12.\tA embargante sustenta que a capacidade do Coordenador Gr\u00e1fico de gerir todo o servi\u00e7o gr\u00e1fico da institui\u00e7\u00e3o educacional comprova sua compet\u00eancia para assinar um mero atestado de capacidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 52, p. 30) . </i></p><p><i>13.\tA embargante alega contradi\u00e7\u00e3o entre a conclus\u00e3o do TCU sobre o atestado de capacidade t\u00e9cnica - tido como fraudulento - e o entendimento da Pol\u00edcia Civil do Estado do Esp\u00edrito Santo sobre os fatos narrados no boletim de ocorr\u00eancia registrado pelo Sr. S\u00e9rgio de Souza Freitas, cujo inqu\u00e9rito n\u00e3o prosperou, em raz\u00e3o de ter se mostrada infundada a acusa\u00e7\u00e3o de crime de falsidade (pe\u00e7a 52, p. 31) . </i></p><p><i>14.\tA embargante afirma que inexiste disposi\u00e7\u00e3o legal definidora do signat\u00e1rio de atestado, podendo ser o gestor do contrato (pe\u00e7a 52, p. 41) . </i></p><p><i>15.\tA embargante alega tamb\u00e9m (pe\u00e7a 52, p. 31 e 41) : </i></p><p><i>15.1. A aus\u00eancia de ilegalidade ou de vantagem oferecida/dada na emiss\u00e3o do atestado em exame. </i></p><p><i>15.2. Outro atestado de capacidade t\u00e9cnica, com firma reconhecida e de mesma data do documento dito \"falsificado\", foi ignorado pelo Tribunal.  </i></p><p><i>15.3. A aus\u00eancia de m\u00e1-f\u00e9 da empresa Mil Print e de seu propriet\u00e1rio, que agiram da mesma forma que em outros procedimentos. </i></p><p><b><i>An\u00e1lise </i></b></p><p><i>16.\tO objeto de questionamento nestes autos \u00e9 o atestado de capacidade t\u00e9cnica emitido pelo Centro Educacional Charles Darwin, em 10/12/2015, subscrito por S\u00e9rgio de Souza Freitas e apresentado no Preg\u00e3o 2/2016 do Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Amap\u00e1 (pe\u00e7a 1, p. 58 e pe\u00e7a 15) . </i></p><p><i>17.\tOs ind\u00edcios v\u00e1rios e coincidentes da inidoneidade desse atestado (fraude licitat\u00f3ria) foram, assim, resumidos pelo Ministro Walton Alencar Rodrigues no voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/673/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 673/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 23, p. 2-3) : </i></p><p><i>17.1. O atestado informa que a empresa fornecia equipamentos e suprimentos de inform\u00e1tica, bem como prestava servi\u00e7o de loca\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de 39 copiadoras/impressoras (pe\u00e7a 1, p. 58 e pe\u00e7a 15) .  </i></p><p><i>17.2. As informa\u00e7\u00f5es do atestado s\u00e3o incompat\u00edveis com os servi\u00e7os descritos, diante do curt\u00edssimo intervalo entre a data de abertura da empresa (3/12/2015, pe\u00e7a 1, p. 20) e a dura\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria do contrato de presta\u00e7\u00e3o de tais servi\u00e7os, de extens\u00e3o cont\u00ednua. </i></p><p><i>17.3. O atestado foi emitido em 10/12/2015 (pe\u00e7a 1, p. 58 e pe\u00e7a 15) , antes do per\u00edodo a que se refere - 21/12/2015 a 31/12/2016 (pe\u00e7a 3, p. 1) . </i></p><p><i>17.4. O alvar\u00e1 de funcionamento da empresa (17/12/2015) \u00e9 posterior \u00e0 emiss\u00e3o do atestado de 10/12/2015 (pe\u00e7a 1, p. 21 e 58 e pe\u00e7a 15) .  </i></p><p><i>17.5. O atestado n\u00e3o estava amparado em contrato. Ocorre que o atestado de capacidade t\u00e9cnica relacionado \u00e0 venda de material de inform\u00e1tica deve possuir lastro contratual, para comprovar o cumprimento da execu\u00e7\u00e3o de seu objeto, suas caracter\u00edsticas, quantidades e prazos. </i></p><p><i>17.6. N\u00e3o \u00e9 plaus\u00edvel que empresa criada em 3/12/2015 (pe\u00e7a 1, p. 20) possu\u00edsse atestado de capacidade t\u00e9cnica id\u00f4neo datado de 10/12/2015 (pe\u00e7a 1, p. 58 e pe\u00e7a 15) , sete dias ap\u00f3s sua cria\u00e7\u00e3o.  </i></p><p><i>17.7. O atestado tem por objetivo garantir a capacidade de execu\u00e7\u00e3o da empresa que o possui, uma vez comprovado sucesso em empreitada similar. N\u00e3o \u00e9 cab\u00edvel que determinada empresa se apodere da experi\u00eancia de outra e apresente como sua aquela comprovada capacidade. </i></p><p><i>17.8. O Centro Educacional Charles Darwin informou ao Tribunal que o ex-funcion\u00e1rio da escola, S\u00e9rgio de Souza Freitas, n\u00e3o detinha poderes para, em seu nome, firmar os atestados de capacidade t\u00e9cnica. </i></p><p><i>17.9. Os fatos registrados no boletim de ocorr\u00eancia feito por S\u00e9rgio de Souza Freitas (pe\u00e7a 3, p. 4-6) n\u00e3o est\u00e3o relacionados ao atestado de capacidade t\u00e9cnica utilizado no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico SRP 2/2016 (pe\u00e7a 1, p. 58 e pe\u00e7a 15) . </i></p><p><i>18.\tA incapacidade de o Coordenador Gr\u00e1fico assinar atestados em nome do Centro Educacional Charles Darwin foi ratificada no item 13.4 da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 42, p. 7 e no item 18 do voto do Ministro Raimundo Carreiro, que conduziu o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/233/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 233/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 47, p. 2) . </i></p><p><i>19.\tObserve que inexiste a alegada contradi\u00e7\u00e3o nas decis\u00f5es do Tribunal quanto \u00e0 incapacidade do Coordenador Gr\u00e1fico, Sr. S\u00e9rgio de Souza Freitas, de assinar atestado em nome do Centro Educacional Charles Darwin (pe\u00e7a 1, p. 58 e pe\u00e7a 15) .  </i></p><p><i>20.\tA dire\u00e7\u00e3o do Centro Educacional Charles Darwin esclareceu ao Tribunal que o Sr. S\u00e9rgio de Souza Freitas n\u00e3o tinha poderes ou autoriza\u00e7\u00e3o dos diretores e s\u00f3cios administradores da escola para a emiss\u00e3o de atestados em nome daquela institui\u00e7\u00e3o, nos seguintes termos (pe\u00e7a 3, p. 1) : </i></p><p><i>REF: RESPOSTA AO OF\u00cdCIO 0776/2017-TCU/SE - PROCESSO N\u00ba <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2522620177\" target=\"_blank\">Processo 025.226/2017-7</a> </i></p><p><i>Atestados de capacidade t\u00e9cnica em nome do Centro Educacional Charles Darwin assinado por pessoa n\u00e3o autorizada e sem poderes para tanto - atestado sendo utilizado com suposta assinatura falsa - pr\u00e1tica de crime - papel timbrado fora dos padr\u00f5es da nossa escola - esclarecimentos que se faz. </i></p><p><i>Prezada Doutora, </i></p><p><i>Em aten\u00e7\u00e3o a vossa solicita\u00e7\u00e3o, informo que a MIL PRINT INFORM\u00c1TICA prestou servi\u00e7o para o Darwin no per\u00edodo de 21/12/2015 a 31/12/2016 quando houve assinatura de aditivo contratual e foi inclu\u00edda no contrato primitivo firmado com a Saesa do Brasil, e, ao fim deste per\u00edodo o contrato foi rescindido. </i></p><p><i>Em rela\u00e7\u00e3o aos atestados enviados por Vossa Excel\u00eancia em m\u00eddia (CD) que veio em anexo ao of\u00edcio supra citado, informo que chegou ao conhecimento da nossa escola que o atestado datado de 04/02/2016 (vide em anexo colacionado) possui assinatura que n\u00e3o confere com a assinatura do Sr. S\u00e9rgio de Souza Freitas (ex-colaborador do Darwin) que assinava atestado para o representante legal da referida empresa (que inclusive n\u00e3o possu\u00eda sequer poderes e autoriza\u00e7\u00e3o para tal) , e, ainda, que, o papel timbrado est\u00e1 fora do nosso padr\u00e3o, conforme poder\u00e1 ser constatado no boletim de ocorr\u00eancia n\u00ba 34708547, no anexo, pelos registros feito pelo ex-colaborador acima mencionado. </i></p><p><i>Enfim, o atestado abaixo colacionado e outros porventura existentes n\u00e3o foram emitidos pelos diretores e s\u00f3cios administradores da nossa escola e muito menos por representante autorizado como acima esclarecido, contudo, a empresa a MIL PRINT INFORM\u00c1TICA prestou servi\u00e7os no per\u00edodo supra informado. [destaques acrescidos]  </i></p><p><i>21.\tDe fato, n\u00e3o h\u00e1 normativo que defina o signat\u00e1rio de atestados, todavia, sabe-se que o Sr. S\u00e9rgio de Souza Freitas, Coordenador Gr\u00e1fico, n\u00e3o era o representante legal da escola. Sabe-se tamb\u00e9m que ele n\u00e3o detinha poderes para assinar os atestados em nome da institui\u00e7\u00e3o, conforme informou a dire\u00e7\u00e3o da escola \u00e0 pe\u00e7a 3, p. 1. Portanto, \u00e9 de se concluir que o atestado apresentado no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico SRP 2/2016 (pe\u00e7a 1, p. 58 e pe\u00e7a 15) , em nome do Centro Educacional Charles Darwin, \u00e9 inid\u00f4neo e inv\u00e1lido por v\u00edcio de compet\u00eancia legal.    </i></p><p><i>22.\t\u00c9 oportuno destacar que o Tribunal n\u00e3o fez qualquer ju\u00edzo de valor quanto \u00e0 capacidade t\u00e9cnico-gerencial do Coordenador Gr\u00e1fico no desempenho dos servi\u00e7os gr\u00e1ficos prestados ao Centro Educacional Charles Darwin. </i></p><p><i>23.\tA aus\u00eancia de nexo entre o atestado (4/2/2016) a que se refere o boletim de ocorr\u00eancia (pe\u00e7a 3, p. 3-6) e o atestado (10/12/2015) utilizado no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico SRP 2/2016 (pe\u00e7a 1, p. 58 e pe\u00e7a 15) foi refor\u00e7ada no item 13.5 da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 42, p. 7. </i></p><p><i>24.\tPortanto, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em contradi\u00e7\u00e3o entre a decis\u00e3o do TCU (apoiada na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 42) e o entendimento firmado pela Pol\u00edcia Civil do Estado do Esp\u00edrito Santo acerca dos fatos narrados no boletim de ocorr\u00eancia feito pelo Sr. S\u00e9rgio de Souza Freitas, visto que trataram de atestados distintos (pe\u00e7a 1, p. 58 e pe\u00e7a 3, p. 3) .  </i></p><p><i>25.\tA alega\u00e7\u00e3o de que outro atestado de capacidade t\u00e9cnica, com firma reconhecida, foi ignorado pelo Tribunal n\u00e3o merece prosperar. O \u00fanico atestado, com firma reconhecida, que consta dos autos \u00e9 aquele emitido no dia 4/2/2016 (pe\u00e7a 2, p. 13 e 26) , o qual \u00e9 distinto do atestado, ora examinado, do dia 10/12/2015 (pe\u00e7a 1, p. 58 e pe\u00e7a 15) .   </i></p><p><i>26.\tA ilegalidade da apresenta\u00e7\u00e3o do atestado inid\u00f4neo restou configurada nos autos, com a afronta ao art. 30, inciso II, da Lei 8666/1993 e ao Edital do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico SRP 2/2016 do IFAP. </i></p><p><i>27.\tN\u00e3o h\u00e1 como acolher a alegada aus\u00eancia de m\u00e1-f\u00e9 da empresa Mil Print e de seu propriet\u00e1rio, pois a apresenta\u00e7\u00e3o no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 2/2016 do atestado inid\u00f4neo, apoiado em informa\u00e7\u00f5es infundadas, denota justamente o contr\u00e1rio. </i></p><p><i>28.\tAssim, prop\u00f5e-se a rejei\u00e7\u00e3o das raz\u00f5es recursais. </i></p><p><b><i>Da assinatura do Coordenador Gr\u00e1fico do Centro Educacional Charles Darwin </i></b></p><p><i>29. A embargante afirma que o atestado de capacidade t\u00e9cnica apresentado perante o IFAP n\u00e3o \u00e9 falso e a autenticidade da assinatura do Sr. S\u00e9rgio de Souza Freitas foi confirmada na per\u00edcia grafot\u00e9cnica realizada pela Pol\u00edcia Federal no processo criminal n\u00ba 1002622-81.2020.4.01.3100 (pe\u00e7a 52, p. 32-36 e pe\u00e7a 54) . </i></p><p><b><i>An\u00e1lise </i></b></p><p><i>30.\tO Laudo de Per\u00edcia Criminal Federal concluiu que \u00e9 aut\u00eantica a assinatura do Sr. S\u00e9rgio de Souza Freitas firmada no atestado de capacidade t\u00e9cnica, emitido em 18/12/2015 (pe\u00e7a 52, p. 34-36 e pe\u00e7a 54) . </i></p><p><i>31.\tOcorre que as irregularidades apontadas no atestado de capacidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 1, p. 58 e pe\u00e7a 15) n\u00e3o se referiram \u00e0 autenticidade da assinatura do Sr. S\u00e9rgio de Souza Freitas. O conjunto de ind\u00edcios da inidoneidade desse documento foi descrito no item 17 desta instru\u00e7\u00e3o, destacando que, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 assinatura do atestado, foi constatado que o Sr. S\u00e9rgio de Souza Freitas n\u00e3o detinha poderes para, em nome da escola, firmar os atestados de capacidade t\u00e9cnica. </i></p><p><i>32.\tPortanto, prop\u00f5e-se a rejei\u00e7\u00e3o das raz\u00f5es recursais.  </i></p><p><b><i>Do requisito temporal para emiss\u00e3o de atestado de capacidade t\u00e9cnica  </i></b></p><p><i>33.\tA embargante aponta contradi\u00e7\u00e3o na decis\u00e3o atacada, afirmando que: </i></p><p><i>33.1. O relat\u00f3rio (item 12.15 das pe\u00e7as 42 e 48) e o art. 30, \u00a75\u00ba, da Lei 8.666/1993 vedaram a exig\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o da capacidade t\u00e9cnica com limita\u00e7\u00e3o de tempo m\u00ednimo de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o. Todavia, o voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/233/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 233/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> (item 15 da pe\u00e7a 47, p. 2) rejeitou o curt\u00edssimo intervalo de tempo entre a abertura da empresa e a emiss\u00e3o do atestado, ou seja, o TCU delimitou o tempo de presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o para comprovar a capacidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 52, p. 39) . </i></p><p><i>33.2. N\u00e3o h\u00e1 prova de que os servi\u00e7os da empresa Mil Print n\u00e3o eram prestados ao Centro Educacional Charles Darwin na data do atestado de capacidade t\u00e9cnica (10/12/2015) e antes da vig\u00eancia do contrato iniciado em 21/12/2015. Ao contr\u00e1rio, existe comprova\u00e7\u00e3o de que os servi\u00e7os eram prestados, conforme informou a dire\u00e7\u00e3o da escola \u00e0 pe\u00e7a 3, o que torna o atestado v\u00e1lido e verdadeiro (pe\u00e7a 52, p. 38-40) .  </i></p><p><b><i>An\u00e1lise </i></b></p><p><i>34.\tO item 12.15 da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 42, p. 6 informou que a comprova\u00e7\u00e3o de capacidade t\u00e9cnica com limita\u00e7\u00e3o de tempo de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o \u00e9 vedada pelo art. 30, \u00a75\u00ba, da Lei 8.666/1993. Tal veda\u00e7\u00e3o tem por objetivo impedir que essa exig\u00eancia restrinja o car\u00e1ter competitivo do certame, o que n\u00e3o restou caracterizado nestes autos. </i></p><p><i>35.\tO caso concreto trata de situa\u00e7\u00e3o diversa, porque o curto intervalo entre a abertura da empresa e a emiss\u00e3o do atestado (apenas sete dias) foi insuficiente para permitir a comprova\u00e7\u00e3o da capacidade da empresa de prestar o servi\u00e7o de loca\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de 39 copiadoras/impressoras e de fornecer equipamentos e suprimentos de inform\u00e1tica, descritos no atestado (pe\u00e7a 1, p. 58 e pe\u00e7a 15) .  </i></p><p><i>36.\tCabe relembrar que a apresenta\u00e7\u00e3o do atestado de capacidade t\u00e9cnica visa demonstrar a experi\u00eancia anterior do licitante que possa garantir, em certa medida, a capacidade de executar um certo objeto futuro. </i></p><p><i>37.\tObserve que o atestado n\u00e3o refletia a realidade dos fatos e, assim, n\u00e3o poderia certificar a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os nele descritos, porque fora emitido antes do in\u00edcio da presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os. Note que n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias nos autos de que a empresa Mil Print Inform\u00e1tica prestou servi\u00e7os \u00e0 escola entre os dias 3/12/2015 e 10/12/2015. Corroboram com esse entendimento: (i) a afirma\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o do Centro Educacional Charles Darwin de que a empresa Mil Print Inform\u00e1tica prestou-lhe servi\u00e7os no per\u00edodo compreendido entre 21/12/2015 e 31/12/2016 (pe\u00e7a 3, p. 1) ; (ii) a constata\u00e7\u00e3o de que o alvar\u00e1 de funcionamento da empresa Mil Print Inform\u00e1tica (17/12/2015) foi expedido depois do atestado (10/12/2015) ; e (iii) a verifica\u00e7\u00e3o de que o atestado, que envolvia a venda de material de inform\u00e1tica, n\u00e3o possu\u00eda lastro contratual para comprovar o cumprimento da execu\u00e7\u00e3o de seu objeto, suas caracter\u00edsticas, quantidades e prazos. </i></p><p><i>38.\tAo contr\u00e1rio do que alega a embargante, verifica-se que n\u00e3o h\u00e1 prova de que os seus servi\u00e7os foram prestados \u00e0 escola na data do atestado de capacidade t\u00e9cnica (10/12/2015) ou antes da vig\u00eancia do contrato iniciado em 21/12/2015.  </i></p><p><i>39.\tQuanto ao tema, tem-se as seguintes decis\u00f5es do Tribunal: </i></p><p><i>A apresenta\u00e7\u00e3o de atestado com conte\u00fado falso configura, por si s\u00f3, pr\u00e1tica de fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o e enseja declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade da empresa fraudadora para participar de licita\u00e7\u00e3o na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, uma vez que o tipo administrativo previsto no art. 46 da Lei 8.443/1992 consiste em il\u00edcito formal ou de mera conduta, sem a necessidade de concretiza\u00e7\u00e3o do resultado. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2233/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2233/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Ministro-relator Benjamin Zymler </i></p><p><i>Caracteriza fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o, ensejando a declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade da empresa respons\u00e1vel, a apresenta\u00e7\u00e3o de atestado de capacidade t\u00e9cnica que n\u00e3o corresponde \u00e0 realidade dos fatos. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2859/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2859/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Ministro-relator Raimundo Carreiro </i></p><p><i>A apresenta\u00e7\u00e3o de atestado de capacidade t\u00e9cnica relativo a servi\u00e7os n\u00e3o prestados pela licitante caracteriza fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2463/2009/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2463/2009-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Ministro-relator Aroldo Cedraz </i></p><p><i>A apresenta\u00e7\u00e3o de atestado de capacidade t\u00e9cnica relativo a servi\u00e7os n\u00e3o prestados caracteriza fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o e enseja a declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade da licitante para participar de licita\u00e7\u00e3o na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal (art. 46 da Lei 8.443/1992) , penalidade que independe da ocorr\u00eancia de dano ao er\u00e1rio ou do resultado do certame. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1385/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1385/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Ministro-relator Jos\u00e9 Mucio Monteiro </i></p><p><i>40.\tDesse modo, prop\u00f5e-se a rejei\u00e7\u00e3o das raz\u00f5es recursais.  </i></p><p><b><i>Da veracidade das informa\u00e7\u00f5es contidas no atestado de capacidade t\u00e9cnica </i></b></p><p><i>41.\tA embargante afirma que (pe\u00e7a 52, p. 41) : </i></p><p><i>41.1. Nenhuma das informa\u00e7\u00f5es fornecidas nos atestados \u00e9 inver\u00eddica, referente \u00e0 capacidade de prestar servi\u00e7os ou de fornecer mercadorias, de modo que todos os contratos p\u00fablicos foram devidamente cumpridos.  </i></p><p><i>41.2. Inexiste determina\u00e7\u00e3o legal de quem assina o atestado de capacidade t\u00e9cnica, podendo ser, no caso, o gestor do contrato (pe\u00e7a 52, p. 41) . </i></p><p><b><i>An\u00e1lise </i></b></p><p><i>42.\tA an\u00e1lise do teor das informa\u00e7\u00f5es contidas no atestado de capacidade t\u00e9cnica, apresentado pela empresa embargante no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 2/2016, consta dos itens 35 a 37 desta instru\u00e7\u00e3o. A alega\u00e7\u00e3o do cumprimento de todos os contratos firmados com os entes p\u00fablicos, por si s\u00f3, \u00e9 incapaz de afastar a irregularidade constatada no atestado de pe\u00e7a 15. </i></p><p><i>43.\tA alegada falta de disposi\u00e7\u00e3o legal que determine quem assina o atestado de capacidade t\u00e9cnica foi examinada no item 21 desta instru\u00e7\u00e3o.   </i></p><p><i>44.\tDe todo o exposto, prop\u00f5e-se a rejei\u00e7\u00e3o das raz\u00f5es recursais. </i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O </i></b></p><p><i>45.\tN\u00e3o restaram caracterizadas as alegadas contradi\u00e7\u00f5es do ac\u00f3rd\u00e3o atacado. </i></p><p><i>46.\tO Sr. S\u00e9rgio de Souza Freitas, ex-Coordenador Gr\u00e1fico do Centro Educacional Charles Darwin, n\u00e3o detinha poderes para assinar os atestados em nome da institui\u00e7\u00e3o. Em consequ\u00eancia, o atestado apresentado no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico SRP 2/2016, em nome do Centro Educacional Charles Darwin, \u00e9 inid\u00f4neo e inv\u00e1lido por v\u00edcio de compet\u00eancia legal.    </i></p><p><i>47.\tA conclus\u00e3o pela autenticidade da assinatura do Sr. S\u00e9rgio de Souza Freitas no atestado de capacidade t\u00e9cnica, emitido em 18/12/2015, n\u00e3o afasta o conjunto de ind\u00edcios da inidoneidade desse documento. </i></p><p><i>48.\tO curto intervalo entre a abertura da empresa e a emiss\u00e3o do atestado foi insuficiente para permitir a comprova\u00e7\u00e3o da capacidade da empresa de prestar o servi\u00e7o de loca\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de 39 copiadoras/impressoras e de fornecer equipamentos e suprimentos de inform\u00e1tica. O atestado n\u00e3o refletia a realidade dos fatos e, assim, n\u00e3o poderia certificar a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os nele descritos, porque fora emitido antes do in\u00edcio da presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e porque a verifica\u00e7\u00e3o da venda de material exige lastro contratual, que inexistia \u00e0 \u00e9poca da emiss\u00e3o do atestado. </i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO </i></b></p><p><i>49. Ante o exposto, submete-se \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior a an\u00e1lise dos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela empresa Mil Print Inform\u00e1tica contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/233/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 233/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, propondo-se, com fundamento no artigo 34, da Lei 8.443/1992: </i></p><p><i>a)\tconhecer os embargos declarat\u00f3rios, para, no m\u00e9rito, rejeit\u00e1-los; </i></p><p><i>b)\tdar ci\u00eancia \u00e0s partes e aos \u00f3rg\u00e3os/entidades interessados.</i></p><p>\u00c9 o relat\u00f3rio. <i> </i></p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Victor Di Giorgio Morandi (15.463/OAB-ES) e Rodrigo Alves Roselli (15.687/OAB-ES), representando Mil Print Inform\u00e1tica Eireli. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "DEN\u00daNCIA. APRESENTA\u00c7\u00c3O DE ATESTADO T\u00c9CNICO COM EVID\u00caNCIAS DE INIDONEIDADE EM DIVERSOS CERTAMES. EMISS\u00c3O LOGO AP\u00d3S ABERTURA DA EMPRESA. AUS\u00caNCIA DE INFORMA\u00c7\u00d5ES B\u00c1SICAS. ASSINATURA DE PESSOA N\u00c3O AUTORIZADA. IND\u00cdCIOS V\u00c1RIOS E COINCIDENTES. DECLARA\u00c7\u00c3O DE INIDONEIDADE. PEDIDO DE REEXAME. CONHECIMENTO E N\u00c3O PROVIMENTO. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. AUTENTICIDADE DA ASSINATURA N\u00c3O AFASTA A IRREGULARIDADE ORIGINAL. AUS\u00caNCIA DE CONTRADI\u00c7\u00c3O, OMISS\u00c3O OU OBSCURIDADE. CONHECIMENTO E REJEI\u00c7\u00c3O. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "DEN\u00daNCIA (DEN)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur).", "VOTO": "<p>\tEm an\u00e1lise embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Mil Print Inform\u00e1tica Eireli, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/233/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 233/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de minha relatoria, que negou provimento a pedido de reexame interposto pela embargante contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/673/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 673/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator o Ministro Walton Alencar Rodrigues, por meio do qual o Tribunal apreciou den\u00fancia envolvendo a apresenta\u00e7\u00e3o, pela Empresa embargante, de atestado de capacidade t\u00e9cnica com evid\u00eancias de falsidade no \u00e2mbito do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico SRP 2/2016, promovido pelo Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Amap\u00e1 (Ifap) e em outros certames no Pa\u00eds.</p><p>2.\tPresentes os requisitos de admissibilidade fixados no art. 34, \u00a7 2\u00ba da Lei 8.443/1992, c/c o art. 287, \u00a7 3\u00ba do RI/TCU, conhe\u00e7o dos presentes embargos, em ratifica\u00e7\u00e3o ao exame de admissibilidade produzido pela Serur (pe\u00e7as 133-134) .</p><p>3.\tNo referido Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 2/2016 promovido pelo Ifap, a denunciada apresentou atestado emitido pelo Centro Educacional Charles Darwin, datado de 10/12/2015, com ind\u00edcios de fraude, em raz\u00e3o de: i) O atestado ter sido emitido pelo Centro Educacional Charles Darwin em 10/12/2015, antes do per\u00edodo da suposta presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os a que se refere - de 21/12/2015 a 31/12/2016; ii) o atestado ter sido emitido sete dias ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o da empresa em 3/12/2015 e sete dias antes do alvar\u00e1 de localiza\u00e7\u00e3o e funcionamento da Mil Print Inform\u00e1tica Eireli, emitido em 17/12/2015 iii) o atestado n\u00e3o apresentar informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas do Centro Educacional Charles Darwin, como endere\u00e7o, telefone, e-mail e CNPJ; iv) o atestado ter sido emitido pelo Coordenador Gr\u00e1fico do Centro Educacional Charles Darwin, S\u00e9rgio de Souza Freitas, que n\u00e3o detinha poderes para firm\u00e1-lo.</p><p>4.\tAl\u00e9m do atestado emitido para o Ifap, o denunciante mencionou atestados irregulares apresentados no Preg\u00e3o 1/2016 da Universidade Estadual do Maranh\u00e3o, no Preg\u00e3o 91/2015 da Secretaria de Administra\u00e7\u00e3o do DF e em outros certames. Por essas raz\u00f5es, a Empresa Mil Print Inform\u00e1tica Eireli foi condenada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/673/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 673/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> \u00e0 pena de inidoneidade para participar, por dois anos, de licita\u00e7\u00e3o na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, com base no art. 46 da Lei 8.443/1992, em raz\u00e3o de restar configurada a fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o. </p><p>5.\tInterposto pedido de reexame contra a decis\u00e3o pela empresa respons\u00e1vel, o mesmo foi conhecido e teve provimento negado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/233/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 233/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de minha relatoria.</p><p>6.\tNos presentes aclarat\u00f3rios, a embargante alega: i) contradi\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o embargado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 capacidade do Coordenador Gr\u00e1fico de emitir atestado em nome do Centro Educacional Charles Darwin; ii) a autenticidade da assinatura do referido Coordenador Gr\u00e1fico; iii) contradi\u00e7\u00e3o entre o relat\u00f3rio do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, que vedou a exig\u00eancia temporal para comprova\u00e7\u00e3o de capacidade t\u00e9cnica e o voto condutor, que delimitou o tempo de presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o para comprova\u00e7\u00e3o de capacidade t\u00e9cnica; iv) a veracidade das informa\u00e7\u00f5es constantes do atestado de capacidade t\u00e9cnica. </p><p>7.\tAcompanho integralmente as conclus\u00f5es da Secretaria de Recursos, transcritas no relat\u00f3rio precedente, no sentido da rejei\u00e7\u00e3o das alega\u00e7\u00f5es da embargante, e as quais incorporo integralmente a estas raz\u00f5es de decidir.</p><p>8.\tInicialmente, assinalo que os embargos de declara\u00e7\u00e3o se prestam, em regra, a expungir da decis\u00e3o embargada eventuais v\u00edcios da omiss\u00e3o, contradi\u00e7\u00e3o ou obscuridade. No caso sob exame, a embargante alega <b>contradi\u00e7\u00e3o </b>na delibera\u00e7\u00e3o recorrida. A contradi\u00e7\u00e3o h\u00e1bil a ser acolhida em sede de aclarat\u00f3rios \u00e9 aquela que cont\u00e9m afirma\u00e7\u00e3o conflitante, quer na fundamenta\u00e7\u00e3o do <i>decisum</i>, quer entre a fundamenta\u00e7\u00e3o e a conclus\u00e3o alcan\u00e7ada pelo relator, cuja ocorr\u00eancia n\u00e3o leva necessariamente a uma modifica\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a, sen\u00e3o a um esclarecimento de seu conte\u00fado.</p><p>9.\tA contradi\u00e7\u00e3o deve ser, portanto, <b>interna</b> \u00e0 decis\u00e3o embargada. N\u00e3o se reconhece a contradi\u00e7\u00e3o quando h\u00e1 an\u00e1lises dissonantes entre a instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica que consta do relat\u00f3rio e aquelas constantes do voto condutor da decis\u00e3o recorrida/embargada. Nesse sentido, os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1195/2009/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1195/2009-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, rel. Min. Valmir Campelo, 731/2019-TCU-Plen\u00e1rio, rel. Min. Augusto Nardes e 1.035/2019-TCU-Plen\u00e1rio, rel. Min. Walton Alencar Rodrigues.</p><p>10.\tDesse modo, n\u00e3o merecem prosperar as raz\u00f5es da embargante, fundadas em suposta contradi\u00e7\u00e3o entre o ac\u00f3rd\u00e3o embargando e os elementos constantes dos autos ou entre a decis\u00e3o questionada e a proposta emanada da Secretaria de Recursos, o que n\u00e3o se observou, em absoluto.</p><p>11.\tDe fato, os diversos ind\u00edcios colimados pelo Ministro Walton Alencar Rodrigues quando da prola\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o embargado evidenciam que o documento apresentado como atestado de capacidade t\u00e9cnica n\u00e3o ostenta veracidade (pe\u00e7a 23, p. 2-3) :</p><p>\"Tais informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o incompat\u00edveis logicamente com os servi\u00e7os descritos, diante do curt\u00edssimo intervalo entre a data de abertura da empresa (3/12/2015) e a dura\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria do contrato de presta\u00e7\u00e3o de tais servi\u00e7os, de extens\u00e3o cont\u00ednua.</p><p>Al\u00e9m disso, (i) o atestado foi emitido em 10/12/2015, antes do per\u00edodo a que se refere - de 21/12/2015 a 31/12/2016; e (ii) o alvar\u00e1 de localiza\u00e7\u00e3o e funcionamento da empresa em sua sede \u00e9 posterior \u00e0 emiss\u00e3o do atestado. </p><p>Contrariamente ao que quer fazer crer o respons\u00e1vel, atestados de capacidade t\u00e9cnica relacionados \u00e0 venda de equipamento ou material de inform\u00e1tica devem possuir lastro contratual, para comprovar o cumprimento da execu\u00e7\u00e3o de seu objeto, suas caracter\u00edsticas, quantidades e prazos. </p><p>Assim, n\u00e3o \u00e9 plaus\u00edvel que empresa criada em 3/12/2015 possu\u00edsse atestado de capacidade t\u00e9cnica id\u00f4neo datado de 10/12/2015, sete dias ap\u00f3s sua cria\u00e7\u00e3o. </p><p>N\u00e3o deve prosperar o argumento de que a Mil Print ingressou em neg\u00f3cio que j\u00e1 vinha sendo executado pela Saesa do Brasil Ltda., do mesmo grupo empresarial, e que os atestados relativos a servi\u00e7os e aquisi\u00e7\u00f5es efetuadas por esta tenham sido replicados para aquela.  </p><p>O atestado tem por objetivo garantir a capacidade de execu\u00e7\u00e3o da empresa que o possui, uma vez comprovado sucesso em empreitada similar. N\u00e3o \u00e9 cab\u00edvel que determinada empresa se apodere da experi\u00eancia de outra e apresente como sua aquela comprovada capacidade. (...) </p><p>O argumento de que o boletim de ocorr\u00eancia feito por S\u00e9rgio de Souza Freitas n\u00e3o prosperou n\u00e3o socorre a empresa, pois aquele n\u00e3o est\u00e1 relacionado ao objeto desses autos, o atestado de capacidade t\u00e9cnica utilizado no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico SRP 2/2016.</p><p>12.\tAl\u00e9m disso, o pr\u00f3prio Centro Educacional Charles Darwin, respondendo a dilig\u00eancia promovida por esta Corte no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2522620177\" target=\"_blank\">Processo 025.226/2017-7</a> (pe\u00e7a 3, p. 1) , informou que o Sr. S\u00e9rgio de Souza Freitas n\u00e3o detinha poderes para firmar esse tipo de atestado, principalmente se n\u00e3o foram abonados ou emitidos pelos diretores ou s\u00f3cio-administradores da Empresa. </p><p>13.\tN\u00e3o se cuida aqui, ao contr\u00e1rio do faz crer a embargante, de questionar a capacidade t\u00e9cnica do ent\u00e3o Coordenador Gr\u00e1fico do Centro Educacional Charles Darwin, mas simplesmente da sua incapacidade para expedir o referido documento, al\u00e9m de todas as outras irregularidades identificadas.</p><p>14.\tFinalmente, inexiste qualquer contradi\u00e7\u00e3o na decis\u00e3o embargada, visto que a incapacidade de o ent\u00e3o Coordenador Gr\u00e1fico para assinar atestados em nome do Centro Educacional foi ratificada no item 13.4 do relat\u00f3rio \u00e0 pe\u00e7a 48, p. 7, e no item 18 de meu voto condutor no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/233/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 233/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 47, p. 2) :</p><p>13.4 Diferentemente do entendimento da recorrente, o relator n\u00e3o reconheceu que o Coordenador Gr\u00e1fico teria capacidade para assinar os atestados. O relator, apesar de descrever com equ\u00edvoco a alega\u00e7\u00e3o da recorrente, em seguida, destacou que \"...S\u00e9rgio de Souza Freitas, exfuncion\u00e1rio da escola, 'n\u00e3o detinha poderes para firm\u00e1-los, e na medida em que n\u00e3o abonados ou emitidos pelos diretores ou s\u00f3cios-administradores da empresa, n\u00e3o constituiriam documentos id\u00f4neos para seu desiderato natural'\". (pe\u00e7a 48, p. 7) </p><p>18. Tampouco aproveita \u00e0 recorrente a alega\u00e7\u00e3o de que o coordenador gr\u00e1fico do Centro Educacional Charles Darwin deteria capacidade para assinar os atestados, visto que a pr\u00f3pria institui\u00e7\u00e3o educacional reconheceu que o ent\u00e3o coordenador n\u00e3o ostentava poderes ou autoriza\u00e7\u00e3o para tal, afirmando textualmente que o referido documento n\u00e3o foi emitido por representantes legais da escola ou por eles autorizado (pe\u00e7a 47, p. 2) .</p><p>15.\tIgualmente n\u00e3o prospera o argumento de autenticidade da assinatura do Sr. S\u00e9rgio Freitas, confirmada em per\u00edcia grafot\u00e9cnica (pe\u00e7a 52, p. 34-36 e pe\u00e7a 54) , visto que as irregularidades apontadas no atestado n\u00e3o se referem \u00e0 assinatura do subscritor mas ao conjunto de irregularidades evidenciadas.</p><p>16.\tTampouco se identifica qualquer contradi\u00e7\u00e3o relacionada ao requisito temporal para emiss\u00e3o de atestado de capacidade t\u00e9cnica. </p><p>17.\tA veda\u00e7\u00e3o de estabelecimento de limite de tempo para presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o, prevista no art. 30, \u00a75\u00ba, das Lei 8.666/1993, tem por objetivo <b>assegurar o car\u00e1ter competitivo do certame</b>, em nada se confunde com o curt\u00edssimo intervalo de tempo entre a abertura da empresa e a emiss\u00e3o do atestado (<b>sete dias</b>) , insuficiente a comprovar qualquer capacidade da empresa de prestar servi\u00e7os de loca\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de 38 copiadoras/impressoras e fornecer equipamentos e suprimentos de inform\u00e1tica (pe\u00e7a 1, p. 58 e pe\u00e7a 15) :</p><p>Art. 30.  A documenta\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica limitar-se-\u00e1 a:</p><p>\u00a7 5\u00ba \u00c9 vedada a exig\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o de atividade ou de aptid\u00e3o com limita\u00e7\u00f5es de tempo ou de \u00e9poca ou ainda em locais espec\u00edficos, ou quaisquer outras n\u00e3o previstas nesta Lei, que inibam a participa\u00e7\u00e3o na licita\u00e7\u00e3o.</p><p>18.\tQuanto \u00e0 veracidade das informa\u00e7\u00f5es contidas no atestado de capacidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 15) , igualmente n\u00e3o se observa qualquer contradi\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o nas an\u00e1lises empreendidas pelo Tribunal, conforme analisado nos itens 35 a 37 da instru\u00e7\u00e3o da Serur, transcrita no relat\u00f3rio. Ademais, a aus\u00eancia de disposi\u00e7\u00e3o legal que defina o respons\u00e1vel por emitir atestados t\u00e9cnicos n\u00e3o afasta o fato de que o Sr. S\u00e9rgio de Souza Freitas n\u00e3o era o representante legal da escola e n\u00e3o detinha poderes institucionais para emitir o documento, conforme informou a escola \u00e0 pe\u00e7a 3, p. 1.</p><p>19.\tPercebe-se, assim, que a embargante deseja simplesmente rediscutir o m\u00e9rito das decis\u00f5es proferidas. Refor\u00e7o que que os embargos de declara\u00e7\u00e3o n\u00e3o se prestam a rediscutir quest\u00f5es de m\u00e9rito decididas pelo Tribunal, ou mesmo discutir novas teses jur\u00eddicas e que observaram estritamente o princ\u00edpio do devido processo. Nesse sentido, os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2703/2009/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2703/2009-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Min. Augusto Nardes, 291/2015-TCU-Plen\u00e1rio, Min. Walton Alencar Rodrigues, 632/2015-TCU-Plen\u00e1rio, Min. Ana Arraes, e 2.062/2015-TCU-Plen\u00e1rio, Min. Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro.</p><p>20.\tEm face do que foi exposto concluo, na linha do entendimento sufragado pela Serur, n\u00e3o haver qualquer contradi\u00e7\u00e3o a ser sanada no ac\u00f3rd\u00e3o embargado, motivo pelo qual os presentes embargos merecem ser conhecidos e, no m\u00e9rito, rejeitados. </p><p>Pelo exposto, VOTO por que o Tribunal adote o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 13 de outubro de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">RAIMUNDO CARREIRO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220908", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=778381", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=778381", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}