{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2514547", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2512/2021 ATA 41/2021 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2512", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "41/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2512/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2512/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Trata-se de pedido de reexame interposto pela Secretaria de Governo Digital contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/419/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 419/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 68) , por meio do qual esta Corte de Contas expediu recomenda\u00e7\u00f5es \u00e0 recorrente.</p><p>Considerando que a expedi\u00e7\u00e3o de recomenda\u00e7\u00f5es por parte do TCU n\u00e3o gera qualquer sucumb\u00eancia aos seus jurisdicionados, ante seu car\u00e1ter n\u00e3o impositivo;</p><p>Considerando que, dada a natureza colaborativa das recomenda\u00e7\u00f5es, eventuais obje\u00e7\u00f5es \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o das medidas ou a argui\u00e7\u00e3o de meios alternativos de alcan\u00e7ar o mesmo fim poder\u00e3o ser apresentadas e discutidas no respectivo processo de monitoramento ou por outro meio h\u00e1bil, mas n\u00e3o pela via recursal;</p><p>Considerando, portanto, que o recurso interposto n\u00e3o atende aos requisitos de admissibilidade, por estar caracterizada a falta de interesse recursal;</p><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, quanto ao processo a seguir relacionado, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 32, inciso I e par\u00e1grafo \u00fanico, 33 e 48, <i>caput</i> e par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei 8.443/1992, e nos arts. 143, inciso IV, al\u00ednea \"b\", e \u00a7 3\u00ba, 144, 277, inciso II, e 286 do Regimento Interno do TCU, de acordo com os pareceres emitidos nos autos, em:</p><p>a) n\u00e3o conhecer do pedido de reexame interposto pela Secretaria de Governo Digital, por aus\u00eancia de interesse recursal; e</p><p>b) dar ci\u00eancia da presente delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 recorrente e aos \u00f3rg\u00e3os/entidades interessados.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3801620192\" target=\"_blank\">Processo 038.016/2019-2</a> (RELAT\u00d3RIO DE ACOMPANHAMENTO) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Recorrente: Secretaria de Governo Digital.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o: Minist\u00e9rio da Defesa; Minist\u00e9rio da Economia; Minist\u00e9rio da Infraestrutura; Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica; Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores; Secretaria-Executiva da Secretaria-Geral da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Vital do R\u00eago.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Relator da delibera\u00e7\u00e3o recorrida: Ministro Aroldo Cedraz.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Recursos (Serur) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "20/10/2021", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Defesa; Minist\u00e9rio da Economia; Minist\u00e9rio da Infraestrutura; Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica; Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores; Secretaria-Executiva da Secretaria-Geral da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica.", "INTERESSADOS": " Secretaria de Governo Digital.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03801620192\" target=\"_blank\">038.016/2019-2</a>", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2536798", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 1059/2022 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "1059", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Aroldo Cedraz.", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "RELAT\u00d3RIO DE ACOMPANHAMENTO (RACOM)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur).", "DTATUALIZACAO": "20221217", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=24168596", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=24168596", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}