{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2516535", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2562/2021 ATA 42/2021 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2562", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "42/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2562/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2562/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de Plen\u00e1rio, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso II, 41, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso II, 143, incisos III e V, al\u00ednea \"a\", 169, inciso V, 243 e 250, inciso I, todos do Regimento Interno, de acordo com as manifesta\u00e7\u00f5es da Selog (pe\u00e7as 130/132) , em:</p><p>a) considerar parcialmente atendida<b> </b>a medida determinada no<b> </b>item 9.4.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2355/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2355/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, com fundamento no item 63.5 dos Padr\u00f5es de Monitoramento (Portaria-Segecex 27/2009) , uma vez que a entidade adotou todas as medidas cab\u00edveis a seu alcance para dar atendimento, por\u00e9m sem sucesso, n\u00e3o havendo a necessidade de adotar medidas adicionais;</p><p>b) tornar insubsistente<b> </b>a medida determinada no item 9.4.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2355/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2355/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, com fundamento no item 63.3 dos Padr\u00f5es de Monitoramento (Portaria-Segecex 27/2009) , por n\u00e3o ser mais aplic\u00e1vel, j\u00e1 que a unidade t\u00e9cnica concluiu que n\u00e3o se verificaram consequ\u00eancias decorrentes do achado originalmente constatado;</p><p>c) considerar atendida<b> </b>a medida determinada no item 9.4.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2355/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2355/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p>d) arquivar este processo.</p><p><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2239220149\" target=\"_blank\">Processo 022.392/2014-9</a> (RELAT\u00d3RIO DE AUDITORIA) </b></p><p>\t1.1. Apensos: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4498020205\" target=\"_blank\">Processo 044.980/2020-5</a> (MONITORAMENTO) </p><p>\t1.2. Respons\u00e1veis: Emmanuel Zagury Tourinho, Reitor (CPF XXX.515.992-XX) </p><p>\t1.3. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Universidade Federal do Par\u00e1 (UFPA) .</p><p>\t1.4. Relator: Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti.</p><p>\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p>\t1.6. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) .</p><p>\t1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p>\t1.8. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: </p><p>\t1.8.1. dar ci\u00eancia<b> </b>\u00e0 Universidade Federal do Par\u00e1, com fundamento no art. 9\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 315/2020 e com vistas \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias internas que previnam a ocorr\u00eancia de outras semelhantes, que a inclus\u00e3o da rubrica \"treinamento/reciclagem\" na Planilha de Custos e Forma\u00e7\u00e3o de Pre\u00e7os das contrata\u00e7\u00f5es de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os terceirizados, identificada no Anexo III, M\u00f3dulo III, do Edital do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico SRP 33/2011, afrontou o disposto na IN SLTI 2/2008 (Anexo III - Modelo de Planilha de Custos e Forma\u00e7\u00e3o de Pre\u00e7os) , alterada pela Portaria SLTI/MP 7, de 9/3/2011, bem como jurisprud\u00eancia inaugurada com o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/825/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 825/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator: Ministro Raimundo Carreiro) ;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8.2. informar \u00e0 Universidade Federal do Par\u00e1 sobre a prola\u00e7\u00e3o deste ac\u00f3rd\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "27/10/2021", "ENTIDADE": " Universidade Federal do Par\u00e1 (UFPA).", "INTERESSADOS": " Emmanuel Zagury Tourinho, Reitor (CPF XXX.515.992-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02239220149\" target=\"_blank\">022.392/2014-9</a>", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "RELAT\u00d3RIO DE AUDITORIA (RA)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog).", "DTATUALIZACAO": "20220908", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=24292260", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=24292260", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}