{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2514908", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2596/2021 ATA 42/2021 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2596", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "42/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Rio de Janeiro (Firjan) , juntamente com o Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial - Departamento Regional do Estado do Rio de Janeiro (Senai/RJ) e o Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria - Departamento Regional do Estado do Rio de Janeiro (Sesi/RJ) , contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/281/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 281/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, por meio do qual o Tribunal, no que interessa a esta etapa processual, proferiu determina\u00e7\u00f5es no sentido de que essas entidades republicassem o edital do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 47/2020 escoimado das falhas identificadas caso desejassem prosseguir com a contrata\u00e7\u00e3o,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. com fundamento nos arts. 32, inciso II, e 34 da Lei 8.443/1992, conhecer e acolher parcialmente os embargos de declara\u00e7\u00e3o, atribuindo-lhes efeito infringente, para, em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 determina\u00e7\u00e3o contida no item 1.7.1.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/281/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 281/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, determinar \u00e0 Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Rio de Janeiro (Firjan) , \u00e0 Diretoria Regional do Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria no Rio de Janeiro (Sesi/RJ) e \u00e0 Diretoria Regional do Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial no Rio de Janeiro (Senai/RJ) que, caso desejem dar continuidade \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o do objeto previsto no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 47/2020, republiquem o respectivo edital sem a exig\u00eancia da certifica\u00e7\u00e3o de IATA (item 9.3.3 do edital) , ou prevejam a admiss\u00e3o de alternativa menos restritiva que possa substitu\u00ed-la.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o aos embargantes.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos contra ac\u00f3rd\u00e3o que apreciou representa\u00e7\u00e3o e proferiu determina\u00e7\u00f5es no sentido de que as embargantes republicassem edital de preg\u00e3o eletr\u00f4nico cujo objeto \u00e9 a contrata\u00e7\u00e3o de empresa para presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de agenciamento de viagens.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "27/10/2021", "ENTIDADE": " Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado do Rio de Janeiro; Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial - Departamento Regional do Rio de Janeiro; Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria - Departamento Regional do Estado do Rio de Janeiro.", "INTERESSADOS": "3. Representante/Recorrentes:<br>3.1. Recorrentes: Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado do Rio de Janeiro; Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial - Departamento Regional do Rio de Janeiro; Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria - Departamento Regional do Estado do Rio de Janeiro.<br>3.2. Representante: SX Tecnologia e Servi\u00e7os Corporativos Eireli (14.278.276/0001-40).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02581220203\" target=\"_blank\">025.812/2020-3</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Augusto Nardes, Raimundo Carreiro, Bruno Dantas (Relator) e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Bruno Dantas.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAdoto como relat\u00f3rio, com os ajustes de forma pertinentes, a instru\u00e7\u00e3o da secretaria respons\u00e1vel pela demanda (pe\u00e7a 75) , que contou com a anu\u00eancia do diretor da subunidade (pe\u00e7a 76) :</p><p>\"<b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1. Cuidam os autos de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Rio de Janeiro - Firjan (pe\u00e7a 69) , juntamente com o Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial - Departamento Regional do Estado do Rio de Janeiro (Senai/RJ) e o Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria - Departamento Regional do Estado do Rio de Janeiro (Sesi/RJ) , contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/281/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 281/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> - Rela\u00e7\u00e3o 2/2021, relator Ministro Bruno Dantas (pe\u00e7a 58) , transcrito abaixo (grifos originais) :</p><p>'Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 143, inciso V, 235 e 237, inciso VII, do Regimento Interno do TCU, e de acordo com os pareceres emitidos nos autos, em:</p><p>a) <b>conhecer</b> a representa\u00e7\u00e3o e consider\u00e1-la <b>procedente</b>;</p><p>b) <b>revogar</b> a medida cautelar adotada por meio do despacho \u00e0 pe\u00e7a 31, em raz\u00e3o da perda de seu objeto;</p><p>c) adotar as medidas abaixo indicadas;</p><p>d) dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 representante, \u00e0 Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado do Rio de Janeiro, \u00e0 Diretoria Regional do Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria no Rio de Janeiro e \u00e0 Diretoria Regional do Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial no Rio de Janeiro; e</p><p>d) <b>arquivar</b> este processo.</p><p> (...) </p><p>1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es:</p><p>1.7.1. determinar \u00e0 Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Rio de Janeiro (Firjan) , \u00e0 Diretoria Regional do Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria no Rio de Janeiro (Sesi/RJ) e \u00e0 Diretoria Regional do Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial no Rio de Janeiro (Senai/RJ) , com fundamento no art. 4\u00ba, inciso II da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315/2020, que, caso desejem dar continuidade \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o do objeto previsto no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 47/2020, republiquem o respectivo edital sem as seguintes irregularidades e informe o TCU, no prazo de 15 (quinze) dias a contar da republica\u00e7\u00e3o, os encaminhamentos adotados:</p><p>1.7.1.1. exig\u00eancia da certifica\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Ag\u00eancias de Viagens Corporativas - Abracorp (item 13.1.2.2 do ato convocat\u00f3rio) , sem justificativa expressa acerca de eventual excepcionalidade dessa exig\u00eancia nessa contrata\u00e7\u00e3o, contrariando a jurisprud\u00eancia do TCU, a exemplo dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/827/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 827/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a> e 1.391/2014-TCU-Plen\u00e1rio; e</p><p>1.7.1.2. exig\u00eancia da certifica\u00e7\u00e3o da IATA (item 9.3.3 do edital) , em descumprimento da jurisprud\u00eancia do TCU, a exemplo dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2250/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2250/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a> e 3.360/2015-TCU-Plen\u00e1rio.'</p><h1>HIST\u00d3RICO</h1><p>2. Trata-se de representa\u00e7\u00e3o da empresa SX Tecnologia e Servi\u00e7os Corporativos Eireli (pe\u00e7a 1) , a respeito de supostas irregularidades cometidas pela Firjan no \u00e2mbito do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 47/2020, cujo objeto \u00e9 a contrata\u00e7\u00e3o de empresa para presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de agenciamento de viagens, para atendimento \u00e0 Firjan, ao Senai/RJ, ao Sesi/RJ, ao Instituto Euvaldo Lodi (IEL) e ao Centro Industrial do Rio de Janeiro (CIRJ) (pe\u00e7a 4, p. 1) , com vig\u00eancia de doze meses (podendo ser prorrogado at\u00e9 o m\u00e1ximo de sessenta meses - pe\u00e7a 4, p. 19) e valor estimado de R$ 6.945.191,86 (pe\u00e7a 24, p. 11) .</p><p>3. O representante alegou, em suma, ilegalidade na exig\u00eancia de:</p><p class=\"pergunta\">a) declara\u00e7\u00e3o de entidade privada, no caso concreto, certifica\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Ag\u00eancias de Viagens Corporativas - Abracorp (item 13.1.2.2 do edital, \u00e0 pe\u00e7a 4, p. 18) , considerando que o referido documento n\u00e3o est\u00e1 previsto entre aqueles exigidos para habilita\u00e7\u00e3o, nos arts. 27 a 31 da Lei 8.666/1993, al\u00e9m de contrariar a jurisprud\u00eancia deste Tribunal; e</p><p>b) qualifica\u00e7\u00e3o econ\u00f4mico-financeira, considerando que, al\u00e9m dos \u00edndices cont\u00e1beis (\u00edndice de liquidez corrente) , \u00e9 exigida a comprova\u00e7\u00e3o de possuir capital social de, no m\u00ednimo, R$ 694.519,18, conforme disposto nos itens 9.4.1 e 9.4.2 do edital (pe\u00e7a 4, p. 12) , mencionando o descumprimento do \u00a7 5\u00ba do artigo 31 da Lei 8.666/1993 e da jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p>4. A instru\u00e7\u00e3o inicial desta Selog foi no sentido de realizar a oitiva pr\u00e9via da Firjan quanto \u00e0s alega\u00e7\u00f5es do representante e \u00e0 quest\u00e3o levantada pela unidade t\u00e9cnica, qual seja, ind\u00edcio de irregularidade na exig\u00eancia da certifica\u00e7\u00e3o da<i> International Air Transportation Association</i> - IATA (item 9.3.3 do edital - pe\u00e7a 4, p. 11) , com descumprimento da jurisprud\u00eancia do TCU (pe\u00e7as 14-15 e 17) .</p><p>5. Com a an\u00e1lise da resposta encaminhada pelo Senai/RJ e pelo Sesi/RJ, entidades que comp\u00f5em o Sistema Firjan (pe\u00e7a 24) , a Selog realizou nova instru\u00e7\u00e3o no sentido de conhecer da representa\u00e7\u00e3o, indeferir a medida cautelar requerida, realizar dilig\u00eancia junto \u00e0 entidade e solicitar o coment\u00e1rio dos gestores, considerando a possibilidade de constru\u00e7\u00e3o participativa das delibera\u00e7\u00f5es deste Tribunal (pe\u00e7as 28-30) .</p><p>6. No que concerne \u00e0 medida cautelar, a Selog entendeu (i) afastado o pressuposto do perigo da demora, tendo em vista que a Firjan teria afirmado que o certame se encontrava suspenso e que n\u00e3o daria andamento nele at\u00e9 posterior delibera\u00e7\u00e3o deste Tribunal; e (ii) caracterizado o pressuposto do perigo da demora reverso, considerando que o objeto licitado estava sendo prestado por meio de contrata\u00e7\u00e3o emergencial, com vig\u00eancia at\u00e9 2/10/2020 (pe\u00e7a 28, p. 3) .</p><p>7. O relator, embora tenha concordado, em ess\u00eancia, com a an\u00e1lise empreendida pela Selog, entendeu que os pressupostos para a concess\u00e3o imediata da cautelar estariam atendidos, uma vez que considerou que a concess\u00e3o imediata da medida cautelar conferiria seguran\u00e7a jur\u00eddica \u00e0 quest\u00e3o, apesar da suspens\u00e3o volunt\u00e1ria pela Firjan e de seu comprometimento em n\u00e3o dar seguimento ao certame, e n\u00e3o vislumbrou a ocorr\u00eancia do perigo da demora reverso (pe\u00e7a 31) .</p><p>8. No tocante \u00e0 dilig\u00eancia proposta para apurar as condi\u00e7\u00f5es e as consequ\u00eancias advindas das reclama\u00e7\u00f5es feitas pela Firjan no \u00e2mbito do contrato firmado com a empresa ITS Viagens e Turismo Eireli (Contrato 3585/2020) , o relator entendeu que o tema n\u00e3o estava associado ao objeto principal deste processo e que tais fatos n\u00e3o eram relevantes para o deslinde a ser dado no caso (pe\u00e7a 31, p. 5) .</p><p>9. Assim, em 23/9/2020, por meio de despacho, o relator decidiu (pe\u00e7a 31, p. 5-6) :</p><p class=\"list_Paragraph\">I) conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, satisfeitos os requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 235 e 237, inciso VII, do Regimento Interno deste Tribunal;</p><p class=\"list_Paragraph\">II) deferir o pedido de concess\u00e3o de medida cautelar formulado pela representante;</p><p class=\"list_Paragraph\">III) determinar a oitiva da Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Rio de Janeira (Firjan) , com o apoio do Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria (Sesi) e do Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial (Senai) , com fundamento no art. 276, \u00a7 3\u00ba, do RI/TCU, para que, no prazo de 15 (quinze) dias, se manifestem sobre a medida cautelar deferida, em especial sobre as exig\u00eancias constantes dos itens 9.3.3 e 13.1.2.2 do edital do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 47/2020, as quais t\u00eam o potencial de restringir indevidamente o certame, n\u00e3o encontrando amparo no Regulamento de Licita\u00e7\u00f5es e Contratos do Sesi e do Senai, bem como da jurisprud\u00eancia deste Tribunal, conforme instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 28 e deste despacho;</p><p class=\"list_Paragraph\">IV) considerando a possibilidade de constru\u00e7\u00e3o participativa das delibera\u00e7\u00f5es deste Tribunal, nos termos do art. 14 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315/2020:</p><p class=\"list_Paragraph\">a) solicitar \u00e0 Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Rio de Janeira (Firjan) , com o apoio do Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria (Sesi) e do Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial (Senai) , caso queiram, no prazo de quinze dias, podendo apresentar resposta \u00fanica na oportunidade:</p><p class=\"list_Paragraph\">a.1) a apresenta\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis a\u00e7\u00f5es corretivas que poder\u00e3o ser tomadas para prevenir ou corrigir os ind\u00edcios de irregularidades detectados ou remover seus efeitos;</p><p class=\"list_Paragraph\">a.2) a manifesta\u00e7\u00e3o quanto aos poss\u00edveis impactos no caso de o TCU determinar: (i) a anula\u00e7\u00e3o do certame e dos atos dele decorrentes ou, caso poss\u00edvel, a republica\u00e7\u00e3o do ato convocat\u00f3rio com exclus\u00e3o dos itens 9.3.3 e 13.1.2.2 do edital atual; (ii) o retorno \u00e0 fase do certame para an\u00e1lise da proposta da empresa representante, abstendo-se da exig\u00eancia de associa\u00e7\u00e3o \u00e0 Abracorp e \u00e0 IATA para fins de habilita\u00e7\u00e3o ou contrata\u00e7\u00e3o; ou (iii) a n\u00e3o prorroga\u00e7\u00e3o do contrato a ser celebrado em decorr\u00eancia de prosseguimento atual certame, em fun\u00e7\u00e3o dos ind\u00edcios de irregularidades verificados, na hip\u00f3tese de serem insuficientes as alternativas apresentadas pelo gestor para corrigir os pontos questionados;</p><p class=\"list_Paragraph\">b) alertar a Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Rio de Janeira, ao Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria e ao Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o participativa de delibera\u00e7\u00f5es, de que:</p><p class=\"list_Paragraph\">b.1) a sua manifesta\u00e7\u00e3o quanto \u00e0s alternativas para corrigir os ind\u00edcios de irregularidades verificados e quanto aos impactos das poss\u00edveis medidas a serem adotadas pelo TCU ser\u00e1 avaliada na proposi\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito, mas n\u00e3o vincula as decis\u00f5es desta Corte de Contas, notadamente quando os riscos decorrentes de sua ado\u00e7\u00e3o e/ou da manuten\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o irregular n\u00e3o se coadunarem com o interesse p\u00fablico que se pretende tutelar;</p><p class=\"list_Paragraph\">b.2) a aus\u00eancia de manifesta\u00e7\u00e3o no prazo estipulado n\u00e3o impedir\u00e1 o andamento processual, podendo o TCU vir a prolatar decis\u00e3o de m\u00e9rito, caso haja elementos suficientes que caracterizem afronta \u00e0s normas legais e/ou possibilidade de ocorr\u00eancia de preju\u00edzos \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o; e</p><p class=\"list_Paragraph\">b.3) a aus\u00eancia de manifesta\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser\u00e1 considerada motivo de san\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"list_Paragraph\">V) diligenciar a Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Rio de Janeiro, com o apoio do Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria e do Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial, com fundamento nos artigos 157 e 187 do Regimento Interno/TCU, para que, no prazo de quinze dias, individualmente ou em conjunto, encaminhem os seguintes elementos e/ou esclarecimentos relativos ao Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 47/2020:</p><p class=\"list_Paragraph\">a) como foi calculado o valor estimado da licita\u00e7\u00e3o, informando os par\u00e2metros que levaram \u00e0 estipula\u00e7\u00e3o dos valores e encaminhando a estimativa e a pesquisa de mercado;</p><p class=\"list_Paragraph\">b) demais informa\u00e7\u00f5es que julgar necess\u00e1rias sobre a mat\u00e9ria, em especial sobre o est\u00e1gio atual e eventuais novas medidas adotadas e a adotar em rela\u00e7\u00e3o ao certame; e</p><p class=\"list_Paragraph\">c) designa\u00e7\u00e3o formal de interlocutor que conhe\u00e7a da mat\u00e9ria para dirimir eventuais d\u00favidas, informando nome, fun\u00e7\u00e3o/cargo, e-mail e telefone de contato.</p><p class=\"list_Paragraph\">VI) encaminhar c\u00f3pia da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 28 e deste despacho \u00e0 Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Rio de Janeiro, ao Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria e ao Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial para subsidiar suas respostas;</p><p class=\"list_Paragraph\">VII) dar ci\u00eancia deste despacho \u00e0 representante.</p><p>10. A medida cautelar de suspens\u00e3o do PE 47/2020 foi referendada pelo Pleno deste Tribunal por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2596/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2596/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 36) .</p><p>11. Promovidas as medidas autorizadas pelo relator e analisadas as respostas encaminhadas (pe\u00e7as 40-42 e 49-50) , a Selog, considerando que, apesar de informarem a republica\u00e7\u00e3o do edital com exclus\u00e3o das exig\u00eancias impugnadas, as entidades ainda n\u00e3o haviam adotado nenhuma medida concreta nesse sentido, concluiu pela (i) proced\u00eancia da representa\u00e7\u00e3o; (ii) revoga\u00e7\u00e3o da medida cautelar adotada; e (iii) determina\u00e7\u00e3o \u00e0s unidades jurisdicionadas, caso desejassem dar continuidade \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o do objeto previsto no PE 47/2020 (pe\u00e7as 55-57) .</p><p>12. O Plen\u00e1rio acolheu a proposta do relator, de acordo com os pareceres retromencionados e nos termos do ac\u00f3rd\u00e3o ora embargado, transcrito no item 1 desta instru\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 58) .</p><p><b>EXAME DE ADMISSIBILIDADE</b></p><p>13. O ministro-relator Bruno Dantas, considerando que a delibera\u00e7\u00e3o embargada acompanhara integralmente as an\u00e1lises empreendidas pela unidade instrutora, e tendo em vista a natureza da alega\u00e7\u00e3o, encaminhou os autos \u00e0 Selog para instru\u00e7\u00e3o dos embargos opostos (pe\u00e7a 72) .</p><p>14. No tocante \u00e0 admissibilidade de recursos, verifica-se que o recurso foi interposto dentro do prazo previsto na Lei Org\u00e2nica e no RI/TCU (dez dias) : ci\u00eancia da notifica\u00e7\u00e3o em 5/3/2021 (pe\u00e7as 63-65) e oposi\u00e7\u00e3o dos embargos de declara\u00e7\u00e3o em 17/3/2021 (pe\u00e7a 69) . Logo, tempestivo.</p><p>15. O recurso foi interposto pelas unidades jurisdicionadas, configurada, portanto, a legitimidade das embargantes.</p><p>16. Em conformidade com o art. 287, <i>caput</i> e \u00a7 1\u00ba, do RI/TCU, os embargos de declara\u00e7\u00e3o devem ser utilizados quando houver obscuridade, omiss\u00e3o ou contradi\u00e7\u00e3o em ac\u00f3rd\u00e3o do Tribunal, devendo o recorrente apontar o v\u00edcio que pretende impugnar no corpo da decis\u00e3o.</p><p>17. No caso em exame, as embargantes alegam a exist\u00eancia de omiss\u00e3o e de contradi\u00e7\u00e3o no item 1.7.1.2 do ac\u00f3rd\u00e3o combatido.</p><p>18. Considerando que o exame de admissibilidade se cinge ao cabimento do recurso, sem indagar sobre a exist\u00eancia efetiva de omiss\u00f5es, contradi\u00e7\u00f5es e/ou obscuridades, verifica-se que o argumento apresentado pelas embargantes se enquadra, ao menos em tese, no que disp\u00f5e o art. 34 da Lei 8.443/1992.</p><p>19. Com todas essas considera\u00e7\u00f5es preliminares de admissibilidade, prop\u00f5e-se o <b>conhecimento</b> dos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela Firjan, pelo Senai/RJ e pelo Sesi/RJ, nos termos do art. 34 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 287 do RI/TCU.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p>20. Constitui objeto do presente recurso definir se h\u00e1 obscuridades, omiss\u00f5es e/ou contradi\u00e7\u00f5es no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/281/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 281/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>21. A prop\u00f3sito, registra-se que a aprecia\u00e7\u00e3o do presente recurso est\u00e1 sendo operada \u00e0 luz da seguinte conceitua\u00e7\u00e3o de Vicente Greco Filho, <i>in</i> Direito Processual Civil Brasileiro, Saraiva, 11\u00aa ed., 2\u00ba Volume, p. 259-260, compreendendo as hip\u00f3teses dos v\u00edcios que rendem ensejo aos embargos de declara\u00e7\u00e3o:</p><p>- <b>obscuridade: </b>defeito consistente na dif\u00edcil compreens\u00e3o do texto da senten\u00e7a e pode decorrer de simples defeito redacional ou mesmo de m\u00e1 formula\u00e7\u00e3o de conceitos, havendo obscuridade quando a senten\u00e7a est\u00e1 incompreens\u00edvel no comando que imp\u00f5e e na manifesta\u00e7\u00e3o de conhecimento e vontade do juiz.</p><p>-<b> contradi\u00e7\u00e3o:</b> afirma\u00e7\u00e3o conflitante, quer na fundamenta\u00e7\u00e3o, quer entre a fundamenta\u00e7\u00e3o e a conclus\u00e3o, sendo que, nesses casos, a corre\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a, em princ\u00edpio, n\u00e3o levaria a uma verdadeira modifica\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a, mas apenas a um esclarecimento de seu conte\u00fado.</p><p>-<b> omiss\u00e3o: </b>caso em que<b> </b>a senten\u00e7a \u00e9 complementar, passando a resolver quest\u00e3o n\u00e3o solucionada, ganhando subst\u00e2ncia, portanto, sendo que as quest\u00f5es que devem ser resolvidas pelo juiz s\u00e3o todas as relevantes postas pelas partes para a solu\u00e7\u00e3o do lit\u00edgio, bem como as quest\u00f5es de ordem p\u00fablica que o juiz deve resolver de of\u00edcio, como, por exemplo, a coisa julgada.</p><p>Supostas omiss\u00e3o e contradi\u00e7\u00e3o no item 1.7.1.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/281/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 281/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a></p><p>22. As recorrentes op\u00f5em os presentes embargos, com base nos seguintes argumentos (pe\u00e7a 69, p. 7-9) :</p><p>a) destacam que o ac\u00f3rd\u00e3o embargado conteria duas recomenda\u00e7\u00f5es acerca de certames vindouros com o mesmo objeto do PE 47/2020, registrando que a exig\u00eancia de certifica\u00e7\u00e3o da Abracorp (item 1.7.1.1) n\u00e3o seria reiterada;</p><p>b) apontam omiss\u00e3o no ac\u00f3rd\u00e3o embargado configurada na aus\u00eancia de pronunciamento quanto \u00e0 quest\u00e3o fundamental contida em manifesta\u00e7\u00e3o anterior (pe\u00e7a 42) , no sentido de que a exig\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o da certifica\u00e7\u00e3o IATA (item 1.7.1.2) seria mantida, oportunizando \u00e0quelas empresas que n\u00e3o a dispusessem a possibilidade de apresenta\u00e7\u00e3o de declara\u00e7\u00e3o emitida pelas companhias a\u00e9reas, nos exatos termos em que tal documento \u00e9 exigido nas licita\u00e7\u00f5es praticadas pelo Tribunal de Contas da Uni\u00e3o;</p><p>c) alegam que a contradi\u00e7\u00e3o residiria no fato de que a exig\u00eancia de certifica\u00e7\u00e3o IATA ou, alternativamente, da apresenta\u00e7\u00e3o das declara\u00e7\u00f5es citadas estaria em linha com as pr\u00e1ticas adotadas h\u00e1 longa data pelo pr\u00f3prio Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, quando promove certames licitat\u00f3rios com o mesmo objeto, a fim de suprir as necessidades de deslocamentos e viagens de seus membros (PE 55/2011) , ressaltando que o relator teria abordado expressamente a quest\u00e3o da exig\u00eancia edital\u00edcia da certifica\u00e7\u00e3o da IATA no despacho que deferiu a medida cautelar;</p><p>d) ressaltam que, ao deferir a cautelar pleiteada pelo representante, o relator teria abordado expressamente a quest\u00e3o da exig\u00eancia da certifica\u00e7\u00e3o da IATA, diferenciando o edital da Firjan do edital do TCU em raz\u00e3o do oferecimento de op\u00e7\u00e3o para as empresas que n\u00e3o dispusessem dessa certifica\u00e7\u00e3o; e</p><p>e) assim, requerem a integra\u00e7\u00e3o do julgado a fim de fim de ser reconhecida a possibilidade de exig\u00eancia da declara\u00e7\u00e3o acima citada, nos exatos termos dos editais desta Corte de Contas.</p><p>An\u00e1lise</p><p>23. Ao contr\u00e1rio do alegado, a quest\u00e3o fundamental da representa\u00e7\u00e3o foi devidamente analisada, restando evidenciada a <b>ilegalidade da exig\u00eancia das certifica\u00e7\u00f5es da Abracorp (item 13.1.2.2) e da IATA (item 9.3.3) </b>, em raz\u00e3o da falta de amparo no Regulamento de Licita\u00e7\u00f5es e Contratos do Sesi e do Senai, bem como na jurisprud\u00eancia deste Tribunal.</p><p>24. Tanto \u00e9 assim, que as entidades, 'para prosseguir com o certame licitat\u00f3rio em alinhamento com o melhor entendimento dessa Colenda Corte de Contas', expressamente informaram, em sede de resposta \u00e0 oitiva, a 'exclus\u00e3o das exig\u00eancias da forma como lan\u00e7adas nos itens 9.3.3 e 13.1.2.2'. Sen\u00e3o confira-se o teor da mencionada manifesta\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 42, p. 2-3) :</p><p class=\"list_Paragraph\">'Conquanto S.Exa. tenha comunicado, por meio do Of\u00edcio que ora se responde, a concess\u00e3o da cautelar pretendida pela Representante, <b>esta Entidade j\u00e1 havia, espontaneamente, tomado a decis\u00e3o de suspender o processo</b>.</p><p class=\"list_Paragraph\">Tal medida restou adotada a fim de evitar preju\u00edzo maior a todos os envolvidos, bem assim para prosseguir com o certame licitat\u00f3rio em alinhamento com o melhor entendimento dessa Colenda Corte de Contas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Nesse contexto, a provid\u00eancia que ser\u00e1 adotada \u00e9 de <b>republica\u00e7\u00e3o do edital</b>, com exclus\u00e3o das exig\u00eancias da forma como lan\u00e7adas nos itens 9.3.3 e 13.1.2.2.'</p><p class=\"list_Paragraph\"> (grifos originais) .</p><p>25. Conquanto tenham informado a ado\u00e7\u00e3o das provid\u00eancias retromencionadas, tr\u00eas meses ap\u00f3s o encaminhamento da resposta \u00e0 oitiva, o edital ainda n\u00e3o havia sido republicado. Assim, houve o julgamento pela proced\u00eancia da representa\u00e7\u00e3o e a realiza\u00e7\u00e3o de determina\u00e7\u00f5es nos termos do ac\u00f3rd\u00e3o ora embargado, do qual se destaca as seguintes considera\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 58, p. 1) :</p><p class=\"list_Paragraph\">'Considerando que, em raz\u00e3o da exist\u00eancia de cl\u00e1usulas com potencial de restringir indevidamente a competitividade do certame, esta Corte adotou medida cautelar para que o preg\u00e3o fosse suspenso;</p><p class=\"list_Paragraph\">Considerando que, em sede de oitiva, a Firjan informou que suspendeu o preg\u00e3o eletr\u00f4nico e que republicar\u00e1 o edital, com exclus\u00e3o das exig\u00eancias indevidas;'</p><p>26. Na mesma manifesta\u00e7\u00e3o, posteriormente e em sentido oposto ao que j\u00e1 havia sido afirmado, as entidades novamente tentaram se utilizar de procedimento licitat\u00f3rio realizado por este Tribunal, a fim de manter a exig\u00eancia ilegal (pe\u00e7a 42, p. 5) :</p><p class=\"list_Paragraph\">' (...) novo edital que ser\u00e1 lan\u00e7ado contemplar\u00e1 a solicita\u00e7\u00e3o de apresenta\u00e7\u00e3o da certifica\u00e7\u00e3o IATA, oportunizando, no entanto, \u00e0quelas empresas que n\u00e3o a dispuserem, a possibilidade de apresentar declara\u00e7\u00e3o emitida pelas Companhias a\u00e9reas, nos exatos termos em que tal documento \u00e9 exigido nas licita\u00e7\u00f5es praticadas pelo Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.'</p><p>27. No que se refere \u00e0 tentativa das entidades de defender a legalidade da exig\u00eancia da certifica\u00e7\u00e3o IATA pautando-se em pr\u00e1tica administrativa deste Tribunal, verifica-se tal argumenta\u00e7\u00e3o em sede de resposta \u00e0 oitiva pr\u00e9via (pe\u00e7a 24, p. 10-11) :</p><p class=\"list_Paragraph\">'Registre-se, por derradeiro, que o pr\u00f3prio TCU inclui, dentre os documentos de habilita\u00e7\u00e3o, a demonstra\u00e7\u00e3o de registro perante a IATA, como requisito para suas pr\u00f3prias contrata\u00e7\u00f5es, conforme se extrai do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 022/20182, cujo objeto referia-se ao fornecimento de passagens a\u00e9reas para a Corte de Contas.'</p><p>28. Quanto a esse ponto, constata-se a seguinte an\u00e1lise da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 28, p. 11) :</p><p>'28. Quanto ao fato deste Tribunal ter realizado o Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 22/2018 incluindo, entre os documentos de habilita\u00e7\u00e3o, a demonstra\u00e7\u00e3o de registro perante a IATA como requisito para suas pr\u00f3prias contrata\u00e7\u00f5es, conforme item 34.4 daquele edital, observa-se que no subitem 34.4.1 do mesmo edital foi oportunizada a possibilidade de, alternativamente, na hip\u00f3tese de empresa n\u00e3o dispor do registro perante a IATA, ser apresentada declara\u00e7\u00e3o expedida pelas empresas internacionais de transporte a\u00e9reo regular, listadas na p\u00e1gina da internet da Ag\u00eancia Nacional de Avia\u00e7\u00e3o Civil - ANAC, comprovando que a licitante \u00e9 possuidora de cr\u00e9dito direto e est\u00e1 autorizada a emitir bilhetes de passagens a\u00e9reas internacionais durante a vig\u00eancia do contrato, conforme transcri\u00e7\u00e3o dos mencionados itens daquele instrumento de convoca\u00e7\u00e3o, a seguir:</p><p>'SE\u00c7\u00c3O XII - DA HABILITA\u00c7\u00c3O</p><p> (...) </p><p>34.4. ato de registro perante a Internacional Air Transport Association (IATA) .</p><p>34.4.1. Na hip\u00f3tese de empresa n\u00e3o dispor do registro perante a IATA, poder\u00e1 apresentar declara\u00e7\u00e3o expedida pelas empresas internacionais de transporte a\u00e9reo regular, listadas na p\u00e1gina da internet da Ag\u00eancia Nacional de Avia\u00e7\u00e3o Civil - ANAC, obtida no site www.anac.gov.br, traduzidas por tradutor juramentado, se for o caso, comprovando que a licitante \u00e9 possuidor de cr\u00e9dito direto e est\u00e1 autorizado a emitir bilhetes de passagens a\u00e9reas internacionais durante a vig\u00eancia do contrato;'</p><p>29. Assim, verifica-se que naquele caso se buscou n\u00e3o restringir o car\u00e1ter competitivo da licita\u00e7\u00e3o, criando uma hip\u00f3tese alternativa para substituir a certifica\u00e7\u00e3o da IATA, fato n\u00e3o verificado no certame realizado pela Firjan, em comento.'</p><p>29. No mesmo sentido, houve manifesta\u00e7\u00e3o do relator no despacho \u00e0 pe\u00e7a 31 (p. 4) :</p><p>'30. Para demonstrar a regularidade dessa exig\u00eancia, a Firjan alegou que este Tribunal de Contas da Uni\u00e3o teria exigido tal certifica\u00e7\u00e3o quando da realiza\u00e7\u00e3o do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 22/2018 para a contrata\u00e7\u00e3o de agenciamento e fornecimento de passagens a\u00e9reas.</p><p>31. Diferentemente do edital da Firjan, este Tribunal ofereceu op\u00e7\u00e3o para as empresas que n\u00e3o dispusessem da certifica\u00e7\u00e3o IATA.</p><p>32. Alternativamente, as licitantes poderiam apresentar declara\u00e7\u00e3o expedida pelas empresas internacionais de transporte a\u00e9reo regular, listadas na p\u00e1gina da internet da Ag\u00eancia Nacional de Avia\u00e7\u00e3o Civil - ANAC, comprovando que a interessada seria possuidora de cr\u00e9dito direto e estaria autorizada a emitir bilhetes de passagens a\u00e9reas internacionais durante a vig\u00eancia do contrato, conforme item 34.4.1 do edital do preg\u00e3o deste Tribunal.</p><p class=\"list_Paragraph\">33. Assim, \u00e9 for\u00e7oso reconhecer que as cl\u00e1usulas impugnadas n\u00e3o encontram guarida no Regulamento de Licita\u00e7\u00f5es e Contratos do Sesi e do Senai, bem como na jurisprud\u00eancia majorit\u00e1ria deste Tribunal, como apontado pela unidade especializada. E todas essas cl\u00e1usulas t\u00eam o potencial de restringir a competitividade do certame.'</p><p>30. Nesse contexto, nota-se ser admiss\u00edvel a manuten\u00e7\u00e3o da exig\u00eancia de certifica\u00e7\u00e3o da IATA, desde que seja concedida op\u00e7\u00e3o para os licitantes que n\u00e3o a tiverem, eliminando, assim, a restri\u00e7\u00e3o indevida ao car\u00e1ter competitivo do certame.</p><p>31. Logo, cumpre reconhecer a alegada omiss\u00e3o, para acolher os embargos de declara\u00e7\u00e3o e alterar a reda\u00e7\u00e3o do item 1.7.1.2. para 'exig\u00eancia da certifica\u00e7\u00e3o da IATA (item 9.3.3 do edital) , em descumprimento da jurisprud\u00eancia do TCU, a exemplo dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2250/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2250/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a> e 3.360/2015-TCU-Plen\u00e1rio, por\u00e9m sem conferir aos licitantes a possibilidade de cumprimento de exig\u00eancia alternativa que n\u00e3o restrinja indevidamente a competi\u00e7\u00e3o'.</p><p>32. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 alegada contradi\u00e7\u00e3o, verifica-se que as embargantes apontam contradi\u00e7\u00e3o entre as pr\u00e1ticas administrativas do TCU e a delibera\u00e7\u00e3o proferida, afastando, portanto, a exist\u00eancia de contradi\u00e7\u00e3o no ac\u00f3rd\u00e3o embargado uma vez que n\u00e3o se trata de afirma\u00e7\u00e3o conflitante <b>na</b> <b>fundamenta\u00e7\u00e3o nem entre a fundamenta\u00e7\u00e3o e a conclus\u00e3o</b>.</p><p>33. Cumpre esclarecer que as pr\u00e1ticas administrativas do TCU n\u00e3o se confundem com o exerc\u00edcio legal e constitucional do controle externo da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, por meio de seus julgados e sua jurisprud\u00eancia consolidada.</p><p>34. Est\u00e1 afastada, portanto, a alegada contradi\u00e7\u00e3o no ac\u00f3rd\u00e3o embargado.</p><p>35. Cabe, portanto, dar provimento parcial ao recurso na forma descrita no item 31 retro.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>36. Diante de todo o exposto, conclui-se:</p><p>a) pelo conhecimento dos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela Firjan, pelo Senai/RJ e pelo Sesi/RJ, nos termos do art. 34 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 287 do RI/TCU (itens 13-19 retro) ; e</p><p>b) h\u00e1 omiss\u00e3o no ac\u00f3rd\u00e3o embargado, no sentido de ser admiss\u00edvel a manuten\u00e7\u00e3o da exig\u00eancia de certifica\u00e7\u00e3o da IATA, desde que seja concedida op\u00e7\u00e3o para os licitantes que n\u00e3o a tiverem, eliminando, assim, a restri\u00e7\u00e3o indevida ao car\u00e1ter competitivo do certame (itens 23-31 retro) ;</p><p>c) n\u00e3o h\u00e1 contradi\u00e7\u00e3o no ac\u00f3rd\u00e3o embargado, uma vez que inexiste afirma\u00e7\u00e3o conflitante na fundamenta\u00e7\u00e3o e/ou entre a fundamenta\u00e7\u00e3o e a conclus\u00e3o (itens 32-34 retro) .</p><p>37. O reconhecimento de omiss\u00e3o no ac\u00f3rd\u00e3o embargado enseja o acolhimento parcial dos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos.</p><p>38. Cabe, portanto, <b>dar provimento parcial</b> ao recurso para alterar a reda\u00e7\u00e3o do item 1.7.1.2 do ac\u00f3rd\u00e3o embargado nos termos propostos nesta instru\u00e7\u00e3o.</p><p><b>INFORMA\u00c7\u00d5ES ADICIONAIS</b></p><p>39. Cumpre registrar que o PE 47/2020 foi <b>revogado</b> 'a fim de revisar tanto o escopo das especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas quanto as estimativas de pre\u00e7o', em 29/1/2021 (pe\u00e7as 73-74) .</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>40. Ante o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</p><p>40.1. <b>conhecer</b> do recurso, nos termos do art. 34 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 287 do RI/TCU e, no m\u00e9rito,<b> acolher parcialmente os embargos de declara\u00e7\u00e3o, </b>para reformar o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/281/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 281/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> - Rela\u00e7\u00e3o 2/2021, dando-lhe a seguinte reda\u00e7\u00e3o:</p><p>1.7.1.2. exig\u00eancia da certifica\u00e7\u00e3o da IATA (item 9.3.3 do edital) , em descumprimento da jurisprud\u00eancia do TCU, a exemplo dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2250/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2250/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a> e 3.360/2015-TCU-Plen\u00e1rio, por\u00e9m sem conferir aos licitantes a possibilidade de cumprimento de exig\u00eancia alternativa que n\u00e3o restrinja indevidamente a competi\u00e7\u00e3o; e</p><p>40.2. <b>comunicar</b> \u00e0s entidades recorrentes a decis\u00e3o que vier a ser prolatada, destacando que o relat\u00f3rio e o voto que fundamentam a delibera\u00e7\u00e3o ora encaminhada podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos.\"</p><p class=\"list_Paragraph\">A secret\u00e1ria da unidade, em seu pronunciamento, sugeriu simplificar o texto proposto para o item 1.7.1.2 do ac\u00f3rd\u00e3o embargado, nos seguintes termos (pe\u00e7a 77) :</p><p class=\"list_Paragraph\">\"Mantendo a ideia central, sugiro apenas que o texto do ac\u00f3rd\u00e3o embargado seja simplificado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta \u00e0 pe\u00e7a 75, nos seguintes termos:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">'1.7.1.2. exig\u00eancia da certifica\u00e7\u00e3o de IATA (item 9.3.3 do edital) , sem que seja admitida alternativa menos restritiva que possa substitui-la, em descumprimento da jurisprud\u00eancia do TCU, a exemplo dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2250/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2250/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a> e 3.360/2015- TCU-Plen\u00e1rio.'\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Luana Palmieri Fran\u00e7a Pagani (23569/OAB/DF) e outros, representando Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial - Departamento Regional do Rio de Janeiro, Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria - Departamento Regional do Estado do Rio de Janeiro e Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado do Rio de Janeiro; Tiago Sandi (35917/OAB-SC) e outro, representando SX Tecnologia e Servicos Corporativos Eireli ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O COM PEDIDO DE CAUTELAR. FEDERA\u00c7\u00c3O DAS IND\u00daSTRIAS DO RIO DE JANEIRO. PREG\u00c3O ELETR\u00d4NICO PARA CONTRATA\u00c7\u00c3O DE SERVI\u00c7OS DE AGENCIAMENTO DE VIAGENS. CONHECIMENTO. CL\u00c1USULA COM POTENCIAL DE RESTRINGIR INDEVIDAMENTE A COMPETITIVIDADE DO PREG\u00c3O. CONCESS\u00c3O DA MEDIDA CAUTELAR PARA SUSPENS\u00c3O DO CERTAME. MANIFESTA\u00c7\u00c3O DA INTEN\u00c7\u00c3O DE REPULICAR O EDITAL COM EXCLUS\u00c3O DAS EXIG\u00caNCIAS INDEVIDAS. PROCED\u00caNCIA DA REPRESENTA\u00c7\u00c3O. DETERMINA\u00c7\u00c3O. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. CONHECIMENTO. ACOLHIMENTO PARCIAL. REFORMA DO ITEM 1.7.1.2 DO AC\u00d3RD\u00c3O EMBARGADO.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Trata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Rio de Janeiro (Firjan) , juntamente com o Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial - Departamento Regional do Estado do Rio de Janeiro (Senai/RJ) e o Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria - Departamento Regional do Estado do Rio de Janeiro (Sesi/RJ) , contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/281/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 281/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, por meio do qual o Tribunal, no que interessa a esta etapa processual, proferiu determina\u00e7\u00f5es no sentido de que essas entidades republicassem o edital do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 47/2020 escoimado das falhas identificadas caso desejassem prosseguir com a contrata\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">O objeto do preg\u00e3o \u00e9 a contrata\u00e7\u00e3o de empresa para presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de agenciamento de viagens, pelo per\u00edodo inicial de doze meses, prorrog\u00e1veis at\u00e9 o m\u00e1ximo de sessenta meses, com valor estimado de aproximadamente R$ 7 milh\u00f5es por ano.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Promovidas as medidas saneadoras e as an\u00e1lises dos autos, esta Corte concluiu serem indevidas as exig\u00eancias: i) de certifica\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Ag\u00eancias de Viagens Corporativas (Abracorp) sem justificativa expressa - item 1.7.1.1; e <b>ii) da certifica\u00e7\u00e3o da <i>International Air Transportation Association</i> (IATA) - item 1.7.1.2 (ora embargado) </b>.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Nesta oportunidade, os embargantes alegam que a delibera\u00e7\u00e3o recorrida estaria eivada de: </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.1. omiss\u00e3o em analisar manifesta\u00e7\u00e3o constante \u00e0 pe\u00e7a 42, no sentido de que a exig\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o da certifica\u00e7\u00e3o IATA seria mantida, mas dando oportunidade de as empresas que n\u00e3o as possu\u00edssem apresentarem declara\u00e7\u00e3o emitida pelas companhias a\u00e9reas, nos mesmos termos das exig\u00eancias praticadas por esta Corte em suas licita\u00e7\u00f5es;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.2.  contradi\u00e7\u00e3o entre a determina\u00e7\u00e3o proferida e o fato de que a exig\u00eancia da certifica\u00e7\u00e3o IATA ou, alternativamente, das mencionadas declara\u00e7\u00f5es, estaria alinhada \u00e0s pr\u00e1ticas adotadas pelo pr\u00f3prio TCU em suas licita\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Considerando que a delibera\u00e7\u00e3o embargada acompanhou integralmente as an\u00e1lises empreendidas pela unidade instrutora, e tendo em vista a natureza das alega\u00e7\u00f5es, encaminhei os autos \u00e0 Selog para instru\u00e7\u00e3o do feito.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">A unidade instrutora, por sua vez, embora tenha considerado ser improcedente a alega\u00e7\u00e3o referente \u00e0 contradi\u00e7\u00e3o, reconheceu a ocorr\u00eancia da omiss\u00e3o alegada. Assim sendo, prop\u00f4s o acolhimento parcial dos embargos declarat\u00f3rios, a fim de reformar a determina\u00e7\u00e3o constante no item 1.7.1.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/281/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 281/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Satisfeitos os requisitos atinentes \u00e0 esp\u00e9cie, os presentes embargos devem ser conhecidos, com fundamento nos arts. 32, inciso II, e 34 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Desde j\u00e1, acompanho o posicionamento da unidade instrutora, cujos fundamentos incorporo \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">De fato, a determina\u00e7\u00e3o ent\u00e3o proferida n\u00e3o permitia que, ao republicar o edital, fosse mantida a exig\u00eancia da certifica\u00e7\u00e3o IATA, nem mesmo mediante a previs\u00e3o de que, alternativamente, fosse apresentada de declara\u00e7\u00e3o expedida por empresas internacionais de transporte a\u00e9reo regular. A previs\u00e3o dessa alternativa no edital seria suficiente para mitigar o risco de restri\u00e7\u00e3o indevida \u00e0 competitividade do certame e estaria aderente \u00e0 jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Quanto \u00e0 alegada contradi\u00e7\u00e3o, julgo relevante transcrever o seguinte excerto do elucidativo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3339/2013/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3339/2013-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\" (...) a contradi\u00e7\u00e3o [para o acolhimento nos embargos declarat\u00f3rios] deve estar contida nos termos do <i>decisum</i> atacado, este compreendido no \u00e2mbito desta Corte como o conjunto: Relat\u00f3rio, Voto e Ac\u00f3rd\u00e3o. N\u00e3o cabe alega\u00e7\u00e3o de contradi\u00e7\u00e3o entre o ac\u00f3rd\u00e3o embargado e 'doutrina', 'jurisprud\u00eancia' ou mesmo 'comando legal'. A alega\u00e7\u00e3o \u00e9 pertinente em recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o ou pedido de reexame, no qual o comando atacado \u00e9 contrastado com a jurisprud\u00eancia, a doutrina e o ordenamento jur\u00eddico. Entretanto, \u00e9 descabida em embargos de declara\u00e7\u00e3o, cuja \u00fanica finalidade \u00e9 esclarecer ou integrar a decis\u00e3o embargada, excepcionalmente modificando-a.\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Considerando que a alega\u00e7\u00e3o dos embargantes \u00e9 a de que teria ocorrido contradi\u00e7\u00e3o entre a delibera\u00e7\u00e3o proferida <b>e as pr\u00e1ticas administrativas no TCU</b> - e n\u00e3o entre o ac\u00f3rd\u00e3o e os seus fundamentos -, assiste raz\u00e3o \u00e0 unidade instrutora quando concluiu pela rejei\u00e7\u00e3o do argumento.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Assim sendo, devem-se acolher parcialmente os presentes embargos, atribuindo-lhes efeito infringente, para, em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 determina\u00e7\u00e3o contida no item 1.7.1.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/281/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 281/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, determinar \u00e0 Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Rio de Janeiro (Firjan) , \u00e0 Diretoria Regional do Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria no Rio de Janeiro (Sesi/RJ) e \u00e0 Diretoria Regional do Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial no Rio de Janeiro (Senai/RJ) que, caso desejem dar continuidade \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o do objeto previsto no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 47/2020, republiquem o respectivo edital sem a exig\u00eancia da certifica\u00e7\u00e3o de IATA (item 9.3.3 do edital) , ou prevejam a admiss\u00e3o de alternativa menos restritiva que possa substitu\u00ed-la.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tAnte o exposto, voto por que o Tribunal adote o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 27 de outubro de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro BRUNO DANTAS </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220910", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=777703", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=777703", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}