{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2515152", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2657/2021 ATA 44/2021 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2657", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "44/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2657/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2657/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando que a adequa\u00e7\u00e3o do grau de transpar\u00eancia das entidades ser\u00e1 uma das quest\u00f5es de auditoria do ciclo 2021 da fiscaliza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua do Sistema S (acompanhamento objeto do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1497620218\" target=\"_blank\">Processo 014.976/2021-8</a>) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, na forma do art. 143, V, 'a', do RI/TCU, e de acordo com o parecer da unidade instrutiva emitido nos autos, ACORDAM, por unanimidade em: (i) considerar cumpridas as recomenda\u00e7\u00f5es constantes dos itens 9.1, 9.1.1, 9.1.2, 9.1.3, 9.1.5, 9.1.7, 9.1.8, 9.1.9 e 9.2.1, bem como a determina\u00e7\u00e3o contida no item 9.3, em implementa\u00e7\u00e3o a recomenda\u00e7\u00e3o do item 9.1.4 e n\u00e3o cumpridos os itens 9.2.2, 9.2.3, 9.2.4, 9.2.5 e 9.2.6 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/699/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 699/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, dispensando-se a continuidade do monitoramento; (ii) determinar o apensamento definitivo destes autos ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1497620218\" target=\"_blank\">Processo 014.976/2021-8</a>, com fulcro no art. 35, \u00a7 1\u00ba, c/c  arts. 33 e 37 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, dando-se ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 administra\u00e7\u00e3o central do Senar e \u00e0s suas unidades regionais.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1875020192\" target=\"_blank\">Processo 018.750/2019-2</a> (MONITORAMENTO) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Entidade: Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Rural - Administra\u00e7\u00e3o Central.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Relator: Ministro-Substituto Weder de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo do Desenvolvimento Econ\u00f4mico (SecexDesenvolvimento) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representa\u00e7\u00e3o legal: Marcia Stacechen (19339/OAB-PR) , Eliziane de Souza Carvalho (14.887/OAB-DF) e outros, representando Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Rural - Administra\u00e7\u00e3o Central; Ronaldo Coelho Damin (10.781/OAB-MT) e Marcela Regina de Almeida Freitas (9.454/OAB-MT) , representando Administra\u00e7\u00e3o Regional do Senar no Estado de Mato Grosso. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "10/11/2021", "ENTIDADE": " Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Rural - Administra\u00e7\u00e3o Central.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01875020192\" target=\"_blank\">018.750/2019-2</a>", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2527638", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 351/2022 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "351", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2532016", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 815/2022 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "815", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2527638", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 351/2022 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "351", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "WEDER DE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " Marcia Stacechen (19339/OAB-PR), Eliziane de Souza Carvalho (14.887/OAB-DF) e outros, representando Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Rural - Administra\u00e7\u00e3o Central; Ronaldo Coelho Damin (10.781/OAB-MT) e Marcela Regina de Almeida Freitas (9.454/OAB-MT), representando Administra\u00e7\u00e3o Regional do Senar no Estado de Mato Grosso. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "MONITORAMENTO (MON)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo do Desenvolvimento Econ\u00f4mico (SecexDesenvolvimento).", "DTATUALIZACAO": "20221217", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=24354866", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=24354866", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}