{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2520989", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2955/2021 ATA 48/2021 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2955", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "48/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de recurso de revis\u00e3o interposto contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4842/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4842/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, proferido em tomada de contas especial,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer do presente recurso de revis\u00e3o, nos termos dos artigos 32, inciso III, e 35 da Lei 8.443/1992, para, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento; e </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao recorrente e \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Par\u00e1</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Recurso de revis\u00e3o contra ac\u00f3rd\u00e3o que julgou irregulares as contas do recorrente, com condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito, em raz\u00e3o de irregularidades na aplica\u00e7\u00e3o de recursos referentes ao Programa de Prote\u00e7\u00e3o Social B\u00e1sica (PSB) e Programa de Prote\u00e7\u00e3o Social Especial (PSE), exerc\u00edcio de 2011.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "08/12/2021", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Ipixuna do Par\u00e1 - PA.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessado: Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social (extinta) (05.526.783/0001-65).<br>3.2. Respons\u00e1vel: Evaldo Oliveira da Cunha (XXX.934.452-XX).<br>3.3. Recorrente: Evaldo Oliveira da Cunha (XXX.934.452-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02430720165\" target=\"_blank\">024.307/2016-5</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (na Presid\u00eancia), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler (Relator), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro, Vital do R\u00eago e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti, Marcos Bemquerer Costa e Weder de Oliveira.", "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "1003657-83.2020.4.01.3906", "siglaOrgao": "JFPA", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "EVALDO OLIVEIRA DA CUNHA"}], "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Jos\u00e9 Mucio Monteiro.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Trata-se de recurso de revis\u00e3o interposto pelo sr. Evaldo Oliveira da Cunha, ex-prefeito de Ipixuna do Par\u00e1/PA, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4842/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4842/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, proferido em tomada de contas especial (pe\u00e7a 22) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">2.\tNo exerc\u00edcio de 2011, foi repassada ao Munic\u00edpio de Ipixuna do Par\u00e1/PA, \u00e0 conta do Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social (modalidade fundo a fundo) , a quantia de R$ 303.078,63 para a execu\u00e7\u00e3o dos programas de Prote\u00e7\u00e3o Social B\u00e1sica e Prote\u00e7\u00e3o Social Especial - PSB/PSE, nos termos do art. 6-A da Lei 8.742/1993 (pe\u00e7a 36, p. 2) :</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\t\"Art. 6\u00ba-A. A  assist\u00eancia social organiza-se pelos seguintes tipos de prote\u00e7\u00e3o:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tI - prote\u00e7\u00e3o social b\u00e1sica: conjunto de servi\u00e7os, programas, projetos e benef\u00edcios da assist\u00eancia social que visa a prevenir situa\u00e7\u00f5es de vulnerabilidade e risco social por meio do desenvolvimento de potencialidades e aquisi\u00e7\u00f5es e do fortalecimento de v\u00ednculos familiares e comunit\u00e1rios;</i></p><p><i>\tII - prote\u00e7\u00e3o social especial: conjunto de servi\u00e7os, programas e projetos que tem por objetivo contribuir para a reconstru\u00e7\u00e3o de v\u00ednculos familiares e comunit\u00e1rios, a defesa de direito, o fortalecimento das potencialidades e aquisi\u00e7\u00f5es e a prote\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias e indiv\u00edduos para o enfrentamento das situa\u00e7\u00f5es de viola\u00e7\u00e3o de direitos.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tA presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos transferidos para aplica\u00e7\u00e3o nos programas de Prote\u00e7\u00e3o Social B\u00e1sica e Prote\u00e7\u00e3o Social Especial - PSB/PSE deve ser encaminhada ao Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social por meio do Demonstrativo Sint\u00e9tico Anual da Execu\u00e7\u00e3o F\u00edsico-Financeira e disponibilizada no Sistema \u00danico de Assist\u00eancia Social/SUAS Web, conforme determina a Portaria MDS 625/2010.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tA tomada de contas especial foi instaurada em raz\u00e3o da omiss\u00e3o do respons\u00e1vel no dever de prestar contas dos mencionados recursos repassados ao munic\u00edpio.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tMediante o ac\u00f3rd\u00e3o impugnado, o recorrente teve suas contas julgadas irregulares, foi condenado em d\u00e9bito pela quantia de R$ 303.078,63 e sofreu a pena de multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 60.000,00.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tComo fundamento do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, assim constou de seu voto condutor (pe\u00e7a 17) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"Por for\u00e7a do art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e do art. 93 do Decreto-lei n\u00ba 200/67, a obriga\u00e7\u00e3o de demonstrar a conformidade do emprego de dinheiro p\u00fablico recai sobre todo aquele que o tem para gest\u00e3o ou guarda. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Na falta da presta\u00e7\u00e3o de contas e de esclarecimentos da parte do respons\u00e1vel, n\u00e3o h\u00e1 condi\u00e7\u00e3o de se saber o destino dado aos recursos repassados e, em tal situa\u00e7\u00e3o, o ex-prefeito est\u00e1 compelido a devolv\u00ea-lo aos cofres de origem</i>.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tDepois de propor o conhecimento do recurso, a unidade t\u00e9cnica assim se manifestou quanto ao m\u00e9rito:</p><p><i>\t\"Eis o teor da delibera\u00e7\u00e3o recorrida:  </i></p><p><i>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, e com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I; 12, \u00a7 3\u00ba; 16, inciso III, al\u00ednea \"a\"; 19, </i><b><i>caput</i></b><i>; 23, inciso III, al\u00edneas \"a\" e \"b\"; 28, inciso II; e 57 da Lei n\u00ba 8.443/1992 c/c os arts. 209, \u00a7 7\u00ba; e 214, inciso III, al\u00edneas \"a\" e \"b\", do Regimento Interno do TCU, em:</i></p><p><i>9.1. julgar irregulares as contas do respons\u00e1vel Evaldo Oliveira da Cunha, condenando-o a pagar os valores especificados adiante, atualizados monetariamente e acrescidos dos juros de mora, calculados a partir das respectivas datas at\u00e9 o dia do efetivo pagamento, e fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, contados da ci\u00eancia, para que comprove perante o TCU o recolhimento do montante aos cofres do Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social (FNAS) :</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>DATA DA OCORR\u00caNCIA</i></p></td>\t<td><p><i>VALOR ORIGINAL (R$) </i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>DATA DA OCORR\u00caNCIA</i></p></td>\t<td><p><i>VALOR ORIGINAL (R$) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>13/01/2011</i></p></td>\t<td><p><i>2.118,99</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>15/06/2011</i></p></td>\t<td><p><i>9.735,75</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>14/01/2011</i></p></td>\t<td><p><i>10.050,00</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>11/07/2011</i></p></td>\t<td><p><i>2.000,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>17/01/2011</i></p></td>\t<td><p><i>2.000,00</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>11/07/2011</i></p></td>\t<td><p><i>2.118,99</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>17/01/2011</i></p></td>\t<td><p><i>6.300,00</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>14/07/2011</i></p></td>\t<td><p><i>6.300,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>18/01/2011</i></p></td>\t<td><p><i>10.050,00</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>20/07/2011</i></p></td>\t<td><p><i>4.500,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>04/02/2011</i></p></td>\t<td><p><i>4.500,00</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>25/07/2011</i></p></td>\t<td><p><i>9.735,75</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>14/02/2011</i></p></td>\t<td><p><i>2.118,99</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>08/08/2011</i></p></td>\t<td><p><i>2.118,99</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>17/02/2011</i></p></td>\t<td><p><i>2.000,00</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>10/08/2011</i></p></td>\t<td><p><i>2.000,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>24/02/2011</i></p></td>\t<td><p><i>4.500,00</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>15/08/2011</i></p></td>\t<td><p><i>6.300,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>24/02/2011</i></p></td>\t<td><p><i>6.300,00</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>22/08/2011</i></p></td>\t<td><p><i>9.735,75</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>10/03/2011</i></p></td>\t<td><p><i>5.338,50</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>08/09/2011</i></p></td>\t<td><p><i>2.000,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>15/03/2011</i></p></td>\t<td><p><i>6.300,00</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>08/09/2011</i></p></td>\t<td><p><i>4.500,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>17/03/2011</i></p></td>\t<td><p><i>2.000,00</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>12/09/2011</i></p></td>\t<td><p><i>2.118,99</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>17/03/2011</i></p></td>\t<td><p><i>2.118,99</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>13/09/2011</i></p></td>\t<td><p><i>6.300,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>28/03/2011</i></p></td>\t<td><p><i>4.500,00</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>20/09/2011</i></p></td>\t<td><p><i>9.735,75</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>06/04/2011</i></p></td>\t<td><p><i>8.164,50</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>07/10/2011</i></p></td>\t<td><p><i>2.000,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>08/04/2011</i></p></td>\t<td><p><i>2.000,00</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>11/10/2011</i></p></td>\t<td><p><i>2.118,99</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>11/04/2011</i></p></td>\t<td><p><i>2.118,99</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>18/10/2011</i></p></td>\t<td><p><i>4.500,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>27/04/2011</i></p></td>\t<td><p><i>6.300,00</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>19/10/2011</i></p></td>\t<td><p><i>6.300,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>02/05/2011</i></p></td>\t<td><p><i>2.826,00</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>20/10/2011</i></p></td>\t<td><p><i>4.500,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>05/05/2011</i></p></td>\t<td><p><i>9.735,75</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>20/10/2011</i></p></td>\t<td><p><i>9.735,75</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>06/05/2011</i></p></td>\t<td><p><i>2.118,99</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>11/11/2011</i></p></td>\t<td><p><i>6.300,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>09/05/2011</i></p></td>\t<td><p><i>4.500,00</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>21/11/2011</i></p></td>\t<td><p><i>2.000,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>11/05/2011</i></p></td>\t<td><p><i>2.000,00</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>22/11/2011</i></p></td>\t<td><p><i>2.118,99</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>31/05/2011</i></p></td>\t<td><p><i>9.735,75</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>24/11/2011</i></p></td>\t<td><p><i>9.735,75</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>31/05/2011</i></p></td>\t<td><p><i>6.300,00</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>13/12/2011</i></p></td>\t<td><p><i>4.500,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>02/06/2011</i></p></td>\t<td><p><i>4.500,00</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>14/12/2011</i></p></td>\t<td><p><i>2.000,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>06/06/2011</i></p></td>\t<td><p><i>2.000,00</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>14/12/2011</i></p></td>\t<td><p><i>2.118,99</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>07/06/2011</i></p></td>\t<td><p><i>4.500,00</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>16/12/2011</i></p></td>\t<td><p><i>4.500,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>08/06/2011</i></p></td>\t<td><p><i>2.118,99</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>16/12/2011</i></p></td>\t<td><p><i>9.735,75</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>09/06/2011</i></p></td>\t<td><p><i>6.300,00</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>22/12/2011</i></p></td>\t<td><p><i>6.300,00</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>9.2. aplicar ao respons\u00e1vel Evaldo Oliveira da Cunha multa de R$ 60.000,00 (sessenta mil reais) , fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias da notifica\u00e7\u00e3o para que comprove perante o TCU o recolhimento do valor aos cofres do Tesouro Nacional, o qual dever\u00e1 ser atualizado monetariamente a partir da data do presente ac\u00f3rd\u00e3o, se pago ap\u00f3s o vencimento;</i></p><p><i>9.3. autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o; e</i></p><p><i>9.4. remeter c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Par\u00e1, para as medidas que entender cab\u00edveis.</i></p><p><b><i>HIST\u00d3RICO </i></b></p><p><i>3.\tEsta Tomada de Contas Especial (TCE) foi instaurada em nome do sr. Evaldo Oliveira da Cunha, ex-prefeito do munic\u00edpio de Ipixuna do Par\u00e1/PA, pelo extinto Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e Combate \u00e0 Fome (pe\u00e7a 1, p. 3) , atual Minist\u00e9rio da Cidadania, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o do respons\u00e1vel no dever de prestar contas dos recursos referentes ao Programa de Prote\u00e7\u00e3o Social B\u00e1sica (PSB) e Programa de Prote\u00e7\u00e3o Social Especial (PSE) , exerc\u00edcio de 2011.</i></p><p><i>4.\tNotificado na fase interna, o ora recorrente n\u00e3o se manifestou nem recolheu aos cofres p\u00fablicos as quantias questionadas, conforme consta do item 5 do Relat\u00f3rio de Auditoria 729/2016, emitido pela Secretaria Federal de Controle Interno (pe\u00e7a 1, p. 214-215) .</i></p><p><i>5.\tNo \u00e2mbito do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o - TCU, o recorrente foi citado pela omiss\u00e3o no dever de prestar contas, por meio do Of\u00edcio 1712/2016-TCU/SECEX-PA, de 8/9/2016 (pe\u00e7a 9) , por\u00e9m resolveu ficar silente, motivo pelo qual foi considerado revel pelo TCU, para todos os efeitos, conforme disposto no art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992.</i></p><p><i>6.\tMediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4842/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4842/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro, o Tribunal julgou irregulares as contas do recorrente, condenando-o em d\u00e9bito e aplicando-lhe multa, conforme transcrito no item 2, retro.</i></p><p><i>7.\tIrresignado, o recorrente interp\u00f4s recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o contra o referido decisum (pe\u00e7a 26) , o qual foi conhecido e improvido pelo Tribunal, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7742/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7742/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Augusto Nardes (pe\u00e7a 38) . </i></p><p><i>8.\tDesta feita, examina-se recurso de revis\u00e3o interposto pelo sr. Evaldo Oliveira da Cunha contra o referido <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4842/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4842/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro.     </i></p><p><b><i>EXAME DE ADMISSIBILIDADE </i></b></p><p><i>9. \tEm conson\u00e2ncia com a instru\u00e7\u00e3o anterior desta unidade, reitera-se o exame preliminar de admissibilidade (pe\u00e7a 79) , acolhido por despacho do relator, Ministro Benjamin Zymler, que conheceu do recurso de revis\u00e3o sem a atribui\u00e7\u00e3o de efeito suspensivo (pe\u00e7a 82) .     </i></p><p><b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></b></p><p><b><i>Delimita\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise</i></b></p><p><i>10.\tConstituem objetos desta instru\u00e7\u00e3o verificar se:</i></p><p><i>\t\t10.1. ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o decenal da pretens\u00e3o punitiva fundada em decis\u00e3o do TCU, segundo o art. 205 do C\u00f3digo Civil (preliminar) ;</i></p><p><i>\t10.2. ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o quinquenal das pretens\u00f5es ressarcit\u00f3rias e punitivas fundadas em decis\u00e3o do TCU, \u00e0 luz da Lei 9.873/1999 (preliminar) ;</i></p><p><i>\t10.3. h\u00e1 nulidade na cita\u00e7\u00e3o do recorrente em raz\u00e3o de a notifica\u00e7\u00e3o ter sido entregue a terceiro desconhecido e em endere\u00e7o diverso da sua resid\u00eancia (preliminar) ; </i></p><p><i>\t10.4. foram prestadas as contas ao FNAS dos recursos objetos desta tomada de contas especial;</i></p><p><i>\t10.5. a documenta\u00e7\u00e3o juntada ao processo \u00e9 suficiente para a comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do PSB e do PSE, exerc\u00edcio de 2011, com a demonstra\u00e7\u00e3o do nexo causal entre as despesas realizadas e os lan\u00e7amentos feitos nos extratos banc\u00e1rios das contas para as quais foram transferidos os recursos;    </i></p><p><i>\t10.6. \u00e9 procedente a alega\u00e7\u00e3o do recorrente de que n\u00e3o geriu os recursos em comento e de que n\u00e3o era o respons\u00e1vel pela presta\u00e7\u00e3o dos recursos; e </i></p><p><i>\t10.7. as alega\u00e7\u00f5es recursais s\u00e3o procedentes e conduzem ao provimento do recurso.    </i></p><p><b><i>\tDas alega\u00e7\u00f5es recursais </i></b></p><p><i>11.  \tNo essencial, o recorrente alega que:  </i></p><p><i>\t11.1. n\u00e3o foi devidamente citado, visto que o of\u00edcio alusivo \u00e0 cita\u00e7\u00e3o foi encaminhado para endere\u00e7o diverso da sua resid\u00eancia e recebido por terceiro desconhecido (preliminar) ;   </i></p><p><i>\t11.2. houve a presta\u00e7\u00e3o de contas tempestivamente dos recursos do PSB e do PSE, exerc\u00edcio de 2011, conforme comprova documenta\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel na rede SUAS Web; </i></p><p><i>\t11.3. os recursos objetos desta TCE foram devidamente aplicados, consoante comprovar documentos acostados aos autos; e  </i></p><p><i>\t11.4. n\u00e3o era o respons\u00e1vel pela gest\u00e3o e pela presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos do PSB e do PSE, exerc\u00edcio de 2011, uma vez que tais atribui\u00e7\u00f5es cabiam \u00e0 secret\u00e1ria municipal de assist\u00eancia social, sra. S\u00f4nia Maria Sampaio Feitosa, nos termos da Lei municipal 114, de 30/3/2001, e do Decreto municipal 070/H/2010, anexados ao recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto contra o mesmo ac\u00f3rd\u00e3o ora recorrido (pe\u00e7a 26) .   </i></p><p><i>12.  \t\tEm raz\u00e3o desses argumentos, o recorrente pede que o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido seja reformado e que suas contas sejam julgadas regulares, com exclus\u00e3o do d\u00e9bito e da multa a ele imputados.  </i></p><p><b><i>PRELIMINARES</i></b></p><p><b><i>Primeira preliminar</i></b></p><p><i>13. \tPor ser mat\u00e9ria de ordem p\u00fablica, constitui objeto deste recurso verificar, preliminarmente, se ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es punitiva e ressarcit\u00f3ria fundadas em decis\u00e3o do TCU, independentemente de argui\u00e7\u00e3o no processo, n\u00e3o obstante reconhecer que o TCU adota a tese da imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento, a teor da S\u00famula TCU 282.      </i></p><p><i>14.\tNo exame da prescri\u00e7\u00e3o, a Secretaria de Recursos do TCU, como unidade t\u00e9cnica, tem adotado os entendimentos detalhados na pe\u00e7a 94, que cont\u00eam estudos e pronunciamentos anteriores da secretaria sobre o tema. Nessas manifesta\u00e7\u00f5es est\u00e3o desenvolvidas as seguintes premissas, as quais ser\u00e3o utilizadas no presente exame: </i></p><p><i>\t14.1. ao julgar o Recurso Extraordin\u00e1rio - RE 636.886, o Supremo Tribunal Federal (STF) conferiu nova interpreta\u00e7\u00e3o ao art. 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, fixando a tese de que \"\u00e9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas\";</i></p><p><i>\t14.2. as pretens\u00f5es punitiva e ressarcit\u00f3ria devem observar o mesmo regime na atividade de controle externo, dado o objetivo comum da prescri\u00e7\u00e3o, de fixar prazo para o Tribunal de Contas agir, para caracterizar o il\u00edcito, identificar seu autor, dimensionar as consequ\u00eancias da conduta e impor as consequ\u00eancias legais, independentemente de tais consequ\u00eancias terem natureza punitiva ou ressarcit\u00f3ria; </i></p><p><i>\t14.3. at\u00e9 que sobrevenha norma espec\u00edfica, entende-se que a prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es punitiva e ressarcit\u00f3ria, no processo de controle externo, deve observar o regime da Lei 9.873/1999, na linha dos recentes pronunciamentos do STF a respeito. Assim, sem preju\u00edzo de se realizar tamb\u00e9m o exame da prescri\u00e7\u00e3o segundo o prazo decenal previsto no C\u00f3digo Civil, no caso da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, o crit\u00e9rio adotado, na formula\u00e7\u00e3o da proposta de encaminhamento, ser\u00e1 o da Lei 9.873/1999.  </i></p><p><b><i>I - Exame da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva fundada em decis\u00e3o do TCU com base no C\u00f3digo Civil (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>) </i></b></p><p><i>15.\tNo presente caso, o TCU decidiu que n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva de que trata o art. 205 do C\u00f3digo Civil, na forma definida no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Redator Ministro Walton Alencar Rodrigues, conforme consta da instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito da unidade t\u00e9cnica, de 24/2/2017 (pe\u00e7a 34) , verbis: </i></p><p><b><i>Prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva</i></b></p><p><i>24. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, este Tribunal aprovou por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia em que firma o entendimento de que a mat\u00e9ria se subordina ao prazo prescricional de dez anos indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, contado a partir da data de ocorr\u00eancia da irregularidade a ser sancionada.</i></p><p><i>25. No presente caso, o ato irregular foi praticado em </i><b><i>1\u00ba/3/2012</i></b><i>, prazo de que dispunha o respons\u00e1vel para prestar contas dos programas. </i></p><p><i>26. O ato que ordenou a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel ocorreu em </i><b><i>6/9/2016</i></b><i> (pe\u00e7a 7) , antes portanto do transcurso de 10 anos entre esse ato e os fatos impugnados. </i></p><p><i>27. Reconhecida a interrup\u00e7\u00e3o do prazo prescricional, nos termos do art. 202, inciso I, do C\u00f3digo Civil, inexiste no presente processo \u00f3bice ao exerc\u00edcio da a\u00e7\u00e3o punitiva por parte deste Tribunal. (grifado) </i></p><p><i>16.\tN\u00e3o obstante a data de 1\u00ba/3/3012 informada no item 25 da transcri\u00e7\u00e3o acima, cabe esclarecer que, segundo o art. 6\u00ba, \u00a7 2\u00ba, da Portaria 625/2010, do MDS, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Portaria MDS 118, de 8/4/2011 (DOU de 12/4/2011) , a presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos do PSB e do PSE, exerc\u00edcio de 2011, deveria ser registrada no SUAS Web at\u00e9 o dia 30 de abril do ano seguinte ao t\u00e9rmino do exerc\u00edcio em que os recursos foram transferidos. No presente caso, a presta\u00e7\u00e3o de contas deveria ter sido registrada no referido sistema at\u00e9 o dia </i><b><i>30/4/2012</i></b><i>.  \t</i></p><p><i>17.\tLevando-se em considera\u00e7\u00e3o esse marco temporal (</i><b><i>30/4/2012</i></b><i>) , pode-se concluir que fica afastada a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva fundada em decis\u00e3o do TCU \u00e0 luz do regime do C\u00f3digo Civil, pois entre </i><b><i>30/4/2012</i></b><i> at\u00e9 a data em foi interrompida a prescri\u00e7\u00e3o decenal em quest\u00e3o, com a autoriza\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o do recorrente (</i><b><i>6/9/2016</i></b><i>) , n\u00e3o houve o transcurso de 10 (dez) anos. </i></p><p><i>18.\t Demais, de acordo com o item 9.1.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Redator Ministro Walton Alencar Rodrigues, \"a prescri\u00e7\u00e3o interrompida recome\u00e7a a correr da data em que for ordenada a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou oitiva da parte, nos termos do art. 202, par\u00e1grafo \u00fanico, parte inicial, do C\u00f3digo Civil\". </i><b><i>In casu</i></b><i>, esse recome\u00e7o se deu em </i><b><i>6/9/2016</i></b><i>, data em que foi ordenada a cita\u00e7\u00e3o do recorrente (pe\u00e7a 7) . Considerando que o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4842/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4842/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro, foi prolatado em </i><b><i>19/6/2018</i></b><i>, com o julgamento da tomada de contas especial, o prazo decenal tamb\u00e9m n\u00e3o foi extrapolado ap\u00f3s o rein\u00edcio da contagem, e, portanto, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva fundada em decis\u00e3o do TCU sob o regime do C\u00f3digo Civil dos respons\u00e1veis.       </i></p><p><b><i>II - Exame da prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es ressarcit\u00f3ria e punitiva fundadas em decis\u00e3o do TCU com base no regime da Lei 9.873/1999</i></b></p><p><i>19. \tRessalte-se que a Lei 9.873/1999 estabeleceu prazo gen\u00e9rico de 5 (cinco) anos para exerc\u00edcio da pretens\u00e3o punitiva:</i></p><p><i>Art. 1\u00ba </i><b><i>Prescreve em cinco anos a a\u00e7\u00e3o punitiva da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal</i></b><i>, direta e indireta, no exerc\u00edcio do poder de pol\u00edcia, objetivando apurar infra\u00e7\u00e3o \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o em vigor, </i><b><i>contados da data da pr\u00e1tica do ato ou, no caso de infra\u00e7\u00e3o permanente ou continuada, do dia em que tiver cessado</i></b><i>.</i></p><p><i>\u00a7 1\u00ba Incide a prescri\u00e7\u00e3o no procedimento administrativo paralisado por mais de tr\u00eas anos, pendente de julgamento ou despacho, cujos autos ser\u00e3o arquivados de of\u00edcio ou mediante requerimento da parte interessada, sem preju\u00edzo da apura\u00e7\u00e3o da responsabilidade funcional decorrente da paralisa\u00e7\u00e3o, se for o caso.</i></p><p><i>\u00a7 2\u00ba Quando o fato objeto da a\u00e7\u00e3o punitiva da Administra\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m constituir crime, a prescri\u00e7\u00e3o reger-se-\u00e1 pelo prazo previsto na lei penal. (grifado) </i></p><p><i>20.\tNo que se refere ao termo inicial, o caput do referido art. 1\u00ba da Lei 9.873/1999 oferece solu\u00e7\u00e3o que n\u00e3o discrepa do modelo adotado no j\u00e1 mencionado incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia do TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Redator Ministro Walton Alencar Rodrigues) e nos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5130/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5130/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Bruno Dantas, e 2278/2019-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, Relator Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti, com a adi\u00e7\u00e3o da particularidade de explicitar o caso de infra\u00e7\u00f5es permanentes ou continuadas:</i></p><p><i>\tRegra geral: \"data da pr\u00e1tica do ato\";</i></p><p><i>Regra especial: \"no caso de infra\u00e7\u00e3o permanente ou continuada, do dia em que tiver cessado\".</i></p><p><i>21.\tNo regime da Lei 9.873/1999, a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva ou ressarcit\u00f3ria s\u00f3 come\u00e7a a fluir, no caso de conv\u00eanios e de outros instrumentos cong\u00eaneres, no momento em que foram prestadas as contas ou no dia seguinte ao t\u00e9rmino do prazo final para a entrega da presta\u00e7\u00e3o de contas, a que ocorrer primeiro. Nos casos em que a rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica for contratual (n\u00e3o sujeita \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas espec\u00edfica) ou extracontratual, o prazo come\u00e7a a fluir da data do fato il\u00edcito ou da data de consuma\u00e7\u00e3o do dano (conforme o caso) , excetuando os casos de infra\u00e7\u00e3o permanente ou continuada, que se inicia a partir da cessa\u00e7\u00e3o da ilicitude.</i></p><p><i>22. \tPrev\u00ea a Lei 9.873/1999, contudo, causas interruptivas da prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es ressarcit\u00f3ria e punitiva (a lei n\u00e3o faz distin\u00e7\u00e3o entre pretens\u00e3o punitiva e pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria) ap\u00f3s o in\u00edcio da marcha do prazo prescricional, conforme disp\u00f5e o art. 2\u00ba da referida Lei, com a reda\u00e7\u00e3o conferida pela Lei 11.941/2009, verbis:</i></p><p><b><i>Art. 2\u00ba Interrompe-se a prescri\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o punitiva:</i></b></p><p><i>I - pela notifica\u00e7\u00e3o ou cita\u00e7\u00e3o do indiciado ou acusado, inclusive por meio de edital; </i></p><p><i>II - por qualquer ato inequ\u00edvoco, que importe apura\u00e7\u00e3o do fato;</i></p><p><i>III - pela decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel;</i></p><p><i>IV - por qualquer ato inequ\u00edvoco que importe em manifesta\u00e7\u00e3o expressa de tentativa de solu\u00e7\u00e3o conciliat\u00f3ria no \u00e2mbito interno da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal.</i></p><p><i>23. \tNeste ponto, merece destacar o seguinte excerto do voto do Ministro Lu\u00eds Roberto Barroso no Mandado de Seguran\u00e7a 32.201, do Supremo Tribunal Federal (STF) , no qual deixa patenteado que a prescri\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o punitiva se interrompe \"por qualquer ato inequ\u00edvoco, que importe apura\u00e7\u00e3o do fato\" (art. 2\u00ba, inciso II, da Lei 9.873/1999) , al\u00e9m, evidentemente, das demais causas interruptivas indicadas no mencionado dispositivo legal (art. 2\u00ba, incisos I, III e IV) :  </i></p><p><i>31 Pois bem. Aplicando-se, seja por interpreta\u00e7\u00e3o direta seja por analogia, a regulamenta\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 9.783/1999 ao caso concreto, verificam-se os seguintes marcos temporais: a) o impetrante foi sancionado por conduta omissiva, na medida em que teria, segundo o TCU, deixado de concluir tempestivamente Plano de Desenvolvimento do Assentamento Itamarati I, na condi\u00e7\u00e3o de Superintendente do INCRA/MS, cargo que deixou de exercer em 13.02.2003 (e-doc. 74) ; b) em 16.05.2007, por meio do Ac\u00f3rd\u00e3o n\u00ba 897/2007, o TCU, ao conhecer de solicita\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle da C\u00e2mara dos Deputados, determinou a realiza\u00e7\u00e3o de auditoria na Superintend\u00eancia Regional do Incra em Mato Grosso do Sul, com o objetivo de verificar a regularidade dos recursos federais aplicados na operacionaliza\u00e7\u00e3o dos Assentamentos Itamarati I e II (e-doc 3, fl. 2) ; c) em 11.09.2008, o impetrante foi notificado para apresentar justificativa, nos termos do art. 12, III, da Lei Org\u00e2nica do TCU (e-doc 11, fl. 169) ; d) na sess\u00e3o de 15.02.2012, foi proferido o Ac\u00f3rd\u00e3o n\u00ba 356/2012, por meio do qual o Plen\u00e1rio do TCU condenou o impetrante ao pagamento de multa no valor de R$ 10.000,00 (e-doc 37, fl. 30) ; e) na sess\u00e3o de 13.03.2013, atrav\u00e9s do Ac\u00f3rd\u00e3o n\u00ba 516/2013, o valor da multa foi reduzido para R$ 5.000,00 (e-doc 63, fl. 37) .</i></p><p><i>32. Estabelece o art. 1\u00ba da Lei n\u00ba 9.873/1999 que o prazo prescricional se inicia \"da data da pr\u00e1tica do ato ou, no caso de infra\u00e7\u00e3o permanente ou continuada, do dia em que tiver cessado\". </i><b><i>Considerando que a conduta imputada ao impetrante possui natureza omissiva, a infra\u00e7\u00e3o deve ser tida como permanente</i></b><i>, somente tendo cessado com a exonera\u00e7\u00e3o do impetrante do cargo, o que ocorreu com a publica\u00e7\u00e3o da respectiva portaria em 13.02.2003. </i><b><i>Este \u00e9, portanto, o termo inicial da prescri\u00e7\u00e3o.</i></b></p><p><i>33. </i><b><i>De acordo com o art. 2\u00ba, II, da Lei n\u00ba 9.873/1999, a prescri\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o punitiva se interrompe \"por qualquer ato inequ\u00edvoco, que importe apura\u00e7\u00e3o do fato\".</i></b><i> A irregularidade atribu\u00edda ao impetrante foi apurada atrav\u00e9s de auditoria realizada pela Superintend\u00eancia Regional do INCRA/MS. Tal auditoria foi determinada pelo TCU atrav\u00e9s do Ac\u00f3rd\u00e3o n\u00ba 897/2007, prolatado na sess\u00e3o de 16.05.2007. </i><b><i>Ao determinar a realiza\u00e7\u00e3o da auditoria, o TCU indubitavelmente praticou ato inequ\u00edvoco a importar a apura\u00e7\u00e3o do fato, interrompendo, portanto, a prescri\u00e7\u00e3o, antes de decorrido o prazo de 5 (cinco) anos.</i></b></p><p><i>34. Em 11.09.2008, </i><b><i>o impetrante foi notificado para apresentar justificativa</i></b><i>, nos termos do art. 12, III, da Lei Org\u00e2nica do TCU (e-doc 11, fl. 169) . </i><b><i>A notifica\u00e7\u00e3o do investigado por poss\u00edvel irregularidade \u00e9 causa de interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o punitiva, nos termos do artigo 2\u00ba, I, da Lei n\u00ba 9.873/1999.</i></b></p><p><i>35. Posteriormente, na sess\u00e3o de 15.02.2012 - </i><b><i>mais uma vez antes de completado o lapso temporal de 5 (cinco) anos -, foi proferido o Ac\u00f3rd\u00e3o n\u00ba 356/2012, por meio do qual o Plen\u00e1rio do TCU condenou o impetrante ao pagamento de multa no valor de R$ 10.000,00.</i></b><i> </i><b><i>Trata-se de decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel, que tamb\u00e9m interrompe o prazo prescricional (Lei n\u00ba 9.873/1999, art. 2\u00ba, III) .</i></b></p><p><i>36. Conclui-se, portanto, que, aplicadas as normas da Lei n\u00ba 9.873/1999, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU em rela\u00e7\u00e3o ao impetrante. (grifado) </i></p><p><i>24.\tEm um outro julgado sobre essa mat\u00e9ria, ao aplicar igual l\u00f3gica prescricional no Mandado de Seguran\u00e7a 36.067, cujo agravo regimental foi apreciado pela 2\u00aa Turma do Supremo Tribunal Federal, o Ministro Ricardo Lewandowski constatou a ocorr\u00eancia de cinco causas interruptivas naquele caso concreto, inclusive no \u00e2mbito do controle interno, como se v\u00ea no seguinte trecho do inteiro teor do ac\u00f3rd\u00e3o lavrado naquele mandamus: </i></p><p><i>7. Ora, adotando-se a tese exposta no MS 32.201, e considerando o termo a quo (30/12/1999) , </i><b><i>constatar\u00edamos a incid\u00eancia de cinco causas interruptivas do prazo prescricional: a) </i></b><i> relat\u00f3rio de auditoria em conjunto realizada pelo Denasus e pela Secretaria Federal de Controle, lavrado em 06/07/2001, sendo este, certamente, um ato inequ\u00edvoco que importou a apura\u00e7\u00e3o do fato (art. 2\u00ba, II, da Lei n. 9.873/1999) ; </i><b><i>b) </i></b><i> instaura\u00e7\u00e3o de Tomada de Contas Especial pelo FNS, ocorrida em 05/10/2005, sendo este tamb\u00e9m, certamente, um ato inequ\u00edvoco que importou a apura\u00e7\u00e3o do fato (art. 2\u00ba, II, da Lei n. 9.873/1999) ; </i><b><i>c) </i></b><i> a autua\u00e7\u00e3o da presente Tomada de Contas Especial no \u00e2mbito do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, ocorrida em 12/08/2008, sendo este tamb\u00e9m, certamente, um ato inequ\u00edvoco que importou a apura\u00e7\u00e3o do fato (art. 2\u00ba, II, da Lei n. 9.873/1999) ; </i><b><i>d) </i></b><i> o ato que ordenou a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, ora impetrante, ocorrida em 12/07/2010 (art. 2\u00ba, I, da Lei n. 9.873/1999) ; e</i><b><i>) </i></b><i> o exerc\u00edcio do poder punitivo ocorrido em 20/06/2012, data da prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1563/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1563/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a> (art. 2\u00ba, III, da Lei n. 9.873/1999) . </i></p><p><i>8. Como se v\u00ea, ainda que aplicadas as normas da Lei n. 9.873/1999, tamb\u00e9m n\u00e3o teria ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU em rela\u00e7\u00e3o ao impetrante.\" (grifado) </i></p><p><i>25.\tCom base em todo o delineamento jur\u00eddico acima exposto, passa-se a examinar a seguir se houve a ocorr\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o quinquenal das pretens\u00f5es ressarcit\u00f3ria e punitiva fundadas em decis\u00e3o do TCU, lembrando que dever\u00e3o ser consideradas todas as causas interruptivas da prescri\u00e7\u00e3o ocorridas e comprovadas nos presentes autos, considerando-se as regras atinentes ao in\u00edcio do prazo prescricional e \u00e0s causas interruptivas da prescri\u00e7\u00e3o contidas na Lei 9.873/1999, bem como as premissas apresentadas nos Mandados de Seguran\u00e7a 32.201 e 36.067 do STF, anteriormente comentadas.</i></p><p><i>26. \tNo presente caso, a contagem do prazo prescricional quinquenal das pretens\u00f5es ressarcit\u00f3ria e punitiva de que trata a Lei 9.873/1999 tem in\u00edcio em </i><b><i>30/4/2012</i></b><i>, data final para que a presta\u00e7\u00e3o de contas relativas aos PSB e PSE, exerc\u00edcio 2011, fosse registrada no sistema SUAS Web, consoante enunciado no item 16, retro. </i></p><p><i>27.\tEssa contagem do prazo prescricional foi interrompida em </i><b><i>11/4/2014</i></b><i> com a emiss\u00e3o da Nota T\u00e9cnica 858/2014-CPCRFF/CGPC/DEFNAS (pe\u00e7a 1, p. 40-42) sugerindo a notifica\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Ipixuna do Par\u00e1/PA para que fosse realizada a presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos do PSB e PSE, exerc\u00edcio de 2011, ou fosse devolvido os recursos transferidos \u00e0quela municipalidade. Essa medida constitui ato inequ\u00edvoco no sentido de apura\u00e7\u00e3o de fatos relacionados \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dos recursos em comento, conforme disposto no art. 2\u00ba, inciso II, da Lei 9.873/1999, transcrito no item 28, retro. </i></p><p><i>28.\tNovos marcos interruptivos da prescri\u00e7\u00e3o quinquenal se deram no \u00e2mbito do \u00f3rg\u00e3o repassador dos recursos, da Controladoria-Geral da Uni\u00e3o - CGU e do TCU, consoante abaixo mencionado, sendo relevante destacar que todos os atos em quest\u00e3o representam causas interruptivas previstas na Lei 9.873/1999, pois constituem atos inequ\u00edvocos de apura\u00e7\u00e3o dos fatos de que trata o art. 2\u00ba, inciso II, da citada norma:   </i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>ATOS</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>DATA</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>PE\u00c7AS</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Of\u00edcio 2009/CGPC/DEFNAS/SNAS/MDS notificando o Conselho Municipal de Assist\u00eancia Social do munic\u00edpio de Ipixuna do Par\u00e1/PA sobre a n\u00e3o presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos objetos desta TCE.</i></p></td>\t<td><p><i>15/4/2014</i></p></td>\t<td><p><i>1, p. 44-46</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Of\u00edcio 2011/CGPC/DEFNAS/SNAS/MDS notificando o sr. Evaldo Oliveira da Cunha sobre a n\u00e3o presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos objetos desta TCE. N\u00e3o atendimento pelo respons\u00e1vel a essa notifica\u00e7\u00e3o.</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>15/4/2014</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>1, p. 55-57</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Notifica\u00e7\u00e3o do sr. Evaldo Oliveira da Cunha por meio do Edital em raz\u00e3o do n\u00e3o atendimento da notifica\u00e7\u00e3o mencionada no item precedente.</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>7/5/2014</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>1, p. 103</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Nota T\u00e9cnica 8692/2014-CPCRFF/CGPC/DEFNAS sugerindo a notifica\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Ipixuna do Par\u00e1/PA sobre a instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial em raz\u00e3o da n\u00e3o presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos objetos desta TCE. </i></p></td>\t<td><p><i>10/12/2014</i></p></td>\t<td><p><i>1, p. 105-106 </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Of\u00edcio 7200/CGPC/DEFNAS/SNAS/MDS notificando o sr. Salvador Chamon Sobrinho, prefeito sucessor do munic\u00edpio de Ipixuna do Par\u00e1/PA, sobre a ado\u00e7\u00e3o de procedimentos de instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial em raz\u00e3o da n\u00e3o presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos objetos desta TCE. </i></p></td>\t<td><p><i>18/12/2014</i></p></td>\t<td><p><i>1, p. 107-109</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Nota T\u00e9cnica 502/2015-CPCRFF/CGPC/DEFNAS sugerindo a instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial contra o sr. Evaldo Oliveira da Cunha.</i></p></td>\t<td><p><i>7/5/2015</i></p></td>\t<td><p><i>1, p. 5-10</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Memorando 7/CCONT/CGOF/SPO/SE/MDS determinando a instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial.</i></p></td>\t<td><p><i>8/1/2016</i></p></td>\t<td><p><i>1, p. 2</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Autua\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial contra o sr. Evaldo Oliveira da Cunha.</i></p></td>\t<td><p><i>8/1/2016</i></p></td>\t<td><p><i>1, p. 1</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Relat\u00f3rio do Tomador de Contas Especial 7/2016.</i></p></td>\t<td><p><i>11/1/2016</i></p></td>\t<td><p><i>1, p. 167-179</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Relat\u00f3rio do Tomador de Contas Especial 7/2016 (complementar) </i></p></td>\t<td><p><i>16/5/2016</i></p></td>\t<td><p><i>1, p. 208-210</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Relat\u00f3rio de Auditoria 729/2016.</i></p></td>\t<td><p><i>1\u00ba/6/2016</i></p></td>\t<td><p><i>1, p. 214 e 215</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Certificado de Auditoria 729/2016.</i></p></td>\t<td><p><i>1\u00ba/6/2016</i></p></td>\t<td><p><i>1, p. 216</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Parecer do Dirigente do \u00d3rg\u00e3o de Controle Interno 729/2016.</i></p></td>\t<td><p><i>1\u00ba/6/2016</i></p></td>\t<td><p><i>1, p. 217</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Pronunciamento do Ministro de Estado do Desenvolvimento Social e Agr\u00e1rio.</i></p></td>\t<td><p><i>12/8/2016</i></p></td>\t<td><p><i>1, p. 225</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Autua\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial no TCU.</i></p></td>\t<td><p><i>18/8/2016</i></p></td>\t<td><p><i>Capa do processo</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Despacho determinando a cita\u00e7\u00e3o do sr. Evaldo Oliveira da Cunha.</i></p></td>\t<td><p><i>6/9/2016</i></p></td>\t<td><p><i>7</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Cita\u00e7\u00e3o do sr. Evaldo Oliveira da Cunha mediante o Of\u00edcio 1712/2016-TCU/SECEX-PA., entregue no endere\u00e7o do respons\u00e1vel na base de dados da Receita Federal do Brasil. </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>8/9/2016</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>8 e 9</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Aviso de Recebimento da cita\u00e7\u00e3o mencionada no item precedente.</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>23/9/2016</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>10</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito da unidade t\u00e9cnica do TCU.</i></p></td>\t<td><p><i>24/2/2017</i></p></td>\t<td><p><i>12</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, representado pelo procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9. </i></p></td>\t<td><p><i>2/3/2017</i></p></td>\t<td><p><i>15</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4842/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4842/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>. Irregularidades das contas, d\u00e9bito e multa.</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>19/6/2018</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>16</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pelo sr. Evaldo Oliveira da Cunha contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4842/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4842/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</i></p></td>\t<td><p><i>3/8/2018</i></p></td>\t<td><p><i>26</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7742/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7742/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>. Negou provimento ao recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o.</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>3/9/2019</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>38</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Recurso de revis\u00e3o interposto contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4842/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4842/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>. </i></p></td>\t<td><p><i>1\u00ba/9/2020</i></p></td>\t<td><p><i>60</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>29.\tPelos elementos acima enunciados, verifica-se que n\u00e3o houve no presente caso a prescri\u00e7\u00e3o quinquenal da pretens\u00e3o punitiva e ressarcit\u00f3ria fundada em decis\u00e3o do TCU, \u00e0 luz do previsto no art. 1\u00ba da Lei 9.873/1999, nem mesmo a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente de que trata o art. 1\u00ba, \u00a7 1\u00ba, da referida norma.  </i></p><p><b><i>Segunda Preliminar</i></b></p><p><i>30.\tDe acordo com o recorrente, \u00e9 nula a cita\u00e7\u00e3o realizada pelo TCU, uma vez que o of\u00edcio citat\u00f3rio teria sido encaminhado para endere\u00e7o diferente do domic\u00edlio e resid\u00eancia do respons\u00e1vel e entregue a terceiro desconhecido do seu conv\u00edvio (subitem 11.1, retro) .  </i></p><p><i>31.\tN\u00e3o deve ser acolhida a preliminar suscitada. </i></p><p><i>32.\tFrise-se que o procedimento de cita\u00e7\u00e3o realizado pelo TCU est\u00e1 em perfeita conson\u00e2ncia com a Lei 8.443/1992 (Lei Org\u00e2nica do TCU) e o Regimento Interno/TCU que, no tocante \u00e0 cita\u00e7\u00e3o, estabelecem claramente a possibilidade de cita\u00e7\u00e3o pelo correio, mediante carta registrada, com aviso de recebimento: </i></p><p><i>Lei 8.443/1992 </i></p><p><i>Art. 22. A </i><b><i>cita\u00e7\u00e3o</i></b><i>, a audi\u00eancia, a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o far-se-\u00e1:</i></p><p><i>I - mediante ci\u00eancia do respons\u00e1vel ou do interessado, na forma estabelecida no Regimento Interno;</i></p><p><b><i>II - pelo correio, mediante carta registrada, com aviso de recebimento;</i></b></p><p><i>III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado.</i></p><p><i>Par\u00e1grafo \u00fanico. A comunica\u00e7\u00e3o de rejei\u00e7\u00e3o dos fundamentos da defesa ou das raz\u00f5es de justificativas ser\u00e1 transmitida ao respons\u00e1vel ou interessado, na forma prevista neste artigo. [grifado]</i></p><p><i>Regimento Interno do TCU</i></p><p><i>Art. 179. A </i><b><i>cita\u00e7\u00e3o</i></b><i>, ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia e de rejei\u00e7\u00e3o de alega\u00e7\u00f5es de defesa, far-se-\u00e3o:</i></p><p><i>I - mediante ci\u00eancia da parte, efetivada por servidor designado, por meio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile, telegrama ou qualquer outra forma, desde que fique confirmada inequivocamente a entrega da comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio; </i></p><p><b><i>II - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</i></b></p><p><i>III - por edital publicado nos \u00f3rg\u00e3os oficiais, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado. (...) [grifado]</i></p><p><i>33\tBem se v\u00ea, portanto, que a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa, no caso em tela, a entrega do Aviso de Recebimento - AR em \"m\u00e3os pr\u00f3prias\". A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o TCU verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, </i><b><i>que, em regra, \u00e9 o constante da base de dados da Receita Federal do Brasil, o qual \u00e9 informado pelo pr\u00f3prio contribuinte</i></b><i>.   </i></p><p><i>34.\tN\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica dos julgados a seguir transcritos, extra\u00eddos da jurisprud\u00eancia selecionada do Tribunal: </i></p><p><i>S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Jos\u00e9 Jorge)  </i></p><p><i>\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregandose a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler)  </i></p><p><i>As comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Aroldo Cedraz) . </i></p><p><i>N\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es processuais realizadas pelo TCU, raz\u00e3o pela qual o aviso de recebimento n\u00e3o precisa ser assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio ou por pessoas por ele credenciadas ou habilitadas. Assim, apenas quando n\u00e3o estiver presente o aviso de recebimento (AR) espec\u00edfico \u00e9 que se buscar\u00e1 outro meio de comunica\u00e7\u00e3o processual. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8886/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8886/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro-Substituto Weder de Oliveira) </i></p><p><i>35. \tA validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do AR no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio: </i></p><p><b><i>Ementa</i></b><i>: agravo regimental. Mandado de seguran\u00e7a. Desnecessidade de intima\u00e7\u00e3o pessoal das decis\u00f5es do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o. Art. 179 do Regimento Interno do TCU. Intima\u00e7\u00e3o do ato impugnado por carta registrada, iniciado o prazo do art. 18 da Lei n\u00ba 1.533/51 da data constante do aviso de recebimento. Decad\u00eancia reconhecida. Agravo improvido. </i></p><p><i>O envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es. </i></p><p><i>O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples.  </i></p><p><i>36.\tDiante disso, n\u00e3o merece prosperar a alega\u00e7\u00e3o do recorrente de que n\u00e3o teria tido conhecimento da cita\u00e7\u00e3o formulada pelo TCU, haja vista que a cita\u00e7\u00e3o em comento foi realizada mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprova a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio constante da base de dados da Receita Federal do Brasil (pe\u00e7as 8 e 9) , nos exatos termos previstos na Lei 8.443/1992, no Regimento Interno do TCU e nas jurisprud\u00eancias do TCU e do STF, sendo, pois, leg\u00edtima. </i></p><p><i>37. \tReleva anotar que, no presente caso, a revelia do recorrente perante o TCU se fez exclusivamente por decis\u00e3o pessoal dele, aplicando-se, em raz\u00e3o disso, o que disp\u00f5e o art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992: \"O respons\u00e1vel que n\u00e3o atender \u00e0 cita\u00e7\u00e3o ou \u00e0 audi\u00eancia ser\u00e1 considerado revel pelo Tribunal, para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo.\"  </i></p><p><b><i>M\u00e9rito </i></b></p><p><b><i>Das raz\u00f5es recursais</i></b><i> (item 11, retro) </i></p><p><b><i>An\u00e1lise</i></b></p><p><i>38.\tEm decorr\u00eancia da contradi\u00e7\u00e3o existente entre a alega\u00e7\u00e3o do recorrente de que a presta\u00e7\u00e3o de contas relativas aos recursos do PSB e do PSE, exerc\u00edcio de 2011, transferidos ao munic\u00edpio de Ipixuna do Par\u00e1/PA, teria sido entregue tempestivamente ao FNAS e a instaura\u00e7\u00e3o desta tomada de contas especial em raz\u00e3o justamente da omiss\u00e3o do respons\u00e1vel no dever de prestar contas dos referidos recursos (pe\u00e7a 1, p. 3) , realizou-se dilig\u00eancia \u00e0 Diretoria-Executiva do Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social mediante o Of\u00edcio 35283/2021-TCU/Seproc, de 1\u00ba/7/2021 (pe\u00e7a 87) , para que aquele \u00f3rg\u00e3o encaminhasse ao TCU suas conclus\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o anexada ao mencionado expediente. </i></p><p><i>39.\tPor meio do Of\u00edcio 2078/2021/SE/SGFT/MC, de 24/8/2021 (pe\u00e7a 89) , a Secretaria de Gest\u00e3o de Fundos e Transfer\u00eancias do Minist\u00e9rio da Cidadania, em resposta \u00e0 dilig\u00eancia descrita no item precedente, encaminhou ao TCU a Nota T\u00e9cnica 1875/2021 com o exame dos documentos juntados a este processo para efeitos de presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos tratados nesta TCE, bem como sobre as alega\u00e7\u00f5es apresentadas pelo recorrente (pe\u00e7a 91, p. 657-663) .</i></p><p><i>40.\tEis, no essencial, as conclus\u00f5es exaradas na mencionada Nota T\u00e9cnica 1875/2021:</i></p><p><i>\t\t40.1. a tomada de contas especial objeto deste processo foi instaurada em raz\u00e3o da omiss\u00e3o do recorrente no dever de prestar contas dos recursos transferidos pelo FNAS, no exerc\u00edcio de 2011, na modalidade fundo a fundo, para aplica\u00e7\u00e3o nos Servi\u00e7os de Prote\u00e7\u00e3o Social B\u00e1sica (PSB) e Prote\u00e7\u00e3o Social Especial (PSE) no munic\u00edpio de Ipixuna do Par\u00e1/PA, conforme Relat\u00f3rio TCE 7/2016, (pe\u00e7a 91, p. 403-415) ;</i></p><p><i>\t\t40.2. a presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos transferidos para aplica\u00e7\u00e3o no PSB e no PSE \u00e9 encaminhada ao FNAS por meio do Demonstrativo Sint\u00e9tico Anual da Execu\u00e7\u00e3o F\u00edsico-Financeira e disponibilizada no Sistema \u00danico de Assist\u00eancia Social/SUAS Web, conforme determina a Portaria MDS 625/2010; </i></p><p><i>\t\t40.3. o referido Demonstrativo Sint\u00e9tico Anual de Execu\u00e7\u00e3o F\u00edsico-Financeira \u00e9 encaminhado pelo gestor municipal e o Conselho Municipal de Assist\u00eancia Social emite Parecer de Avalia\u00e7\u00e3o referente \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o das execu\u00e7\u00f5es f\u00edsica e financeira contidas no Plano de A\u00e7\u00e3o, as quais posteriormente s\u00e3o analisadas pelo FNAS; </i></p><p><i>\t\t 40.4. a autenticidade do Demonstrativo Sint\u00e9tico Anual de Execu\u00e7\u00e3o F\u00edsico-Financeira \u00e9 verificada pela gera\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio com o n\u00famero de autenticidade, o qual comprova o envio \"com sucesso\" das informa\u00e7\u00f5es para o banco de dados do Minist\u00e9rio da Cidadania; </i></p><p><i>\t\t40.5. o Demonstrativo Sint\u00e9tico Anual de Execu\u00e7\u00e3o F\u00edsico-Financeiro juntado aos autos n\u00e3o cont\u00e9m o relat\u00f3rio devidamente autenticado comprovando que a presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos objetos deste processo foi efetivamente prestada pelo recorrente; </i></p><p><i>\t\t40.6. o recorrente foi devidamente notificado por meio de Edital acerca da n\u00e3o presta\u00e7\u00e3o de contas, por\u00e9m permaneceu silente perante o \u00f3rg\u00e3o repassador;</i></p><p><i>\t\t40.7. n\u00e3o procede a alega\u00e7\u00e3o do recorrente no recurso de revis\u00e3o de que teria entregue tempestivamente a presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos em comento ao FNAS; </i></p><p><i>\t\t40.8. o documento anexado ao recurso de revis\u00e3o pelo recorrente (pe\u00e7a 67) como comprova\u00e7\u00e3o de que as contas relativas aos recursos apreciados nesta TCE teriam sido aprovadas pelo Conselho Municipal de Assist\u00eancia Social n\u00e3o diz respeito a recursos do PSB e do PSE, discutidos neste processo, mas a recursos do PBF - Programa Bolsa Fam\u00edlia, que est\u00e1 sendo objeto de an\u00e1lise no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio da Cidadania no processo 71001.015123/2012-25; </i></p><p><i>\t\t40.9. com rela\u00e7\u00e3o ao questionamento do TCU para que fosse averiguado se os documentos juntados ao processo pelo recorrente foram assinados posteriormente ap\u00f3s a rejei\u00e7\u00e3o do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o ou se j\u00e1 existiam contemporaneamente \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, o Minist\u00e9rio da Cidadania informa que n\u00e3o tem compet\u00eancia para afirmar se as assinaturas foram apostas antes ou depois; </i></p><p><i>\t\t40.10. os documentos juntados ao processo pelo recorrente, bem como os que j\u00e1 existiam nos autos, n\u00e3o s\u00e3o suficientes para comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, uma vez que n\u00e3o foram apresentadas as notas ficais e os recibos das despesas realizadas, impedindo, assim, a confronta\u00e7\u00e3o com os lan\u00e7amentos contidos nos extratos banc\u00e1rios; e</i></p><p><i>40.11. para a comprova\u00e7\u00e3o do nexo causal entre a documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria das despesas realizadas e os valores debitados nos extratos banc\u00e1rios apresentados, deveriam ter sido acostados aos autos os seguintes documentos: notas de empenho, notas fiscais, recibos, faturas, cheques, ordens banc\u00e1rias, ordens de pagamentos, todos relativos \u00e0 execu\u00e7\u00e3o dos pisos de prote\u00e7\u00e3o social b\u00e1sica e especial, exerc\u00edcio de 2011. </i></p><p><i>41.\tCom base nessas considera\u00e7\u00f5es, o Minist\u00e9rio da Cidadania concluiu que as contas objetos desta TCE n\u00e3o foram prestadas ao \u00f3rg\u00e3o repassador e que a documenta\u00e7\u00e3o apresentada pelo recorrente ao TCU n\u00e3o \u00e9 suficiente para comprovar a regularidade das contas, mantendo-se, por isso, o posicionamento quanto \u00e0 reprova\u00e7\u00e3o das contas do sr. Evaldo Oliveira da Cunha, conforme registrado no Relat\u00f3rio TCE 7/2016. </i></p><p><i>42.\tDiante das informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo Minist\u00e9rio da Cidadania, n\u00e3o como h\u00e1 acolher, de fato, a alega\u00e7\u00e3o do recorrente de que teria havido a presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos indicados nesta TCE (subitem 11.2, retro) , especialmente pelas conclus\u00f5es enunciadas nos subitens 40.5, 40.7 e 40.8, retro. </i></p><p><i>43.\tDemais, pelas afirma\u00e7\u00f5es anunciadas nos subitens 40.10 e 40.11, retro, pode-se concluir que os documentos acostados aos autos pelo recorrente n\u00e3o demonstram a correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do PSB e do PSE, exerc\u00edcio de 2011, haja vista que faltam elementos para comprova\u00e7\u00e3o do nexo de causalidade entre as despesas realizadas e os lan\u00e7amentos contidos nos extratos das contas banc\u00e1rias para as quais foram transferidos os recursos em quest\u00e3o, motivo pelo qual se monstra improcedente a alega\u00e7\u00e3o descrita no subitem 11.3, retro.  </i></p><p><i>44.\tA prop\u00f3sito, eis enunciado colhido da jurisprud\u00eancia selecionada do TCU sobre a necessidade de comprova\u00e7\u00e3o do \"nexo causal\" entre as despesas realizadas e os recursos que as custearam:  </i></p><p><i>O \u00f4nus de comprovar a regularidade integral na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos compete ao gestor, por meio de documenta\u00e7\u00e3o consistente, que demonstre cabalmente os gastos efetuados, </i><b><i>bem assim o nexo causal entre estes e os recursos repassados</i></b><i>. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1438/2010/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1438/2010-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> e 7240/2012-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, Relator Ministro Augusto Nardes) (grifado) </i></p><p><i>45.\tNo que diz respeito \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o teria gerido pessoalmente os recursos indicados nesta tomada de contas especial e de que n\u00e3o era o respons\u00e1vel pela presta\u00e7\u00e3o dos recursos (subitem 11.4, retro) , tem-se que n\u00e3o assiste raz\u00e3o ao recorrente, pelos fundamentos de fato e de direito a seguir aduzidos. </i></p><p><i>46.\tDe acordo com o recorrente (pe\u00e7a 60) , a gest\u00e3o e a presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos do PSB e do PSE, exerc\u00edcio de 2011, repassados ao munic\u00edpio de Ipixuna do Par\u00e1/PA, era de responsabilidade da secret\u00e1ria municipal de assist\u00eancia social, sra. S\u00f4nia Maria Sampaio Feitosa, nomeada pelo Decreto 070-H/2010 (pe\u00e7a 26, p. 7) , a quem cabia, por for\u00e7a da Lei municipal 114, de 30/3/2001 (pe\u00e7a 26, p. 8-16) , gerir os recursos do Fundo Municipal de Assist\u00eancia Social e deles prestar contas. </i></p><p><i>47.\tEis o que disp\u00f5e o art. 18 da Lei municipal 114/2001, acima mencionada:  </i></p><p><b><i>Art. 18 - O FMAS ser\u00e1 gerido pela (Secretaria Municipal de Assist\u00eancia Social) </i></b><i> de acordo com as delibera\u00e7\u00f5es e controle do Conselho Municipal de Assist\u00eancia Social, </i><b><i>competindo-lhe:</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Contabilizar os recursos or\u00e7ament\u00e1rios pr\u00f3prios do Munic\u00edpio, ou a ele transferidos para a Assist\u00eancia Social, pela Uni\u00e3o, Estado e particulares, atrav\u00e9s de conv\u00eanios e doa\u00e7\u00f5es; </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Manter o controle escritur\u00e1rio das aplica\u00e7\u00f5es financeiras dos recursos;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Repassar os recursos a serem aplicados em projetos e programas aprovados pelo Conselho Municipal de Assist\u00eancia Social; </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Encaminhar \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Conselho Municipal de Assist\u00eancia Social - CMAS relat\u00f3rios trimestrais e anuais de atividades e de realiza\u00e7\u00e3o financeira dos recursos; </i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>A proposta or\u00e7ament\u00e1ria do FMAS constar\u00e1 do Plano Diretor do Munic\u00edpio;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Os recursos do Fundo Municipal de Assist\u00eancia Social - FMAS integrar\u00e3o o or\u00e7amento do (um \u00f3rg\u00e3o da esfera Municipal respons\u00e1vel por gerir o recurso) . (grifado) </i></p><p><i>48.\tNote-se que na transcri\u00e7\u00e3o acima n\u00e3o consta que \u00e0 secret\u00e1ria municipal de assist\u00eancia social competia ordenar despesas com recursos do FMAS. </i></p><p><i>49.\tDemais, n\u00e3o foi apresentada pelo recorrente a lei municipal que eventualmente tenha atribu\u00eddo aos secret\u00e1rios municipais de Ipixuna do Par\u00e1/PA a fun\u00e7\u00e3o de ordenadores de despesa do munic\u00edpio, sob a coordena\u00e7\u00e3o da secretaria de finan\u00e7as municipal, em atendimento aos arts. 11 e 12 do Decreto-lei 200/1967, verbis:   </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Art. 11. A delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia ser\u00e1 utilizada como instrumento de descentraliza\u00e7\u00e3o administrativa, com o objetivo de assegurar maior rapidez e objetividade \u00e0s decis\u00f5es, situando-as na proximidade dos fatos, pessoas ou problemas a atender.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Art. 12. \u00c9 facultado ao Presidente da Rep\u00fablica, aos Ministros de Estado e, em geral, \u00e0s autoridades da Administra\u00e7\u00e3o Federal delegar compet\u00eancia para a pr\u00e1tica de atos administrativos, conforme se dispuser em regulamento.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Par\u00e1grafo \u00fanico. </i><b><i>O ato de delega\u00e7\u00e3o indicar\u00e1 com precis\u00e3o a autoridade delegante, a autoridade delegada e as atribui\u00e7\u00f5es objeto de delega\u00e7\u00e3o. </i></b><i> (grifado) </i></p><p><i>50.\tEsse dispositivo deve ser analisado em conjunto com o art. 80 da referida norma, que assim disp\u00f5e sobre o ordenador de despesas: </i></p><p><i>Art. 80. Os \u00f3rg\u00e3os de contabilidade inscrever\u00e3o como respons\u00e1vel todo o ordenador da despesa, o qual s\u00f3 poder\u00e1 ser exonerado de sua responsabilidade ap\u00f3s julgadas regulares suas contas pelo Tribunal de Contas.</i></p><p><b><i>\u00a7 1\u00b0 Ordenador de despesas \u00e9 toda e qualquer autoridade de cujos atos resultarem emiss\u00e3o de empenho, autoriza\u00e7\u00e3o de pagamento, suprimento ou disp\u00eandio de recursos da Uni\u00e3o ou pela qual esta responda</i></b><i>.</i></p><p><i>\u00a7 2\u00ba O ordenador de despesa, salvo coniv\u00eancia, n\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel por preju\u00edzos causados \u00e0 Fazenda Nacional decorrentes de atos praticados por agente subordinado que exorbitar das ordens recebidas.</i></p><p><i>\u00a7 3\u00ba As despesas feitas por meio de suprimentos, desde que n\u00e3o impugnadas pelo ordenador, ser\u00e3o escrituradas e inclu\u00eddas na sua tomada de contas, na forma prescrita; quando impugnadas, dever\u00e1 o ordenador determinar imediatas provid\u00eancias administrativas para a apura\u00e7\u00e3o das responsabilidades e imposi\u00e7\u00e3o das penalidades cab\u00edveis, sem preju\u00edzo do julgamento da regularidade das contas pelo Tribunal de Contas.</i></p><p><i>Art. 81. Todo ordenador de despesa ficar\u00e1 sujeito a tomada de contas realizada pelo \u00f3rg\u00e3o de contabilidade e verificada pelo \u00f3rg\u00e3o de auditoria interna, antes de ser encaminhada ao Tribunal de Contas (artigo 82) . (grifado) </i></p><p><i>51.\tN\u00e3o obstante constar do art. 18 da Lei municipal 114/2001, retro transcrito, que o Fundo Municipal de Assist\u00eancia Social - FMAS seria gerido pela secretaria de assist\u00eancia social do munic\u00edpio de Ipixuna do Par\u00e1/PA, n\u00e3o se pode dele deduzir que a titular da secretaria municipal de assist\u00eancia social detinha poderes para, por delega\u00e7\u00e3o, exercer a fun\u00e7\u00e3o de ordenadora de despesas custeadas com recursos do FMAS.  </i></p><p><i>52.\tPara exercer a fun\u00e7\u00e3o de ordenadora de despesas de recursos do FMAS, deveria haver lei delegando compet\u00eancia \u00e0 secret\u00e1ria municipal de assist\u00eancia social de Ipixuna do Par\u00e1/PA para o exerc\u00edcio de tal atribui\u00e7\u00e3o, conforme informado no item 49, retro. </i></p><p><i>53.\tEssa conclus\u00e3o est\u00e1 baseada no entendimento delineado pelo TCU no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1372/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1372/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Bruno Dantas, cujo voto condutor admite a possibilidade de exclus\u00e3o de responsabilidade do prefeito municipal na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do FMAS caso haja a delega\u00e7\u00e3o, por lei, da fun\u00e7\u00e3o de ordenador de despesa ao secret\u00e1rio municipal de assist\u00eancia social. Eis o que excerto do referido voto: </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Quanto ao m\u00e9rito, incorporo \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir, desde j\u00e1, o exame levado a efeito pela Serur (pe\u00e7a 37) , o qual contou com a anu\u00eancia do corpo dirigente da unidade.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>O recorrente busca com o presente recurso afastar sua responsabiliza\u00e7\u00e3o aduzindo n\u00e3o ser sua atribui\u00e7\u00e3o a gest\u00e3o dos recursos repassados ao munic\u00edpio.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Argumenta que, de acordo com a Lei 8.742/1993, que disp\u00f5e sobre a organiza\u00e7\u00e3o da assist\u00eancia social em \u00e2mbito nacional, a pol\u00edtica de assist\u00eancia social deve ser descentralizada e ter um comando \u00fanico em cada esfera de governo, comando que restou plenamente atendido pelo munic\u00edpio de Ipojuca.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Em sintonia com tal disposi\u00e7\u00e3o legal, a Lei Municipal 1.140/1997 criou o Fundo Municipal de Assist\u00eancia Social (FMAS) , incumbindo \u00e0 Secretaria de Sa\u00fade e Assist\u00eancia Social a gest\u00e3o dos recursos desse fundo, sob orienta\u00e7\u00e3o e controle do respectivo Conselho Municipal de Assist\u00eancia Social (pe\u00e7a 29, p. 10 a 12) .</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><b><i>Por seu turno, a Lei Municipal 1.313/2002 atribuiu aos secret\u00e1rios municipais e ao chefe de gabinete da prefeitura a fun\u00e7\u00e3o de ordenadores de despesa do munic\u00edpio, sob a coordena\u00e7\u00e3o da secretaria de finan\u00e7as.</i></b></p><p class=\"normal_ (Web) \"><b><i>A interpreta\u00e7\u00e3o combinada dos normativos legais supra referidos permite concluir que, de fato, a gest\u00e3o dos recursos do fundo foi delegada ao secret\u00e1rio da pasta respons\u00e1vel, no caso em apre\u00e7o, a Secretaria de Assist\u00eancia Social (pe\u00e7a 29, p.3-4) .</i></b></p><p class=\"normal_ (Web) \"><b><i>Isto posto, entendo que tal fato \u00e9 suficiente a afastar eventual responsabilidade do ex-prefeito municipal, vez que sequer deveria figurar no processo de TCE ora em grau de recurso</i></b><i>.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>N\u00e3o obstante pleitear a exclus\u00e3o de sua responsabiliza\u00e7\u00e3o, pelas raz\u00f5es de direito expostas, o recorrente acostou aos autos documenta\u00e7\u00e3o com vistas a comprovar a regular execu\u00e7\u00e3o dos programas vinculados aos repasses realizados pelo FNAS, encontrando-se tal base probat\u00f3ria atestada pelo ent\u00e3o secret\u00e1rio municipal de assist\u00eancia social.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Compulsando os autos (pe\u00e7a 29) , verifico na pe\u00e7a recursal elementos que, examinados em conjunto, confrontando datas e valores, permitem atribuir nexo de causalidade entre os desembolsos realizados e os comprovantes apresentados.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><b><i>Diante disso, em sintonia com o exame realizado pela unidade t\u00e9cnica, reputo que n\u00e3o mais subsiste raz\u00e3o para imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito ao ex-prefeito, a uma, por restar configurada a delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia para a gest\u00e3o do fundo municipal, o que afasta a responsabilidade do recorrente e, a duas, por haver comprovado a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados \u00e0 municipalidade.</i></b></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Nessa vertente, \u00e9 cedi\u00e7o que este Tribunal pugna pelo julgamento de m\u00e9rito das tomadas de contas, a despeito da exist\u00eancia ou n\u00e3o de d\u00e9bito, pois, consoante o disposto no art. 16, inciso III, al\u00ednea \"b\", da Lei 8.443/1992, os respons\u00e1veis poder\u00e3o ter suas contas julgadas irregulares, mesmo n\u00e3o havendo d\u00e9bito, em virtude da pr\u00e1tica de ato de gest\u00e3o ilegal, ileg\u00edtimo, antiecon\u00f4mico, e infra\u00e7\u00e3o \u00e0 norma legal ou regulamentar de natureza cont\u00e1bil, financeira, or\u00e7ament\u00e1ria, operacional ou patrimonial. Nessa esteira s\u00e3o os precedentes: Ac\u00f3rd\u00e3os 863/2012 e 7.402/2011, ambos da 1\u00aa C\u00e2mara e 1.349/2006-2\u00aa C\u00e2mara.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>N\u00e3o se pode olvidar, por outro lado, que o arquivamento sem julgamento do m\u00e9rito, com base no art. 212 do Regimento Interno do TCU, ante a aus\u00eancia de pressupostos de constitui\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo, se mostra uma medida car\u00e1ter subsidi\u00e1rio na processual\u00edstica adotada por esta Corte.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>A meu ver, o caso em apre\u00e7o se afigura como medida excepcional \u00e0 regra geral do provimento de m\u00e9rito do direito material submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Tribunal, vez que n\u00e3o foram atendidos os pressupostos para sua leg\u00edtima constitui\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><b><i>Como os recursos impugnados foram transferidos do FNAS para o fundo de natureza cong\u00eanere no \u00e2mbito municipal (FMAS) e, a gest\u00e3o deste estava a cargo do ent\u00e3o dirigente da pasta de assist\u00eancia social, n\u00e3o se mostra aderente \u00e0s regras processuais de responsabiliza\u00e7\u00e3o, sob o aspecto subjetivo, a constitui\u00e7\u00e3o deste processo em desfavor do recorrente, raz\u00e3o pela qual submeto a este colegiado o arquivamento da presente TCE, sem julgamento do m\u00e9rito.</i></b></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Ante o exposto, voto por que o Tribunal acolha a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado. (grifado) </i></p><p><i>54.\tNo presente caso, n\u00e3o se encontram presentes as condi\u00e7\u00f5es para a exclus\u00e3o de responsabilidade do recorrente, eis que n\u00e3o foi apresentada lei que porventura tenha delegado compet\u00eancia \u00e0 secret\u00e1ria de assist\u00eancia social do munic\u00edpio de Ipixuna do Par\u00e1/PA para exercer a fun\u00e7\u00e3o de ordenadora de despesas do FMAS. </i></p><p><i>55.\tNesse contexto, diante das condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas acima delineadas, propugna pela improced\u00eancia da alega\u00e7\u00e3o do recorrente, descrita no subitem 11.4, retro, ante a inaplicabilidade, in casu, do entendimento assentado pelo TCU no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1372/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1372/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Bruno Dantas, porquanto n\u00e3o restou plenamente evidenciado que a responsabilidade de ordenar despesas com recursos do PSB e do PSE era da secret\u00e1ria municipal de assist\u00eancia social de Ipixuna do Par\u00e1/PA.  </i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p><i>56.\tDiante do exposto, pode-se concluir que:</i></p><p><i>\t\t56.1. n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o decenal da pretens\u00e3o punitiva fundada em decis\u00e3o do TCU, \u00e0 luz do art. 205 do C\u00f3digo Civil (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Redator Ministro Walton Alencar Rodrigues) , conforme j\u00e1 decidido pelo TCU no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido;  </i></p><p><i>\t\t56.2. n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es punitiva e ressarcit\u00f3ria fundadas em decis\u00e3o do TCU com base na Lei 9.873/1999; </i></p><p><i>\t\t56.3. n\u00e3o h\u00e1 a nulidade da cita\u00e7\u00e3o do recorrente, porquanto realizada nos exatos termos da Lei 8.443/1992 e do Regimento Interno do TCU; </i></p><p><i>\t\t56.4. n\u00e3o h\u00e1 a comprova\u00e7\u00e3o de que teria sido realizada a presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos do PSE e PSB, exerc\u00edcio de 2011, transferidos ao munic\u00edpio de Ipixuna do Par\u00e1/PA, ao FNAS; </i></p><p><i>\t\t56.5. n\u00e3o houve o afastamento de responsabilidade do sr. Evaldo Oliveira da Cunha pela aplica\u00e7\u00e3o dos recursos objetos desta TCE e pela presta\u00e7\u00e3o de contas; </i></p><p><i>\t\t56.6. a documenta\u00e7\u00e3o acostada aos autos n\u00e3o \u00e9 suficiente para comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos tratados neste processo; e</i></p><p><i>\t\t56.7. as alega\u00e7\u00f5es recursais do recorrente s\u00e3o improcedentes, raz\u00e3o pela qual deve ser mantido o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido. </i></p><p><i>57.\tCom base nas conclus\u00f5es acima, apresenta-se a proposta de encaminhamento a seguir.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO </i></b></p><p><i>58.\tDiante do exposto, submete-se \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior a presente an\u00e1lise do recurso de revis\u00e3o interposto pelo sr. Evaldo Oliveira da Cunha contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4842/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4842/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro, propondo-se, com fundamento nos arts. 32, inciso III, e 35, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 288 do RI/TCU: </i></p><p><i>\ta) conhecer do recurso e, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento; </i></p><p><i>\tb) dar ci\u00eancia ao recorrente e aos demais interessados da decis\u00e3o que vier a ser proferida. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU manifestou-se de acordo com a unidade t\u00e9cnica.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Jofre Antonio Bitencourt Quaresma, representando Evaldo Oliveira da Cunha. ", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. PROGRAMA DE PROTE\u00c7\u00c3O SOCIAL B\u00c1SICA (PSB) E PROGRAMA DE PROTE\u00c7\u00c3O SOCIAL ESPECIAL (PSE). EXERC\u00cdCIO DE 2011. OMISS\u00c3O NO DEVER DE PRESTAR CONTAS. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO E MULTA. RECURSO DE REVIS\u00c3O. NEGADO PROVIMENTO.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Trata-se de recurso de revis\u00e3o interposto pelo sr. Evaldo Oliveira da Cunha, ex-prefeito de Ipixuna do Par\u00e1/PA, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4842/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4842/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, proferido em tomada de contas especial (pe\u00e7a 22) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">2.\tNo exerc\u00edcio de 2011, foi repassada ao Munic\u00edpio de Ipixuna do Par\u00e1/PA, \u00e0 conta do Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social (modalidade fundo a fundo) , a quantia de R$ 303.078,63 para a execu\u00e7\u00e3o dos programas de Prote\u00e7\u00e3o Social B\u00e1sica e Prote\u00e7\u00e3o Social Especial - PSB/PSE, nos termos do art. 6-A da Lei 8.742/1993 (pe\u00e7a 36, p. 2) :</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\t\"Art. 6\u00ba-A. A assist\u00eancia social organiza-se pelos seguintes tipos de prote\u00e7\u00e3o:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tI - prote\u00e7\u00e3o social b\u00e1sica: conjunto de servi\u00e7os, programas, projetos e benef\u00edcios da assist\u00eancia social que visa a prevenir situa\u00e7\u00f5es de vulnerabilidade e risco social por meio do desenvolvimento de potencialidades e aquisi\u00e7\u00f5es e do fortalecimento de v\u00ednculos familiares e comunit\u00e1rios;</i></p><p><i>\tII - prote\u00e7\u00e3o social especial: conjunto de servi\u00e7os, programas e projetos que tem por objetivo contribuir para a reconstru\u00e7\u00e3o de v\u00ednculos familiares e comunit\u00e1rios, a defesa de direito, o fortalecimento das potencialidades e aquisi\u00e7\u00f5es e a prote\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias e indiv\u00edduos para o enfrentamento das situa\u00e7\u00f5es de viola\u00e7\u00e3o de direitos.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tA presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos transferidos para aplica\u00e7\u00e3o nos programas de Prote\u00e7\u00e3o Social B\u00e1sica e Prote\u00e7\u00e3o Social Especial - PSB/PSE deve ser encaminhada ao Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social por meio do Demonstrativo Sint\u00e9tico Anual da Execu\u00e7\u00e3o F\u00edsico-Financeira e disponibilizada no Sistema \u00danico de Assist\u00eancia Social/SUAS Web, conforme determina a Portaria MDS 625/2010.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tA tomada de contas especial foi instaurada em raz\u00e3o da omiss\u00e3o do respons\u00e1vel no dever de prestar contas dos mencionados recursos repassados ao munic\u00edpio.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tMediante o ac\u00f3rd\u00e3o impugnado, o recorrente teve suas contas julgadas irregulares, foi condenado em d\u00e9bito pela quantia de R$ 303.078,63 e sofreu a pena de multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 60.000,00.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tEstando presentes os requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 32, inciso III, e 35 da Lei 8.443/1992, entendo que cabe conhecer do recurso e adentrar o seu m\u00e9rito.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tAlega o recorrente, em ess\u00eancia, que (pe\u00e7a 60) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t- a cita\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi regularmente efetuada, pois o of\u00edcio foi encaminhado a endere\u00e7o diverso de sua resid\u00eancia;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t- n\u00e3o cabia a ele a gest\u00e3o dos recursos, e sim \u00e0 Secretaria Municipal de A\u00e7\u00e3o Social;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t- a presta\u00e7\u00e3o de contas foi devidamente encaminhada.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tTanto a unidade t\u00e9cnica quanto o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU entenderam que essas alega\u00e7\u00f5es n\u00e3o merecem prosperar e que deve ser negado provimento ao recurso de revis\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">II</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.\tQuanto ao questionamento acerca da validade da cita\u00e7\u00e3o efetuada na inst\u00e2ncia <b>a quo, </b>registro o entendimento desta Corte no sentido de que as comunica\u00e7\u00f5es processuais n\u00e3o exigem entrega pessoal ao destinat\u00e1rio, bastando que o aviso de recebimento seja recebido no endere\u00e7o da parte constante da base de dados da Receita Federal (<b>v.g</b>. Ac\u00f3rd\u00e3os do Plen\u00e1rio 1.008/2016 e da Segunda C\u00e2mara 6791/2013, 3648/2013) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.\tOutrossim, o recorrente n\u00e3o faz prova da alega\u00e7\u00e3o, n\u00e3o conseguindo, por meio de documenta\u00e7\u00e3o h\u00e1bil, demonstrar que seu endere\u00e7o n\u00e3o era o da base da Secretaria da Receita Federal do Brasil.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">III</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">11.\tQuanto \u00e0 busca de isen\u00e7\u00e3o de responsabilidade em raz\u00e3o de os atos de gest\u00e3o terem sido praticados por subordinados do respons\u00e1vel, destaco que a delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia n\u00e3o afasta a responsabilidade dos delegantes, j\u00e1 que esta n\u00e3o implica delega\u00e7\u00e3o de responsabilidade, competindo ao gestor delegante a fiscaliza\u00e7\u00e3o dos atos de seus subordinados (por exemplo, Ac\u00f3rd\u00e3os do Plen\u00e1rio 2.457/2017 e da Primeira C\u00e2mara 8.671/2021) . </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">12.\tO fato de lei municipal ter atribu\u00eddo a gest\u00e3o dos recursos \u00e0 Secretaria Municipal de Assist\u00eancia Social poderia atrair a responsabilidade solid\u00e1ria do dirigente dessa pasta. Contudo, n\u00e3o justifica o afastamento do dirigente m\u00e1ximo do munic\u00edpio, o qual, em \u00faltima inst\u00e2ncia, \u00e9 o garantidor dos recursos federais repassados ao ente federado.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">IV</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">13.\tQuanto ao m\u00e9rito, observo que o recorrente traz documentos que seriam c\u00f3pias de impress\u00f5es extra\u00eddas do Demonstrativo Sint\u00e9tico Anual da Execu\u00e7\u00e3o F\u00edsico-Financeira e disponibilizadas no Sistema \u00danico de Assist\u00eancia Social/SUAS Web, sistema pelo qual a presta\u00e7\u00e3o de contas deve ser encaminhada.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">14.\tEntretanto, a Secretaria de Gest\u00e3o de Fundos e Transfer\u00eancias do Minist\u00e9rio da Cidadania, ao analisar tais documentos em resposta \u00e0 dilig\u00eancia efetuada por esta Corte, assim se manifestou (pe\u00e7a 91, p. 657) :</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>\"Um ponto importante a se destacar sobre a autenticidade do Demonstrativo Sint\u00e9tico \u00e9 que ao finalizar o preenchimento do relat\u00f3rio \u00e9 gerado um n\u00famero de autentica\u00e7\u00e3o que comprova o envio com sucesso das informa\u00e7\u00f5es para o banco de dados do Minist\u00e9rio. De acordo com o Demonstrativo Sint\u00e9tico acostado \u00e0s folhas 10/12, S EI n\u00ba 0874023, a entrega do relat\u00f3rio n\u00e3o foi realizada pelo gestor respons\u00e1vel, uma vez que n\u00e3o consta a autentica\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Em consulta ao sistema SUAS WEB, em 10/08/2021, verificamos que o status do Demonstrativo Sint\u00e9tico permanece o mesmo, ou seja, sem preenchimento e sem autentica\u00e7\u00e3o, SEI n\u00ba 10812496. Logo, a presta\u00e7\u00e3o de contas n\u00e3o foi enviada, uma vez que n\u00e3o consta o n\u00famero de autentica\u00e7\u00e3o que comprova o seu envio</i>.\" (grifou-se) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.\tForam tamb\u00e9m anexados os seguintes documentos: notas de empenhos, notas de liquida\u00e7\u00e3o, ordens de pagamentos, di\u00e1rio de movimento banc\u00e1rio e extratos banc\u00e1rios (pe\u00e7as 68 a 76) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">16.\tA respeito, o \u00f3rg\u00e3o repassador assim se manifestou (pe\u00e7a 91, p. 661) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t\"como forma de assegurar \u00e0 boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados na modalidade fundo a fundo, a documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria, exerc\u00edcio 2011, deve ser composta por empenhos, notas fiscais, recibos, faturas, cheques, ordens banc\u00e1rias, ordem de pagamento, relativos \u00e0 execu\u00e7\u00e3o dos pisos de prote\u00e7\u00e3o social b\u00e1sica e especial, de modo que fique evidenciado o nexo causal entre a documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria e os valores debitados no extrato banc\u00e1rio.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">17.\tCom efeito, da documenta\u00e7\u00e3o apresentada pelo respons\u00e1vel, n\u00e3o h\u00e1 elementos suficientes para se concluir pela regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados. A aus\u00eancia de notas fiscais e recibos impede que se saiba o destino dado aos valores repassados e se tiveram alguma destina\u00e7\u00e3o p\u00fablica.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">VII</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">18.\tCabe, ent\u00e3o, por n\u00e3o serem apresentados elementos aptos a reformar a decis\u00e3o recorrida, negar provimento ao presente recurso de revis\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">19.\tDiante do exposto, acolho o parecer da unidade t\u00e9cnica e a manifesta\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, os quais, em ess\u00eancia, incorporo como raz\u00f5es de decidir, e voto por que o Tribunal adote o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 8 de dezembro de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">BENJAMIN ZYMLER </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220909", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=782240", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=782240", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}