{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2472263", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3130/2021 ATA 10/2021 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3130", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "10/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3130/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3130/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a></p><p>1. Processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1235020184\" target=\"_blank\">Processo 012.350/2018-4</a>.</p><p>1.1. Apenso: TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3008120173\" target=\"_blank\">Processo 030.081/2017-3</a></p><p>2. Grupo II - Classe de Assunto: I - Embargos de Declara\u00e7\u00e3o (Agravo) </p><p>3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:</p><p>3.1. Respons\u00e1veis: Ceptis Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de Tintas e Sistemas S.A. (CNPJ 28.721.821/0001-36) ; Sicpa Brasil Ind\u00fastria de Tintas e Sistemas Ltda. (CNPJ 42.596.973/0001-85) .</p><p>3.2. Recorrentes: Sicpa Brasil Ind\u00fastria de Tintas e Sistemas Ltda. (CNPJ 42.596.973/0001-85) ; Ceptis Industria e Com\u00e9rcio de Tintas e Sistemas S.A. (CNPJ 28.721.821/0001-36) .</p><p>4. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Casa da Moeda do Brasil.</p><p>5. Relator: Ministro Aroldo Cedraz</p><p>5.1. Relator da delibera\u00e7\u00e3o embargada: Ministro Aroldo Cedraz.</p><p>6. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p>7. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo do Sistema Financeiro Nacional (SecexFinan\u00e7as) .</p><p>8. Representa\u00e7\u00e3o legal:</p><p>8.1. Luciana Pereira Diogo (122.433/OAB-RJ) e outros, representando Casa da Moeda do Brasil.</p><p>8.2. Fabiano Silveira (OAB/DF 31.440) e outros, representando Ceptis Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de Tintas e Sistemas S.A.</p><p>8.3. Engels Augusto Muniz (36.534/OAB-DF) , Mauro Porto (OAB/DF 12.878) e outros, representando Sicpa Brasil Ind\u00fastria de Tintas e Sistemas Ltda.</p><p>9. Ac\u00f3rd\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Embargos de Declara\u00e7\u00e3o opostos pela Ceptis Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de Tintas e Sistemas S.A. e Sicpa Brasil Ind\u00fastria de Tintas e Sistemas Ltda., contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/728/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 728/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, por meio do qual esta Corte de Contas conheceu dos Agravos interpostos pelas empresas e negou-lhes provimento, mantendo em seus exatos termos os itens 9.2, 9.3 e 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o Extraordin\u00e1ria Reservada do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator e com fundamento nos arts. 32, inciso II, e 34 da Lei 8.443/92, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer dos Embargos de Declara\u00e7\u00e3o opostos pelas empresas Ceptis Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de Tintas e Sistemas S.A. e Sicpa Brasil Ind\u00fastria de Tintas e Sistemas Ltda. contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/728/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 728/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> para, no m\u00e9rito, rejeit\u00e1-los;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. manter em seus exatos termos o subitem 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.1. determinar \u00e0 Secretaria de Controle Externo do Sistema Financeiro Nacional que prossiga na an\u00e1lise, nos presentes autos, dos elementos apresentados ou que vierem a ser apresentados em respostas \u00e0s oitivas determinadas nos subitens 9.1 e 9.5 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> (art. 250, inciso V, do Regimento Interno/TCU) , com vistas \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de justificativas sobre as evid\u00eancias de fraude (detalhadas no Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o 132/2018) \u00e0s licita\u00e7\u00f5es destinadas \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o dos sistemas de rastreamento e controle de produ\u00e7\u00e3o denominados Scorpios (cigarros) e Sicobe (bebidas) , bem como \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o, pela Casa da Moeda do Brasil, por meio de seu Presidente, de raz\u00f5es que contradigam a exist\u00eancia de nulidade absoluta do Termo de Parceria entre a Casa da Moeda do Brasil e a Ceptis Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio S.A.;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. revogar, com fundamento no art. 276, \u00a7 5\u00ba, do Regimento Interno/TCU, a cautelar de indisponibilidade de bens determinada em 27/11/2019 no \u00e2mbito do item 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, dada a sua prejudicialidade, bem como em raz\u00e3o da novel celebra\u00e7\u00e3o do acordo de leni\u00eancia objeto do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/870120210\" target=\"_blank\">Processo 008.701/2021-0</a>, cujo processo de acompanhamento j\u00e1 foi apreciado pelo Tribunal em sede do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1956/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1956/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Min. Augusto Nardes) , de 18/08/2021;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. determinar \u00e0 unidade t\u00e9cnica especializada que envie c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, acompanhado do Relat\u00f3rio e do Voto, \u00e0s empresas respons\u00e1veis, informando-lhes que eventual tentativa de oculta\u00e7\u00e3o ou dilapida\u00e7\u00e3o patrimonial em face da revoga\u00e7\u00e3o da medida constritiva de bens poder\u00e1 evidenciar a pr\u00e1tica de fraude contra credores ou de fraude \u00e0 execu\u00e7\u00e3o, podendo ser anulada ou tornada ineficaz pelo poder p\u00fablico, sem preju\u00edzo das subsequentes reprimendas estatais cab\u00edveis, particularmente no \u00e2mbito do processo de tomada de contas especial (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1900120207\" target=\"_blank\">Processo 019.001/2020-7</a>) , podendo ser requerida nova medida acautelat\u00f3ria, atendidos os requisitos autorizadores e caso descumpridos os termos do acordo de leni\u00eancia, com vistas a ressarcir o dano apurado nos autos; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. prorrogar excepcionalmente, por 60 (sessenta) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o da presente delibera\u00e7\u00e3o, o prazo para que a empresa Sicpa Brasil Ind\u00fastria de Tintas e Sistemas Ltda. atenda, se ainda n\u00e3o o fez, \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o constante do subitem 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. manter o grau de sigilo das pe\u00e7as assim classificadas nos presentes autos e nos processos TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/674920216\" target=\"_blank\">Processo 006.749/2021-6</a> e TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1900120207\" target=\"_blank\">Processo 019.001/2020-7</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7 dar conhecimento da presente delibera\u00e7\u00e3o \u00e0s embargantes e demais interessados.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Embargos de Declara\u00e7\u00e3o opostos pela Ceptis Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de Tintas e Sistemas S.A. e Sicpa Brasil Ind\u00fastria de Tintas e Sistemas Ltda., contra o Ac\u00f3rd\u00e3o 728/2020 (Pe\u00e7a 362), por meio do qual o Plen\u00e1rio deste Tribunal conheceu dos Agravos interpostos pelas empresas e negou provimento, mantendo em seus exatos termos os itens 9.2, 9.3 e 9.4 do Ac\u00f3rd\u00e3o 2.873/2019-TCU-Plen\u00e1rio.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "08/12/2021", "ENTIDADE": " Casa da Moeda do Brasil.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Respons\u00e1veis: Ceptis Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de Tintas e Sistemas S.A. (CNPJ 28.721.821/0001-36); Sicpa Brasil Ind\u00fastria de Tintas e Sistemas Ltda. (CNPJ 42.596.973/0001-85).<br>3.2. Recorrentes: Sicpa Brasil Ind\u00fastria de Tintas e Sistemas Ltda. (CNPJ 42.596.973/0001-85); Ceptis Industria e Com\u00e9rcio de Tintas e Sistemas S.A. (CNPJ 28.721.821/0001-36).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01235020184\" target=\"_blank\">012.350/2018-4</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (na Presid\u00eancia), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Augusto Nardes, Aroldo Cedraz (Relator), Raimundo Carreiro, Vital do R\u00eago e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti, Marcos Bemquerer Costa e Weder de Oliveira.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2524250", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 1351/2022 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "1351", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2524250", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 1351/2022 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "1351", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "RELATORIO": "<p>\tTrata-se, originariamente, de processo versando sobre o Acompanhamento realizado na Casa da Moeda do Brasil (CMB) , em cumprimento aos Ac\u00f3rd\u00e3os 2.462/2016 e 1.667/2017, ambos do Plen\u00e1rio (Rel. Min. Raimundo Carreiro e Min. Aroldo Cedraz, respectivamente) , objetivando analisar as a\u00e7\u00f5es realizadas pela entidade visando \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os t\u00e9cnicos especializados para implementa\u00e7\u00e3o do Sistema de Controle de Bebidas (Sicobe) , as provid\u00eancias levadas a efeito para o cumprimento das determina\u00e7\u00f5es exaradas pelo Tribunal em raz\u00e3o das Opera\u00e7\u00f5es V\u00edcios e Esfinge da Pol\u00edcia Federal, bem como o monitoramento do andamento do Preg\u00e3o Presencial Internacional CMB n.\u00ba 10/2016 para a contrata\u00e7\u00e3o do Sistema de Rastreamento e Controle da Produ\u00e7\u00e3o de Cigarros (Scorpios) e outras licita\u00e7\u00f5es promovidas pela entidade para a contrata\u00e7\u00e3o do referido sistema. </p><p>2.\tPor meio do Ac\u00f3rd\u00e3o 728/2020 (Rel. Min. Aroldo Cedraz, pe\u00e7a 362) , o Plen\u00e1rio deste Tribunal conheceu dos Agravos interpostos pelas empresas Ceptis Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de Tintas e Sistemas S.A. e Sicpa Brasil Ind\u00fastria de Tintas e Sistemas Ltda. e, no m\u00e9rito, negou provimento aos referidos recursos, mantendo em seus exatos termos os itens 9.2, 9.3 e 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Min. Aroldo Cedraz) . Ato cont\u00ednuo, foi prorrogado, por mais 30 (trinta) dias, a contar de 4/3/2020, o prazo para que a empresa Sicpa Brasil Ind\u00fastria de Tintas e Sistemas Ltda. atendesse \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o constante do subitem 9.1 do aludido Ac\u00f3rd\u00e3o.</p><p>3.\tIrresignadas, as empresas em refer\u00eancia opuseram Embargos de Declara\u00e7\u00e3o, com pedido de efeitos Infringentes, com o intuito de sanear supostas omiss\u00e3o, obscuridade e contradi\u00e7\u00e3o. A seguir, a transcri\u00e7\u00e3o, na \u00edntegra, dos argumentos apresentados no \u00e2mbito dos embargos (pe\u00e7a 380) :</p><p>SICPA BRASIL IND\u00daSTRIA DE TINTAS E SISTEMAS LTDA., qualificada no processo em refer\u00eancia, vem, por seus advogados (pe\u00e7a 284) , opor EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/728/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 728/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, com rela\u00e7\u00e3o a seus Itens 9.1. e 9.2., na forma dos arts. 34, da Lei n\u00ba . 8.443/1992, e 287 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, mediante as raz\u00f5es a seguir aduzidas.</p><p>Cuida-se de ac\u00f3rd\u00e3o proferido na sess\u00e3o plen\u00e1ria do dia 1\u00ba.04.2012, que conheceu do agravo interposto pela embargante para, no m\u00e9rito, rejeit\u00e1-lo (Item 9.1) , mantendo os termos do ac\u00f3rd\u00e3o agravado (Item 9.2) .</p><p>No caso da embargante, seu agravo foi interposto especificamente contra a determina\u00e7\u00e3o contida no Item 9.2. do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que decretou cautelarmente, e sem a oitiva da parte, a indisponibilidade de bens da recorrente pelo prazo de 1 (um) ano (art. 44, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 273 e 274 do RITCU) .</p><p>Na ocasi\u00e3o, foi destacado no agravo a aus\u00eancia do <b>fumus boni iuris</b> para concess\u00e3o da cautelar, uma vez que a instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica utilizou indevidamente a tese do \"Produto Bruto Mitigado\", sem qualquer respaldo por essa Eg. Corte de Contas, conforme destacado no parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico perante o TCU (pe\u00e7a 247) :</p><p>17. Quanto \u00e0 mensura\u00e7\u00e3o do dano, com as v\u00eanias devidas \u00e0 unidade t\u00e9cnica, o Parquet de Contas anota n\u00e3o ser poss\u00edvel afirmar que o TCU j\u00e1 teria aderido \u00e0 doutrina do Produto Bruto Mitigado (ou \"disgorgment\", consistente na condena\u00e7\u00e3o na totalidade do lucro da empresa) . Ao contr\u00e1rio do afirmado pela unidade t\u00e9cnica, a aplicabilidade do instituto ainda ser\u00e1 objeto de ulterior an\u00e1lise do Colegiado, conforme sinalizado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/130/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 130/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Min. Raimundo Carreiro) e no Voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2667/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2667/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Min. Benjamin Zymler) , que assim disserta:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em car\u00e1ter preliminar, considero que os precedentes desta Corte de Contas e do Poder Judici\u00e1rio, apontados na manifesta\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, no m\u00ednimo, justifiquem a necessidade de um maior aprofundamento na discuss\u00e3o desta modalidade de quantifica\u00e7\u00e3o do dano, denominada de \"produto bruto mitigado\", em que se pretende glosa do lucro declarado na taxa de BDI constante do demonstrativo de forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7o (DFP) do cons\u00f3rcio contratado. Tal debate poder\u00e1 ocorrer no \u00e2mbito do processo de TCE a ser autuado com vistas \u00e0 quantifica\u00e7\u00e3o dessa parcela do d\u00e9bito. (Voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2667/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2667/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> - grifamos) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Tamb\u00e9m foi apontado que sequer haveria utilidade na medida cautelar, uma vez que a embargante discute em ju\u00edzo valores indevidamente glosados pela Casa da Moeda do Brasil.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">No entanto, o ac\u00f3rd\u00e3o ora embargado acolheu a instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, conforme assim destacado nos Itens 10 e 11 do voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"10. Concordo com o argumento da instru\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o pode a empresa alegar que o m\u00e9todo utilizado pela equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 falho ou inconsistente, se qualquer outra forma de quantifica\u00e7\u00e3o foi inviabilizada por culpa da pr\u00f3pria empresa, que jamais prestou qualquer informa\u00e7\u00e3o \u00e0 Casa da Moeda sobre o detalhamento dos custos contratuais, o qual, de forma cogente, \u00e9 requerido pela Lei 8.666/1993.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11. Por outro lado, devo reafirmar que a quantifica\u00e7\u00e3o exata do dano dever\u00e1 ocorrer no \u00e2mbito da Tomada de Contas Especial, momento em que ser\u00e1 aferido o m\u00e9todo mais adequado para apura\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, ainda mais se a empresa decidir colaborar com o procedimento partilhando dados que permitam aferir o real custo envolvido nessa contrata\u00e7\u00e3o de longa data.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em que pesem as raz\u00f5es apresentadas, faz-se necess\u00e1ria a interposi\u00e7\u00e3o dos presentes embargos declarat\u00f3rios para que sejam apreciadas as contradi\u00e7\u00f5es no mencionado ac\u00f3rd\u00e3o, uma vez que persiste o equivocado entendimento da an\u00e1lise t\u00e9cnica, acolhido no ac\u00f3rd\u00e3o, sendo indevida a medida cautelar imposta pelo Item 9.2 do Ac\u00f3rd\u00e3o origin\u00e1rio, e mantida pelo Item 9.2 do Ac\u00f3rd\u00e3o embargado, merecendo pronta reforma.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>I. Da Contradi\u00e7\u00e3o sobre a Inconsist\u00eancia do C\u00e1lculo de Ind\u00edcio de Preju\u00edzo</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Como visto nos autos, a an\u00e1lise da poss\u00edvel \"materialidade do dano\" est\u00e1 baseada exclusivamente em planilha apresentada pela unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 232) , que indicou um dano de R$ 2.218.106.819,82, mas cujo crit\u00e9rio sequer foi aceito pelo Exmo. Sr. Representante do Parquet de contas (Produto Bruto Mitigado ou \"disgorgment\") .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ou seja, conforme se constata na pe\u00e7a 232, a instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica utilizou a tese do \"Produto Bruto Mitigado\", mas sem qualquer respaldo por essa Eg. Corte de Contas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Nesse sentido, o parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico perante o TCU j\u00e1 havia apontado a inconsist\u00eancia do mencionado c\u00e1lculo, conforme assim destacado (pe\u00e7a 247) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">No entanto, no ac\u00f3rd\u00e3o embargado, V. Exa. destacou a inconsist\u00eancia do c\u00e1lculo de ind\u00edcio de preju\u00edzo, mas defendeu a escolha pelo simples motivo de que n\u00e3o haveria outro m\u00e9todo, conforme assim destacado no voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9. Tamb\u00e9m n\u00e3o prospera o seu argumento quanto \u00e0 inconsist\u00eancia do c\u00e1lculo de ind\u00edcio de preju\u00edzo \u00e0 Casa da Moeda do Brasil (CMB) . Como bem afirmou a unidade t\u00e9cnica, <b>a escolha do referido m\u00e9todo do \"Produto Bruto Mitigado\" deveu-se ao fato de a empresa ter sonegado</b>, durante todos esses longos anos de contrata\u00e7\u00e3o com a Casa da Moeda, toda e qualquer informa\u00e7\u00e3o concernente aos custos incorridos no contrato. No caso concreto, ficou evidenciado no Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o que a empresa usou de todos os artif\u00edcios poss\u00edveis para nunca explicitar \u00e0 Casa da Moeda seus custos. (grifos da transcri\u00e7\u00e3o) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ora, a escolha do m\u00e9todo pela unidade t\u00e9cnica n\u00e3o pode ser justificada exclusivamente numa aus\u00eancia de dados da fornecedora do servi\u00e7o, sem que a pr\u00f3pria unidade t\u00e9cnica procure as devidas refer\u00eancias de pre\u00e7o de mercado, inclusive junto \u00e0 casa da moeda.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">No caso, a conduta da unidade t\u00e9cnica \u00e9 no m\u00ednimo contradit\u00f3ria, pois deixou de buscar a verdade sobre os pre\u00e7os de mercado, socorrendo-se com um c\u00e1lculo por aproxima\u00e7\u00e3o, que sequer tem jurisprud\u00eancia firmada no Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 necess\u00e1rio ent\u00e3o reconhecer a contradi\u00e7\u00e3o na falta de cuidado na utiliza\u00e7\u00e3o do Produto Bruto Mitigado, ou \"disgorgment\", ainda mais em sede de medida cautelar, sem que tivesse o m\u00ednimo de esfor\u00e7o da unidade t\u00e9cnica em averiguar se haveria ind\u00edcio de sobrepre\u00e7o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ora, caso a unidade t\u00e9cnica quisesse aprofundar a discuss\u00e3o desta modalidade de quantifica\u00e7\u00e3o do dano, deveria apresentar o panorama dos pre\u00e7os de mercado dispon\u00edveis, tanto na internet como em relat\u00f3rios sobre o tema dispon\u00edveis.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Um exemplo seria a pesquisa realizada pelo Governo do Equador, na p\u00e1gina da internet https://www.sri.gob.ec/web/guest/simar, onde constam diversos pre\u00e7os de servi\u00e7os similares no mundo, em valores bem acima aos cobrados no Brasil, com base no art. 13, da Lei n\u00ba 12.995/2014, de \"R$ 0,03 (tr\u00eas centavos de real) por selo de controle fornecido para utiliza\u00e7\u00e3o nas embalagens de bebidas e demais produtos\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">De fato, constatando-se a exist\u00eancia de pre\u00e7o de mercado a se comparar, n\u00e3o se poderia cogitar a utiliza\u00e7\u00e3o da tese do \"Produto Bruto Mitigado\", ainda mais para embasar medida cautelar.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Al\u00e9m disso, qualquer eventual dano ainda ser\u00e1 apreciado quando da convers\u00e3o do presente processo em Tomada de Contas Especial, na forma j\u00e1 determinada pelo Item 9.8, cuja decis\u00e3o sequer cabe recurso.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Nesse sentido, deve ser reconhecida a contradi\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise da <b>inconsist\u00eancia do m\u00e9todo utilizado pela unidade t\u00e9cnica</b>, que n\u00e3o poderia, pela l\u00f3gica e pela jurisprud\u00eancia do TCU, ser utilizado para fundamentar qualquer medida cautelar, merecendo reforma a decis\u00e3o agravada, para revogar a medida de indisponibilidade de bens da agravante, tendo em vista inclusive que os contratos objeto do processo ser\u00e3o avaliados em Tomada de Contas Especial, de acordo com o devido processo legal (art. 197 e seguintes do RITCU) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>II. Da Contradi\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 Inexist\u00eancia do Periculum in Mora</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Por fim, verifica-se ainda a contradi\u00e7\u00e3o na an\u00e1lise da utilidade da medida cautelar, uma vez que a embargante j\u00e1 discute em ju\u00edzo valores indevidamente glosados pela Casa da Moeda do Brasil.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">No caso, foi apontado o processo judicial n\u00ba 5051577- 93.2019.4.02.5101/RJ, ajuizado no dia 1\u00ba/08/2019 perante a 8\u00aa Vara Federal da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Rio de Janeiro (andamento anexo ao recurso) , no qual a Casa Moeda do Brasil discute os valores retidos que deveriam ser pagos \u00e0 agravante. No dia 08/08/2019, foi proferida a seguinte decis\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"Do exposto, DEFIRO A TUTELA DE URG\u00caNCIA requerida para autorizar a parte autora a depositar em conta \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o deste Ju\u00edzo as parcelas vincendas devidas em raz\u00e3o do acordo homologado por senten\u00e7a proferida nos autos do processo n\u00ba 0175750-85.2016.4.02.510, conforme os prazos ali estipulados, sendo tais dep\u00f3sitos considerados como pagamento regular para o efeito de afastar as penalidades decorrentes do inadimplemento, conforme previstas no mesmo acordo supramencionado\" (grifos da transcri\u00e7\u00e3o) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Conforme relatado pelo referido Magistrado, \"j\u00e1 houve decis\u00e3o proferida pelo Corregedor Geral da Uni\u00e3o, em 22/02/2019, determinando 'a suspens\u00e3o cautelar de eventuais pagamentos que deveriam ser feitos pela Casa da Moeda do Brasil \u00e0 SICPA'\", incluindo o valor de cerca de R$ 336 milh\u00f5es devidos pela Casa da Moeda do Brasil.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">No voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o, a quest\u00e3o foi apreciada, conforme se pode destacar do seguinte trecho:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13. No que tange \u00e0 decis\u00e3o judicial favor\u00e1vel, corroborando determina\u00e7\u00e3o anterior do Corregedor Geral da Uni\u00e3o, de 22/2/2019, no sentido da suspens\u00e3o cautelar de eventuais pagamentos que deveriam ser feitos pela Casa da Moeda do Brasil \u00e0 Sicpa, incluindo o valor de cerca de R$ 336 milh\u00f5es devidos pela Casa da Moeda do Brasil\" (Pe\u00e7a 288, p. 12-13) , acolho o argumento da SecexEstatais de que o valor que teria sido retido pela Casa da Moeda por meio de decis\u00e3o judicial \u00e9 significativamente inferior \u00e0 estimativa de d\u00e9bito apontada no Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se mostrando a medida alegada, portanto, minimamente suficiente para suportar todos os preju\u00edzos causados pelas graves irregularidades cometidas. (grifos da transcri\u00e7\u00e3o) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Todavia, cumpre observar a contradi\u00e7\u00e3o na afirma\u00e7\u00e3o de que haveria \"preju\u00edzos causados pelas graves irregularidades cometidas\", uma vez que ainda n\u00e3o houve apura\u00e7\u00e3o definitiva de qualquer responsabilidade da embargante, que ainda ser\u00e1 analisada em Tomada de Contas Espec\u00edfica.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Assim, limitando-se somente \u00e0 quest\u00e3o da ado\u00e7\u00e3o de medida cautelar, mostrou-se de forma inequ\u00edvoca que a utiliza\u00e7\u00e3o do Produto Bruto Mitigado, ou \"disgorgment\", n\u00e3o \u00e9 adequada, conforme exposto acima e, ainda, que n\u00e3o poderia ser ignorado o bloqueio judicial de valores vultosos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ora, ainda que possa haver algum valor a ser ressarcido \u00e0 Casa da Moeda, esta quantia est\u00e1 sendo discutida em ju\u00edzo, j\u00e1 tendo consolidada a garantia, a demonstrar a falta de qualquer utilidade na medida de indisponibilidade de bens.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Nesse sentido, deve ser reconhecida tamb\u00e9m a contradi\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o embargado, para reconhecer que os valores discutidos em ju\u00edzo pela CMB s\u00e3o adequados para suportar eventual ressarcimento, ainda a ser apreciado em Tomada de Contas Especial.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>III - DO PEDIDO</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Diante do exposto, uma vez evidenciada a exist\u00eancia das contradi\u00e7\u00f5es apontadas, imp\u00f5e-se o conhecimento e acolhimento dos embargos declarat\u00f3rios, com efeitos modificativos, para reconhecer tanto a (i) contradi\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 inconsist\u00eancia do c\u00e1lculo de ind\u00edcio de preju\u00edzo e, ainda, a (ii) contradi\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 inexist\u00eancia do <b>periculum in mora</b> para, assim, determinar:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a) a atribui\u00e7\u00e3o de efeito suspensivo aos Itens 9.1 e 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/728/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 728/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>; e, ao final,</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">b) a reforma da reda\u00e7\u00e3o do Item 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, reconhecendo que n\u00e3o h\u00e1 requisitos para a concess\u00e3o da medida em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 embargante e, ainda, que o eventual preju\u00edzo dever\u00e1 ser analisado em Tomada de Contas Especial.\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tA empresa Ceptis Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de Tintas e Sistemas S.A., ap\u00f3s apresentar s\u00edntese dos principais eventos processuais, defende o cabimento e a tempestividade dos Embargos de Declara\u00e7\u00e3o e apresenta os argumentos a seguir (pe\u00e7a 382) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"[...] <b>IV - Da omiss\u00e3o quanto ao exame do pedido de concess\u00e3o de efeito suspensivo ao agravo interposto contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.\tO agravo interposto pela Embargante requereu ao eminente Relator, Ministro AROLDO CEDRAZ, a concess\u00e3o de efeito suspensivo, na forma do \u00a7 4\u00ba do art. 289 do RITCU, ante o perigo de dano reverso.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">16.\tPor meio do Despacho constante da pe\u00e7a 331, o agravo foi conhecido pelo Excelent\u00edssimo Senhor Ministro RAIMUNDO CARREIRO (art. 28, XVI, do RITCU) , sem, todavia, ter sido concedido o efeito suspensivo almejado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">17.\tO trecho do Despacho (pe\u00e7a 331) que trata do pedido de concess\u00e3o de efeito suspensivo est\u00e1 reproduzido abaixo:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12. No que tange \u00e0 admissibilidade, conhe\u00e7o do Agravo apresentado pela empresa Ceptis, por preencher os requisitos exigidos para a esp\u00e9cie recursal, sem conceder-lhe efeito suspensivo, ante a cautelaridade da medida e a n\u00e3o sufici\u00eancia das raz\u00f5es apresentadas pela empresa para justificar a suspens\u00e3o da medida de indisponibilidade de bens.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13. Os argumentos apresentados pela Ceptis, no que tange \u00e0s medidas propostas no Ac\u00f3rd\u00e3o agravado, s\u00e3o, em apertada s\u00edntese, as que seguem:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a) a cria\u00e7\u00e3o da Ceptis veio atender ao objetivo de se criar uma estrutura de governan\u00e7a e integridade do grupo no Brasil e a celebra\u00e7\u00e3o da parceria n\u00e3o \u00e9, de maneira alguma, uma manobra para \"perpetuar o Grupo Econ\u00f4mico Controlador a Ceptis como fornecedor da solu\u00e7\u00e3o Scorpios e como fornecedora de outros insumos \u00e0 CMB ou afastar a aplica\u00e7\u00e3o de eventuais san\u00e7\u00f5es, inexistindo, portanto, o fumus boni iuris necess\u00e1rio para a manuten\u00e7\u00e3o das medidas constritivas decretadas no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>\";</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">b) a rela\u00e7\u00e3o contratual mantida com a Casa da Moeda \u00e9 mutuamente ben\u00e9fica para ambas as partes, n\u00e3o havendo como se afirmar que sua celebra\u00e7\u00e3o teve como objetivo o atendimento a interesses escusos, em detrimento do interesse p\u00fablico;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">c) \u00e9 inteiramente equivocada a afirmativa de que, pela parceria, a Ceptis se sagrou uma posi\u00e7\u00e3o de fornecedora da CMB. As obriga\u00e7\u00f5es de cada parte n\u00e3o s\u00e3o prestadas em favor da outra, mas sim em favor do objetivo comum estabelecido pelas partes ao estabelecerem a parceria;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">d) em rela\u00e7\u00e3o ao periculum in mora, alega tratar-se de presun\u00e7\u00e3o relativa, dispensando a demonstra\u00e7\u00e3o de evid\u00eancia de dilapida\u00e7\u00e3o, mas cabendo a considera\u00e7\u00e3o de evid\u00eancias em contr\u00e1rio, que apresenta;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">e) aus\u00eancia do elemento do fumus boni iuris necess\u00e1rio para a decreta\u00e7\u00e3o de medida cautelar contra a Ceptis no presente caso, pois n\u00e3o h\u00e1 intuito fraudulento na sua cria\u00e7\u00e3o e, portanto, n\u00e3o h\u00e1 identidade entre ela e os supostos il\u00edcitos apurados;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">f) h\u00e1 irrepar\u00e1veis preju\u00edzos caso sejam ressarcidos \u00e0 Ceptis apenas os custos \"efetivamente incorridos e comprovados\";</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">g) h\u00e1 o risco de paralisa\u00e7\u00e3o do Scorpios e os danos irrevers\u00edveis que poder\u00e3o ser gerados. A tecnologia explorada pela Ceptis \u00e9 essencial n\u00e3o s\u00f3 para a manuten\u00e7\u00e3o da atividade de controle e rastreabilidade da produ\u00e7\u00e3o de cigarros e para a pr\u00f3pria CMB que, diante do novo quadro normativo desenhado pela MP 902/2019, ter\u00e1 o desafio de concorrer com outras empresas para continuar explorando a atividade;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">h) a decis\u00e3o agravada tem o potencial de inviabilizar a manuten\u00e7\u00e3o da parceria, colocando em risco o sistema de controle fiscal, al\u00e9m dos pr\u00f3prios interesses da Casa da Moeda. Isso porque limitar os repasses devidos \u00e0 Ceptis apenas aos custos \"efetivamente incorridos e comprovados\", tem o cond\u00e3o de gerar o estrangulamento econ\u00f4mico da empresa e, consequentemente, inviabilizar a manuten\u00e7\u00e3o da parceria; i) os alegados \"custos efetivamente incorridos e comprovados\" encontram-se disciplinados na MCPA (Matriz de Custos Pr\u00e9-Aprovados) , definida na Cl\u00e1usula 5a do instrumento contratual, que regula o ressarcimento dos custos incorridos por cada parceira na execu\u00e7\u00e3o das atividades;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">j) todos os custos indiretos que envolvem a opera\u00e7\u00e3o do sistema Scorpios n\u00e3o est\u00e3o previstos na MCPA, sendo ressarcidos exclusivamente por meio da distribui\u00e7\u00e3o de resultados. Dessa forma, inviabilizar a distribui\u00e7\u00e3o de resultados significa obrigar a Ceptis a trabalhar apenas pelos custos diretamente incorridos na execu\u00e7\u00e3o das atividades sob sua responsabilidade e, consequentemente, operar com preju\u00edzo;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">l) a determina\u00e7\u00e3o exarada por esse Tribunal, ao se imiscuir nas disposi\u00e7\u00f5es contratuais definidas pelas empresas parceiras, configura uma interfer\u00eancia injustificada na paridade da parceria, gerando um desequil\u00edbrio para uma das partes; m) a manuten\u00e7\u00e3o da determina\u00e7\u00e3o do Tribunal pode levar ao encerramento da parceria, por motivo de for\u00e7a maior, j\u00e1 que n\u00e3o faz sentido uma empresa privada, cuja finalidade lucrativa \u00e9 a sua ess\u00eancia, desempenhar atividades e ser ressarcida apenas dos custos incorridos, menos ainda quando sequer os custos indiretos lhe ser\u00e3o reembolsados;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">n) a cautelar determinada, diante de uma suposta tentativa de garantir o resultado \u00fatil de poss\u00edvel e eventual san\u00e7\u00e3o, tem potencial de causar mais danos do que benef\u00edcios ao interesse p\u00fablico, pois coloca em risco a manuten\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o, o que traz danos imediatos;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">o) no curto prazo, o Sistema Scorpios deixar\u00e1 de funcionar, colocando em risco a tributa\u00e7\u00e3o de produtos fumageiros, em raz\u00e3o de duas possibilidades, ambas potencialmente danosas ao interesse p\u00fablico. A primeira corresponde ao v\u00e1cuo que pode se estabelecer entre a forma\u00e7\u00e3o de um mercado competitivo nos moldes pretendidos pela MP 902/2019, que depender\u00e1 da manuten\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o pela Casa da Moeda (que, por sua vez, depende da parceria com a Ceptis para manuten\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o) . A segunda possibilidade \u00e9 a de n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o da Medida Provis\u00f3ria pelo Congresso Nacional e a manuten\u00e7\u00e3o da exclusividade da Casa da Moeda na execu\u00e7\u00e3o da atividade que, caso se efetivem as cautelares propostas, n\u00e3o ter\u00e1 mais sua parceira comercial para a presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o, criando um v\u00e1cuo ainda maior na tributa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de cigarros;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">p) se o intuito desse Tribunal \u00e9 preservar os interesses da Casa da Moeda e garantir a continuidade do Scorpios, \u00e9 fundamental que sejam mantidas as disposi\u00e7\u00f5es da Parceria Pharos, permitindo que a CMB, em parceria com a Ceptis, continue sendo capaz de manter a presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de selo fiscal diante do novo cen\u00e1rio concorrencial que se avizinha. Dessa forma, a manuten\u00e7\u00e3o do contrato de parceria, sem qualquer interfer\u00eancia na distribui\u00e7\u00e3o de resultados e realiza\u00e7\u00e3o de investimentos, \u00e9 medida necess\u00e1ria n\u00e3o s\u00f3 para a viabilidade econ\u00f4mica da Ceptis, mas tamb\u00e9m para a preserva\u00e7\u00e3o do sistema de tributa\u00e7\u00e3o e dos pr\u00f3prios interesses da Casa da Moeda.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14. Assim, ante o que exp\u00f5e, requer que seja revogada a decis\u00e3o que decretou a indisponibilidade de seus bens, pois, tendo sido criada ap\u00f3s os fatos supostamente fraudulentos, sua cria\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser vista como uma \"manobra para contornar a declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade da Sicpa\" e que tal medida constritiva da gest\u00e3o sob seu patrim\u00f4nio n\u00e3o se revela id\u00f4nea para garantir o cumprimento de eventual obriga\u00e7\u00e3o de ressarcimento que porventura venha a ser apurada durante a Tomada de Contas Especial.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15. Requer ainda que seja revogada a decis\u00e3o cautelar que determinou o pagamento somente dos custos efetivos incorridos no \u00e2mbito da opera\u00e7\u00e3o do Sistema de Controle e Rastreamento de Cigarros - Scorpios, pois tal decis\u00e3o fragilizaria o funcionamento do sistema, fundamental para a fiscaliza\u00e7\u00e3o da tributa\u00e7\u00e3o dos cigarros, medida que se mostra, portanto, em dire\u00e7\u00e3o oposta ao interesse p\u00fablico.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">16. Embora os argumentos apresentados pela Empresa Ceptis sejam relevantes e mere\u00e7am a verifica\u00e7\u00e3o por parte deste Tribunal, n\u00e3o afastam os fundamentos adotados, em ju\u00edzo de cogni\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cautelares decretadas por este Tribunal. N\u00e3o foram apresentados fundamentos que pudessem comprovar o periculum in mora reverso, pois todos os argumentos apresentados n\u00e3o evidenciam risco de ocorr\u00eancia de dano irrepar\u00e1vel \u00e0s partes afetadas pela medida constritiva, antes da aprecia\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito do presente Agravo. N\u00e3o h\u00e1 justificativa, portanto, para a concess\u00e3o de efeito suspensivo ao recurso, ou mesmo para a revoga\u00e7\u00e3o, de pronto, dessas medidas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">17. Quanto \u00e0 n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o de oitiva pr\u00e9via \u00e0 concess\u00e3o das cautelares, a justificativa est\u00e1 na presen\u00e7a em ju\u00edzo de cogni\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria, do fumus boni iuris e do periculum in mora, que, a despeito da complexidade dos fatos sob apura\u00e7\u00e3o, possibilitaram a ado\u00e7\u00e3o desse rem\u00e9dio, sem a necessidade da oitiva pr\u00e9via das empresas, a qual ocorrer\u00e1, na sequ\u00eancia, e cujos argumentos apresentados ser\u00e3o avaliados e, se acolhidos, ter\u00e3o o cond\u00e3o de afastar as medidas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">18. Com essas considera\u00e7\u00f5es, conhe\u00e7o dos presentes Agravos, sem efeito suspensivo, e determino o retorno do presente processo \u00e0 SecexEstatais para que, ante os argumentos apresentados pelas empresas Sicpa (Pe\u00e7as 288 a 290) e Ceptis (Pe\u00e7as 292 a 301) , manifeste-se, conclusivamente, sobre a manuten\u00e7\u00e3o, ou n\u00e3o, parcial ou integral, da aludida cautelar de indisponibilidade dos bens decretada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, bem como sobre os argumentos referentes aos subitem 9.3 e 9.4 da referida delibera\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">18.\tA Embargante, de forma extensa e fundamentada, apresentou as raz\u00f5es que demonstram o <b>periculum in mora reverso</b>. Seus argumentos foram resumidos no par\u00e1grafo 13 do despacho do Ministro RAIMUNDO CARREIRO em onze itens (\"e\" a \"p\") . No entanto, foram recha\u00e7ados, <b>de forma gen\u00e9rica</b>, em apenas parte do singelo par\u00e1grafo 16, aqui reproduzida:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">N\u00e3o foram apresentados fundamentos que pudessem comprovar o <b>periculum in mora reverso</b>, pois todos os argumentos apresentados n\u00e3o evidenciam risco de ocorr\u00eancia de dano irrepar\u00e1vel \u00e0s partes afetadas pela medida constritiva, antes da aprecia\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito do presente Agravo.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">19.Os onze argumentos apresentados no Agravo, acompanhados de farta documenta\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 292 a 301) , foram apreciados em meio par\u00e1grafo, redigido de forma absolutamente gen\u00e9rica, sem enfrentar nenhuma das raz\u00f5es trazidas pela Embargante para demonstrar qu\u00e3o imprescind\u00edvel \u00e9 a concess\u00e3o de efeito suspensivo, dada a gravidade das consequ\u00eancias do cumprimento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da forma como foi proferido.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">20.\tN\u00e3o se trata de mat\u00e9ria irrelevante, a qual poderia ser decidida de forma superficial, sem grandes consequ\u00eancias para os jurisdicionados.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">21.\tAo contr\u00e1rio, a mat\u00e9ria \u00e9 complexa, conforme registrado no pr\u00f3prio despacho, e se est\u00e1 impondo \u00e0 embargante um \u00f4nus insuport\u00e1vel e absurdo ao decretar a indisponibilidade de bens no valor astron\u00f4mico de at\u00e9 R$ 2,2 bilh\u00f5es, al\u00e9m de suspender todos os investimentos em curso ou previstos no \u00e2mbito do contrato de Parceria Contratual CMB-CEPTIS e ao determinar \u00e0 CASA DA MOEDA DO BRASIL que pague \u00e0 Embargante apenas os custos efetivamente incorridos e comprovados da opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do Sistema Scorpios.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">22.\tTudo isso, de forma cautelar, portanto em ju\u00edzo de cogni\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria, e sem ouvir as partes.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">23.\tOra, o periculum in mora reverso foi minuciosamente demonstrado, em raz\u00e3o dos ruinosos efeitos que o pagamento dos \"custos efetivamente incorridos e comprovados\" causar\u00e1 \u00e0 CEPTIS. A medida imp\u00f5e a exclus\u00e3o de qualquer margem, o que equivale a exigir que a empresa opere a t\u00edtulo gratuito, o que \u00e9 completamente fora de prop\u00f3sito.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">24.\tAl\u00e9m disso, \u00e9 absolutamente extravagante tal determina\u00e7\u00e3o proferida pelo TCU, que representa indevida interfer\u00eancia em disposi\u00e7\u00f5es contratuais estabelecidas pelas empresas parceiras.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">25.\tApenas a t\u00edtulo exemplificativo da insufici\u00eancia da motiva\u00e7\u00e3o contida no referido Despacho, n\u00e3o foi levada em conta a aus\u00eancia do <b>fumus boni iuris</b> necess\u00e1rio para a decreta\u00e7\u00e3o de medida cautelar contra a CEPTIS, pois n\u00e3o h\u00e1 nada que evidencie o intuito fraudulento na sua cria\u00e7\u00e3o, nem h\u00e1 identidade entre ela e os supostos il\u00edcitos apurados.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">26.\tTampouco foi levado em considera\u00e7\u00e3o o risco de paralisa\u00e7\u00e3o do SCORPIOS e os danos irrevers\u00edveis que poder\u00e3o ocorrer, pois a tecnologia explorada pela CEPTIS \u00e9 essencial para a manuten\u00e7\u00e3o da atividade de controle e rastreabilidade da produ\u00e7\u00e3o de cigarros e para a pr\u00f3pria CMB que, com a edi\u00e7\u00e3o da MP 902/2019, passar\u00e1 a concorrer com outras empresas para continuar explorando a atividade.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">27.\tImp\u00f5e-se, assim, dadas as consequ\u00eancias extremas para a CASA DA MOEDA DO BRASIL, para a Embargante e, por conseguinte, para a fiscaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e consumo de cigarros no Brasil, que seja concedido o efeito suspensivo pleiteado, tendo em vista as fortes raz\u00f5es e farta documenta\u00e7\u00e3o trazidas nas pe\u00e7as 292 a 301, as quais n\u00e3o foram minimamente apreciadas no julgamento que resultou no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/728/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 728/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>V - Das contradi\u00e7\u00f5es, obscuridades e omiss\u00f5es nas determina\u00e7\u00f5es contidas no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>V.1 - Das obscuridades e contradi\u00e7\u00f5es na determina\u00e7\u00e3o de oitiva da Embargante com vistas a uma poss\u00edvel declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">28.\tO item 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> determinou que se promovesse a oitiva das empresas SICPA e CEPTIS para que apresentassem justificativas sobre as supostas evid\u00eancias de fraude \u00e0s licita\u00e7\u00f5es destinadas \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o dos sistemas de rastreamento e controle de produ\u00e7\u00e3o denominados Scorpios (cigarros) e Sicobe (bebidas) . Caso as irregularidades n\u00e3o sejam sanadas por meio dessa oitiva, o Tribunal indica que poder\u00e1 aplicar a san\u00e7\u00e3o prevista no art. 46 da Lei 8.443/1992. 29. O mencionado art. 46 da Lei 8.443/1992 disp\u00f5e o seguinte:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Art. 46. Verificada a ocorr\u00eancia de fraude comprovada \u00e0 licita\u00e7\u00e3o, o Tribunal declarar\u00e1 a inidoneidade do licitante fraudador para participar, por at\u00e9 cinco anos, de licita\u00e7\u00e3o na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">30.\tNo entanto, a conduta atribu\u00edda \u00e0 Embargante, conforme anotado pela unidade t\u00e9cnica no item 1072 de seu Relat\u00f3rio (pe\u00e7a 236) , \u00e9 absolutamente <b>obscura</b>, vaga e baseada em pura especula\u00e7\u00e3o, <i>in verbis</i>:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1072. Quanto a Ceptis, conforme revelado pela presente instru\u00e7\u00e3o, sua cria\u00e7\u00e3o e concomitante assun\u00e7\u00e3o do contrato Scorpios, deu-se para fraudar o car\u00e1ter competitivo do Preg\u00e3o CMB 010/2016 e afastar os efeitos da declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade da Sicpa, ardil aperfei\u00e7oado no momento da assinatura da parceria contratual entre esta companhia e a CMB.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">31.Ora, n\u00e3o \u00e9 admiss\u00edvel que o Tribunal possa admitir que se fa\u00e7a uma infer\u00eancia t\u00e3o grosseira em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de uma empresa, sem que se aponte nenhuma evid\u00eancia que a sustente, visto que n\u00e3o h\u00e1 nos autos (nem fora dos autos) nada que comprove essa motiva\u00e7\u00e3o il\u00edcita.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">32.N\u00e3o h\u00e1 nada que preencha o necess\u00e1rio nexo de causalidade entre a cria\u00e7\u00e3o da CEPTIS e uma suposta conduta il\u00edcita para \"<i>fraudar o car\u00e1ter competitivo do Preg\u00e3o CMB 010/2016\" ou para \"afastar os efeitos da declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade da Sicpa, ardil aperfei\u00e7oado no momento da assinatura da parceria contratual entre esta companhia e a CMB.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">33.\tE o Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 236) prossegue, <b>j\u00e1 antecipando o ju\u00edzo condenat\u00f3rio</b> que ser\u00e1 proferido ap\u00f3s a oitiva das empresas:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1073. Assim, frente \u00e0s robustas evid\u00eancias de fraude \u00e0s referidas licita\u00e7\u00f5es, no \u00e2mbito das contrata\u00e7\u00f5es do Sicobe e do Scorpios, exaustivamente tratadas na presente instru\u00e7\u00e3o, <b>prop\u00f5e-se a realiza\u00e7\u00e3o de oitiva da Sicpa e Ceptis com vistas a declar\u00e1-las inid\u00f4neas</b>. (grifo nosso) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">34.\tA unidade t\u00e9cnica expressamente adianta o que far\u00e1 ap\u00f3s receber a defesa da Embargante: propor\u00e1 a declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade, n\u00e3o importando quais sejam os argumentos e provas trazidas pela empresa para se defender.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">35.\tAli\u00e1s, nos termos em que a unidade t\u00e9cnica apresenta o caso, dificilmente a Embargante ter\u00e1 \u00eaxito em comprovar que sua cria\u00e7\u00e3o n\u00e3o se deu para fraudar o Preg\u00e3o CMB 010/2016 ou para afastar uma suposta declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade da SICPA, que, ali\u00e1s, at\u00e9 hoje n\u00e3o ocorreu.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">36.\tPor isso que aqui se aponta a <b>obscuridade</b> no tratamento desse t\u00f3pico, no qual se cogita da declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade: a unidade t\u00e9cnica enxerga prop\u00f3sitos escusos na cria\u00e7\u00e3o da empresa CEPTIS em 2017 absolutamente infundados. N\u00e3o h\u00e1 nada concreto que sustente tal imputa\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">37.\tVeja-se, por exemplo, at\u00e9 que ponto vai a especula\u00e7\u00e3o feita no Relat\u00f3rio da Fiscaliza\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 236) , ao conjecturar sobre \"a real inten\u00e7\u00e3o\" da empresa ao firmar o Termo de Parceria com a CASA DA MOEDA DO BRASIL, no trecho reproduzido a seguir:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">955. Dessa forma, resta claro que a cis\u00e3o da Sicpa, com o <b>concomitante surgimento da Ceptis, n\u00e3o passou de manobra para contornar a declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade da Sicpa que estava por vir, de forma a garantir a perpetua\u00e7\u00e3o dos interesses de seu Grupo Econ\u00f4mico junto \u00e0 CMB.</b> Ademais, o termo de parceria direcionou o objeto do Preg\u00e3o Internacional 010/2016 para a Ceptis, pois a autoriza\u00e7\u00e3o para a sua assinatura deu-se em momento anterior ao recebimento das an\u00e1lises patent\u00e1rias. Em outras palavras, a real inten\u00e7\u00e3o com assinatura do termo de parceria foi frustrar o car\u00e1ter competitivo do Preg\u00e3o Internacional 010/2016 e, concomitantemente, perpetuar o Grupo Econ\u00f4mico Controlador da Sicpa como fornecedor da solu\u00e7\u00e3o Scorpios e como fornecedora de outros insumos \u00e0 CMB. (grifo nosso) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">38.\tO Diretor da Diretoria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o do Setor Financeiro e de Fomento segue a mesma narrativa em seu despacho (pe\u00e7a 237) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">46. Conforme demonstrado na instru\u00e7\u00e3o, a cria\u00e7\u00e3o da Ceptis foi um <b>artif\u00edcio encontrado pelos controladores da Sicpa para driblar a declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade</b>, que seria inevit\u00e1vel ante os crimes cometidos pelos gestores da empresa, um deles j\u00e1 condenado criminalmente, conforme antes observado. (grifo nosso) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">39.\tAdicionalmente, o Voto do Excelent\u00edssimo Senhor Relator que conduziu o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> padece de <b>omiss\u00e3o e obscuridade</b>, ao n\u00e3o tratar, em nenhum momento, dessa proposta de oitiva para fins de uma poss\u00edvel declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade, bem como acolh\u00ea-la sem apontar as raz\u00f5es que justificariam medida t\u00e3o radical e ainda declarar que a cria\u00e7\u00e3o da CEPTIS teria sido \"um artif\u00edcio\" dos controladores da Sicpa para driblar essa eventual san\u00e7\u00e3o, <b>in verbis</b>:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">35. As in\u00fameras informa\u00e7\u00f5es e provas emprestadas juntadas aos autos possibilitam firmar ju\u00edzo, embora de cogni\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria, de que a cria\u00e7\u00e3o da Ceptis foi um artif\u00edcio encontrado pelos controladores da Sicpa para driblar a declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade, que seria inevit\u00e1vel ante os crimes cometidos pelos gestores da empresa, um deles j\u00e1 condenado criminalmente, conforme observado no Relat\u00f3rio precedente.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">40.\tPor todo o exposto, a determina\u00e7\u00e3o para que se fa\u00e7a a oitiva das empresas com vistas a uma poss\u00edvel declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade \u00e9 precipitada, carece de fundamenta\u00e7\u00e3o id\u00f4nea e baseia-se em pura especula\u00e7\u00e3o sobre os prop\u00f3sitos que nortearam a cria\u00e7\u00e3o da CEPTIS.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">41.\tAdemais, \u00e9 contradit\u00f3ria em rela\u00e7\u00e3o ao item 9.8 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que determinou a constitui\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial. Ora, se h\u00e1 necessidade de apura\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito em processo aut\u00f4nomo de tomada de contas especial, a conclus\u00e3o sobre a poss\u00edvel declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade deve aguardar as conclus\u00f5es oportunas do Plen\u00e1rio sobre o processo a ser instaurado, que tramitar\u00e1 com observ\u00e2ncia do contradit\u00f3rio e da ampla defesa.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>V.2 - Da contradi\u00e7\u00e3o nas medidas cautelares impostas \u00e0 Embargante</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">42.\tO <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> imp\u00f4s \u00e0 Embargante duas constri\u00e7\u00f5es cautelares com efeitos dur\u00edssimos do ponto de vista financeiro:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a) A indisponibilidade de seus bens at\u00e9 o valor de R$ 2.218.106.819,82, pelo per\u00edodo de 1 ano, com vistas a \"garantir o integral ressarcimento do d\u00e9bito em apura\u00e7\u00e3o\" (item 9.2) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">b) Limitar a sua remunera\u00e7\u00e3o - no \u00e2mbito da Parceria Contratual CMB- CEPTIS, firmada com a CASA DA MOEDA DO BRASIL - <i>aos \"custos efetivamente incorridos e comprovados da opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do Sistema de Controle e Rastreamento de Cigarros Scorpios, abstendo-se [a Casa da Moeda] do pagamento de margens de qualquer natureza sobre os referidos custos\"</i> (item 9.4) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">43.\tConforme ser\u00e1 demonstrado adiante, tais medidas, al\u00e9m de injustas e desproporcionais, pecam pela contradi\u00e7\u00e3o em que incorrem.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>V.2.1 - Do pol\u00eamico crit\u00e9rio adotado para c\u00e1lculo do suposto dano. Implica\u00e7\u00f5es em todas as medidas cautelares impostas \u00e0 Embargante. O chamado disgorgement foi repelido pelo pr\u00f3prio MPTCU.</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">44.\tConforme detalhadamente exposto no agravo interposto em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 292, \u00a7\u00a7 17-69) , a Embargante foi criada com o leg\u00edtimo prop\u00f3sito de ser uma empresa do grupo SYNCHRO no Brasil com s\u00f3lida estrutura de governan\u00e7a e integridade. Ao contr\u00e1rio do que fora indicado no Relat\u00f3rio e no Voto que fundamentaram o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/728/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 728/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, n\u00e3o foi criada para colocar-se a salvo de uma poss\u00edvel declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade da SICPA.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">45.\tDa mesma forma, a rela\u00e7\u00e3o estabelecida entre a Embargante e a CASA DA MOEDA DO BRASIL \u00e9 mutuamente ben\u00e9fica, n\u00e3o havendo como se afirmar, a n\u00e3o ser em pura elucubra\u00e7\u00e3o, que a parceria tivesse como objetivo o atendimento a interesses escusos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">46.\tPor ora, o mais relevante \u00e9 destacar que o eminente Relator entendeu - a nosso ju\u00edzo, com a devida v\u00eania, de forma equivocada - que havia plausibilidade jur\u00eddica (<b>fumus boni iuris</b>) para a decreta\u00e7\u00e3o de medidas constritivas absolutamente desproporcionais e carentes de fundamento jur\u00eddico id\u00f4neo.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">47.\tPrimeiro porque se admitiu a aplica\u00e7\u00e3o da teoria do <b>disgorgement</b> (ou do Produto Bruto Mitigado) para calcular a extens\u00e3o do suposto dano causado. Teoria essa que foi questionada at\u00e9 pelo MPTCU em seu Parecer (pe\u00e7a 247) , no qual se informa que o Tribunal ainda n\u00e3o fixou este entendimento em sua jurisprud\u00eancia, <b>in verbis</b>:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">17. Quanto \u00e0 mensura\u00e7\u00e3o do dano, com as v\u00eanias devidas \u00e0 unidade t\u00e9cnica, o Parquet de Contas anota n\u00e3o ser poss\u00edvel afirmar que o TCU j\u00e1 teria aderido \u00e0 doutrina do Produto Bruto Mitigado (ou \"disgorgement\", consistente na condena\u00e7\u00e3o na totalidade do lucro da empresa) . Ao contr\u00e1rio do afirmado pela unidade t\u00e9cnica, a aplicabilidade do instituto ainda ser\u00e1 objeto de ulterior an\u00e1lise do Colegiado, conforme sinalizado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/130/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 130/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Min. Raimundo Carreiro) e no Voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2667/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2667/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Min. Benjamin Zymler) , que assim disserta:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em car\u00e1ter preliminar, considero que os precedentes desta Corte de Contas e do Poder Judici\u00e1rio, apontados na manifesta\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, no m\u00ednimo, justifiquem a necessidade de um maior aprofundamento na discuss\u00e3o desta modalidade de quantifica\u00e7\u00e3o do dano, denominada de \"produto bruto mitigado\", em que se pretende glosa do lucro declarado na taxa de BDI constante do demonstrativo de forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7o (DFP) do cons\u00f3rcio contratado. Tal debate poder\u00e1 ocorrer no \u00e2mbito do processo de TCE a ser autuado com vistas \u00e0 quantifica\u00e7\u00e3o dessa parcela do d\u00e9bito. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (Voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/266720178\" target=\"_blank\">Processo Ac\u00f3rd\u00e3o 2.667/20178-Plen\u00e1rio</a> - grifamos) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">18. Embora cumpra aguardar a discuss\u00e3o prenunciada no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2667/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2667/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, adiantamos que o m\u00e9todo proposto pela unidade, para uma devida apura\u00e7\u00e3o do dano ao er\u00e1rio, aparenta partir do pressuposto de que, n\u00e3o houvesse o direcionamento (ou cartel, ou outra fraude que prejudicasse a competitividade do certame) , a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica lograria contratar por pre\u00e7o isento de qualquer margem de lucro, o que n\u00e3o corresponde \u00e0 l\u00f3gica das contrata\u00e7\u00f5es p\u00fablicas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">19. N\u00e3o obstante se vislumbre pr\u00e1tica delituosa voltada \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o da contrata\u00e7\u00e3o e \u00e0 obten\u00e7\u00e3o dos lucros dela decorrentes, estes, no que n\u00e3o exorbitam da pr\u00e1tica de mercado, n\u00e3o configuram dano ao er\u00e1rio, ainda que se possa cogitar - apesar de alguma controv\u00e9rsia - tratar-se de valores ilicitamente acrescidos ao patrim\u00f4nio do contratado, pass\u00edveis de persecu\u00e7\u00e3o em a\u00e7\u00e3o de improbidade, mas n\u00e3o no \u00e2mbito da jurisdi\u00e7\u00e3o de contas, pela aparente aus\u00eancia de previs\u00e3o legal que habilite essa Corte a tanto.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">20. Assim, adianta-se a tese no sentido de que se afigura mais razo\u00e1vel estimar o lucro m\u00e9dio do setor em cen\u00e1rio competitivo, dele deduzindo o sobrelucro auferido indevidamente pela contratada (encontrando-se, assim, o overcharge) , de modo semelhante ao autorizado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1583/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1583/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Min. Benjamin Zymler) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">48. Portanto, o principal crit\u00e9rio para o c\u00e1lculo do suposto dano n\u00e3o goza, ainda, da necess\u00e1ria maturidade no \u00e2mbito do pr\u00f3prio TCU. O contrato em quest\u00e3o est\u00e1 sendo utilizado, assim, como verdadeiro <i>bal\u00e3o de ensaio</i>, sem se atentar para as graves consequ\u00eancias advindas de um experimento t\u00e3o heterodoxo, para se dizer o m\u00ednimo.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">49.O eminente Relator, no Voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/728/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 728/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, ora embargado, justificou a ado\u00e7\u00e3o do esdr\u00faxulo c\u00e1lculo efetuado pela unidade t\u00e9cnica da seguinte forma:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9. Tamb\u00e9m n\u00e3o prospera o seu argumento quanto \u00e0 inconsist\u00eancia do c\u00e1lculo de ind\u00edcio de preju\u00edzo \u00e0 Casa da Moeda do Brasil (CMB) . Como bem afirmou a unidade t\u00e9cnica, a escolha do referido m\u00e9todo do \"Produto Bruto Mitigado\" deveu-se ao fato de a empresa ter sonegado, durante todos esses longos anos de contrata\u00e7\u00e3o com a Casa da Moeda, toda e qualquer informa\u00e7\u00e3o concernente aos custos incorridos no contrato. No caso concreto, ficou evidenciado no Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o que a empresa usou de todos os artif\u00edcios poss\u00edveis para nunca explicitar \u00e0 Casa da Moeda seus custos. Inclusive, v\u00e1rios trechos de grava\u00e7\u00e3o telef\u00f4nica realizada pela Pol\u00edcia Federal, constantes do Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o deixam margem a d\u00favidas quanto a esse comportamento ilegal (Pe\u00e7a 252, p. 64 a 67) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10. Concordo com o argumento da instru\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o pode a empresa alegar que o m\u00e9todo utilizado pela equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 falho ou inconsistente, se qualquer outra forma de quantifica\u00e7\u00e3o foi inviabilizada por culpa da pr\u00f3pria empresa, que jamais prestou qualquer informa\u00e7\u00e3o \u00e0 Casa da Moeda sobre o detalhamento dos custos contratuais, o qual, de forma cogente, \u00e9 requerido pela Lei 8.666/1993.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11. Por outro lado, devo reafirmar que a quantifica\u00e7\u00e3o exata do dano dever\u00e1 ocorrer no \u00e2mbito da Tomada de Contas Especial, momento em que ser\u00e1 aferido o m\u00e9todo mais adequado para apura\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, ainda mais se a empresa decidir colaborar com o procedimento partilhando dados que permitam aferir o real custo envolvido nessa contrata\u00e7\u00e3o de longa data.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">50.\tOra, com todas as v\u00eanias, n\u00e3o \u00e9 razo\u00e1vel admitir que, na aus\u00eancia de melhor crit\u00e9rio, adote-se um que \u00e9 absurdo, baseado em meras suposi\u00e7\u00f5es e que levou a um valor cuja exorbit\u00e2ncia fala por si s\u00f3.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">51.\tEsta \u00e9 a <b>contradi\u00e7\u00e3o</b> que se aponta: a unidade t\u00e9cnica admitiu que n\u00e3o dispunha de informa\u00e7\u00f5es confi\u00e1veis para calcular o montante a ser empregado para a decreta\u00e7\u00e3o de indisponibilidade de bens e optou, <b>arbitrariamente</b>, por empregar um m\u00e9todo de c\u00e1lculo que n\u00e3o tem sua validade apreciada pelo pr\u00f3prio TCU. E o Tribunal, mesmo assim, o aprovou. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">52.\tA impress\u00e3o que se tem \u00e9 que o c\u00e1lculo do suposto dano, seguindo o pol\u00eamico crit\u00e9rio do <b>disgorgement</b>, serviu de verdadeira puni\u00e7\u00e3o \u00e0 empresa pelo fato, de resto n\u00e3o provado, de que se recusara a fornecer \"<i>detalhamentos dos custos contratuais</i>\". Ou seja, o car\u00e1ter sabidamente desproporcional e irreal\u00edstico do crit\u00e9rio utilizado foi de certa forma admitido no pr\u00f3prio <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/728/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 728/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, sob a justificativa de uma suposta recusa da empresa, que, ali\u00e1s, nem sequer teve a oportunidade de se defender.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">53.\tAinda mais contraditoriamente, o Relat\u00f3rio que acompanha o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/728/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 728/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> informa que o Voto do Relator proferido no julgamento que resultou no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> teria remetido a quantifica\u00e7\u00e3o do dano \u00e0 Tomada de Contas Especial, <i>in verbis</i>:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">52. Inclusive, o pr\u00f3prio voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o ora impugnado teria remetido a quantifica\u00e7\u00e3o do dano \u00e0 Tomada de Contas Especial, j\u00e1 que o c\u00e1lculo realizado no Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o seria inconsistente ou incondizente com a jurisprud\u00eancia do TCU (pe\u00e7a 288, p 10-11) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">54.\tSe assim for, a ado\u00e7\u00e3o da teoria do <b>disgorgemen</b>t \u00e9 ainda mais equivocada e incompreens\u00edvel, pois se o suposto d\u00e9bito ainda carece de apura\u00e7\u00e3o na tomada de contas especial, o Tribunal jamais poderia adotar o crit\u00e9rio sugerido pela unidade t\u00e9cnica para quantificar o valor dos bens sobre os quais recairia a medida de indisponibilidade.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">55.\tO m\u00e9todo de c\u00e1lculo \u00e9 falho e inconsistente e caberia ao TCU apresentar uma metodologia que tenha algum fundamento razo\u00e1vel, e n\u00e3o apenas uma suposi\u00e7\u00e3o que, al\u00e9m de falsa, adota uma premissa te\u00f3rica cuja validade o Tribunal ainda n\u00e3o confirmou.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">56.Se n\u00e3o houver, por parte do Tribunal, uma reflex\u00e3o cr\u00edtica acerca dos justos limites para aferi\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, quaisquer c\u00e1lculos apresentados pela unidade t\u00e9cnica que obtivessem valores absurdos, para mais ou para menos, poderiam ser aceitos e impostos abusivamente aos jurisdicionados.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">57.\tA verdade \u00e9 que o Tribunal decretou a indisponibilidade de bens no grandiloquente valor de R$ 2,2 bilh\u00f5es com base em crit\u00e9rio n\u00e3o s\u00f3 question\u00e1vel como irreal.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">58.\tPouqu\u00edssimas empresas possuem patrim\u00f4nio tang\u00edvel de R$ 2,2 bilh\u00f5es. A Embargante \u00e9 uma empresa de porte m\u00e9dio, com aproximadamente 200 funcion\u00e1rios, e n\u00e3o disp\u00f5e nem remotamente de bens que se aproximem desse valor. Seu patrim\u00f4nio l\u00edquido em 2018 era de R$ 80.855.769,60 (pe\u00e7a 202, p. 95) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">59.\tO fato de o Tribunal no item 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> agravado ter ressalvado \"<i>os bens financeiros necess\u00e1rios \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das atividades operacionais</i>\" n\u00e3o torna a medida menos danosa, visto que o item 9.4 do referido Ac\u00f3rd\u00e3o determinou \u00e0 Casa da Moeda que s\u00f3 ressarcisse \u00e0 Embargante os \"<i>custos efetivamente incorridos e comprovados da opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do Sistema de Controle e Rastreamento de Cigarros Scorpios, abstendo-se do pagamento de margens de qualquer natureza sobre os referidos custos</i>\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">60.\tOu seja, com a licen\u00e7a de uma linguagem mais simples, o Tribunal deu com uma m\u00e3o e tirou com a outra, ao impor \u00e0 Embargante a obriga\u00e7\u00e3o for\u00e7ada de manter a opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da parceria PHAROS para o sistema SCORPIOS sem qualquer margem sobre os seus custos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">61.\tAdotando uma medida t\u00e3o escorchante, o Tribunal n\u00e3o estaria condenando a empresa, se tanto, a uma m\u00edsera situa\u00e7\u00e3o de subsist\u00eancia? Ter\u00e1 sido estimado o custo reputacional e seus efeitos sobre potenciais clientes e bancos? A insolv\u00eancia da empresa \u00e9 o que se deseja?</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">62.\tO Voto do eminente Relator que conduziu o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/728/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 728/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> afirma, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 empresa SICPA (igualmente atingida pela medida) , que \"<i>n\u00e3o foram apresentadas comprova\u00e7\u00f5es para os alegados agravamento do risco percebido pelo mercado, trazendo maior onerosidade para a obten\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito; dificuldades de opera\u00e7\u00f5es comerciais, traduzindo em excesso de onerosidade \u00e0 empresa, antes mesmo do in\u00edcio da Tomada de Contas Especial</i>\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">63.\tO que se pediu, ali, e por extens\u00e3o \u00e0 Embargante, \u00e9 a chamada prova negativa, de dific\u00edlima produ\u00e7\u00e3o. Ora, tais comprova\u00e7\u00f5es quase nunca s\u00e3o materializadas em documentos escritos, embora as consequ\u00eancias da medida adotada pelo Tribunal sejam por demais previs\u00edveis.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>V.2.2 - Da contradi\u00e7\u00e3o no Relat\u00f3rio e no Voto em considerar que seria exig\u00edvel da Embargante a apresenta\u00e7\u00e3o detalhada de seus custos. Equivocada interpreta\u00e7\u00e3o do art. 26, par\u00e1grafo \u00fanico, inciso III, da Lei 8.666/1993</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">64.\tO Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 236, pp. 106-107) considera irregular o fato de a Embargante n\u00e3o ter comprovado os custos dos servi\u00e7os do Sistema Scorpios, conforme reproduzido abaixo:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">III.7.1. Aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o de custos dos servi\u00e7os Scorpios e Sicobe, mesmo ap\u00f3s a \"Opera\u00e7\u00e3o V\u00edcios\". Apresenta\u00e7\u00e3o, pela Sicpa, de or\u00e7amento fraudado para fornecimento da solu\u00e7\u00e3o Scorpios (Processo CMB 753/2012) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">707. Situa\u00e7\u00e3o Encontrada</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">708. Em todos os processos de contrata\u00e7\u00e3o de rastreamento e de controle da produ\u00e7\u00e3o (Sicobe e Scorpios) , n\u00e3o foram entregues as planilhas de custos para fornecimento do servi\u00e7o pela Sicpa, em afronta ao inciso III do artigo 26 da Lei 8.666/93 (necessidade de justificativa de pre\u00e7os) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">65.\tPara que se possa compreender melhor essa mat\u00e9ria, veja-se o que disp\u00f5e o art. 26, par\u00e1grafo \u00fanico, inciso III, da Lei 8.666/1993:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Par\u00e1grafo \u00fanico. <b>O processo de dispensa, de inexigibilidade</b> ou de retardamento, previsto neste artigo, ser\u00e1 instru\u00eddo, no que couber, com os seguintes elementos: [...] III - justificativa do pre\u00e7o. (grifo nosso) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">66.\tO mencionado dispositivo da Lei 8.666/1993 exige que os processos de inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o contenham em sua instru\u00e7\u00e3o uma justificativa do pre\u00e7o a ser contratado. Mas isso n\u00e3o quer dizer, <b>em hip\u00f3tese nenhuma,</b> que a empresa a ser contratada tenha o dever de fornecer uma planilha com a composi\u00e7\u00e3o de seus custos. Isso seria uma despropositada e indevida intromiss\u00e3o no seu neg\u00f3cio.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">67.\tO que a Lei exige \u00e9 que haja uma justificativa do pre\u00e7o, isto \u00e9, uma avalia\u00e7\u00e3o feita pelo contratante acerca da razoabilidade do pre\u00e7o ofertado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">68.Ao mencionar a falta de uma planilha de custos, o Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 236) de forma contradit\u00f3ria parece confundir o caso com o que exige o art. 7\u00b0, \u00a7 2\u00b0, da Lei 8.666/1993, <b>in verbis</b>:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00a7 2\u00ba As obras e os servi\u00e7os somente poder\u00e3o ser licitados quando:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">[...]</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">II - existir or\u00e7amento detalhado em planilhas que expressem a composi\u00e7\u00e3o de todos os seus custos unit\u00e1rios;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">69.\tO dispositivo legal reproduzido acima exige que o contratante elabore um or\u00e7amento detalhado em planilhas, que servir\u00e1 de refer\u00eancia para o julgamento das propostas ofertadas. Os licitantes, por sua vez, apresentar\u00e3o uma proposta com os valores que pretendem cobrar para o servi\u00e7o ou obra. <b>A lei n\u00e3o exige deles o detalhamento de seus custos, mas sim de seus pre\u00e7os unit\u00e1rios.</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">70.\tEm casos de contrata\u00e7\u00e3o direta por inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o, a lei determina que o contratante avalie de forma fundamentada a razoabilidade do pre\u00e7o cobrado pelo servi\u00e7o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">71.\tA mesma contradi\u00e7\u00e3o pode ser observada no Voto do Relator, que parece, erroneamente, a nosso ver, acolher essa tese do Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 236) , no seguinte trecho:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">24. Sem contar as diversas irregularidades que foram sendo perpetradas ao longo dos anos, mencionadas no Relat\u00f3rio e nos pareceres produzidos nos autos, a <b>Sicpa, em nenhum momento, jamais apresentou uma planilha de custos unit\u00e1rios detalhados dos servi\u00e7os prestados</b>. Portanto, a CMB nunca soube se estava pagando o pre\u00e7o justo pela execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os ou muito acima dos pre\u00e7os de mercado, seja no Scorpios, seja no Sicobe (fls. 106 a 114 da instru\u00e7\u00e3o reproduzida no Relat\u00f3rio precedente) . (grifo nosso) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">72.\tServi\u00e7os que podem ser contratados por inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o, em regra, s\u00e3o servi\u00e7os mais complexos, e n\u00e3o tarefas rotineiras. A determina\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas e especifica\u00e7\u00f5es dos servi\u00e7os, bem como de seu pre\u00e7o, envolve negocia\u00e7\u00e3o detalhada entre as partes, que tomam tempo e exigem empenho de ambas. S\u00f3 assim se pode obter certeza e seguran\u00e7a quanto ao que se est\u00e1 realmente propondo (como e quem vai realizar cada etapa do trabalho, quais s\u00e3o os mecanismos internos da entidade para o gerenciamento e controle das atividades etc.) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">73.\tEm suma, a proposta, para ser consistente, e para ser devidamente analisada, tem de resultar de uma constru\u00e7\u00e3o conjunta, de intera\u00e7\u00e3o entre as partes e de detalhada pesquisa sobre como de fato opera a entidade proponente. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">74.\tE essa negocia\u00e7\u00e3o detalhada, perfeitamente leg\u00edtima, ocorreu no caso da contrata\u00e7\u00e3o do Sistema Scorpios, como atesta o pr\u00f3prio Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 236) , cujos trechos s\u00e3o reproduzidos abaixo:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">710. Nesse contexto, em 11/5/2012, foi realizada reuni\u00e3o entre a Sicpa e a CMB para discuss\u00e3o sobre a comprova\u00e7\u00e3o de pre\u00e7o do sistema, momento em que foi exigida a redu\u00e7\u00e3o de pre\u00e7o acordada anteriormente, em que o pre\u00e7o passaria a ser de 74% para 69% (R$ 28,80 para R$ 26,56) do valor fixado no Ato Declarat\u00f3rio RFB n. 2 de 2012 (pe\u00e7a 80, p. 182-184) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">711. Em resposta \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o da presid\u00eancia, datada de 31 de maio de 2012, a Sicpa apresentou uma estrutura de custos, em que n\u00e3o divulga o detalhamento do pre\u00e7o pactuado no passado, e somente justifica, sem comprova\u00e7\u00e3o, os investimentos futuros que seriam realizados. A proposta de pre\u00e7o para um novo contrato seria de R$ 30,25 por milheiro (pe\u00e7a 80, p. 185-188) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">[...]</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">713. Novamente, a CMB, por e-mail, elabora pedido de justificativa dos custos com a implementa\u00e7\u00e3o de novas melhorias do Scorpios pela RFB (pe\u00e7a 80, p. 204-205) . Em resposta \u00e0 Sicpa, a Sra. Lara Caracciolo Amorelli, ent\u00e3o diretora da CMB, informou (pe\u00e7a 80, p. 209) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Os pre\u00e7os acordados s\u00e3o provis\u00f3rios e baseados em planilha sint\u00e9tica apresentada pela contratada sobre os investimentos necess\u00e1rios a implanta\u00e7\u00e3o dos controles para selos de exporta\u00e7\u00e3o podendo ser revistos ap\u00f3s um per\u00edodo de 90 dias no qual ser\u00e3o demonstrados, discutidos e comprovada para a contratante de forma anal\u00edtica a sua efetividade e utilidade. Encerrada esta etapa o resultado ser\u00e1 formalizado por meio de termo aditivo.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">[...]</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">717. Em resposta, a Diretoria de Rela\u00e7\u00f5es com o Mercado - DIREM -, conjuntamente com a Diretoria de Pesquisa e An\u00e1lise de Mercado - DEPAM -, emite parecer favor\u00e1vel \u00e0 justificativa de pre\u00e7os apresentada, alegando que a l\u00f3gica de forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os seguia o modelo price cap, tendo em vista a natureza monopolista da Sicpa (pe\u00e7a 80, p. 224-226) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4. No caso da implanta\u00e7\u00e3o do Sistemas Scorpios, o conceito que parece ajustar-se \u00e0 l\u00f3gica da forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os \u00e9 do <b>price cap</b> ou de regula\u00e7\u00e3o por incentivos. O conceito <b>price cap</b> pressup\u00f5e que o pre\u00e7o se ajusta anualmente pela taxa de infla\u00e7\u00e3o descontada de um \u00edndice de produtividade pr\u00e9-definido.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5. O resultado \u00e9 que se cria um progressivo incentivo \u00e0 maior produtividade a partir de um processo cont\u00ednuo de \"concorr\u00eancia\", o que gera um c\u00edrculo virtuoso de aumento de produtividade.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em outras palavras, a regula\u00e7\u00e3o por incentivos busca simular as condi\u00e7\u00f5es de um mercado, mesmo se tratando de um monop\u00f3lio natural (ou monop\u00f3lio) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (...) Em s\u00edntese, considerando-se a f\u00f3rmula do <b>price cap</b> pode-se estabelecer que o novo pre\u00e7o a ser cobrado P seria:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">P = (Pre\u00e7o pago no \u00faltimo ano de contrato + investimentos) x \u00edndice de infla\u00e7\u00e3o [- (redutor que vinha sendo executado + redutor igual ao \u00edndice de infla\u00e7\u00e3o) ]</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">718. A justificativa da inexigibilidade veio por meio de parecer do Departamento T\u00e9cnico, assinado pela Sr. Arnaldo Martins Seixas, em que \u00e9 defendida a tese do monop\u00f3lio exercido pela Sicpa. (...) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">75.\tIsso n\u00e3o quer dizer, contudo, que seja l\u00edcito contratar por qualquer valor. O art. 26, par\u00e1grafo \u00fanico, inciso III, da Lei n\u00ba 8.666, de 1993, pede, da autoridade respons\u00e1vel pela dispensa, a \"justificativa do pre\u00e7o\", que tem de ser submetida \u00e0 autoridade superior, e por ela ratificada.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">76.\t Mas a lei n\u00e3o est\u00e1 pedindo que, em qualquer caso, as autoridades tenham \u00e0 m\u00e3o documentos, ou outros meios de prova firme, para \"comprovar\" que o pre\u00e7o \u00e9 correto, n\u00e3o abusivo. Em alguns poucos casos, \u00e9 sim vi\u00e1vel obter esse tipo de \"prova\" (juntando contratos anteriores semelhantes, montando e comparando planilhas de valores por hora etc.) . Mas em outros casos isso n\u00e3o \u00e9 vi\u00e1vel, pela impossibilidade ou dificuldade de fazer compara\u00e7\u00f5es consistentes e s\u00e9rias. Nesses casos, para atender \u00e0 exig\u00eancia do art. 26, par\u00e1grafo \u00fanico, III, da referida lei ser\u00e1 suficiente o convencimento subjetivo conjunto das duas autoridades, tanto a autoridade que dispensa a licita\u00e7\u00e3o, como a que homologa. A lei confia no discernimento dos gestores p\u00fablicos honestos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">77.\t Disso se conclui que o ju\u00edzo da administra\u00e7\u00e3o sobre a razoabilidade do pre\u00e7o do contrato firmado sem licita\u00e7\u00e3o pode ser formado de diferentes modos, igualmente leg\u00edtimos e para invalidar o ju\u00edzo feito e declarado por duas autoridades administrativas, seria preciso demonstrar que o pre\u00e7o \u00e9 abusivo. O \u00f4nus da prova \u00e9 de quem pretende anular o ato, e n\u00e3o o contr\u00e1rio; pois, nesse caso, h\u00e1 presun\u00e7\u00e3o juris tantum de validade dos atos praticados por essas duas autoridades.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">78.\t O pr\u00f3prio TCU, ao analisar contrata\u00e7\u00e3o direta que possu\u00eda justificativa do valor do contrato n\u00e3o baseado em cota\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, entendeu que a razoabilidade do pre\u00e7o poderia ser <i>\"presumida, em car\u00e1ter </i>juris tantum<i>\", \"a partir da constata\u00e7\u00e3o da adequa\u00e7\u00e3o dos valores registrados no plano de trabalho, (...) com par\u00e2metros definidos pela legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel\"</i> (Ac\u00f3rd\u00e3o 898/2012, Relator Ministro Aroldo Cedraz, em 18/4/2012) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">79.\t Por todas essas raz\u00f5es, \u00e9 preciso reconhecer a contradi\u00e7\u00e3o entre a suposta irregularidade apontada no Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 236) e o fundamento erroneamente invocado para censurar a Embargante (Lei 8.666/1993, art. 26, par\u00e1grafo \u00fanico, inciso III) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>V.2.3 - N\u00e3o h\u00e1 perigo na demora, mas sim perigo de dano reverso ao limitar a remunera\u00e7\u00e3o da Embargante aos \"custos efetivamente incorridos e comprovados da opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do Sistema Scorpios\"</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">80.\tA jurisprud\u00eancia do Tribunal considera \"<i>dispens\u00e1vel a exist\u00eancia de concreta dilapida\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio por parte dos respons\u00e1veis ou mesmo de outra conduta tendente a inviabilizar o ressarcimento do er\u00e1rio\"</i>, conforme anotado no Voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">81.\tNo entanto, \u00e9 cab\u00edvel demonstrar que n\u00e3o h\u00e1, de fato, nenhum ind\u00edcio de que a Embargante esteja praticando atos tendentes a dilapidar seu patrim\u00f4nio. Medidas cautelares t\u00eam o objetivo de assegurar o \u00fatil resultado do processo, mas esse risco n\u00e3o est\u00e1 presente, nem de longe, no caso aqui examinado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">82.\tO grupo empresarial ao qual pertence a Embargante \u00e9 su\u00ed\u00e7o (<b>holding </b>SYNCHRO) , est\u00e1 no Brasil h\u00e1 d\u00e9cadas e seu maior cliente \u00e9 a CASA DA MOEDA DO BRASIL. Esse grupo n\u00e3o endossa pr\u00e1ticas il\u00edcitas e nos \u00faltimos anos, por for\u00e7a das diversas leis anticorrup\u00e7\u00e3o editadas em diferentes pa\u00edses, inclusive no Brasil (Lei 12.846/2013) , tem se adaptado a esse novo cen\u00e1rio de maior rigor em rela\u00e7\u00e3o a atos de corrup\u00e7\u00e3o e investiu consider\u00e1vel capital humano e financeiro para implementar as melhores pr\u00e1ticas de <b>compliance</b>, conforme apontado em seu agravo contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">83.O que caracteriza a <b>contradi\u00e7\u00e3o</b> no Relat\u00f3rio e no Voto que acompanham o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/728/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 728/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, \u00e9 que n\u00e3o h\u00e1 <b>periculum in mora</b> que justifique a ado\u00e7\u00e3o de medidas cautelares t\u00e3o draconianas, mas, sim, <b>periculum in mora reverso</b>, que foi demonstrado pela Embargante em seu agravo (pe\u00e7a 292, \u00a7\u00a7 70-90) : o preju\u00edzo consider\u00e1vel com tais medidas constritivas causar\u00e1 um dano irrepar\u00e1vel \u00e0 empresa ao longo dos pr\u00f3ximos meses.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">84.Tamb\u00e9m <b>contraditoriamente,</b> o TCU, ao proferir um ac\u00f3rd\u00e3o com a imposi\u00e7\u00e3o de restri\u00e7\u00f5es t\u00e3o desarrazoadas levar\u00e1 unicamente \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o da empresa, sem qualquer resultado \u00fatil a este processo. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">85. N\u00e3o apenas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Embargante, mas tamb\u00e9m \u00e0 Casa da Moeda, pois, conforme registrado no agravo, \u00e9 fundamental que sejam mantidas as disposi\u00e7\u00f5es da Parceria Pharos, permitindo que a CMB e a Embargante, continuem sendo capazes de manter a presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de selo fiscal diante do novo cen\u00e1rio concorrencial que se avizinha com a edi\u00e7\u00e3o da MP 902/2019.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">86.\tAo tentar inviabilizar a obten\u00e7\u00e3o de resultados pela Embargante na rela\u00e7\u00e3o contratual, impedindo a transfer\u00eancia de qualquer margem - incluindo os custos indiretos -, o ac\u00f3rd\u00e3o acaba por colocar em risco a continuidade da parceria e, consequentemente, a manuten\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o e os pr\u00f3prios interesses da Casa da Moeda.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">87.\tPor outro lado, conforme j\u00e1 anotado no Agravo, a manuten\u00e7\u00e3o do contrato de parceria, sem qualquer interfer\u00eancia na distribui\u00e7\u00e3o de resultados e realiza\u00e7\u00e3o de investimentos, \u00e9 medida necess\u00e1ria n\u00e3o s\u00f3 para a viabilidade econ\u00f4mica da Embargante, mas tamb\u00e9m para a preserva\u00e7\u00e3o do sistema de tributa\u00e7\u00e3o e dos pr\u00f3prios interesses da Casa da Moeda. Conforme demonstrado, a manuten\u00e7\u00e3o das medidas cautelares, <b>contraditoriamente</b>, atenta n\u00e3o s\u00f3 para o cumprimento de eventual condena\u00e7\u00e3o no processo, pois retira a capacidade econ\u00f4mica da empresa, mas tamb\u00e9m atenta contra a manuten\u00e7\u00e3o de importante sistema de tributa\u00e7\u00e3o em \u00e2mbito nacional, colocando em risco a arrecada\u00e7\u00e3o e as pol\u00edticas p\u00fablicas de redu\u00e7\u00e3o do consumo de cigarros, que ficar\u00e3o suscet\u00edveis \u00e0 sonega\u00e7\u00e3o fiscal. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>VI - Dos pedidos</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">88.\tPreliminarmente, e ante todo o exposto, requer-se que os presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o sejam recebidos, por cab\u00edveis e tempestivos, suspendendo a contagem de prazo para a interposi\u00e7\u00e3o de outros recursos e para o cumprimento do ac\u00f3rd\u00e3o embargado (art. 287, \u00a7 3\u00ba, RITCU) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">89.\tNo m\u00e9rito, seja-lhes dado provimento, com efeitos infringentes, com a consequente reforma do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/720/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 720/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, para:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a) tornar desde j\u00e1 insubsistentes os itens 9.1, 9.2, 9.3 e 9.4 e 9.8 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">b) ou, alternativamente, seja concedido efeito suspensivo \u00e0s determina\u00e7\u00f5es contidas nos itens 9.1, 9.2, 9.3, 9.4 e 9.8 do Ac\u00f3rd\u00e3o 2.873/2019. [...]\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tPosteriormente, foram apresentadas informa\u00e7\u00f5es adicionais pela empresa CEPTIS Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de Tintas e Sistemas S.A., por meio de novo patrono (pe\u00e7a 497) , refor\u00e7ando o pedido de revoga\u00e7\u00e3o da medida cautelar imposta no \u00e2mbito do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2876/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2876/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> e noticiando tratativas acerca da celebra\u00e7\u00e3o de acordo de leni\u00eancia, <b>in verbis</b>:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tCEPTIS IND\u00daSTRIA E COM\u00c9RCIO DE TINTAS E SISTEMAS S.A, devidamente qualificada nos autos, vem, por seus advogados devidamente constitu\u00eddos, expor e requerer o quanto segue: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t1. No dia 19 de agosto de 2021 (pe\u00e7a 495) , a PETICION\u00c1RIA requereu a an\u00e1lise da necessidade de manuten\u00e7\u00e3o das medidas cautelaras impostas no \u00e2mbito deste TC n\u00ba <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1235020184\" target=\"_blank\">Processo 012.350/2018-4</a> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>) , notadamente os itens 9.2, 9.3 e 9.4, com base nos seguintes fatos novos, em s\u00edntese: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t(i) A PETICION\u00c1RIA assinou acordo de leni\u00eancia com a Controladoria - Geral da Uni\u00e3o (CGU) , que, por sua vez, j\u00e1 comunicou formalmente a esta Corte de Contas a celebra\u00e7\u00e3o do referido acordo, que tem como objeto os mesm\u00edssimos fatos apurados no \u00e2mbito deste TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1235020184\" target=\"_blank\">Processo 012.350/2018-4</a>. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t(ii) Os compromissos firmados no referido acordo j\u00e1 se colocam como <b>garantia do resultado \u00fatil</b> do presente TC n\u00ba <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1235020184\" target=\"_blank\">Processo 012.350/2018-4</a>, tal o n\u00edvel de formalidade inerente \u00e0quele instrumento, tendo sido respeitados todos os comandos da Lei n\u00ba 12.846/2013. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t2. Os argumentos supracitados vieram em refor\u00e7o aos Embargos de Declara\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 382) - opostos em face do Agravo rejeitado (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/728/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 728/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>e\u00e7a 362) -, cujo julgamento foi convertido em dilig\u00eancia para aguardar o referido Acordo de Leni\u00eancia j\u00e1 celebrado, mas que, \u00e0 \u00e9poca, estava em tratativas. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t3. Imperioso destacar, ainda, que o Ac\u00f3rd\u00e3o que decretou tais medidas fora proferido no dia 27 de novembro de 2019, tendo a PETICION\u00c1RIA tomado ci\u00eancia de seu teor no momento do julgamento. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t4. A indisponibilidade de seus bens, por sua vez, foi apenas executada em mar\u00e7o do corrente ano (pe\u00e7as 8 e 9 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/674920216\" target=\"_blank\">Processo 006.749/2021-6</a>) . Mais de 1 (um) ano depois da decreta\u00e7\u00e3o das cautelares. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t5. O que demonstra a implementa\u00e7\u00e3o tardia de tais medidas constritivas? Demonstra que nunca ouve risco ao resultado \u00fatil do processo e que PETICION\u00c1RIA sempre atuou com extrema boa-f\u00e9. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t6. Assim, (i) a demora para a execu\u00e7\u00e3o da indisponibilidade de seus bens, sem que isso tenha colocado em risco o resultado \u00fatil do processo; (ii) somada ao fato de que a PETICION\u00c1RIA j\u00e1 demonstrou sua comunh\u00e3o de interesses com a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, simbolizada pela celebra\u00e7\u00e3o do Acordo de Leni\u00eancia; evidenciam a realidade de que as raz\u00f5es que levaram \u00e0 imposi\u00e7\u00e3o das constri\u00e7\u00f5es - previstas no Ac\u00f3rd\u00e3o n\u00ba 2873/2019 - perderam sentido. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t7. Ademais, hoje, o perigo da demora est\u00e1 contando contra a PETICION\u00c1RIA, visto que seus bens est\u00e3o bloqueados em vultoso montante, enquanto aguarda o julgamento dos Embargos de Declara\u00e7\u00e3o e do pedido de levantamento da indisponibilidade, mesmo j\u00e1 tendo celebrado um Acordo de Leni\u00eancia com a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t8. Por tudo exposto, a PETICION\u00c1RIA reitera o requerimento para que sejam reanalisadas e, por fim, revogadas as medidas cautelares impostas no \u00e2mbito deste TC n\u00ba <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1235020184\" target=\"_blank\">Processo 012.350/2018-4</a> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>) , notadamente os itens 9.2, 9.3 e 9.4.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t(...) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tPor fim, a empresa Sicpa tamb\u00e9m apresentou elementos adicionais requerendo a revoga\u00e7\u00e3o da medida constritiva e noticiando as tratativas acerca da celebra\u00e7\u00e3o de acordo de leni\u00eancia, nos termos da peti\u00e7\u00e3o transcrita a seguir (pe\u00e7a 498) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tSICPA BRASIL IND\u00daSTRIA DE TINTAS E SISTEMAS LTDA, sociedade por quota de responsabilidade limitada, inscrita no CNPJ sob o n\u00b0 42.596.973/0001-85, com sede na Rua Echapora, 00328, parte - Santa Cruz, Rio de Janeiro | RJ, CEP: 23565-907, vem respeitosamente perante Vossa Excel\u00eancia, por seu procurador infra-assinado, expor e requerer o que segue. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tA empresa j\u00e1 prestou informa\u00e7\u00f5es a essa c. Corte de Contas acerca da celebra\u00e7\u00e3o, em 7 de junho de 2021, de Acordo de Leni\u00eancia com a Controladoria Geral da Uni\u00e3o - CGU e a Advocacia Geral da Uni\u00e3o - AGU, no \u00e2mbito do Processo n\u00b0 00190.107154/2020-93. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tPelo acordo celebrado, vale relembrar, as empresas SICPA e CEPTIS Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de Tintas e Sistemas S.A v\u00e3o pagar, aproximadamente R$ 762.000.000,00 (setecentos e sessenta e dois) milh\u00f5es de reais, relativos \u00e0s multas da Lei Anticorrup\u00e7\u00e3o (Lei n\u00ba 12.846, de 2013) e da Lei de Improbidade Administrativa (Lei n\u00ba 8.429, de 1992) , a pagamento de vantagens indevidas e a enriquecimento il\u00edcito, corrigidos pela taxa de juros Selic aplic\u00e1vel. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAinda digno de registro o fato de que s\u00e3o valores pagos por servi\u00e7os integralmente entregues, recebidos e em uso pela Administra\u00e7\u00e3o, fato sobre o qual n\u00e3o h\u00e1 qualquer controv\u00e9rsia. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tDiante do acordo celebrado, esse c. Tribunal proferiu o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1956/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1956/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, pelo qual, \u00e0 unanimidade, determinou o arquivamento do Processo de Acompanhamento referente ao Acordo de Leni\u00eancia retro citado (TC - <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/870120210\" target=\"_blank\">Processo 008.701/2021-0</a>) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAo fundamentar sua decis\u00e3o, essa eg. Corte de Contas ressalva que a disponibiliza\u00e7\u00e3o do processo SEI de n. 00190.104988/2021-28, \"permitira\u00bf a\u00bf unidade te\u00bfcnica especializada proceder a an\u00e1lise adequada do c\u00e1lculo do dano apurado, bem como dos elementos de prova apresentados pela empresa colaboradora, para fins de eventual responsabiliza\u00e7\u00e3o de terceiros, pessoas f\u00edsicas ou jur\u00eddicas, envolvidas nos il\u00edcitos revelados\". </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tCom a devida v\u00eania, Excel\u00eancia, o Acordo de Leni\u00eancia destacadamente alcan\u00e7ou, tamb\u00e9m, a an\u00e1lise do pagamento de vantagens indevidas e o item referente a enriquecimento il\u00edcito, tudo corrigidos pela taxa de juros Selic aplic\u00e1vel. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tEssa c. Corte de Contas, formalmente, desde 12 de mar\u00e7o de 2021, por interm\u00e9dio do TC - <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/870120210\" target=\"_blank\">Processo 008.701/2021-0</a>, instaurou Processo de Acompanhamento para fiscalizar os atos relativos ao Acordo de Leni\u00eancia objeto do processo SEI de n. 00190.104988/2021-28, sendo not\u00f3rio, todavia, que tal iniciativa j\u00e1 era conhecida por esse eg. Tribunal desde o ano de 2020 (Processo n\u00b0 00190.107154/2020-93) , pelo que se entende aplic\u00e1vel o par\u00e1grafo \u00fanico do art. 242 do Regimento Interno do TCU. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tCom a m\u00e1xima v\u00eania, n\u00e3o \u00e9 aceit\u00e1vel a fundamenta\u00e7\u00e3o constante do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1179/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1179/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de que essa c. Corte n\u00e3o dispunha das informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a avalia\u00e7\u00e3o de plena satisfa\u00e7\u00e3o do dano, considerando as disposi\u00e7\u00f5es do Regimento Interno desse eg. Tribunal. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tO art. 241, inciso I, do RITCU, disp\u00f5e que o \"Acompanhamento \u00e9 o instrumento de fiscaliza\u00e7\u00e3o utilizado pelo Tribunal para: I - examinar, ao longo de um per\u00edodo predeterminado, a legalidade e a legitimidade dos atos de gest\u00e3o dos respons\u00e1veis sujeitos a sua jurisdi\u00e7\u00e3o, quanto ao aspecto cont\u00e1bil, financeiro, or\u00e7ament\u00e1rio e patrimonial\". </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tNo exerc\u00edcio de sua nobre fun\u00e7\u00e3o constitucional e na forma do art. 242, incisos II e III do RITCU, \"As atividades dos \u00f3rga\u00bfos e entidades jurisdicionadas ao Tribunal ser\u00e3o acompanhadas de forma seletiva e concomitante, mediante informa\u00e7\u00f5es obtidas\": </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\"II - por meio de expedientes e documentos solicitados pelo Tribunal ou colocados \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tIII - por meio de visitas t\u00e9cnicas ou participa\u00e7\u00f5es em eventos promovidos por \u00f3rg\u00e3os e entidades da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica\" </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tDessa maneira, sempre com a m\u00e1xima v\u00eania, apenas pode crer a requerente que o que remanesce para a avalia\u00e7\u00e3o dessa c. Corte de Contas seja ta\u00bfo somente a \"responsabilizac\u00bfa\u00bfo de terceiros, pessoas fi\u00bfsicas ou juri\u00bfdicas, envolvidas nos ili\u00bfcitos revelados\". </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tN\u00e3o pode a requerente ser surpreendida agora, ap\u00f3s a celebra\u00e7\u00e3o do Acordo de Leni\u00eancia, o qual abrangeu parcelas referentes a \"pagamento de vantagens indevidas e a enriquecimento il\u00edcito\", tendo o cuidado de informar, contemporaneamente, essa c. Corte de Contas da instaura\u00e7\u00e3o e do curso do processo de Acordo de Leni\u00eancia, que, inclusive, gerou a instaura\u00e7\u00e3o de Processo de Acompanhamento, com a discord\u00e2ncia acerca da efetiva repara\u00e7\u00e3o do dano. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tEssa hip\u00f3tese, com a m\u00e1xima v\u00eania, viola os mais basilares princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica, do ato jur\u00eddico perfeito, da legalidade, da razoabilidade e, ainda, da presun\u00e7\u00e3o de legitimidade que gozam os atos administrativos. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tPor essa raz\u00e3o, n\u00e3o podem prevalecer, tamb\u00e9m, as medidas cautelares decretadas nos autos do processo em ep\u00edgrafe, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o que contraria, ainda, a remansosa jurisprud\u00eancia dessa c. Corte, j\u00e1 citada anteriormente pela requerente. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"A exist\u00eancia de acordo de colabora\u00e7\u00e3o premiada junto aos \u00f3rg\u00e3os competentes, com benef\u00edcio comprovado para o controle externo, leva o TCU a considerar prejudicada, por perda de objeto, a medida cautelar de indisponibilidade de bens por ele decretada, subsistindo, no entanto, a obriga\u00e7\u00e3o de ressarcimento ao era\u00bfrio\". (Ac\u00f3rda\u00bfo 127/2019-Plen\u00e1rio | Relator: ANDR\u00c9 DE CARVALHO, grifou-se) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"O TCU pode deixar de aplicar medida cautelar de indisponibilidade de bens a respons\u00e1veis que tenham firmado acordo de colabora\u00e7\u00e3o premiada com a Pol\u00edcia Federal e o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, subsistindo, no entanto, a obriga\u00e7\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio, uma vez que o acordo de colabora\u00e7\u00e3o premiada n\u00e3o pode obstar a ado\u00e7\u00e3o dos procedimentos necess\u00e1rios ao ressarcimento do dano por parte do agente colaborador\". (Ac\u00f3rda\u00bfo 1831/2017-Plen\u00e1rio | Relator: BENJAMIN ZYMLER) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tA revoga\u00e7\u00e3o das medidas, notadamente ap\u00f3s assumir expressivo compromisso financeiro por for\u00e7a do Acordo de Leni\u00eancia, visa garantir a manuten\u00e7\u00e3o da operabilidade da empresa no pa\u00eds, especialmente porque foi concedida a isen\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o de proibi\u00e7\u00e3o de contratar com o Poder P\u00fablico ou receber benef\u00edcios ou incentivos fiscais ou credit\u00edcios. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tDiante desses fatos, entende a empresa peticionante que as raz\u00f5es que levaram essa c. Corte de Contas a \"decretar, cautelarmente, sem a oitiva das partes, com fundamento no art. 44, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 273 e 274 do Regimento Interno deste Tribunal, pelo prazo de 1 (um) ano, a indisponibilidade de bens\", a fim de \"garantir o integral ressarcimento do d\u00e9bito em apura\u00e7\u00e3o, em valor original estimado at\u00e9 o momento da ordem de R$ 2.218.106.819,82\", n\u00e3o mais subsistem.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tImporta repisar que, conforme a jurisprud\u00eancia assentada nessa c. Corte de Contas, \" (...) a concess\u00e3o da cautelar de indisponibilidade dos bens pelo TCU deve estar fundada nos pressupostos da fuma\u00e7a do bom direito e do perigo na demora, de tal modo que, em rela\u00e7\u00e3o ao primeiro pressuposto, deve-se analisar a materialidade do dano e os ind\u00edcios probat\u00f3rios sobre a autoria dos atos lesivos ao er\u00e1rio, conquanto, em rela\u00e7\u00e3o ao perigo na demora, ele ficaria presumido em raz\u00e3o da gravidade das falhas e da relev\u00e2ncia de se preservar o er\u00e1rio, mostrando-se dispens\u00e1vel a exist\u00eancia de concreta dilapida\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio por parte dos respons\u00e1veis ou mesmo de outra conduta tendente a inviabilizar o ressarcimento do er\u00e1rio (v.g.: Ac\u00f3rd\u00e3os 224/2015, 927/2016, 2.109/2016, 1.959/2017 e 2.733/2017, do Plen\u00e1rio do TCU) . (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1876/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1876/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tNo que tange \u00e0 fuma\u00e7a de bom de direito, observa-se que o acordo celebrado abrangeu o ressarcimento por pagamento de vantagens indevidas e a enriquecimento il\u00edcito, o que significa dizer que toda poss\u00edvel parcela pecuni\u00e1ria excedente constante do pre\u00e7o por produtos e servi\u00e7os efetivamente entregues, recebidos e em uso pela Administra\u00e7\u00e3o est\u00e1 efetivamente ressarcida. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAssim, o perigo da demora, que no entender dessa c. Corte, passa a ser presumido diante do risco real de dano, igualmente falece com aus\u00eancia da fuma\u00e7a de bom direito, visto que a preserva\u00e7\u00e3o do Er\u00e1rio est\u00e1 consolidada no \u00e2mbito do Acordo de Leni\u00eancia celebrado, com todas as suas garantias e san\u00e7\u00f5es previstas para o caso de descumprimento. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tDe outra banda, manter as restri\u00e7\u00f5es impostas, nega validade \u00e0 isen\u00e7\u00e3o acordada no termo de leni\u00eancia, visto que a empresa n\u00e3o poder\u00e1 contratar com o Poder P\u00fablico estando impossibilidade de bem gerir seu patrim\u00f4nio e seu capital, objetivando comprovar a sua qualifica\u00e7\u00e3o econ\u00f4mico-financeira e, qui\u00e7\u00e1, sua regularidade fiscal. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tDiante de todo o exposto, demonstrada a perda dos requisitos essenciais para a decreta\u00e7\u00e3o da indisponibilidade de bens em sede de medida cautelar; bem assim, a exist\u00eancia de precedentes no \u00e2mbito dessa c. Corte de Contas que autorizam a revis\u00e3o do ato, requer se digne Vossa Excel\u00eancia reconhecer prejudicado o item 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2973/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2973/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, pela celebra\u00e7\u00e3o de Acordo de Leni\u00eancia levado a efeito pelas parte com a Controladoria Geral da Uni\u00e3o - CGU e a Advocacia Geral da Uni\u00e3o - AGU. (...) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tQuanto aos procedimentos para a indisponibilidade de bens das empresas respons\u00e1veis, foi autuado o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/674920216\" target=\"_blank\">Processo 006.749/2021-6</a>, cujos atos processuais se encontram resumidos no Despacho de pe\u00e7a 33, da subunidade da Secretaria de Gest\u00e3o de Processos, consoante transcri\u00e7\u00e3o a seguir: </p><p class=\"list_Paragraph\">Trata-se de processo de Indisponibilidade de Bens (IND) , autuado a partir do Memorando n\u00ba 1/2021-SecexFinan\u00e7as (pe\u00e7a 3) , em cumprimento ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de 27/11/2019, proferido no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1235020184\" target=\"_blank\">Processo 012.350/2018-4</a> (pe\u00e7a 4) .</p><p class=\"list_Paragraph\"> Por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Aroldo Cedraz, em seu item 9.2., o Tribunal decretou cautelarmente, sem a oitiva das partes, com fundamento no art. 44, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 273 e 274 do Regimento Interno deste Tribunal, pelo prazo de 1 (um) ano, a indisponibilidade de bens das empresas Ceptis Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de Tintas e Sistemas S.A. (CNPJ: 28.721.821/0001-36) e Sicpa Brasil Ind\u00fastria de Tintas e Sistemas Ltda. (CNPJ 42.596.973/0001-85) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Referido item determinou ainda que a medida deva alcan\u00e7ar os bens considerados necess\u00e1rios para garantir o integral ressarcimento do d\u00e9bito em apura\u00e7\u00e3o, em valor original estimado at\u00e9 o momento da ordem de R$ 2.218.106.819,82, ressalvados os bens financeiros necess\u00e1rios \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das atividades operacionais das referidas pessoas jur\u00eddicas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Cabe mencionar que foram interpostos Agravos em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, os quais foram rejeitados pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/728/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 728/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, conforme pe\u00e7as 5 a 8, copiadas do processo originador. Dessa forma, n\u00e3o foi identificado recurso que impe\u00e7a a efic\u00e1cia da medida, permitindo o registro das constri\u00e7\u00f5es de bens.</p><p class=\"list_Paragraph\">Por interm\u00e9dio do presente processo, foram iniciadas as gest\u00f5es necess\u00e1rias ao fiel cumprimento do citado dispositivo do Ac\u00f3rd\u00e3o, promovendo-se notifica\u00e7\u00f5es no BC Correio e na Central Nacional de Indisponibilidade de Bens, em conformidade com a Portaria-Segecex 14/2015, que disp\u00f5e sobre os procedimentos de opera\u00e7\u00e3o centralizada de sistemas externos de informa\u00e7\u00e3o, acessados em decorr\u00eancia dos acordos de coopera\u00e7\u00e3o firmados pelo Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, com vistas a dar efetivo cumprimento \u00e0 medida cautelar de indisponibilidade de bens decretada pelo Tribunal. </p><p class=\"list_Paragraph\">O <b>BC Correio </b>\u00e9 um sistema de correio eletr\u00f4nico, mantido pelo Banco Central do Brasil, que facilita a comunica\u00e7\u00e3o com as institui\u00e7\u00f5es financeiras fiscalizadas pelo Bacen e permite o envio de ordens de <b>bloqueio de bens, ativos e recursos financeiros</b>, em cumprimento a ac\u00f3rd\u00e3os do Tribunal que decretam a indisponibilidade de bens.</p><p class=\"list_Paragraph\">Por meio da Mensagem n\u00ba 121018094, de 02/03/2021 (pe\u00e7a 10) , foi solicitada a imediata indisponibilidade de bens das empresas ao grupo de destinat\u00e1rios denominado \"F1 - TODAS AS INSTITUI\u00c7\u00d5ES FINANCEIRAS\", o qual apresenta cerca de 1.700 destinat\u00e1rios, congregando todas as institui\u00e7\u00f5es financeiras participantes do Sistema Financeiro Nacional.</p><p class=\"list_Paragraph\">A mensagem enviada conteve a transcri\u00e7\u00e3o do item 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, inclusive a orienta\u00e7\u00e3o de ressalvar os bens financeiros necess\u00e1rios \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das atividades operacionais das referidas pessoas jur\u00eddicas. Solicitou-se tamb\u00e9m o envio de resposta por parte das institui\u00e7\u00f5es financeiras ao Tribunal, no caso de cumprimento da medida, com especifica\u00e7\u00e3o dos bens, numer\u00e1rios ou ativos bloqueados (n\u00famero e esp\u00e9cie de conta-corrente, poupan\u00e7a, investimento, dados que caracterizem a\u00e7\u00f5es etc.) , assim como o valor correspondente.</p><p class=\"list_Paragraph\">O Ita\u00fa Unibanco S.A apresentou resposta (pe\u00e7a 12) , dando conhecimento do bloqueio dos valores abaixo:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"table_Paragraph\">TIPO DE BLOQUEIO</p></td>\t<td><p class=\"table_Paragraph\">VALOR BLOQUEADO</p><p class=\"table_Paragraph\">R$</p></td>\t<td><p class=\"table_Paragraph\">ENVOLVIDO</p></td>\t<td><p class=\"table_Paragraph\">CPF/CNPJ</p></td>\t<td><p class=\"table_Paragraph\">AG\u00caNCIA</p></td>\t<td><p class=\"table_Paragraph\">CONTA</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"table_Paragraph\"/><p class=\"table_Paragraph\">At\u00e9 o limite da execu\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"table_Paragraph\"/><p class=\"table_Paragraph\">2.182.808,96</p></td>\t<td><p class=\"table_Paragraph\">CEPTIS INDUSTRIA E COMERCIO DE TINTAS E SISTEMAS S</p></td>\t<td><p class=\"table_Paragraph\"/><p class=\"table_Paragraph\">28.721.821/0001-36</p></td>\t<td><p class=\"table_Paragraph\"/><p class=\"table_Paragraph\">0945</p></td>\t<td><p class=\"table_Paragraph\"/><p class=\"table_Paragraph\">66845-7</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"table_Paragraph\"/><p class=\"table_Paragraph\">At\u00e9 o limite da execu\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"table_Paragraph\"/><p class=\"table_Paragraph\">102.802,02</p></td>\t<td><p class=\"table_Paragraph\">SICPA BRASIL INDUSTRIA DE TINTAS E SISTEMAS LTDA</p></td>\t<td><p class=\"table_Paragraph\"/><p class=\"table_Paragraph\">42.596.973/0001-85</p></td>\t<td><p class=\"table_Paragraph\"/><p class=\"table_Paragraph\">0945</p></td>\t<td><p class=\"table_Paragraph\"/><p class=\"table_Paragraph\">17409-2</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">Em que pese a transmiss\u00e3o a todo o Sistema Financeiro Nacional, obteve-se resposta apenas dessa institui\u00e7\u00e3o. Ato cont\u00ednuo, foram requisitadas, em 11/03/2021, via consulta ao CCS - Cadastro de Clientes do SFN, sistema de informa\u00e7\u00e3o mantido pelo Banco Central, informa\u00e7\u00f5es sobre o relacionamento banc\u00e1rio das empresas respons\u00e1veis com institui\u00e7\u00f5es financeiras.</p><p class=\"list_Paragraph\">O relat\u00f3rio disponibilizado pelo CCS (pe\u00e7a 12) apontou a exist\u00eancia de contas abertas em diversos bancos, os quais n\u00e3o apresentaram resposta ao Tribunal para a ordem de bloqueio efetivada anteriormente. Por esse motivo, foram expedidas novas mensagens no BC Correio, diretamente \u00e0s institui\u00e7\u00f5es financeiras localizadas (pe\u00e7a 14) , solicitando informa\u00e7\u00f5es quanto ao eventual cumprimento da medida de indisponibilidade de bens em desfavor das empresas. Mesmo assim, n\u00e3o houve retorno quanto ao cumprimento da medida.</p><p class=\"list_Paragraph\">Contudo, em 16/03/2021, a empresa Ceptis Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de Tintas e Sistemas S.A apresentou peti\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 15) informando que, por possuir bens financeiros em valores inferiores \u00e0 R$ 2.218.106.819,82, todos os seus recursos l\u00edquidos foram bloqueados pelas institui\u00e7\u00f5es financeiras, solicitando:</p><p><i>a) </i><b><i> que seja revogada a ordem de bloqueio de suas contas banc\u00e1rias enviada ao Banco Central (pe\u00e7a 9 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/664920216\" target=\"_blank\">Processo 006.649/2021-6</a>) , cumprindo-se assim a ressalva expressamente contida no Ac\u00f3rd\u00e3o quanto aos seus bens financeiros e permitindo a livre movimenta\u00e7\u00e3o dos valores depositados em suas contas banc\u00e1rias e aplica\u00e7\u00f5es financeiras, de modo a viabilizar a continuidade de suas atividades empresariais. </i></b> (grifos do original) </p><p class=\"list_Paragraph\"><i>b) Alternativamente, caso n\u00e3o seja esse o entendimento de V.Exa., o que n\u00e3o se espera, que seja determinada a libera\u00e7\u00e3o imediata do valor de R$ 20.764.524,44, correspondente \u00e0s despesas atualmente pendentes de pagamento e seja assegurada a libera\u00e7\u00e3o mensal de, ao menos, R$ 20 milh\u00f5es de reais que, como se observa das despesas ora comprovadas, corresponde ao valor mensal m\u00e9dio de que a empresa necessita para continuar operando.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">Como prova, a empresa apresenta documenta\u00e7\u00e3o relativa a custos com pessoal, fornecedores e desembara\u00e7o aduaneiro (pe\u00e7as 16-25) . Cumpre destacar que a empresa Ceptis S.A. \u00e9 fornecedora exclusiva da tinta <i>spark</i>, a qual \u00e9 utilizada na confec\u00e7\u00e3o das notas de 10, 20 e 200 reais, informando que sem os recursos financeiros para custear o desembara\u00e7o aduaneiro, h\u00e1 o risco de n\u00e3o lograr cumprir seu contrato com a Casa da Moeda do Brasil, podendo, assim, repercutir negativamente na quantidade de numer\u00e1rios em circula\u00e7\u00e3o na economia, justamente pr\u00f3ximo da retomada do aux\u00edlio emergencial.</p><p class=\"list_Paragraph\">Posteriormente, a Ceptis apresentou peti\u00e7\u00e3o sucinta (pe\u00e7as 26 e 27) , contendo a indica\u00e7\u00e3o das contas diretamente vinculadas \u00e0 opera\u00e7\u00e3o da empresa, nos bancos Santander, Ita\u00fa e Bradesco, e que teriam sido alcan\u00e7adas pela ordem de constri\u00e7\u00e3o emitida pelo TCU.</p><p class=\"list_Paragraph\">Sem entrar em maior an\u00e1lise da documenta\u00e7\u00e3o apresentada, houve reuni\u00e3o entre Unidade T\u00e9cnica e Seproc, em que se entendeu n\u00e3o haver o pleno cumprimento do item 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 4) , uma vez que, ao que tudo indica, as institui\u00e7\u00f5es financeiras n\u00e3o observaram a expl\u00edcita ressalva quanto aos recursos financeiros necess\u00e1rios \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das atividades operacionais das empresas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Considerando que as institui\u00e7\u00f5es financeiras n\u00e3o respeitaram a observa\u00e7\u00e3o de se ressalvar as contas operacionais da empresa, e com o objetivo de reafirmar a necessidade do fiel cumprimento do disposto no item 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, foi inclu\u00edda nova ordem no BC Correio (pe\u00e7a 28) , solicitando a imediata libera\u00e7\u00e3o dos bens financeiros necess\u00e1rios \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das atividades operacionais das empresas Ceptis Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de Tintas e Sistemas S.A. (CNPJ: 28.721.821/0001-36) e Sicpa Brasil Ind\u00fastria de Tintas e Sistemas Ltda. (CNPJ 42.596.973/0001- 85) , at\u00e9 os limites de R$ 20.764.524,44 e R$ 1.500.000,00, respectivamente.</p><p class=\"list_Paragraph\">Tais valores, em an\u00e1lise superficial, representam as necessidades financeiras justificadas pelas referidas empresas no presente processo (Ceptis) e no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/675020214\" target=\"_blank\">Processo 006.750/2021-4</a> (Sicpa) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Ademais, a representante legal da Ceptis Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de Tintas e Sistemas S.A., Sra. Priscilla de Souza Pestana Campana, encaminhou <i>e-mail</i> informando que as contas da empresa permaneciam bloqueadas. Em contato telef\u00f4nico, a Sra. Priscilla nos repassou os <i>e-mails</i> institucionais dos gerentes de relacionamento das contas da empresa nos bancos Santander, Ita\u00fa e Bradesco. Sendo assim, a mensagem do BC Correio foi encaminhada por aquela via para provid\u00eancias (pe\u00e7a 30) .</p><p class=\"list_Paragraph\">No tocante a bens im\u00f3veis, houve a emiss\u00e3o de ordem de bloqueio na Central Nacional de Indisponibilidade de Bens (CNIB) . A<b> CNIB </b>\u00e9 um banco de dados eletr\u00f4nico, acessado por meio do s\u00edtio www.indisponibilidade.org.br, mantido pela Associa\u00e7\u00e3o dos Registradores Imobili\u00e1rios de S\u00e3o Paulo (ARISP) e pelo Instituto de Registro Imobili\u00e1rio do Brasil (IRIB) , com a finalidade de receber e divulgar, aos usu\u00e1rios, as ordens de indisponibilidade que atinjam patrim\u00f4nio imobili\u00e1rio indistinto, assim como direitos sobre im\u00f3veis indistintos, e as comunica\u00e7\u00f5es de levantamento das ordens de indisponibilidades nela cadastradas.</p><p class=\"list_Paragraph\">A ordem de bloqueio, protocolo 202103.0118.01509591-IA-430, foi inserida em 01/03/2021 naquele sistema (pe\u00e7a 31) . Contudo, nenhum bem im\u00f3vel foi alcan\u00e7ado at\u00e9 o momento. Importante registrar que existe outra ordem de bloqueio inserida na CNIB, datada de 19/02/2021, determinada pela 8\u00aa Vara Federal do Rio de Janeiro, em face das empresas Ceptis e Sicpa, entre outros (pe\u00e7a 32) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s peti\u00e7\u00f5es apresentadas pela empresa (pe\u00e7as 15-27) , n\u00e3o houve a indica\u00e7\u00e3o de outros bens pass\u00edveis de bloqueio. Por fim, menciona-se a exist\u00eancia de pedido de vista apresentado pela Ceptis \u00e0 pe\u00e7a 13, ainda pendente de atendimento. </p><p class=\"list_Paragraph\"><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p class=\"list_Paragraph\">Foram adotadas as medidas para cumprimento da indisponibilidade de bens decretada pelo item 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 4) , por meio do uso dos sistemas externos de informa\u00e7\u00e3o acessados em decorr\u00eancia dos acordos de coopera\u00e7\u00e3o firmados pelo Tribunal de Contas da Uni\u00e3o com vistas a dar efetivo cumprimento \u00e0medida cautelar de indisponibilidade de bens decretada pelo Tribunal, na forma disposta pela Portaria-Segecex 14/2015.</p><p class=\"list_Paragraph\">A princ\u00edpio, h\u00e1 confirma\u00e7\u00e3o do bloqueio efetivado pelo Ita\u00fa Unibanco S.A., nos valores de R$ 2.182.808,96, em desfavor da Ceptis, e de R$ 102.802,02, em desfavor da Sicpa (pe\u00e7a 12) . Entretanto, houve solicita\u00e7\u00e3o de desbloqueio at\u00e9 os limites de R$ 20.764.524,44 e R$ 1.500.000,00, respectivamente, para ajuste \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o do Tribunal (pe\u00e7a 28) . Diante da aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es por parte das institui\u00e7\u00f5es financeiras, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel mensurar resultados alcan\u00e7ados pela medida de indisponibilidade de bens adotada. </p><p class=\"list_Paragraph\">Em virtude disso, faz-se necess\u00e1rio aguardar eventuais respostas e/ou manifesta\u00e7\u00e3o das empresas respons\u00e1veis. Tamb\u00e9m cabe o registro de que n\u00e3o foram consultadas outras bases de informa\u00e7\u00e3o com vistas \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o de bens das respons\u00e1veis e que n\u00e3o houve an\u00e1lise de documenta\u00e7\u00f5es apresentadas no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1235020184\" target=\"_blank\">Processo 012.350/2018-4</a>.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>ENCAMINHAMENTO</b></p><p class=\"list_Paragraph\">Dessa forma, e considerando o pronunciamento da SecexFinan\u00e7as acostado \u00e0 pe\u00e7a 33, que trata do pedido de vista apresentado pela Ceptis \u00e0 pe\u00e7a 13, encaminho os autos ao Gabinete do Relator, Ministro Aroldo Cedraz, para conhecimento e eventuais provid\u00eancias.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ap\u00f3s pronunciamento, sugere-se o envio dos autos \u00e0 SecexFinan\u00e7as, para, no \u00e2mbito de suas compet\u00eancias:</p><p class=\"list_Paragraph\">a) Avaliar a necessidade de dar continuidade \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o de outros bens ou direitos, em outras fontes de informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis para consulta, para amplia\u00e7\u00e3o do alcance da medida, enquanto n\u00e3o atingido o valor total a ser indisponibilizado;</p><p class=\"list_Paragraph\">b) Verificar eventual documenta\u00e7\u00e3o j\u00e1 apresentada pelas respons\u00e1veis no processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1235020184\" target=\"_blank\">Processo 012.350/2018-4</a>, em sede de oitiva ou alega\u00e7\u00f5es de defesa, que possa afetar a efic\u00e1cia da medida de indisponibilidade bens ou exigir sua revis\u00e3o;</p><p class=\"list_Paragraph\">c) Avaliar a necessidade de realizar dilig\u00eancia \u00e0s institui\u00e7\u00f5es financeiras sobre os bloqueios efetivados, bem como oitiva \u00e0s empresas respons\u00e1veis, para que se manifestem sobre a medida de indisponibilidade de bens, informando outros bens, direitos ou garantia, ou para pleitear a substitui\u00e7\u00e3o de bens ou direitos indisponibilizados.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "8.1. Luciana Pereira Diogo (122.433/OAB-RJ) e outros, representando Casa da Moeda do Brasil.<br>8.2. Fabiano Silveira (OAB/DF 31.440) e outros, representando Ceptis Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de Tintas e Sistemas S.A.<br>8.3. Engels Augusto Muniz (36.534/OAB-DF), Mauro Porto (OAB/DF 12.878) e outros, representando Sicpa Brasil Ind\u00fastria de Tintas e Sistemas Ltda.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "ACOMPANHAMENTO. CASA DA MOEDA DO BRASIL. CONTRATA\u00c7\u00c3O DE SERVI\u00c7OS T\u00c9CNICOS ESPECIALIZADOS DE IMPLEMENTA\u00c7\u00c3O DO SISTEMA DE CONTROLE DE BEBIDAS (SICOBE). PROVID\u00caNCIAS PARA O CUMPRIMENTO DE DETERMINA\u00c7\u00d5ES DO TCU. OPERA\u00c7\u00d5ES V\u00cdCIOS E ESFINGE DA POL\u00cdCIA FEDERAL. CAUTELAR DE INDISPONIBILIDADE DE BENS. SUSPENS\u00c3O CAUTELAR DOS INVESTIMENTOS EM CURSO OU PREVISTOS NO CONTRATO DE PARCERIA CMB-CEPTIS. REALIZA\u00c7\u00c3O DE PAGAMENTO SOMENTE DOS CUSTOS EFETIVAMENTE INCORRIDOS E COMPROVADOS DE OPERA\u00c7\u00c3O E MANUTEN\u00c7\u00c3O DO SISTEMA DE CONTROLE E RASTREAMENTO DE CIGARROS (SCORPIOS). ABSTEN\u00c7\u00c3O DO PAGAMENTO DE MARGENS DE QUALQUER NATUREZA SOBRE OS REFERIDOS CUSTOS. OITIVA DAS EMPRESAS E DA CMB. INSTAURA\u00c7\u00c3O DE PROCESSO APARTADO DE TCE. DETERMINA\u00c7\u00d5ES. AGRAVOS. CONHECIMENTO. N\u00c3O PROVIMENTO. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. CONVERS\u00c3O DO JULGAMENTO EM DILIG\u00caNCIA. CONHECIMENTO. AUS\u00caNCIA DOS V\u00cdCIOS ALEGADOS. REJEI\u00c7\u00c3O. FATOS SUPERVENIENTES. CELEBRA\u00c7\u00c3O DE ACORDO DE LENI\u00caNCIA E DECURSO DE PRAZO DA CAUTELAR CONSTRITIVA DE BENS. INSUBSIST\u00caNCIA DA CAUTELAR. REVOGA\u00c7\u00c3O. APENSAMENTO AO PROCESSO DE TCE. DETERMINA\u00c7\u00d5ES. COMUNICA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "RELAT\u00d3RIO DE ACOMPANHAMENTO (RACOM)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo do Sistema Financeiro Nacional (SecexFinan\u00e7as).", "VOTO": "<p>\tCuida-se originariamente, de processo versando sobre o Acompanhamento realizado na Casa da Moeda do Brasil (CMB) , objetivando analisar as a\u00e7\u00f5es realizadas pela entidade visando \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os t\u00e9cnicos especializados para implementa\u00e7\u00e3o do Sistema de Controle de Bebidas (Sicobe) , as provid\u00eancias levadas a efeito para o cumprimento das determina\u00e7\u00f5es exaradas pelo Tribunal em raz\u00e3o das Opera\u00e7\u00f5es V\u00edcios e Esfinge da Pol\u00edcia Federal, bem como o monitoramento do andamento do Preg\u00e3o Presencial Internacional CMB n.\u00ba 10/2016 para a contrata\u00e7\u00e3o do Sistema de Rastreamento e Controle da Produ\u00e7\u00e3o de Cigarros (Scorpios) e outras licita\u00e7\u00f5es promovidas pela entidade com vistas \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o do referido sistema. </p><p>2.\tEm aprecia\u00e7\u00e3o, na presente marcha processual, os Embargos de Declara\u00e7\u00e3o opostos pela Ceptis Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de Tintas e Sistemas S.A. (pe\u00e7a 382) e Sicpa Brasil Ind\u00fastria de Tintas e Sistemas Ltda. (pe\u00e7a 380) , bem como peti\u00e7\u00f5es posteriores, contra o Ac\u00f3rd\u00e3o 728/2020 (pe\u00e7a 362) , por meio do qual o Plen\u00e1rio conheceu dos Agravos interpostos pelas empresas, negando-lhes provimento e mantendo em seus exatos termos os itens 9.2, 9.3 e 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>. A seguir, as delibera\u00e7\u00f5es objeto dos apelos recursais:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\"><b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p>\t9.1. determinar, com fundamento no art. 250, inciso V, do Regimento Interno do TCU, a oitiva das empresas Sicpa Brasil Ind\u00fastria de Tintas e Sistemas Ltda. (CNPJ: 42.596.973/0001-85) e Ceptis Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de Tintas e Sistemas S.A. (CNPJ: 28.721.821.0001-36) , nas pessoas dos seus representantes legais, para que, no prazo de 15 (quinze) dias, apresentem justificativas sobre as evid\u00eancias de fraude (detalhadas no Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o 132/2018) \u00e0s licita\u00e7\u00f5es destinadas \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o dos sistemas de rastreamento e controle de produ\u00e7\u00e3o denominados Scorpios (cigarros) e Sicobe (bebidas) , irregularidades essas que, se n\u00e3o forem sanadas por meio da presente oitiva, ensejar\u00e3o a aplica\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o prevista no art. 46 da Lei 8.443/92;</p><p>\t9.2. decretar, cautelarmente, sem a oitiva das partes, com fundamento no art. 44, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 273 e 274 do Regimento Interno deste Tribunal, pelo prazo de 1 (um) ano, a indisponibilidade de bens da empresa Ceptis Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de Tintas e Sistemas S.A. (CNPJ: 28.721.821.0001-36) e da Sicpa Brasil Ind\u00fastria de Tintas e Sistemas Ltda. (CNPJ 42.596.973/0001-85) , devendo esta medida alcan\u00e7ar os bens considerados necess\u00e1rios para garantir o integral ressarcimento do d\u00e9bito em apura\u00e7\u00e3o, em valor original estimado at\u00e9 o momento da ordem de R$ 2.218.106.819,82, ressalvados os bens financeiros necess\u00e1rios \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das atividades operacionais das referidas pessoas jur\u00eddicas;</p><p>\t9.3. suspender cautelarmente, sem a oitiva das partes, com fundamento no art. 276 do Regimento Interno/TCU, todos os investimentos em curso ou previstos no \u00e2mbito do contrato de Parceria Contratual CMB-Ceptis, firmado entre a Casa da Moeda e a Ceptis Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de Tintas e Sistemas S.A. (CNPJ 28.721.821.0001-36) , com o objetivo de fornecer, imprimir, distribuir e ativar o Selo Fiscal Inteligente (Scorpios) ;</p><p>\t9.4. determinar cautelarmente, sem a oitiva das partes, com fundamento no art. 276 do Regimento Interno/TCU, que a Casa da Moeda do Brasil efetue somente o pagamento \u00e0 Ceptis Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de Tintas e Sistemas S.A. (CNPJ n. 28.721.821.0001-36) , no \u00e2mbito da parceria referida no item anterior, dos custos efetivamente incorridos e comprovados da opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do Sistema de Controle e Rastreamento de Cigarros Scorpios, abstendo-se do pagamento de margens de qualquer natureza sobre os referidos custos;</p><p>\t9.5 determinar, com fundamento no art. 250, inciso V, do Regimento Interno do TCU, a oitiva da Casa da Moeda do Brasil, na pessoa de seu Presidente, Sr. Eduardo Zimmer Sampaio, para que, no prazo de 15 (quinze) dias, apresente, se entender cab\u00edveis, raz\u00f5es que contradigam a exist\u00eancia de nulidade absoluta do Termo de Parceria entre a Casa da Moeda do Brasil e a Ceptis Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio S.A. para estabelecimento de parceria e coopera\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica em desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es de rastreamento seguro e defini\u00e7\u00e3o de linhas de neg\u00f3cios para explora\u00e7\u00e3o conjunta de oportunidades de neg\u00f3cios, formalizado em 8/3/2018, e demais aven\u00e7as decorrentes desta rela\u00e7\u00e3o comercial estabelecida, mesmo havendo evid\u00eancias de que o grupo empresarial parceiro est\u00e1 envolvido em fraudes e crimes cometidos contra a estatal e que h\u00e1 possibilidade de realiza\u00e7\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o com amplo car\u00e1ter competitivo, conforme comprovado pelo Preg\u00e3o Internacional 010/2016;</p><p>\t9.6. recomendar \u00e0 Casa da Moeda do Brasil, na pessoa de seu Presidente, Sr. Eduardo Zimmer Sampaio, com fulcro no art. 250, inciso III, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, que inicie processo licitat\u00f3rio, nos moldes do Preg\u00e3o Internacional CMB 010/2016, para selecionar novo fornecedor do sistema de rastreamento e controle de produ\u00e7\u00e3o de cigarros Scorpios;</p><p>\t9.7 recomendar \u00e0 Casa da Moeda do Brasil, na pessoa de seu Presidente, com fulcro no art. 250, inciso III, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, que avalie o afastamento do exerc\u00edcio de qualquer cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a dos empregados apontados como respons\u00e1veis pelas irregularidades retratadas na instru\u00e7\u00e3o at\u00e9 o tr\u00e2nsito em julgado dos presentes autos;</p><p>\t9.8 converter o presente processo em Tomada de Contas Especial, com fundamento no art. 47 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 252 do RITCU, na qual dever\u00e1 ser analisado, de forma conclusiva, o d\u00e9bito associado \u00e0s irregularidades detalhadas nos Achados de Auditoria, delimitando a responsabiliza\u00e7\u00e3o dos agentes e o montante do dano causado aos cofres da Casa da Moeda do Brasil, autorizando, desde j\u00e1, a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis;</p><p>\t9.9. determinar \u00e0 Segecex que, juntamente com a SecexAmbiental, avalie a conveni\u00eancia e oportunidade de incluir, nos pr\u00f3ximos planos de fiscaliza\u00e7\u00e3o, a autua\u00e7\u00e3o de processo fiscalizat\u00f3rio espec\u00edfico para avaliar a conformidade de todos dos contratos, acordos, parcerias e cong\u00eaneres firmados entre a Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria Embrapa, a Ceptis Solu\u00e7\u00f5es S.A. e a Ceptis Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de Tintas e Sistemas S.A., diante das evid\u00eancias de irregularidades praticadas pelas citadas empresas, tratadas nestes autos;</p><p>\t9.10. reiterar as dilig\u00eancias, com base no art. 11 da Lei 8.443/92, realizadas junto \u00e0s Varas Federais Criminais no Rio de Janeiro, acostadas \u00e0s pe\u00e7as 33-37 dos autos, para obter autoriza\u00e7\u00e3o de compartilhamento das informa\u00e7\u00f5es contidas nos seguintes inqu\u00e9ritos policiais federais: IPL 66/2017- 11 (processo n. 5016979-50.2018.4.02.5101 2\u00aa Vara Federal Criminal/RJ) , IPL 93/2016-11 (processo n. 0508078.92.2016.4.02.5101 7\u00aa Vara Federal Criminal/RJ) , IPL 95/2016-11 (processo n. Para verificar as assinaturas, acesse www.tcu.gov.br/autenticidade, informando o c\u00f3digo 62755330. 0508080.62.2016.4.02.5101 10\u00aa Vara Federal Criminal/RJ) , IPL 94/2016 (processo n. 0508079.77.2016.4.02.5101 5\u00aa Vara Federal Criminal/RJ) , IPL 65/2016 (processo n 0507394- 70.2016.4.02.5101 - 5\u00aa Vara Federal Criminal/RJ) e IPL 243/2012 (processo n. 2012.51.01.0308192 3\u00aa Vara Federal Criminal/RJ) , devendo a documenta\u00e7\u00e3o porventura encaminhada ser acostada ao processo de tomada de contas especial que vier a ser autuado; </p><p>\t9.11. classificar o relat\u00f3rio que fundamenta o presente ac\u00f3rd\u00e3o com o grau de sigilo \"reservado\", nos termos do art. 23, inciso VIII, da Lei 12.527/2011 (Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o) , c/c o art. 4\u00ba, par\u00e1grafo \u00fanico, art. 8\u00ba, \u00a7 3\u00ba, inciso I, art. 9\u00ba, inciso VIII, e \u00a7 2\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 294, de 2018, pelo prazo de 5 (cinco) anos, com acesso somente aos servidores que ir\u00e3o desenvolver atividades relacionadas aos autos; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.12. encaminhar c\u00f3pia do Relat\u00f3rio \u00e0 Receita Federal do Brasil, \u00e0 Pol\u00edcia Federal, \u00e0 Controladoria Geral da Uni\u00e3o e ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal para conhecimento e ado\u00e7\u00e3o das medidas que entenderem cab\u00edveis, alertando para seu grau de sigilo.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\"><b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/728/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 728/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t9.1. conhecer dos Agravos interpostos pelas empresas Ceptis Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de Tintas e Sistemas S.A. e Sicpa Brasil Ind\u00fastria de Tintas e Sistemas Ltda. para, no m\u00e9rito, rejeit\u00e1-los;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.2. manter em seus exatos termos os itens 9.2, 9.3 e 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.3. prorrogar por mais 30 (trinta) dias, a contar de 4/3/2020, o prazo para que a empresa Sicpa Brasil Ind\u00fastria de Tintas e Sistemas Ltda. atenda \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o constante do subitem 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.4. dar ci\u00eancia do Ac\u00f3rd\u00e3o, assim como do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentam, aos agravantes e \u00e0 Casa da Moeda do Brasil.</p><p>3.\tDe in\u00edcio, registro que, na Sess\u00e3o Telepresencial de Car\u00e1ter Reservado de 25/11/2020, o Plen\u00e1rio decidiu, previamente \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o dos embargos, acolhendo proposta trazida pelo Exmo. Ministro Bruno Dantas em Declara\u00e7\u00e3o de Voto (pe\u00e7a 425) , converter o julgamento em dilig\u00eancia \u00e0 Controladoria-Geral da Uni\u00e3o, a fim de obter informa\u00e7\u00f5es acerca de eventuais tratativas para a celebra\u00e7\u00e3o de acordo de leni\u00eancia envolvendo os fatos em curso nos autos e os respons\u00e1veis, e solicitar as informa\u00e7\u00f5es cab\u00edveis para a adequada instru\u00e7\u00e3o do processo de controle externo, tendo sido proferido o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3266/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3266/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 424) .</p><p>4.\tCom vistas ao completo entendimento do feito, bem como a fundamentar parte da proposta que ora trago \u00e0 elevada considera\u00e7\u00e3o do Colegiado, permito-me renovar parcialmente o Voto condutor apresentado no \u00e2mbito do aludido <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3266/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3266/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> (quando convertido o julgamento em dilig\u00eancia) , o qual reproduzo como minhas raz\u00f5es de decidir para a delibera\u00e7\u00e3o a ser proferida nesta oportunidade, com os necess\u00e1rios ajustes e evolu\u00e7\u00e3o no entendimento da mat\u00e9ria versada nos autos face aos novos elementos e fatos supervenientes \u00e0s delibera\u00e7\u00f5es anteriores, a exemplo do transcurso de prazo de mais de 1 (um) ano da decreta\u00e7\u00e3o da medida cautelar de indisponibilidade de bens e a recente celebra\u00e7\u00e3o do acordo de leni\u00eancia.</p><p>5.\tPreliminarmente, entendo que os Embargos de Declara\u00e7\u00e3o devem ser conhecidos, porquanto atendidos os requisitos gerais dos recursos (art. 34, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.443/1992) , observando-se a legitimidade das embargantes, o interesse em recorrer e a adequa\u00e7\u00e3o do documento, al\u00e9m de objetivar corrigir supostas omiss\u00f5es, obscuridades e contradi\u00e7\u00f5es do Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, enquadrando-se nas hip\u00f3teses do <b>caput</b> do artigo mencionado.</p><p>6.\tNas suas raz\u00f5es recursais, a empresa Sicpa Brasil Ind\u00fastria de Tintas e Sistemas Ltda. alega, em apertada s\u00edntese (pe\u00e7a 380) :</p><p>\ta) que h\u00e1 aus\u00eancia do <b>fumus boni iuris</b> para concess\u00e3o da cautelar, uma vez que a instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica utilizou indevidamente a tese do \"Produto Bruto Mitigado\", sem qualquer respaldo da Corte de Contas, conforme destacado no parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico perante o TCU;</p><p>\tb) conduta contradit\u00f3ria da unidade t\u00e9cnica, pois deixou de buscar a verdade sobre os pre\u00e7os de mercado, socorrendo-se de um c\u00e1lculo por aproxima\u00e7\u00e3o, que sequer tem jurisprud\u00eancia firmada no Tribunal de Contas da Uni\u00e3o;</p><p>\tc) falta de cuidado na utiliza\u00e7\u00e3o do Produto Bruto Mitigado, ou <b>disgorgment</b>, ainda mais em sede de medida cautelar, sem que tivesse o m\u00ednimo de esfor\u00e7o da unidade t\u00e9cnica em averiguar se haveria ind\u00edcio de sobrepre\u00e7o. N\u00e3o foi apresentado o panorama dos pre\u00e7os de mercado \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, tanto na internet como em relat\u00f3rios dispon\u00edveis sobre o tema;</p><p>\td) contradi\u00e7\u00e3o na an\u00e1lise da utilidade da medida cautelar, uma vez que a embargante j\u00e1 discute em ju\u00edzo valores indevidamente glosados pela Casa da Moeda do Brasil (CMB) (processo judicial 5051577- 93.2019.4.02.5101/RJ) ;</p><p>\te) que valores discutidos em ju\u00edzo pela CMB j\u00e1 s\u00e3o adequados para suportar eventual ressarcimento, ainda a ser apreciado em Tomada de Contas Especial.</p><p>7.\tJ\u00e1 a empresa Ceptis Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de Tintas e Sistemas S.A., (pe\u00e7a 382) , al\u00e9m dos mesmos argumentos apresentados pela empresa Sicpa, acrescenta que:</p><p>\ta) h\u00e1 omiss\u00e3o quanto ao exame do pedido de concess\u00e3o de efeito suspensivo ao Agravo interposto contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p>\tb) de forma extensa e fundamentada, teria apresentado as raz\u00f5es que demonstram o <b>periculum in mora reverso</b>, sendo que os seus argumentos teriam sido resumidos no par\u00e1grafo 13 do despacho do Exmo. Ministro Raimundo Carreiro, em onze itens (\"e\" a \"p\") , e, no entanto, foram recha\u00e7ados, genericamente, em apenas parte de um singelo par\u00e1grafo;</p><p>\tc) o <b>periculum in mora reverso</b> teria sido minuciosamente demonstrado em raz\u00e3o dos ruinosos efeitos que o pagamento dos \"custos efetivamente incorridos e comprovados\" poder\u00e1 causar \u00e0 Ceptis. A medida imp\u00f5e a exclus\u00e3o de qualquer margem, o que equivale a exigir que a empresa opere a t\u00edtulo gratuito, o que seria completamente fora de prop\u00f3sito;</p><p>\td) n\u00e3o teria sido levado em considera\u00e7\u00e3o o risco de paralisa\u00e7\u00e3o do Scorpios e os danos irrevers\u00edveis que poder\u00e3o ocorrer, pois a tecnologia explorada pela Ceptis \u00e9 essencial para a manuten\u00e7\u00e3o da atividade de controle e rastreabilidade da produ\u00e7\u00e3o de cigarros e para a pr\u00f3pria CMB que, com a edi\u00e7\u00e3o da MP 902/2019, passar\u00e1 a concorrer com outras empresas para continuar explorando a atividade;</p><p>\te)  houve obscuridades e contradi\u00e7\u00f5es na determina\u00e7\u00e3o contida no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 oitiva da embargante, com vistas a uma poss\u00edvel declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade em raz\u00e3o de supostas evid\u00eancias de fraude \u00e0s licita\u00e7\u00f5es destinadas \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o dos sistemas Scorpios (cigarros) e Sicobe (bebidas) , pois h\u00e1 uma antecipa\u00e7\u00e3o do ju\u00edzo, visando \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o prevista no art. 46 da Lei 8.443/1992, sendo que a conduta atribu\u00edda \u00e0 embargante, conforme anotado pela unidade t\u00e9cnica no item 1072 de seu Relat\u00f3rio (pe\u00e7a 236) , \u00e9 absolutamente obscura, vaga e fundamentada em pura especula\u00e7\u00e3o;</p><p>\tf) n\u00e3o h\u00e1 nada que preencha o necess\u00e1rio nexo de causalidade entre a cria\u00e7\u00e3o da Ceptis e uma suposta conduta il\u00edcita para \"fraudar o car\u00e1ter competitivo do Preg\u00e3o CMB 010/2016\" ou para \"afastar os efeitos da declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade da Sicpa\";</p><p>\tg) a determina\u00e7\u00e3o para que se fa\u00e7a a oitiva das empresas com vistas a uma poss\u00edvel declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade \u00e9 precipitada, carece de fundamenta\u00e7\u00e3o id\u00f4nea e baseia-se em pura especula\u00e7\u00e3o sobre os prop\u00f3sitos que nortearam a cria\u00e7\u00e3o da empresa;</p><p>\th) s\u00e3o injustas e desproporcionais, pecam pela contradi\u00e7\u00e3o em que incorrem, as duas constri\u00e7\u00f5es cautelares com efeitos dur\u00edssimos do ponto de vista financeiro que foram impostas \u00e0 embargante, pois que fundamentadas em pol\u00eamico crit\u00e9rio adotado para c\u00e1lculo do suposto dano, o chamado <b>disgorgement, </b>repelido pelo pr\u00f3prio MPTCU;</p><p>\ti) o Tribunal decretou a indisponibilidade de bens no valor de R$ 2,2 bilh\u00f5es, com base em crit\u00e9rio n\u00e3o s\u00f3 question\u00e1vel como irreal. Pouqu\u00edssimas empresas possuem patrim\u00f4nio tang\u00edvel de R$ 2,2 bilh\u00f5es. A embargante \u00e9 uma empresa de porte m\u00e9dio, com aproximadamente 200 funcion\u00e1rios, e n\u00e3o disp\u00f5e nem remotamente de bens que se aproximem deste valor. Seu patrim\u00f4nio l\u00edquido, em 2018, era de R$ 80.855.769,60;</p><p>\tj) o fato de o Tribunal, no item 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, ter ressalvado \"<i>os bens financeiros necess\u00e1rios \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das atividades operacionais</i>\" n\u00e3o torna a medida menos danosa, visto que o item 9.4 do referido Ac\u00f3rd\u00e3o determinou \u00e0 Casa da Moeda que s\u00f3 ressarcisse \u00e0 embargante os \"<i>custos efetivamente incorridos e comprovados da opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos Sistema Scorpios, abstendo-se do pagamento de margens de qualquer natureza sobre os referidos custos\"</i>, ou seja, obriga a empresa a conservar a opera\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o da parceria Pharos para o sistema Scorpios sem qualquer margem sobre os seus custos;</p><p>\tl) o Tribunal teria pedido a chamada prova negativa, ao definir que a empresa deveria apresentar comprova\u00e7\u00f5es para os alegados<i> \"agravamento do risco percebido pelo mercado, trazendo maior onerosidade para a obten\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito, e dificuldades de opera\u00e7\u00f5es comerciais, traduzindo em excesso de onerosidade \u00e0 empresa\", </i>antes mesmo do in\u00edcio da Tomada de Contas Especial;</p><p>\tm) ao exigir da embargante a apresenta\u00e7\u00e3o detalhada de seus custos, o Tribunal teria incorrido em equivocada interpreta\u00e7\u00e3o do art. 26, par\u00e1grafo \u00fanico, inciso III, da Lei 8.666/1993;</p><p>\tn) n\u00e3o h\u00e1 perigo na demora, mas, sim, perigo de dano reverso, ao limitar a remunera\u00e7\u00e3o da embargante aos \"custos efetivamente incorridos e comprovados da opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do Sistema Scorpios\". Ao tentar inviabilizar a obten\u00e7\u00e3o de resultados pela embargante na rela\u00e7\u00e3o contratual, impedindo a transfer\u00eancia de qualquer margem - incluindo os custos indiretos -, o ac\u00f3rd\u00e3o acaba por colocar em risco a continuidade da parceria e, consequentemente, a manuten\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o e os pr\u00f3prios interesses da Casa da Moeda.</p><p>8.\tAnte os argumentos que apresentam, as empresas requerem que os Embargos de Declara\u00e7\u00e3o sejam conhecidos e que, no m\u00e9rito, sejam providos, com efeitos infringentes, para reconhecer, quanto \u00e0 Sicpa, a contradi\u00e7\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 inconsist\u00eancia do c\u00e1lculo de ind\u00edcio de preju\u00edzo e, ainda, quanto \u00e0 inexist\u00eancia do <b>periculum in mora,</b> para assim determinar a atribui\u00e7\u00e3o de efeito suspensivo aos itens 9.1 e 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/728/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 728/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> e a reforma da reda\u00e7\u00e3o do item 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, reconhecendo que n\u00e3o h\u00e1 requisitos para a concess\u00e3o da medida em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 empresa e, ainda, que o eventual preju\u00edzo dever\u00e1 ser analisado em sede do processo de tomada de contas especial.</p><p>9.\tQuanto \u00e0 Ceptis, h\u00e1 o pedido para que sejam tornados, desde j\u00e1, insubsistentes os itens 9.1, 9.2, 9.3 e 9.4 e 9.8 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> ou, alternativamente, seja concedido efeito suspensivo \u00e0s determina\u00e7\u00f5es contidas nos itens 9.1, 9.2, 9.3, 9.4 e 9.8 do referido <b>decisum</b>. Considerando a similitude da maioria dos argumentos apresentados pelas empresas Ceptis e Sicpa, tanto em sede de Agravo quanto agora por via dos Embargos de Declara\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 380 e 382) , a an\u00e1lise ser\u00e1 realizada em conjunto, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o dos itens que se diferenciam.</p><p>10.\tInicialmente, quanto ao argumento trazido pela empresa Ceptis, de que teria apresentado as raz\u00f5es que demonstram o <b>periculum in mora reverso</b>, sendo que os seus argumentos teriam sido recha\u00e7ados, de forma gen\u00e9rica, em apenas parte de um par\u00e1grafo, cabe esclarecer que, conforme jurisprud\u00eancia deste Tribunal, consubstanciada no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7774/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7774/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, a omiss\u00e3o que enseja Embargos de Declara\u00e7\u00e3o deve se referir a quest\u00e3o que deixou de ser decidida pelo julgador, essencial ao desfecho da lide. O relator, em seu Voto, n\u00e3o \u00e9 obrigado a responder, um a um, todos os argumentos invocados pelas partes, caso isso n\u00e3o seja imprescind\u00edvel para a forma\u00e7\u00e3o de seu convencimento acerca da solu\u00e7\u00e3o da controv\u00e9rsia.</p><p>11.\tDevo registrar, tamb\u00e9m, por relevante, que fazem parte da delibera\u00e7\u00e3o adotada em sede do Acompanhamento, a instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica e o parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal, cujos fundamentos s\u00e3o subs\u00eddios para a forma\u00e7\u00e3o de ju\u00edzo do relator. Na delibera\u00e7\u00e3o do Agravo foi incorporada \u00e0s raz\u00f5es de decidir a instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica e todos os fundamentos necess\u00e1rios ao deslinde da mat\u00e9ria foram apresentados pelo relator no voto proferido.</p><p>12.\tQuanto \u00e0 mensura\u00e7\u00e3o do dano, com a utiliza\u00e7\u00e3o do Produto Bruto Mitigado (ou <b>disgorgment) </b>, acolhi, preliminarmente, o entendimento da unidade t\u00e9cnica de que a escolha do referido m\u00e9todo se deveu ao fato de a empresa ter sonegado, durante todos esses longos anos de contrata\u00e7\u00e3o com a Casa da Moeda, toda e qualquer informa\u00e7\u00e3o concernente aos custos incorridos no contrato.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.\tConsiderei, tamb\u00e9m, o fato de haver ind\u00edcios de cometimento de fraudes e uma s\u00e9rie de outras irregularidades durante toda a execu\u00e7\u00e3o dos contratos firmados entre as empresas arroladas nos autos e a Casa da Moeda, sendo que, neste contexto, a dificuldade na determina\u00e7\u00e3o, com exatid\u00e3o, dos ganhos que o agente infrator auferiu com o cometimento da fraude, n\u00e3o pode ser utilizada em favor do infrator. Al\u00e9m disso, o pr\u00f3prio Regimento Interno do Tribunal traz a possibilidade de que a apura\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito seja feita mediante estimativa, quando, por meios confi\u00e1veis, apurar-se quantia que, seguramente, n\u00e3o excederia o real valor do dano (art. 210, \u00a7 1\u00ba, inciso II) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14.\tDe qualquer modo, tendo sido instaurado processo de tomada de contas especial em cumprimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1900120207\" target=\"_blank\">Processo 019.001/2020-7</a>, como corretamente aludem as recorrentes) , \u00e9 imperioso concluir que o d\u00e9bito ser\u00e1 avaliado de forma pormenorizada naqueles autos, visando \u00e0 plena satisfa\u00e7\u00e3o do dano inicialmente estimado (indisponibilidade de bens da empresa, por um ano, em 27/11/2019, no valor de R$ 2.218.106.819,82, com processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/674920216\" target=\"_blank\">Processo 006.749/2021-6</a> j\u00e1 autuado) , cuja materialidade ainda depende da aprecia\u00e7\u00e3o definitiva do TCU, podendo ser confirmado ou retificado o valor ap\u00f3s as cita\u00e7\u00f5es que se encontram pendentes e ap\u00f3s detida an\u00e1lise das alega\u00e7\u00f5es de defesa que forem oportunamente apresentadas pelos respons\u00e1veis.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.\tNesse ponto, refor\u00e7o que h\u00e1 uma diferencia\u00e7\u00e3o entre o caso ora analisado e aqueles usualmente discutidos no TCU. N\u00e3o se trata somente de um desequil\u00edbrio contratual ou de pagamentos parcialmente indevidos, mas de poss\u00edvel nulidade da aven\u00e7a provocada por ato il\u00edcito cometido em conluio com o benefici\u00e1rio dos pagamentos. O v\u00edcio se encontra na origem, maculando a forma\u00e7\u00e3o da vontade contratual e supostamente afrontando diversos princ\u00edpios normativos, como os da moralidade, impessoalidade, isonomia e supremacia do interesse p\u00fablico.</p><p>16.\tAcerca da apura\u00e7\u00e3o do real valor do dano, deixei assente no voto proferido que a quantifica\u00e7\u00e3o exata do dano dever\u00e1 sim ocorrer no \u00e2mbito da tomada de contas especial, uma vez que este procedimento \u00e9 constitu\u00eddo exatamente para apurar o valor e identificar os respons\u00e1veis, momento em que ser\u00e1 definido o m\u00e9todo mais adequado para aferir o d\u00e9bito, ainda mais se a empresa decidir colaborar com o procedimento fiscalizat\u00f3rio, partilhando dados que permitam avaliar o real custo envolvido na contrata\u00e7\u00e3o de longa data. </p><p>17.\tPor outro lado, n\u00e3o se mostra razo\u00e1vel a contratada apenas alegar que o m\u00e9todo utilizado pela equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 falho ou inconsistente, e que qualquer outra forma de quantifica\u00e7\u00e3o seja inviabilizada por culpa da pr\u00f3pria empresa, que \u00e0 \u00e9poca das apura\u00e7\u00f5es n\u00e3o prestou informa\u00e7\u00e3o \u00e0 Casa da Moeda sobre o detalhamento dos custos contratuais, o que pode e deve ser aprofundado no processo de contas especiais (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1900120207\" target=\"_blank\">Processo 019.001/2020-7</a>) , eis que referidas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o requeridas, de forma cogente, pela pr\u00f3pria Lei 8.666/1993.</p><p>18.\tNessa seara, refoge \u00e0 via estreita dos Embargos de Declara\u00e7\u00e3o a rediscuss\u00e3o do tema dos custos e da forma\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, por se tratar de quest\u00f5es de m\u00e9rito, a serem aprofundadas em autos espec\u00edficos, como o das contas especiais. Entretanto, para maior esclarecimento sobre o tema do \"Produto Bruto Mitigado\", enfrentado pelo Tribunal em processos diversos, transcrevo excerto do parecer do MPTCU, representado nos autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1658820193\" target=\"_blank\">Processo 016.588/2019-3</a> pelo Exmo. Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin, no \u00e2mbito do qual foi proferido o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/129/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 129/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Min. Benjamin Zymler) :</p><p>\"9. Em suma, a aplica\u00e7\u00e3o da \"teoria do produto bruto\" em casos de corrup\u00e7\u00e3o conduziria \u00e0 condena\u00e7\u00e3o para devolu\u00e7\u00e3o de todo o produto do il\u00edcito. Desse montante n\u00e3o seriam dedut\u00edveis as propinas pagas nem os gastos incorridos pelo respons\u00e1vel com a finalidade de obter o contrato com a Administra\u00e7\u00e3o. Por outro lado, seriam dedut\u00edveis os custos suportados pela empresa para fornecer os bens ou servi\u00e7os que constituam objetos l\u00edcitos do contrato. Essa dedu\u00e7\u00e3o visaria prevenir o enriquecimento sem causa do Estado, que teria se beneficiado com a apropria\u00e7\u00e3o do objeto recebido. A parcela dedut\u00edvel seria composta apenas dos custos da presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os ou do fornecimento de bens, isentos de lucro.</p><p>10. Ao examinar essa teoria, naquele TC n\u00ba <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1085120160\" target=\"_blank\">Processo 010.851/2016-0</a>, ponderei inicialmente que ela provinha do Direito Penal e teria como finalidade determinar o montante que deve atingir a perda de bens a ser imposta ao infrator. Em sua forma pura, parte-se do pressuposto de que todo o ganho auferido pelo acusado em raz\u00e3o da pr\u00e1tica de um il\u00edcito \u00e9 ileg\u00edtimo e, portanto, deve ser perdido; em sua forma mitigada, admite-se que o lesado tenha de certo modo se beneficiado de alguma presta\u00e7\u00e3o l\u00edcita realizada pelo infrator, permitindo que, na condena\u00e7\u00e3o de perda dos ganhos, seja descontado o custo dispendido especificamente para fornecer essa presta\u00e7\u00e3o.</p><p>11. Afirmei, ent\u00e3o, n\u00e3o haver d\u00favida de que a teoria, mesmo na sua forma pura, se encaixa no ordenamento jur\u00eddico penal brasileiro, trazendo como exemplo os dispositivos legais contidos no art. 91, inciso II, al\u00ednea <b>b</b>, do C\u00f3digo Penal, e no art. 70 da Lei n\u00ba 9.613/98.</p><p>12. No entanto, defendi que, nos processos de controle externo, a solu\u00e7\u00e3o mais adequada deveria advir das regras oriundas do Direito Administrativo, informadas pelo Direito Civil, sobretudo pela teoria geral dos contratos. Nesse sentido, apresentei a jurisprud\u00eancia do Superior Tribunal de Justi\u00e7a (STJ) ao decidir sobre contratos administrativos eivados de v\u00edcio na forma\u00e7\u00e3o capaz de ensejar nulidade. O entendimento pacificado nessa Corte Superior envolveu, precipuamente, a discuss\u00e3o em torno da indeniza\u00e7\u00e3o cab\u00edvel ao contratado que houver realizado total ou parcialmente o objeto do contrato.</p><p>13. O racioc\u00ednio se encontra reproduzido tanto na instru\u00e7\u00e3o da SeinfraOpera\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 63, p. 11) quanto no despacho de Vossa Excel\u00eancia (pe\u00e7a 65, p. 4) , de modo que me permito suprimir a transcri\u00e7\u00e3o nesta ocasi\u00e3o, apesar da relev\u00e2ncia argumentativa, por\u00e9m mantendo a remiss\u00e3o a esses documentos. Em suma, o STJ concluiu, com base no art. 59 da Lei n\u00ba 8.666/93, que ao contratado de m\u00e1-f\u00e9, que concorreu para eivar de nulidade o contrato firmado com a Administra\u00e7\u00e3o, imp\u00f5e-se a devolu\u00e7\u00e3o de todo o ganho auferido, podendo ser admitido abater do d\u00e9bito quantia suficiente para cobrir os custos incorridos na execu\u00e7\u00e3o do objeto do contrato, que se sup\u00f5e l\u00edcito. \u00c9 o que se verifica, por exemplo, no REsp n\u00ba 1.153.337/AC, Rel. Ministro Castro Meira, DJe 24/05/2012; e no REsp n\u00ba 1.188.289/SP, Rel. Ministro Herman Benjamin, DJe 13/12/2013.</p><p>14. Esse posicionamento foi acolhido pelo Plen\u00e1rio do TCU, que, ao prolatar naqueles autos o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1306/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1306/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, determinou \u00e0 Petrobras que limitasse os pagamentos ainda pendentes no \u00e2mbito do contrato maculado analisado aos valores correspondentes aos custos diretos e indiretos efetivamente incorridos pela contratada. Suprimiu-se da contratada o lucro, portanto.</p><p>15. No bojo da TCE origin\u00e1ria deste apartado, observou-se que o contrato em exame padecia do mesmo v\u00edcio de origem, em que a vontade dos celebrantes do contrato administrativo foi enviesada por interesses escusos dos agentes p\u00fablicos da estatal petroleira e dos s\u00f3cios e administradores das empreiteiras interessadas na contrata\u00e7\u00e3o. A m\u00e1-f\u00e9 desses respons\u00e1veis se encontra sobejamente demonstrada nas evid\u00eancias encartadas nos autos, em especial nas diversas provas amealhadas pela Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato, nos documentos relativos \u00e0s licita\u00e7\u00f5es fraudadas, no relat\u00f3rio de auditoria interna da Petrobras, nos depoimentos dos investigados e nas informa\u00e7\u00f5es prestadas em processos de colabora\u00e7\u00e3o premiada e de acordos de leni\u00eancia.</p><p>16. Diante dessa situa\u00e7\u00e3o, a conclus\u00e3o obtida com a aplica\u00e7\u00e3o do entendimento jurisprudencial do STJ, das normas de contratos administrativos e da teoria geral dos contratos \u00e9 de que todos os pagamentos efetuados pela Petrobras ao Cons\u00f3rcio Rnest-Conest se caracterizam como pagamento indevido. E qualquer pagamento indevido realizado \u00e0s custas de cofres federais constitui, indubitavelmente, dano ao er\u00e1rio. Sua devolu\u00e7\u00e3o, portanto, possui natureza reparat\u00f3ria.</p><p>17. Apesar da plausibilidade e da coer\u00eancia da \"teoria do produto bruto\" com o ordenamento penal brasileiro, n\u00e3o \u00e9 essa corrente que se prop\u00f5e aplicar aos objetos de processos de controle externo. As a\u00e7\u00f5es administrativas movidas nesta Corte de Contas seguem fundamentalmente o regramento do ramo administrativo do Direito P\u00fablico p\u00e1trio, subsidiariamente complementado pelas li\u00e7\u00f5es acerca dos institutos do Direito Privado, mormente no que concerne a a\u00e7\u00f5es reparat\u00f3rias de dano, como a tomada de contas especial. Havendo solu\u00e7\u00e3o jur\u00eddica nesses ramos, torna-se despiciendo buscar respaldo subsidi\u00e1rio no Direito Penal, embora a analogia com este \u00e2mbito jur\u00eddico seja poss\u00edvel, sobretudo ao se avaliar a imposi\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es.</p><p>18. Conforme mencionado acima, a solu\u00e7\u00e3o para o caso concreto em an\u00e1lise nestes autos j\u00e1 se encontra delineada no ordenamento jur\u00eddico administrativo e civil, com encaminhamento estabelecido na jurisprud\u00eancia pac\u00edfica do STJ, assentado a partir do exame de contratos administrativos maculados na origem. Cabe ao TCU, portanto, adot\u00e1-la nos casos cong\u00eaneres tratados nos processos de controle externo.</p><p>19. Consequentemente, a natureza da devolu\u00e7\u00e3o dos pagamentos indevidamente efetuados pela Petrobras a t\u00edtulo de lucro ilegitimamente auferido pelo cons\u00f3rcio contratado possui <b>natureza reparat\u00f3ria</b>, pois constitui parte do dano provocado aos cofres da estatal, em conjunto com o superfaturamento j\u00e1 julgado mediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2677/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2677/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>20. Um eventual car\u00e1ter punitivo que possa ser dado por meio de confisco do proveito do il\u00edcito em a\u00e7\u00f5es civis ou administrativas noutras inst\u00e2ncias n\u00e3o invalida uma a\u00e7\u00e3o de ressarcimento do dano que tramite no TCU ou na esfera civil. Cabe salientar que os dispositivos legais que mencionam a possibilidade do perdimento de bens do infrator ressalvam que se deve respeitar o direito do lesado ou do terceiro de boa-f\u00e9, como se observa nas partes finais do art. 19, inciso I, da Lei n\u00ba 12.846/2013, e do art. 91, inciso II, do C\u00f3digo Penal. No caso destes autos, a Petrobras foi lesada e deve ter garantido seu direito ao ressarcimento do dano, independentemente de qualquer medida punitiva aplicada aos respons\u00e1veis.</p><p>21. Por se tratar de ressarcimento por dano ao er\u00e1rio, observa-se a compet\u00eancia do TCU para apreci\u00e1-lo. O processo de tomada de contas especial se mostra o meio adequado, tendo em vista ser constitu\u00eddo para apurar o dano e identificar os respons\u00e1veis. </p><p>22. Rememoro que esta abordagem (lucro como recebimento indevido e parte do dano) n\u00e3o se aplica indistintamente a qualquer caso de dano ao er\u00e1rio apreciado pelo TCU, mas somente \u00e0queles em que h\u00e1 comprova\u00e7\u00e3o de que o contratado benefici\u00e1rio dos pagamentos indevidos concorreu para a ocorr\u00eancia do v\u00edcio de origem na forma\u00e7\u00e3o do contrato. Essa situa\u00e7\u00e3o se consubstancia igualmente, em princ\u00edpio, nas demais tomadas de contas especiais que versem sobre contratos fraudados mediante as pr\u00e1ticas il\u00edcitas desvendadas na Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato. Dessa forma, mostra-se cab\u00edvel a aplica\u00e7\u00e3o do tratamento aqui defendido tamb\u00e9m nesses outros processos, o que pode ser providenciado ainda na fase de cita\u00e7\u00e3o, preferencialmente, ou com a cria\u00e7\u00e3o de apartados similares a este. (...) \".</p><p>19.\tNessa toada, faz-se necess\u00e1rio refutar tamb\u00e9m o argumento recursal de que existiria contradi\u00e7\u00e3o no Relat\u00f3rio e no Voto, ao se considerar que seria exig\u00edvel da embargante a apresenta\u00e7\u00e3o detalhada de seus custos e de que haveria inadequada interpreta\u00e7\u00e3o por este Tribunal do art. 26, par\u00e1grafo \u00fanico, inciso III, da Lei 8.666/1993, quanto \u00e0 justificativa da inexigibilidade, bem como que, para atender \u00e0 exig\u00eancia do art. 26, par\u00e1grafo \u00fanico, inciso III, da referida lei, seria suficiente o convencimento subjetivo conjunto das duas autoridades, tanto a autoridade que dispensa a licita\u00e7\u00e3o como a que homologa. As embargantes na verdade endere\u00e7am quest\u00f5es, sob o p\u00e1lio de suposta contradi\u00e7\u00e3o, que dizem respeito ao m\u00e9rito do que se est\u00e1 a apurar na fiscaliza\u00e7\u00e3o e nas contas especiais, tamb\u00e9m refugindo ao escopo dos aclarat\u00f3rios.</p><p>20.\tComo cedi\u00e7o, h\u00e1 fortes ind\u00edcios de que houve conluio entre agentes p\u00fablicos e a empresa, ante as ocorr\u00eancias descritas nos itens 325 a 425 da instru\u00e7\u00e3o transcrita no Relat\u00f3rio condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 252) , a demonstrar poss\u00edvel direcionamento do certame licitat\u00f3rio visando \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica para rastreamento e controle de produ\u00e7\u00e3o de cigarros - Scorpios (Processo CMB 753/2012) , ocorrida por inexigibilidade, sem a observ\u00e2ncia das formalidades aplic\u00e1veis \u00e0 esp\u00e9cie.</p><p>21.\tNo caso concreto, ficou evidenciado no Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o que a empresa usou de diversos artif\u00edcios para n\u00e3o explicitar seus custos \u00e0 Casa da Moeda. Constata\u00e7\u00e3o corroborada a partir de v\u00e1rios trechos de grava\u00e7\u00e3o telef\u00f4nica realizada pela Pol\u00edcia Federal, constantes do Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o deixam margem a d\u00favidas quanto a este procedimento (pe\u00e7a 252, p. 64 a 67) .</p><p>22.\tSugerir como poss\u00edvel omiss\u00e3o ou contradi\u00e7\u00e3o diversos aspectos da discuss\u00e3o inicial entabulada sobre o m\u00e9todo de quantifica\u00e7\u00e3o do dano e sobre o detalhamento dos custos contratuais e, ato cont\u00ednuo, aventar como falho ou inconsistente o referido m\u00e9todo, n\u00e3o autoriza viabilizar o conhecimento e o provimento de eventual recurso de natureza aclarat\u00f3ria, eis que demonstra apenas o inconformismo com a decis\u00e3o prolatada pelo TCU e a l\u00edmpida inten\u00e7\u00e3o, inexistentes os v\u00edcios alegados e que n\u00e3o dizem diretamente ao conte\u00fado dispositivo do aresto, de reabrir a discuss\u00e3o de quest\u00f5es de m\u00e9rito relativas \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o proferida.</p><p>23.\tAdemais, considerando o car\u00e1ter pedag\u00f3gico que pode ser conferido \u00e0s delibera\u00e7\u00f5es do Tribunal, cumpre alertar \u00e0s recorrentes que os embargos de declara\u00e7\u00e3o visam a complementar e aclarar a decis\u00e3o embargada, produzindo efeito integrativo (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6011/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6011/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>) , tendo como principal objetivo o de \"<i>permitir o acabamento do julgado, a fim de que sejam aclaradas as obscuridades, eliminadas as contradi\u00e7\u00f5es e supridas as omiss\u00f5es pass\u00edveis de terem ocorrido na delibera\u00e7\u00e3o embargada</i>\", o que n\u00e3o ocorre na presente fase, pois ausentes os v\u00edcios alegados.</p><p>II</p><p>24.\tPasso agora ao exame dos embargos, relativamente aos argumentos manejados pelas empresas, contr\u00e1rios aos requisitos autorizadores da medida acautelat\u00f3ria constritiva de bens. </p><p>25.\tPrimeiro, quanto \u00e0 suposta inexist\u00eancia do<b><i> </i>periculum in mora, </b>o Voto da delibera\u00e7\u00e3o recorrida foi expresso ao afirmar que \"<i>embora os argumentos apresentados pela Empresa Ceptis sejam relevantes e mere\u00e7am a verifica\u00e7\u00e3o por parte deste Tribunal, n\u00e3o afastam os fundamentos adotados, em ju\u00edzo de cogni\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cautelares decretadas por este Tribunal</i>\". O que se observa em rela\u00e7\u00e3o a este argumento \u00e9 a mera discord\u00e2ncia com o que foi deliberado por esta Corte de Contas e n\u00e3o suposta omiss\u00e3o do relator na aprecia\u00e7\u00e3o do argumento.</p><p>26.\tIgual entendimento pode ser reproduzido em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de que teria havido omiss\u00e3o quanto ao exame do pedido de concess\u00e3o de efeito suspensivo ao Agravo interposto contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>. As recorrentes n\u00e3o apresentaram, \u00e0 \u00e9poca da interposi\u00e7\u00e3o dos recursos, fundamentos aptos a comprovar o <b>periculum in mora reverso</b>, pois os argumentos e documentos acostados aos autos n\u00e3o evidenciam, a priori, risco de ocorr\u00eancia de dano irrepar\u00e1vel \u00e0s partes afetadas pela medida constritiva, antes da aprecia\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito do Agravo ou dos posteriores Embargos, e <b>considerando que a cautelar de indisponibilidade ressalvou os haveres necess\u00e1rios \u00e0 continuidade da opera\u00e7\u00e3o das empresas</b>, como comprovado no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/674920216\" target=\"_blank\">Processo 006.749/2021-6</a> (indisponibilidade de bens) , tamb\u00e9m de minha relatoria, com despacho esclarecedor reproduzido no relat\u00f3rio precedente.</p><p>27.\tA cautelaridade da medida (em ju\u00edzo de cogni\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria) e a insufici\u00eancia das raz\u00f5es apresentadas pela empresa para justificar a suspens\u00e3o da medida de indisponibilidade de bens foram os fundamentos defendidos pelo relator para a n\u00e3o concess\u00e3o de efeito suspensivo ao recurso, ou mesmo para a revoga\u00e7\u00e3o, de pronto, das medidas adotadas, face \u00e0s informa\u00e7\u00f5es processuais existentes \u00e0 \u00e9poca da delibera\u00e7\u00e3o combatida, o que mais uma vez revela apenas o inconformismo das empresas em rela\u00e7\u00e3o ao que foi decidido pelo Tribunal.</p><p>28.\tQuanto \u00e0 n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o de oitiva pr\u00e9via \u00e0 concess\u00e3o das cautelares, a justificativa est\u00e1 assentada tamb\u00e9m na presen\u00e7a de um ju\u00edzo de cogni\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria, do <b>fumus boni iuris</b> e do <b>periculum in mora</b>, que, a despeito da complexidade dos fatos sob apura\u00e7\u00e3o, possibilitaram a ado\u00e7\u00e3o desse rem\u00e9dio processual \u00e0 \u00e9poca, sem a necessidade de se acionar previamente as respons\u00e1veis. A ado\u00e7\u00e3o de medida cautelar sem oitiva pr\u00e9via est\u00e1 expressamente autorizada no Regimento Interno/TCU e os argumentos das respons\u00e1veis seriam apresentados na sequ\u00eancia, para exame, e na eventual hip\u00f3tese de acolhimento, poderiam afastar a cautelar, conforme registrado no Voto que proferi.</p><p>29.\tNo que respeita \u00e0 mencionada decis\u00e3o judicial favor\u00e1vel \u00e0 empresa, corroborando determina\u00e7\u00e3o anterior do Corregedor Geral da Uni\u00e3o, de 22/2/2019, no sentido da suspens\u00e3o cautelar de eventuais pagamentos que deveriam ser feitos pela Casa da Moeda do Brasil \u00e0 Sicpa, incluindo o valor de cerca de R$ 336 milh\u00f5es devidos pela CMB, valor este que teria sido retido pela entidade por meio de decis\u00e3o judicial, o entendimento foi no sentido de que tal valor seria significativamente inferior \u00e0 estimativa de d\u00e9bito apontada no Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se mostrando a medida alegada como suficiente para suportar, nesse momento inicial da fiscaliza\u00e7\u00e3o, todos os preju\u00edzos causados pelas graves irregularidades em apura\u00e7\u00e3o. Ou seja, a quest\u00e3o foi analisada e valorada pelo relator em momento oportuno, podendo ser aprofundada no \u00e2mbito do processo de TCE.</p><p>30.\tNessa toada, informo ainda que acolhi o entendimento defendido na instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, de que a empresa poderia tentar se evadir da obriga\u00e7\u00e3o de futuro ressarcimento aos cofres p\u00fablicos ao transferir seus ativos para a Ceptis, sendo esta pertencente ao mesmo grupo empresarial da Sicpa. As circunst\u00e2ncias do caso concreto parecem deixar transparecer a inten\u00e7\u00e3o de cria\u00e7\u00e3o de outra pessoa jur\u00eddica do mesmo grupo para evitar que san\u00e7\u00f5es decorrentes das supostas ilegalidades outrora cometidas prejudicassem futuras contrata\u00e7\u00f5es. De todo modo, s\u00e3o temas que refogem ao escopo dos embargos de declara\u00e7\u00e3o, dada a natureza singular deste recurso. </p><p>31.\tAfirmei ainda no Voto que n\u00e3o se discute nos autos o formato do acordo bilateral, se formalizado por interm\u00e9dio de contrato ou termo de parceria, mas a escolha da empresa parceira, que teria provocado consider\u00e1veis preju\u00edzos \u00e0 Casa da Moeda, estimados em mais de R$ 2 bilh\u00f5es, em valores hist\u00f3ricos. A CMB poderia ter procurado os meios cab\u00edveis para efetuar o devido ressarcimento dos preju\u00edzos causados \u00e0 estatal e envidar todos os esfor\u00e7os para a declara\u00e7\u00e3o da inidoneidade da empresa em quest\u00e3o e n\u00e3o simplesmente estabelecer termo de parceria.</p><p>32.\tN\u00e3o se pode esperar parceria de uma empresa que supostamente fraudara a Administra\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, h\u00e1 robustas evid\u00eancias de que a parceria teria sido a \u00fanica alternativa encontrada pela Sicpa/Ceptis, naquele momento, para continuar fornecendo o Scorpios e futuramente o Sicobe, eis que a instaura\u00e7\u00e3o de procedimento licitat\u00f3rio poderia ceifar da empresa a possibilidade de continuar prestando o servi\u00e7o ou implicaria redu\u00e7\u00e3o severa do pre\u00e7o por ela praticado. </p><p>33.\tA parceria \u00e9 question\u00e1vel do ponto de vista legal, eis que o inciso II, do \u00a7 3\u00ba, do art. 28 da Lei 13.303/2016 \u00e9 claro ao estatuir que a inviabilidade de procedimento competitivo deve ser comprovada, o que n\u00e3o restou claro no presente caso, tendo em vista o grande n\u00famero de interessados no Preg\u00e3o Presencial Internacional 10/2016.</p><p>34.\tProsseguindo no exame, acolhi, tamb\u00e9m, o argumento da unidade t\u00e9cnica de que n\u00e3o consta dos autos qualquer pe\u00e7a apta a contrariar o entendimento de que a transfer\u00eancia total dos ativos da Sicpa para a Ceptis constituiria poss\u00edvel ardil para justamente proteger o patrim\u00f4nio do grupo empresarial de qualquer ressarcimento ou san\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de irregularidades cometidas. Assim, as alega\u00e7\u00f5es esgrimidas at\u00e9 o momento processual anterior \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o de acordo de leni\u00eancia (tema que ser\u00e1 discutido adiante no voto) n\u00e3o possuem o cond\u00e3o de reverter as medidas cautelares determinadas no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>35.\tNo que tange aos argumentos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 exist\u00eancia de poss\u00edveis contradi\u00e7\u00f5es, obscuridades e omiss\u00f5es nas determina\u00e7\u00f5es contidas no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que supostamente anteciparia o ju\u00edzo a respeito da poss\u00edvel declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade, cabe esclarecer que o processo de Acompanhamento e o seu desdobramento em TCE objetivam exatamente identificar a exist\u00eancia de condutas n\u00e3o condizentes com o adequado processo de licita\u00e7\u00e3o, contrata\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de um servi\u00e7o a ser prestado \u00e0 Casa da Moeda, que gere recursos tamb\u00e9m p\u00fablicos e pelo qual deve o gestor zelar pela boa e regular aplica\u00e7\u00e3o.</p><p>36.\tA realiza\u00e7\u00e3o da oitiva constante do subitem 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, com fundamento no art. 250, inciso V, do Regimento Interno do TCU, objetiva que as empresas ora embargantes apresentem justificativas sobre as evid\u00eancias de fraude (detalhadas no Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o 132/2018) \u00e0s licita\u00e7\u00f5es destinadas \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o dos sistemas de rastreamento e controle de produ\u00e7\u00e3o denominados Scorpios (cigarros) e Sicobe (bebidas) . A comunica\u00e7\u00e3o esclarece que, se as irregularidades n\u00e3o forem sanadas por meio das respostas \u00e0s oitivas, as empresas <b>podem ficar sujeitas</b> \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o prevista no art. 46 da Lei 8.443/1992. Asseguradas, em todo o caso, as garantias ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa. </p><p>37.\tComo visto, n\u00e3o se trata de antecipa\u00e7\u00e3o de julgamento, mas cumprimento do que est\u00e1 previsto na legisla\u00e7\u00e3o, ante a possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o do disposto no art. 46 da Lei 8.443/1992.</p><p>38.\tPor fim, quanto ao argumento trazido pela empresa Ceptis, de exist\u00eancia de perigo de dano reverso ao limitar a remunera\u00e7\u00e3o da embargante aos custos efetivamente incorridos e comprovados da opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do Sistema Scorpio, e o risco \u00e0 continuidade da parceria, afirmo que foi enfrentado por este relator, conforme pode ser aferido nos itens 20 a 45 do Voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/728/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 728/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 361) , que em ess\u00eancia registrou o seguinte:</p><p>\ta) n\u00e3o foram apresentadas comprova\u00e7\u00f5es para os alegados agravamento do risco percebido pelo mercado, trazendo maior onerosidade para a obten\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito; dificuldades de opera\u00e7\u00f5es comerciais, traduzindo em excesso de onerosidade \u00e0 empresa, antes mesmo do in\u00edcio da tomada de contas especial; e comprometimento dos acordos trabalhistas que v\u00eam sendo firmados na Justi\u00e7a do Trabalho, dificultando os pagamentos das parcelas futuras;</p><p>\tb) n\u00e3o foram apresentados documentos, nem argumentos, suficientes para vetar de pronto a determina\u00e7\u00e3o das medidas cautelares com base na suposta inviabiliza\u00e7\u00e3o do normal funcionamento das empresas;</p><p>\tc) o conjunto de documentos acostados pela empresa Ceptis em complemento \u00e0s alega\u00e7\u00f5es apresentadas (pe\u00e7as 341 a 344) , sendo o \u00faltimo classificado como sigiloso, conforme solicita\u00e7\u00e3o da empresa (pe\u00e7a 341, p. 5) , consiste em mera repeti\u00e7\u00e3o de alega\u00e7\u00f5es j\u00e1 apreciadas, sendo a \u00fanica novidade a tentativa de comprovar a suposta exist\u00eancia de transpar\u00eancia no processo de presta\u00e7\u00e3o de contas entre as empresas parceiras, com demonstra\u00e7\u00e3o completa e detalhada dos efetivos custos despendidos. A documenta\u00e7\u00e3o colacionada aos autos (pe\u00e7a 344) n\u00e3o apresenta elementos suficientes que demonstrem tal transpar\u00eancia e inexistem documentos fiscais, recibos, detalhamento de custos diretos, ou quaisquer outros que comprovem os referidos custos. A composi\u00e7\u00e3o de custos dos servi\u00e7os prestados pela Sicpa/Ceptis continua obscura;</p><p>\td) quanto \u00e0 quest\u00e3o do suposto risco \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das atividades operacionais arguidas pelas empresas, cabe a estas relacionar e demonstrar os bens que s\u00e3o necess\u00e1rios \u00e0s suas operacionalidades. Sendo assim, a simples alega\u00e7\u00e3o de ocorr\u00eancia de preju\u00edzos n\u00e3o \u00e9 argumento pass\u00edvel de afastar, de imediato, as medidas cautelares e, mesmo que o fosse, n\u00e3o haveria afastamento como um todo, mas t\u00e3o somente na medida em que afetasse a subsist\u00eancia das empresas;</p><p>\te) quanto \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o de que haveria danos ao interesse p\u00fablico em raz\u00e3o do risco de paralisa\u00e7\u00e3o do Scorpios e de que a tecnologia explorada pela empresa seria essencial para a manuten\u00e7\u00e3o da atividade de controle e rastreabilidade da produ\u00e7\u00e3o de cigarros, depreendo que tais alega\u00e7\u00f5es n\u00e3o t\u00eam o cond\u00e3o de emendar dispositivo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>. Al\u00e9m disso, se comprovada a irregularidade na firmatura da parceria, que obriga \u00e0 anula\u00e7\u00e3o de certame (e \u00e0 promo\u00e7\u00e3o de novo processo licitat\u00f3rio com amplo car\u00e1ter competitivo) , ou \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o de outras parcerias com fundamento na Lei 13.303/2016, com respeito \u00e0 ampla concorr\u00eancia, poder\u00e1 ser realizado certame para selecionar novo fornecedor do sistema Scorpios. Desse modo, o servi\u00e7o e, consequentemente, o interesse p\u00fablico, n\u00e3o enfrentariam o \"v\u00e1cuo\" alegado pela recorrente;</p><p>\tf) no que tange ao argumento apresentado pela empresa Ceptis de que limitar os repasses devidos a ela no \u00e2mbito da parceria apenas aos custos efetivamente incorridos e comprovados teria o cond\u00e3o de gerar o estrangulamento econ\u00f4mico da empresa e que os elementos colacionados \u00e0 pe\u00e7a 344 n\u00e3o apresentariam dados suficientes para permitir a aferi\u00e7\u00e3o da veracidade dessa informa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 documentos fiscais, recibos, detalhamento de custos diretos ou quaisquer outros que comprovem tal \u00f4nus;</p><p>\tg) conforme foi relatado na instru\u00e7\u00e3o transcrita no Relat\u00f3rio condutor do Ac\u00f3rd\u00e3o embargado, apenas foram enviadas declara\u00e7\u00f5es unilaterais da empresa Ceptis (pe\u00e7a 344, p. 25-30, 44-51) , atas de reuni\u00e3o com a Casa da Moeda (pe\u00e7a 344, p. 7, 14-18, 41-43) e e-mails trocados entre as empresas (pe\u00e7a 344, p. 2-6, 8-13, 19-24, 31-40) . Dessa forma, for\u00e7oso reconhecer que a composi\u00e7\u00e3o de custos dos servi\u00e7os prestados pela Sicpa/Ceptis continua n\u00e3o sendo de conhecimento pleno desta Corte de Contas. </p><p>39.\tReafirmo que a cautelar adotada no \u00e2mbito da delibera\u00e7\u00e3o agravada foi no sentido de melhor resguardar o interesse p\u00fablico, \u00e0 luz dos elementos conhecidos \u00e0 \u00e9poca da prola\u00e7\u00e3o do aresto, antes, portanto, de qualquer efetividade relacionada a poss\u00edvel celebra\u00e7\u00e3o de acordo de leni\u00eancia. Trata-se de medida com limites bem delineados e a simples alega\u00e7\u00e3o de ocorr\u00eancia de preju\u00edzos empresariais n\u00e3o configura argumento suficiente para afast\u00e1-la.</p><p>40.\tConforme afirmado no Voto embargado, o processo ainda se encontra na fase de oitiva dos envolvidos e, posteriormente, foi constitu\u00eddo processo de tomada de contas especial (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1900120207\" target=\"_blank\">Processo 019.001/2020-7</a>) . E no caso de n\u00e3o confirma\u00e7\u00e3o das premissas inicialmente aventadas, as medidas constritivas de bens e de receitas origin\u00e1rias da contrata\u00e7\u00e3o poder\u00e3o ser revistas, de pronto.</p><p class=\"list_Paragraph\">41.\tRegistro, ainda, a exist\u00eancia de pedido de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo, por mais 90 (noventa) dias, para o cumprimento do item 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 250) , formulado pela Sicpa Brasil Ind\u00fastria de Tintas e Sistemas Ltda., por meio de seu Representante (pe\u00e7a 418) , relativamente \u00e0 determina\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o processual, com natureza de oitiva (Of\u00edcio 0862/2019-TCUSecexEstatais, pe\u00e7a 255) . Na mesma peti\u00e7\u00e3o, consta pedido de vista e de c\u00f3pia das pe\u00e7as sigilosas, al\u00e9m das j\u00e1 autorizadas por este Relator (pe\u00e7as 307 a 328, 344 e 388 a 393, e Despacho de pe\u00e7a 408) .</p><p>42.\tConsiderando o contido na instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 419, n\u00e3o vejo \u00f3bice em autorizar a nova concess\u00e3o de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo, tampouco em atender o pedido de vista e c\u00f3pia, conforme solicitado (pe\u00e7a 418) . E evidenciado que os argumentos apresentados pelo embargante e apreciados nos itens precedentes n\u00e3o sustentam as alega\u00e7\u00f5es de omiss\u00e3o, contradi\u00e7\u00e3o ou obscuridade, al\u00e9m de denotarem apenas irresigna\u00e7\u00e3o com o que foi deliberado no processo e a inten\u00e7\u00e3o de rediscutir o m\u00e9rito, os aclarat\u00f3rios devem ser conhecidos e rejeitados quanto \u00e0 maioria dos pontos espec\u00edficos em debate nas pe\u00e7as 380 e 382. </p><p>43.\tNoutro giro, considerando o car\u00e1ter sigiloso de boa parte das informa\u00e7\u00f5es lan\u00e7adas nas diversas instru\u00e7\u00f5es, pareceres, como tamb\u00e9m em documentos que comp\u00f5em os autos, deve o processo ser classificado como sigiloso, nos termos da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 294/2018, pelo prazo de 05 (cinco) anos, com acesso somente aos servidores que ir\u00e3o desenvolver atividades relacionadas aos autos.</p><p>III</p><p>44.\tSuperadas as quest\u00f5es versadas acima, passo a discorrer sobre a marcha atual do  processo, constatada a extens\u00e3o do prazo inicialmente determinado para a indisponibilidade de bens (27/11/2019) , que j\u00e1 superou em muito o per\u00edodo de 01 (um) ano, embora j\u00e1 autuado processo espec\u00edfico para esse fim (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/674920216\" target=\"_blank\">Processo 006.749/2021-6</a>, em 01/03/2021) , bem como os fatos supervenientes trazidos \u00e0 baila pelas recorrentes, em especial o acompanhamento da celebra\u00e7\u00e3o de acordo de leni\u00eancia (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/870120210\" target=\"_blank\">Processo 008.701/2021-0</a>) , j\u00e1 deliberado pelo Tribunal em sede do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1956/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1956/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Min. Augusto Nardes) , proferido em 18/8/2021, com repercuss\u00e3o direta sobre a presente causa, a teor da jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/127/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 127/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Min. Subst. Andr\u00e9 de Carvalho; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1831/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1831/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Min. Benjamin Zymler, dentre outros) , o que, no meu sentir, autoriza a reavalia\u00e7\u00e3o do presente processo (no qual houve negativa de provimento de agravos) , \u00e0 luz dos novos elementos, para necess\u00e1rio reexame dos efeitos sobre as cautelares dispostas no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>45.\tDe in\u00edcio, cabe informar que a dilig\u00eancia determinada no \u00e2mbito do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3266/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3266/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 427) , de minha relatoria, exarado em 25/11/2020, acolhendo sugest\u00e3o do eminente Ministro Bruno Dantas (pe\u00e7a 425) , no sentido ordenar \u00e0 unidade instrutiva que providenciasse, junto \u00e0 Controladoria-Geral da Uni\u00e3o, informa\u00e7\u00f5es acerca de eventuais tratativas para a celebra\u00e7\u00e3o de acordo de leni\u00eancia envolvendo os fatos examinados neste processo e eventuais respons\u00e1veis, bem assim demais informa\u00e7\u00f5es cab\u00edveis para a adequada instru\u00e7\u00e3o dos autos, foi prontamente efetivada (pe\u00e7a 428, de 07/12/2020) .</p><p>46.\tNa oportunidade, a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o, por meio do Secret\u00e1rio de Combate \u00e0 Corrup\u00e7\u00e3o, esclareceu que \"<i>h\u00e1, com efeito, negocia\u00e7\u00f5es em curso com as empresas apontadas como respons\u00e1veis no supracitado <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3266/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3266/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, com vistas \u00e0 poss\u00edvel celebra\u00e7\u00e3o de acordo de leni\u00eancia\"</i>, bem como que <i>\"se encontram em andamento discuss\u00f5es entre as \u00e1reas t\u00e9cnicas designadas pela CGU, pela AGU e pelo TCU, para adequa\u00e7\u00e3o das estruturas internas desses \u00f3rg\u00e3os, necess\u00e1rias \u00e0 operacionaliza\u00e7\u00e3o do fluxo sistem\u00e1tico de compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es integrantes dos acordos de leni\u00eancia celebrados e das negocia\u00e7\u00f5es em andamento, nos termos da Terceira A\u00e7\u00e3o Sist\u00eamica do Acordo de Coopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cni</i>ca\" (pe\u00e7a 441) .</p><p>47.\tCabe ainda registrar que as empresas, uma vez notificadas do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3266/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3266/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, tamb\u00e9m vieram aos autos para informar que, por solicita\u00e7\u00e3o da Sicpa Brasil Ind\u00fastria de Tintas e Sistemas Ltda., no dia 18/12/2020, cerca de vinte e tr\u00eas dias ap\u00f3s a Sess\u00e3o em que se prolatou o aludido <b>decisum</b>, foi constitu\u00edda Comiss\u00e3o de Negocia\u00e7\u00e3o para apura\u00e7\u00e3o dos fatos analisados no presente processo (pe\u00e7as sigilosas 453 e 455) . A SecexFinan\u00e7as procedeu \u00e0 an\u00e1lise das respostas apresentadas (pe\u00e7as 459 a 460, ambas sigilosas) , indicando, em 19/02/2021, em s\u00edntese, a incipi\u00eancia das negocia\u00e7\u00f5es para celebra\u00e7\u00e3o de acordo de leni\u00eancia, podendo demandar longo lapso temporal, e a necessidade de se resguardar o er\u00e1rio, propondo, ao fim, que fossem ultimados os atos administrativos com vistas \u00e0 efetividade do item 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> (referente \u00e0 cautelar de indisponibilidade de bens) . </p><p>48.\tNa oportunidade, ao acolher o entendimento trazido pela unidade instrutiva, ainda sem not\u00edcia definitiva sobre a conclus\u00e3o das negocia\u00e7\u00f5es quanto ao acordo de leni\u00eancia, autorizei, mediante despacho, o prosseguimento do feito.</p><p>49.\tNesse passo, julgo desnecess\u00e1rio avaliar em profundidade o conte\u00fado da instru\u00e7\u00e3o retromencionada, visto que a mat\u00e9ria da dilig\u00eancia j\u00e1 se encontra superada face \u00e0 efetiva celebra\u00e7\u00e3o do Acordo de Leni\u00eancia entre a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (CGU) , a Advocacia-Geral da Uni\u00e3o (AGU) e as empresas Sicpa e Ceptis, conforme mencionado alhures e deliberado pelo Plen\u00e1rio em sede de processo de acompanhamento (Ac\u00f3rd\u00e3o 1.956/2021, de 18/08/2021, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/870120210\" target=\"_blank\">Processo 008.701/2021-0</a>) , com subs\u00eddio nos informes disponibilizados pela CGU por meio de acesso ao Sistema Eletr\u00f4nico de Informa\u00e7\u00f5es - SEI (00190.102110/2021-58) .</p><p>50.\tNa sequ\u00eancia, pertinente rememorar que j\u00e1 se encontram em tramita\u00e7\u00e3o nesta Corte de Contas o processo de tomada de contas especial (TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1900120207\" target=\"_blank\">Processo 019.001/2020-7</a>) , autuado em atendimento ao subitem 9.8 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, bem como o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/674920216\" target=\"_blank\">Processo 006.749/2021-6</a>, que trata da indisponibilidade de bens determinada no subitem 9.2. da mencionada delibera\u00e7\u00e3o.</p><p>51.\tNo tocante ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/674920216\" target=\"_blank\">Processo 006.749/2021-6</a>, foram envidados esfor\u00e7os para o cumprimento da indisponibilidade de bens, por meio do uso dos sistemas externos de informa\u00e7\u00e3o acessados em decorr\u00eancia dos acordos de coopera\u00e7\u00e3o firmados pelo TCU, como detalhado no despacho da unidade t\u00e9cnica, transcrito no relat\u00f3rio precedente.</p><p>52.\tQuanto ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1900120207\" target=\"_blank\">Processo 019.001/2020-7</a>, referidos autos se encontram em meu Gabinete, para exame da instru\u00e7\u00e3o realizada pela SecexFinan\u00e7as, que promoveu a identifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, delimitou as suas condutas (Matriz de Responsabilidade - Anexo V) e quantificou o d\u00e9bito referente ao dano ao Er\u00e1rio causado em raz\u00e3o das poss\u00edveis irregularidades nos Contratos 264/2005 - Scorpios (Anexo I) ; 1.890/2008 - Sicobe (Anexo II) e 753/2012 - Scorpios (Anexo III) .</p><p>53.\tEm acr\u00e9scimo, informo que a instru\u00e7\u00e3o da SecexFinan\u00e7as tamb\u00e9m tratou da responsabiliza\u00e7\u00e3o da Empresa Ceptis e da necessidade da desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica da empresa Sicpa, para que seus s\u00f3cios, Synchro S.A. - CNPJ 27.597.879/0001-57, Sicpa Finance S.A. - CNPJ 21.671.530/0001-31; Companhia Nacional de Meio Circulante - CONDEMEC - CNPJ 31.144.579/0001-90 e Sicpa Holding S.A. - CNPJ 05.710.188/0001-85, respondam pelo dano apurado nas referidas contas especiais.</p><p class=\"par\u00e1grafo_-_2\u00ba_n\u00edvel\">54.\tE quanto ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/870120210\" target=\"_blank\">Processo 008.701/2021-0</a>, que trata do acompanhamento do j\u00e1 mencionado acordo de leni\u00eancia das recorrentes, pertinente reproduzir a seguir, na \u00edntegra, a delibera\u00e7\u00e3o exarada pelo Tribunal: </p><p><b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1956/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1956/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> (18/8/2021) - Rel. Min. Augusto Nardes</b></p><p>Trata-se de processo de Acompanhamento referente ao Acordo de Leni\u00eancia j\u00e1 assinado pela Controladoria-Geral da Uni\u00e3o - CGU/Advocacia-Geral da Uni\u00e3o - AGU e as empresas SICPA Brasil Ind\u00fastria de Tintas e Sistemas Ltda e CEPTIS Industria e Comercio de Tintas e Sistemas SA., conforme Of\u00edcio no 12574/2021/SCC/CGU, pe\u00e7a 22 dos autos.</p><p>Considerando que o Tribunal atua nesse momento em cumprimento das etapas relativas \u00e0 quarta e \u00e0 quinta a\u00e7\u00f5es operacionais do Acordo de Coopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica (ACT) celebrado entre a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (CGU) , a Advocacia-Geral da Uni\u00e3o (AGU) , o Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica (MJSP) e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , sob a coordena\u00e7\u00e3o do Supremo Tribunal Federal (STF) ;</p><p>Considerando tratar-se de acordo j\u00e1 firmado e que as informa\u00e7\u00f5es disponibilizadas t\u00eam como finalidade eventual responsabiliza\u00e7\u00e3o, <b>em sede de tomada de contas especial ou de fiscaliza\u00e7\u00e3o de contratos</b> das demais pessoas, f\u00edsicas ou jur\u00eddicas, envolvidas nos il\u00edcitos revelados pela empresa colaboradora, bem como para apura\u00e7\u00e3o de eventual dano n\u00e3o resolvido pelo acordo de leni\u00eancia; (DESTAQUEI) </p><p>Considerando que no subitem 9.1.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1179/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1179/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> foi registrada a falta de elementos suficientes nos autos para manifesta\u00e7\u00e3o do TCU quanto \u00e0 quita\u00e7\u00e3o do dano;</p><p>Considerando o disposto no Memorando-Circular no 6/2021 - Segecex, de 29 de mar\u00e7o de 2021, que estabelece em seu item \"1.b.\":</p><p>b) ap\u00f3s a celebra\u00e7\u00e3o de acordos de leni\u00eancia, as informa\u00e7\u00f5es sigilosas compartilhadas pela CGU ser\u00e3o recebidas e tratadas pelas unidades t\u00e9cnicas desta Secretaria-Geral que det\u00e9m a pessoa jur\u00eddica envolvida na sua clientela (mat\u00e9ria, atualmente, regulada pela Portaria-Segecex n. 4, de 2021) , exceto se a \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o das pessoas jur\u00eddicas estiver relacionada com infraestrutura ou aquisi\u00e7\u00f5es log\u00edsticas, situa\u00e7\u00e3o na qual a Secretaria Extraordin\u00e1ria de Opera\u00e7\u00f5es Especiais em Infraestrutura e a Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas, respectivamente, ser\u00e3o as unidades t\u00e9cnicas respons\u00e1veis pelo recebimento e tratamento das informa\u00e7\u00f5es sigilosas;</p><p>Considerando que o acordo de leni\u00eancia com as empresas SICPA Brasil Industria de Tintas e Sistemas Ltda e CEPTIS Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de Tintas e Sistemas S.A. j\u00e1 foi efetivamente celebrado;</p><p>Considerando que a CGU informou que a documenta\u00e7\u00e3o referente ao mencionado acordo j\u00e1 est\u00e1 dispon\u00edvel, no processo SEI de n. 00190.104988/2021-28, <b>o que permitir\u00e1 \u00e0 unidade t\u00e9cnica especializada proceder \u00e0 an\u00e1lise adequada do c\u00e1lculo do dano apurado</b>, bem como dos elementos de prova apresentados pela empresa colaboradora, para fins de eventual responsabiliza\u00e7\u00e3o de terceiros, pessoas f\u00edsicas ou jur\u00eddicas, envolvidas nos il\u00edcitos revelados; (DESTAQUEI) </p><p>Considerando a informa\u00e7\u00e3o da SOMA, de que j\u00e1 providenciou a remessa das informa\u00e7\u00f5es recebidas da CGU \u00e0 unidade t\u00e9cnica competente, via e-mail, para execu\u00e7\u00e3o dos procedimentos seguintes previstos no ACT;</p><p>Considerando que a informa\u00e7\u00e3o da assinatura do presente acordo de leni\u00eancia j\u00e1 se encontra publicizada e tendo em vista o disposto no \u00a7 6\u00ba do art. 16, da Lei 12.846/2013, no sentido de que a proposta de acordo de leni\u00eancia somente se tornar\u00e1 p\u00fablica ap\u00f3s a efetiva\u00e7\u00e3o do respectivo acordo, salvo no interesse das investiga\u00e7\u00f5es e do processo administrativo;</p><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, quanto ao processo a seguir relacionado, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos artigos 143, incisos III e V, al\u00ednea \"a\", e 169, inciso V, do Regimento Interno/TCU, em arquivar o presente processo, de acordo com o parecer emitido nos autos, tornar p\u00fablica a presente delibera\u00e7\u00e3o e encaminhar c\u00f3pia dela \u00e0 Controladoria-Geral da Uni\u00e3o e \u00e0 Advocacia-Geral da Uni\u00e3o.</p><p>1. Processo TC-Processo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/870120210\" target=\"_blank\">Processo 008.701/2021-0</a> (ACOMPANHAMENTO) (Destaquei) </p><p>55.\tPor outro lado, a instru\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da tomada de contas especial tratou da celebra\u00e7\u00e3o de acordo de leni\u00eancia pelas empresas Sicpa e Ceptis com a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o, analisando, dentre outras quest\u00f5es e reflexos: i) os efeitos jur\u00eddicos em rela\u00e7\u00e3o ao processo de TCE, ii) se os fatos narrados pelas empresas colaboradoras harmonizam com o conjunto probat\u00f3rio dos autos e com as conclus\u00f5es da instru\u00e7\u00e3o; iii) o d\u00e9bito admitido no acordo de leni\u00eancia, que corresponde a aproximadamente 20% do valor em apura\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da TCE, mas sem apresenta\u00e7\u00e3o da  metodologia utilizada no \u00e2mbito da leni\u00eancia, impossibilitando \u00e0 unidade t\u00e9cnica que se reconhe\u00e7a aquele valor como o efetivo dano relacionado ao Sicobe, e demonstrando a necessidade da cita\u00e7\u00e3o das empresas para que, mediante o estabelecimento do contradit\u00f3rio e da ampla defesa, tenham a oportunidade de demonstrar e efetivo d\u00e9bito. </p><p>56.\tDestaque-se por certo que, caso o d\u00e9bito apurado pelo TCU seja maior do que o admitido no acordo de leni\u00eancia, os valores l\u00e1 ressarcidos dever\u00e3o ser abatidos do d\u00e9bito total calculado no processo de controle externo, para efeito de condena\u00e7\u00e3o e de ressarcimento, inclusive com a possibilidade, como j\u00e1 aventado, de nova decreta\u00e7\u00e3o de medida constritiva de bens, se necess\u00e1ria.</p><p>57.\tReputo ainda pertinente o prosseguimento da an\u00e1lise dos presentes autos, com a celeridade necess\u00e1ria (oitivas em andamento, para instru\u00e7\u00e3o final de m\u00e9rito) , bem como que a unidade t\u00e9cnica avalie a necessidade de sobrestamento do processo de indisponibilidade de bens. Refor\u00e7o novamente que, ap\u00f3s a aprecia\u00e7\u00e3o dos presentes Embargos, a unidade t\u00e9cnica dar\u00e1 continuidade aos elementos apresentados em respostas \u00e0s oitivas determinadas no subitem 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, com fundamento no art. 250, inciso V, do RI/TCU, com refer\u00eancia \u00e0s empresas Sicpa e Ceptis, em raz\u00e3o dos desdobramentos plaus\u00edveis, ante a possibilidade ou n\u00e3o de cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es pactuadas no \u00e2mbito do acordo de leni\u00eancia firmado, situa\u00e7\u00e3o semelhante a outras que j\u00e1 foram objeto de delibera\u00e7\u00e3o deste Tribunal, a exemplo do contido no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1310/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1310/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Min. Benjamin Zymler) e 1.789/2021 - Plen\u00e1rio (Rel. Min. Subst. Andr\u00e9 de Carvalho) .</p><p>58.\tDever\u00e1 ser analisada, tamb\u00e9m, a resposta \u00e0 oitiva de que trata o subitem 9.5, dirigida \u00e0 Casa da Moeda do Brasil, ante a poss\u00edvel exist\u00eancia de nulidade absoluta do Termo de Parceria entre a aquela entidade e a Ceptis Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio S.A, o que poder\u00e1 levar \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o de prazo para anula\u00e7\u00e3o da parceria, se confirmadas as irregularidades em apura\u00e7\u00e3o.</p><p>59.\tProsseguindo na an\u00e1lise do caso, insta destacar que, no of\u00edcio \u00e0 pe\u00e7a 494, a Ceptis informa que foi disponibilizada ao TCU c\u00f3pia do acordo de leni\u00eancia (e seus respectivos anexos) , registrando que esta Corte deve \"<i>observar as limita\u00e7\u00f5es impostas no \u00e2mbito do ACT com rela\u00e7\u00e3o ao compromisso de n\u00e3o utilizar, direta ou indiretamente, as provas para sancionamento das empresas colaboradoras</i>\". </p><p>60.\tE na peti\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 493, a Ceptis detalha que o aludido acordo de leni\u00eancia foi firmado em 07/06/2021, no valor total de R$ 762 milh\u00f5es, \"<i>relativos \u00e0s multas da Lei Anticorrup\u00e7\u00e3o (12.846/2013) e da Lei de Improbidade Administrativa (Lei 8.429/1992) , ao pagamento de vantagens indevidas e a enriquecimento il\u00edcito, corrigidos pela taxa de juros Selic aplic\u00e1vel</i>\".</p><p>61.\tDestaca ainda que a empresa ficou isenta da san\u00e7\u00e3o de proibi\u00e7\u00e3o de contratar com o poder p\u00fablico, como tamb\u00e9m da proibi\u00e7\u00e3o de receber benef\u00edcios ou incentivos fiscais ou credit\u00edcios.</p><p>62.\tAssim, defende que n\u00e3o mais vigoram os motivos que fizeram esta Corte decretar as constri\u00e7\u00f5es, suspens\u00f5es e limita\u00e7\u00f5es impostas em sede cautelar, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>63.\tDefende ainda a empresa que os compromissos firmados no referido acordo j\u00e1 se colocam como garantia do resultado \u00fatil do presente processo, tal o n\u00edvel de formalidade inerente \u00e0quele instrumento, tendo sido respeitados todos os comandos da Lei 12.846/2013. </p><p>64.\tLogo, segundo a defendente, as raz\u00f5es de cautela que levaram, em um primeiro momento, \u00e0 imposi\u00e7\u00e3o das constri\u00e7\u00f5es previstas no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, perderam sentido em face de um evento jur\u00eddico superveniente, isto \u00e9, o acordo de leni\u00eancia, que nada mais representa do que a comunh\u00e3o interesses entre a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e as empresas signat\u00e1rias.</p><p>65.\tAlude que a homologa\u00e7\u00e3o do acordo por esta Corte, embora seja um requisito essencial para a plena produ\u00e7\u00e3o de seus efeitos, n\u00e3o elimina o fato de que o Poder P\u00fablico, representado pela CGU/AGU, convenceu-se da viabilidade t\u00e9cnico-jur\u00eddica dos termos e compromissos ent\u00e3o pactuados, sempre preservando o interesse p\u00fablico.</p><p>66.\tE defende a empresa Ceptis, em nome dos princ\u00edpios da boa-f\u00e9 objetiva e da consensualidade, bem como da presun\u00e7\u00e3o de legalidade de que s\u00e3o revestidos os atos da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, o levantamento das medidas cautelares impostas no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, vindo ao encontro dos fins consagrados na Lei 12.846/2013, tendo em vista a natureza, n\u00edvel de formalidade e extens\u00e3o de todos os compromissos assumidos. </p><p>67.\tNesse contexto, assegura ser preciso considerar que o levantamento das medidas cautelares impostas pelo TCU, em cen\u00e1rio outro, permitir\u00e1 a reabilita\u00e7\u00e3o corporativa e econ\u00f4mica da peticion\u00e1ria, o que tamb\u00e9m convergiria ao interesse p\u00fablico, na medida em que ter\u00e1 condi\u00e7\u00f5es plenas de operar de forma leg\u00edtima no mercado para o qual est\u00e1 vocacionada. </p><p>68.\tAssegura tamb\u00e9m n\u00e3o haver \u00f3bice para que, na remota hip\u00f3tese de o TCU divergir da CGU/AGU, <b>as medidas cautelares sejam retomadas</b>. </p><p>69.\tRequer, por fim, que sejam reanalisadas e revogadas as medidas cautelares impostas no \u00e2mbito deste processo (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>) , notadamente os itens 9.2, 9.3 e 9.4.</p><p>70.\tNa Peti\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 495, a Sicpa tamb\u00e9m informa sobre a assinatura do acordo de leni\u00eancia, com valores envolvidos e garantias, nos mesmos termos da peti\u00e7\u00e3o da empresa Ceptis. Em acr\u00e9scimo, aduz que disponibilizou \u00e0s autoridades informa\u00e7\u00f5es, documentos e elementos sobre os il\u00edcitos descobertos em sua investiga\u00e7\u00e3o interna e que restou consignado no referido acordo que, em caso de inadimplemento ou descumprimento pelas empresas dos pontos acordados, haver\u00e1 perda dos benef\u00edcios, nos termos pactuados no acordo de leni\u00eancia. Por fim, registra que, visando garantir a manuten\u00e7\u00e3o da operabilidade das empresas no pa\u00eds, foi concedida a isen\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o de proibi\u00e7\u00e3o de contratar com o Poder P\u00fablico ou receber benef\u00edcios ou incentivos fiscais ou credit\u00edcios.</p><p>71.\tDiante desses fatos, da mesma forma que a Ceptis, entende que as raz\u00f5es que levaram esta Corte de Contas a decretar, cautelarmente, sem a oitiva das partes, a indisponibilidade de bens, a fim de \"<i>garantir o integral ressarcimento do d\u00e9bito em apura\u00e7\u00e3o, em valor original estimado at\u00e9 o momento da ordem de R$ 2.218.106.819,82</i>\", n\u00e3o mais subsistiriam.</p><p>72.\tReitera argumentos trazidos nos Embargos de Declara\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao perigo <b>in mora in reverso</b>, arguindo que houve servi\u00e7o efetivamente prestado e recebido, parcelas excedentes ao pre\u00e7o j\u00e1 t\u00eam seu ressarcimento garantido pela amplitude do Acordo de Leni\u00eancia, que n\u00e3o h\u00e1 qualquer risco de real dano ao Er\u00e1rio. Assim, o perigo faleceria com aus\u00eancia da fuma\u00e7a de bom direito, visto que a preserva\u00e7\u00e3o do Er\u00e1rio est\u00e1 consolidada no \u00e2mbito do Acordo de Leni\u00eancia celebrado, com todas as suas garantias e san\u00e7\u00f5es previstas para o caso de descumprimento. </p><p>73.\tAfirma que, de outra banda, manter as restri\u00e7\u00f5es impostas esvazia e compromete a validade da isen\u00e7\u00e3o acordada no termo de leni\u00eancia, visto que a empresa n\u00e3o poder\u00e1 contratar com o Poder P\u00fablico estando impossibilitada de bem gerir seu patrim\u00f4nio e seu capital, objetivando comprovar a sua qualifica\u00e7\u00e3o econ\u00f4mico-financeira e, qui\u00e7\u00e1, sua regularidade fiscal. </p><p>74.\tSeguindo essa linha, a manuten\u00e7\u00e3o das constri\u00e7\u00f5es determinadas pelo Tribunal terminaria por impedir que a empresa receba benef\u00edcios ou incentivos fiscais ou credit\u00edcios, o que redundar\u00e1 at\u00e9 mesmo em impacto na sua capacidade para atuar comercialmente junto \u00e0 iniciativa privada. Cita precedentes deste Tribunal que indicariam o cabimento e a justeza do pleito de revoga\u00e7\u00e3o das medidas cautelares decretadas, ante a celebra\u00e7\u00e3o do Acordo de Leni\u00eancia.</p><p>75.\tAssim, alega que, demonstrada a perda dos requisitos essenciais para a decreta\u00e7\u00e3o da indisponibilidade de bens em sede de medida cautelar, bem assim a exist\u00eancia de precedentes no \u00e2mbito dessa Corte de Contas que autorizam a revis\u00e3o do ato, poderia ser reconhecido como prejudicado o item 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2973/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2973/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, ante o fato superveniente aqui destacado, qual seja, a celebra\u00e7\u00e3o de Acordo de Leni\u00eancia com a CGU e a AGU.</p><p>76.\tNesse contexto f\u00e1tico, depreendo que os novos elementos trazidos nas peti\u00e7\u00f5es merecem rean\u00e1lise no \u00e2mbito dos presentes Embargos de Declara\u00e7\u00e3o, a repercutir sobre a mat\u00e9ria de fundo do aresto embargado, qual seja, a cautelar com medida constritiva de bens, podendo a quest\u00e3o ser reavaliada em face da jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas e da confirma\u00e7\u00e3o da regularidade dos acordos de leni\u00eancia mencionados nos autos.</p><p>77.\t Assim, o levantamento da indisponibilidade de bens, tendo em vista o cen\u00e1rio atual de celebra\u00e7\u00e3o do acordo de leni\u00eancia em 07/06/2021, \u00e9 medida que se imp\u00f5e, na linha da jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas, como mencionado pelas recorrentes.</p><p>78.\tRefor\u00e7o novamente que, embora o valor acordado, no montante aproximado de R$ 762.000.000,00 (setecentos e sessenta e dois milh\u00f5es de reais) , relativos \u00e0s san\u00e7\u00f5es da Lei Anticorrup\u00e7\u00e3o e da Lei de Improbidade Administrativa seja, \u00e0 primeira vista, inferior ao estimado no \u00e2mbito do relat\u00f3rio da fiscaliza\u00e7\u00e3o realizada pela equipe do Tribunal, com t\u00e9cnica ainda n\u00e3o assentada na pac\u00edfica jurisprud\u00eancia do TCU, n\u00e3o h\u00e1 \u00f3bices para que, no curso do processo espec\u00edfico de TCE, seja proposta nova medida constritiva de bens, se presentes os requisitos autorizadores e confirmado um valor de d\u00e9bito superior ao estipulado no acordo de leni\u00eancia, bem como \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o das demais san\u00e7\u00f5es previstas, de compet\u00eancia desta Corte de Contas. </p><p>79.\tEm resumo, a quest\u00e3o da indisponibilidade de bens pode ser retomada mais adiante no processo espec\u00edfico, caso necess\u00e1rio, oportunidade na qual, em sede de contas especiais, ser\u00e3o apurados e confirmados os d\u00e9bitos e individualizados os respons\u00e1veis.</p><p>80.\tQuanto ao risco inerente \u00e0 revoga\u00e7\u00e3o da cautelar, consistente no poss\u00edvel desfazimento dos bens necess\u00e1rios \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, reputo suficiente, nessa marcha processual, o endere\u00e7amento de alerta \u00e0s respons\u00e1veis, na linha do j\u00e1 decidido pelo TCU em casos semelhantes, a teor do voto proferido para o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2497/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2497/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Min. Substituto Andr\u00e9 de Carvalho) , cujo excerto transcrevo a seguir:</p><p>6. A despeito, enfim, de a suscitada cautelar patrimonial constritiva poder novamente vir a ser decretada pelo TCU, a partir da identifica\u00e7\u00e3o de outras irregularidades com o dano ao er\u00e1rio em v\u00e1rios outros processos no Tribunal, n\u00e3o seria necess\u00e1ria a decreta\u00e7\u00e3o da aludida cautelar no presente momento, em plena sintonia com a recente jurisprud\u00eancia do TCU, a exemplo dos Ac\u00f3rd\u00e3os 643/2019 e 646/2019, do Plen\u00e1rio, n\u00e3o s\u00f3 porque, sem a perda de tempo na an\u00e1lise das respostas \u00e0s cautelares patrimoniais constritivas, o processo de TCE pode caminhar mais celeremente para o subsequente julgamento final de m\u00e9rito, mas tamb\u00e9m porque a suposta tentativa de eventual oculta\u00e7\u00e3o ou dilapida\u00e7\u00e3o patrimonial pela aludida respons\u00e1vel evidenciaria a nefasta pr\u00e1tica de fraude contra credores ou de fraude \u00e0 execu\u00e7\u00e3o, podendo ser anulada ou tornada ineficaz pelo poder p\u00fablico, com a subsequente reprimenda estatal, e, nesse sentido, o TCU deve promover a subjacente notifica\u00e7\u00e3o da respons\u00e1vel.</p><p>\tAnte o exposto, VOTO por que o Tribunal adote o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 08 de dezembro de 2021.</p><p>AROLDO CEDRAZ </p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221217", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=748957", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=748957", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}