{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2521976", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 3248/2021 ATA 49/2021 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3248", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "49/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3248/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3248/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando que o presente processo trata da aposentadoria em favor de Domingos Aparecido Pastre, como servidor do Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria (Incra) , tendo a ilegalidade do ato sido assinalada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3008/2008/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3008/2008-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Pe\u00e7a 1, p. 14) , e, no presente momento, o TCU cuidaria do monitoramento das determina\u00e7\u00f5es prolatadas pelo item 1.7.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7782/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7782/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Pe\u00e7a 51) ;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando que o aludido Ac\u00f3rd\u00e3o 7.782/2021 foi prolatado pela 2\u00aa C\u00e2mara nos seguintes termos (Pe\u00e7a 51) :</p><p>\" (...) <i>1.7.1. determinar, nos termos dos arts. 250, II, e 260 do RITCU, que, dentro do prazo de 60 (sessenta) dias, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, a Superintend\u00eancia Regional do Incra no Estado de S\u00e3o Paulo adote as seguintes medidas:</i></p><p><i>1.7.1.1. apure o montante indevidamente percebido a t\u00edtulo de GDARA, sem a devida fixa\u00e7\u00e3o em 85%, em prol do inativo (Domingos Aparecido Pastre - CPF XXX.575.698-XX) desde a notifica\u00e7\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o 3.008 proferido pela 2\u00aa C\u00e2mara do TCU, em 28/8/2008 (Pe\u00e7a 1, p. 14-15) , at\u00e9 o devido saneamento da ilegalidade, em junho de 2016, para a subsequente restitui\u00e7\u00e3o ao er\u00e1rio; </i></p><p><i>1.7.1.2. promova a referida restitui\u00e7\u00e3o ao er\u00e1rio do aludido montante indevidamente percebido, nos termos do art. 46 da Lei n.\u00ba 8.112, de 1990, ficando autorizado desde logo, caso requerido, o parcelamento do correspondente d\u00e9bito em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais consecutivas; </i></p><p><i>1.7.1.3. promova o efetivo recolhimento da multa aplicada em desfavor de Raimundo Pires Silva pelo item 9.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5224/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5224/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> sob o valor de R$ 10.000,00, concedendo o subsequente prazo de 30 (trinta) dias ao aludido respons\u00e1vel para que comprove o efetivo recolhimento da aludida multa em favor do Tesouro Nacional;</i></p><p><i>1.7.1.4. informe o TCU sobre o efetivo cumprimento aos itens 1.7.1.1 at\u00e9 1.7.1.3 deste Ac\u00f3rd\u00e3o, dentro do prazo de 90 (noventa) dias; </i> (...) \"</p><p class=\"body_Text\">\tConsiderando que, \u00e0s Pe\u00e7as 57-59, a Superintend\u00eancia Regional do Incra em S\u00e3o Paulo teria apresentado o correspondente expediente, intitulando-o como recurso, mas buscaria, na verdade, demonstrar o cumprimento das delibera\u00e7\u00f5es prolatadas pelo aludido item 1.7.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7782/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7782/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>;</p><p class=\"body_Text\">\tConsiderando que, ao promover o exame de admissibilidade do correspondente expediente, a Serur emitiu o seu parecer pelo recebimento como mera peti\u00e7\u00e3o, com o subsequente encaminhamento do processo \u00e0 Sefip, para aprecia\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a e a eventual ado\u00e7\u00e3o das medidas porventura cab\u00edveis;</p><p>\tConsiderando que o TCU pode incorporar o parecer da Serur a estas raz\u00f5es de decidir;</p><p>\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 143, inciso V, al\u00ednea \"c\" do Regimento Interno do TCU, aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o n.\u00ba 246, de 2011, em receber, como mera peti\u00e7\u00e3o, o expediente apresentado \u00e0s Pe\u00e7as 57-59 pela Superintend\u00eancia Regional do Incra em S\u00e3o Paulo, sem preju\u00edzo de, em sintonia com o parecer da unidade t\u00e9cnica, prolatar a provid\u00eancia abaixo fixada pelo item 1.7 deste Ac\u00f3rd\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1090220083\" target=\"_blank\">Processo 010.902/2008-3</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1vel: Raimundo Pires Silva (CPF XXX.766.778-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Superintend\u00eancia Regional do Incra no Estado de S\u00e3o Paulo.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidades T\u00e9cnicas: Secretaria de Recursos (Serur) ; Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Provid\u00eancia: promover o prosseguimento do feito, devendo o presente processo ser encaminhado \u00e0 Sefip para, entre as demais medidas cab\u00edveis, promover a eventual avalia\u00e7\u00e3o do expediente encaminhado pela Superintend\u00eancia Regional do Incra no Estado de S\u00e3o Paulo \u00e0s Pe\u00e7as 57-59.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "15/12/2021", "ENTIDADE": " Superintend\u00eancia Regional do Incra no Estado de S\u00e3o Paulo.", "INTERESSADOS": " Raimundo Pires Silva (CPF XXX.766.778-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01090220083\" target=\"_blank\">010.902/2008-3</a>", "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20220910", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=24593827", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=24593827", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}