{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2342415", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 14/2019 ATA 1/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "14", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "1/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/14/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 14/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Considerando a manifesta\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica lavrada nos seguintes termos:</p><p><i>\u201cContrata\u00e7\u00e3o de empresa para presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de apoio t\u00e9cnico em Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TIC) , compreendendo desenvolvimento e manuten\u00e7\u00e3o de sistemas, mensura\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es, governan\u00e7a de dados e gest\u00e3o de TI, no \u00e2mbito da Secretaria do Tesouro Nacional (STN) .</i></p><p class=\"pergunta\"><i>\tO representante alega, em suma, que: </i></p><p class=\"pergunta\"><i>\ta) apresentou os lances seguindo as orienta\u00e7\u00f5es do edital com o valor anualizado de cada item e, quando do envio das propostas encaminhou com o valor total, de acordo com a letra do edital;</i></p><p class=\"pergunta\"><i>\tb)\tfoi desclassificada pelo pregoeiro quando do envio de sua proposta, j\u00e1 informado o valor total de cada item, \u201cde acordo com a letra do Edital\u201d, sob a alega\u00e7\u00e3o de que \u201cas d\u00favidas de interpreta\u00e7\u00f5es acerca de respectivos itens do edital haviam sido sanadas via esclarecimentos em site eletr\u00f4nico\u201d (pe\u00e7a 1, p. 9) ;</i></p><p class=\"pergunta\"><i>\tc)\trecha\u00e7a a \u201ca ideia de que um esclarecimento possa mudar o texto do Edital, sem a necessidade de republica\u00e7\u00e3o do mesmo\u201d (pe\u00e7a 1, p. 1) ;</i></p><p class=\"pergunta\"><i>\td)\tapresentou \u201co devido recurso administrativo e, n\u00e3o havendo mais inst\u00e2ncias internas para solu\u00e7\u00e3o da presente demanda, \u00e9 que a presente representa\u00e7\u00e3o merece prosseguir a fim de sanar a quest\u00e3o aqui ventilada\u201d (pe\u00e7a 1, p. 9) .</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Conclusivamente, a representante requer ao TCU (pe\u00e7a 1, p. 13-14) :</i></p><p class=\"pergunta\"><i>a)\tAbertura de representa\u00e7\u00e3o contra a Secretaria do Tesouro Nacional, especificamente para averiguar eventual irregularidade na publicidade de edital de n.\u00b0 34/2018, de forma que seja verificada a exist\u00eancia de erro na condu\u00e7\u00e3o do certame e no curso do preg\u00e3o eletr\u00f4nico, atendendo e garantindo os direitos iguais de todas empresas licitantes; </i></p><p class=\"pergunta\"><i>b)\tCaso seja constatada irregularidade, que r. certame seja suspenso at\u00e9 correta publica\u00e7\u00e3o de seus termos, garantindo \u00e0s empresas ent\u00e3o participantes a devida participa\u00e7\u00e3o no processo licitat\u00f3rio;</i></p><p><i>c)\tAlternativamente, se assim entender este Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, seja o certame cancelado, ante eventuais irregularidades e n\u00e3o observ\u00e2ncia aos princ\u00edpios b\u00e1sicos da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\tA representante foi desclassificada do certame por haver apresentado sua proposta em desconformidade com o previsto no Edital. Tratando-se de contrata\u00e7\u00e3o com per\u00edodo de vig\u00eancia de 24 meses, o Edital assim previu em seu item 5.6: \u201c</i><b><i>O licitante dever\u00e1 enviar sua proposta mediante o preenchimento, no sistema eletr\u00f4nico, dos seguintes campos: a) Valor total do item;</i></b><i>\u201d, ou seja, para cada item deveria ser informado o valor total para todo o per\u00edodo de contrato, de acordo com a vig\u00eancia contratual prevista no subitem 10.1 do Edital.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\tO ponto, ainda assim, foi objeto de pedido de esclarecimentos registrado em 30/11/2018, \u00e0s 12:18:26 horas, nos seguintes termos: \u201c</i><b><i>No cadastro da proposta o valor total dever\u00e1 ser para 12 meses ou 24 meses? Resposta: Dever\u00e1 ser para 24 meses</i></b><i>\u201d.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\tHouve, portanto, esclarecimento pr\u00e9vio e em tempo h\u00e1bil para elucidar como deveria ser apresentada a proposta pelas licitantes, n\u00e3o se tratando de altera\u00e7\u00e3o das disposi\u00e7\u00f5es do Edital ou da inser\u00e7\u00e3o de novas exig\u00eancias ou condi\u00e7\u00f5es a serem observadas pelas licitantes com impacto na formula\u00e7\u00e3o de suas propostas. Logo, n\u00e3o se justificaria o pleito de republica\u00e7\u00e3o do Edital.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\tContudo, a representante alega que haveria controv\u00e9rsia causada pela reda\u00e7\u00e3o dada ao item 6.5: \u201cIniciada a etapa competitiva, os licitantes dever\u00e3o encaminhar lances exclusivamente por meio de sistema eletr\u00f4nico, sendo imediatamente informados do seu recebimento e do valor consignado no registro. a) O lance dever\u00e1 ser ofertado pelo valor anual/total do item\u201d.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\tOra, como bem apontado na an\u00e1lise efetuada pelo Pregoeiro, o cadastramento da proposta precede o in\u00edcio da etapa competitiva com oferta de lances e \u201co referido subitem se refere ao envio dos lances, e n\u00e3o ao cadastramento da proposta inicial no sistema eletr\u00f4nico, que conforme j\u00e1 amplamente demonstrado anteriormente, deve corresponder ao valor total (24 meses) \u201d. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\tConforme se verifica na Ata do Preg\u00e3o, a representante apresentou propostas para os itens I e II da licita\u00e7\u00e3o, nos quais participaram da disputa, respectivamente, dezessete e vinte empresas. Uma vez que a representante indicou em suas propostas valores anuais para contrata\u00e7\u00e3o que tem vig\u00eancia prevista para 24 meses, resulta que os valores inicialmente informados corresponderiam a t\u00e3o somente a metade do pre\u00e7o que a representante ofertou para execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e, portanto, muito superiores, se considerado todo o per\u00edodo de 24 meses, aos que foram ofertados pelas empresas declaradas vencedoras, conforme descrito no quadro abaixo:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"/></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Proposta inicial da representante (valor anual) </i></b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Lance final da representante (valor anual) </i></b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Valor proposto pela representante para 24 meses</i></b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Valor final da proposta vencedora</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Lote I</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>R$ 1.791.222,70</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>R$ 1.791.217,00</i></p></td>\t<td><p><i>R$ 3.582.434,00</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>R$ 2.746.216,32</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Lote II</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>R$ 1.003.043,96</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>R$ 1.003.043,96</i></p></td>\t<td><p><i>R$ 2.006.087,92</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>R$ 1.278.297,60</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\"><i>\tComo visto, a desclassifica\u00e7\u00e3o da representante e o questionamento a respeito das disposi\u00e7\u00f5es do Edital foram objeto de recurso administrativo n\u00e3o provido pela Superintend\u00eancia de Administra\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Fazenda no Distrito Federal, sem que a representante tenha apontado algo de irregular na referida decis\u00e3o, al\u00e9m do pr\u00f3prio inconformismo e da tentativa de rediscuss\u00e3o do ponto. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\tPor\u00e9m, a representa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se presta a funcionar como inst\u00e2ncia recursal, em que o licitante vem defender seus interesses contra a Administra\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s ter recebido negativa de provimento em seus recursos administrativos ou impugna\u00e7\u00f5es ao Edital. A representa\u00e7\u00e3o de que trata o art. 113, \u00a7 1\u00ba da Lei 8.666/1993 \u00e9 instrumento de controle da higidez dos certames licitat\u00f3rios, cuja boa consecu\u00e7\u00e3o \u00e9 de interesse p\u00fablico.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\t O Tribunal de Contas da Uni\u00e3o aprecia a representa\u00e7\u00e3o objetivamente, examinando fatos e condutas inquinadas de ilegais pelo representante, e n\u00e3o como uma lide, uma disputa entre partes, entre o representante e a Administra\u00e7\u00e3o, em defesa de seus interesses pr\u00f3prios, atribui\u00e7\u00e3o que \u00e9 atinente ao Poder Judici\u00e1rio.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\tFeitas essas considera\u00e7\u00f5es, prop\u00f5e-se indeferir o pedido de medida cautelar, uma vez ausentes os pressupostos do periculum in mora e do fumus boni iuris, essenciais para sua concess\u00e3o. </i></p><p><i>Havendo elementos suficientes para aprecia\u00e7\u00e3o conclusiva do feito, resta concluir pela improced\u00eancia da representa\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>Em virtude do exposto, prop\u00f5e-se:</i></p><p><b><i>conhecer</i></b><i> da representa\u00e7\u00e3o, satisfeitos os requisitos de admissibilidade constantes no art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993, c/c os artigos 235 e 237, inciso VII, do Regimento Interno/TCU, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014;</i></p><p><i>\t\tno m\u00e9rito, considerar a presente representa\u00e7\u00e3o</i><b><i> </i></b><i>improcedente;</i></p><p><i>\t</i><b><i>indeferir</i></b><i> o pedido de concess\u00e3o de medida </i><b><i>cautelar</i></b><i> formulado pelo representante, tendo em vista haver-se conclu\u00eddo pela improced\u00eancia da representa\u00e7\u00e3o;</i></p><p><i>\t</i><b><i>informar </i></b><i>\u00e0 Superintend\u00eancia de Administra\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Fazenda no Distrito Federal e \u00e0 representante que o conte\u00fado da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida poder\u00e1 ser consultado no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos; e</i></p><p><b><i>arquivar</i></b><i> os presentes autos, nos termos do art. 250, I, c/c art. 169, V, do Regimento Interno deste Tribunal.\u201d</i></p><p>Acolho a proposta da unidade nos termos do seguinte ac\u00f3rd\u00e3o:</p><p>ACORDAM, os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, com no art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993, c/c os artigos 143, 235 e 237, inciso VII, do Regimento Interno/TCU, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014; 2, em:</p><p>a) conhecer da representa\u00e7\u00e3o, satisfeitos os requisitos de admissibilidade constantes no art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993, c/c os artigos 235 e 237, inciso VII, do Regimento Interno/TCU, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014; 2, para no m\u00e9rito, consider\u00e1-la improcedente; </p><p>b) indeferir o pedido de concess\u00e3o de medida cautelar formulado pelo representante, tendo em vista haver-se conclu\u00eddo pela improced\u00eancia da representa\u00e7\u00e3o e n\u00e3o estarem presentes os requisitos para ado\u00e7\u00e3o de tal medida;</p><p>c) encaminhar c\u00f3pia do presente ac\u00f3rd\u00e3o acompanhado da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 5 dos autos para a Superintend\u00eancia de Administra\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Fazenda no Distrito Federal e para a representante;</p><p>d) arquivar os presentes autos, nos termos do art. 250, I, c/c art. 169, V, do Regimento Interno deste Tribunal</p><p><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4350420183\" target=\"_blank\">Processo 043.504/2018-3</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p>1.1. Representante: QUBO Tecnologia e Sistemas Ltda.-ME (CNPJ 15.473.637/0001-72) </p><p>1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Secretaria do Tesouro Nacional</p><p>1.3. Relator: Ministro Raimundo Carreiro</p><p>1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou</p><p>1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) .</p><p>1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: Carlos Giotto Figueiredo Santoro Filho (24.920/OAB-DF) e outros, representando Qubo Tecnologia e Sistemas Ltda. </p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "23/01/2019", "ENTIDADE": " Secretaria do Tesouro Nacional", "INTERESSADOS": " QUBO Tecnologia e Sistemas Ltda.-ME (CNPJ 15.473.637/0001-72)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04350420183\" target=\"_blank\">043.504/2018-3</a>", "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "ADVOGADO": " Carlos Giotto Figueiredo Santoro Filho (24.920/OAB-DF) e outros, representando Qubo Tecnologia e Sistemas Ltda. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=16164051", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=16164051", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "60792416"}