{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2340398", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 22/2019 ATA 1/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "22", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "1/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/22/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 22/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 27 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 218<b> </b>do Regimento Interno/TCU, em expedir quita\u00e7\u00e3o \u00e0 Sra. Maria Izanete Liberato Guimar\u00e3es, ante o recolhimento da multa que lhe foi aplicada, promovendo-se em seguida, o arquivamento deste processo, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/27820106\" target=\"_blank\">Processo 000.278/2010-6</a> (RELAT\u00d3RIO DE AUDITORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Apensos: TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/789620174\" target=\"_blank\">Processo 007.896/2017-4</a> (Solicita\u00e7\u00e3o) ; TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2617220085\" target=\"_blank\">Processo 026.172/2008-5</a> (Representa\u00e7\u00e3o) ; TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/552520110\" target=\"_blank\">Processo 005.525/2011-0</a> (Solicita\u00e7\u00e3o) ; TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3044720119\" target=\"_blank\">Processo 030.447/2011-9</a> (Solicita\u00e7\u00e3o) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Respons\u00e1veis: Al\u00edrio Vieira Marques (XXX.012.932-XX) ; Americo Gorayeb Junior (XXX.701.202-XX) ; Evandro Narciso de Lima (XXX.404.282-XX) ; Francisco Carlos Moss (XXX.073.962-XX) ; Hamilton Cesar Pacheco Bandeira (XXX.663.382-XX) ; Isaias Vieiralves Neto (XXX.416.382-XX) ; Marcos Roberto Marinho Campos (XXX.978.792-XX) ; Maria Izanete Liberato Guimar\u00e3es (XXX.170.552-XX) ; M\u00f4nica Nazar\u00e9 Pican\u00e7o Dias (XXX.606.142-XX) ; Oswaldo Said Junior (XXX.405.492-XX) ; Paulo Ricardo Rocha Farias (XXX.727.700-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Interessado: Congresso Nacional (vinculador) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Caixa Econ\u00f4mica Federal - Caixa; Fundo Nacional de Habita\u00e7\u00e3o de Interesse Social; Prefeitura Municipal de Manaus/AM.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Relator: Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Urbana (SeinfraUrb) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Representa\u00e7\u00e3o legal: David Azulay Benayon (8688/OAB-AM) , representando Maria Izanete Liberato Guimar\u00e3es; Dinair Faria Albernaz (5.077/OAB-AM) , representando Paulo Ricardo Rocha Farias; Fabr\u00edcio Pereira de Oliveira (4123/OAB-AM) , representando Oswaldo Said Junior; Guilherme Lopes Mair (241.701/OAB-SP) e outros, representando Caixa Econ\u00f4mica Federal. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.9. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Quita\u00e7\u00e3o relativa ao subitem 9.1.2 do Ac\u00f3rd\u00e3o 1.681/2014, proferido pelo Plen\u00e1rio, em Sess\u00e3o de 25/6/2014, Ata 23/2014.</p><p class=\"body_Text\">\tData de origem da multa: 25/6/2014\tValor original da multa: R$ 8.000,00</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">              Data do recolhimento: 26/12/2017\tValor recolhido: R$ 9.932,80</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "23/01/2019", "ENTIDADE": " Caixa Econ\u00f4mica Federal - Caixa; Fundo Nacional de Habita\u00e7\u00e3o de Interesse Social; Prefeitura Municipal de Manaus/AM.", "INTERESSADOS": " Al\u00edrio Vieira Marques (XXX.012.932-XX); Americo Gorayeb Junior (XXX.701.202-XX); Evandro Narciso de Lima (XXX.404.282-XX); Francisco Carlos Moss (XXX.073.962-XX); Hamilton Cesar Pacheco Bandeira (XXX.663.382-XX); Isaias Vieiralves Neto (XXX.416.382-XX); Marcos Roberto Marinho Campos (XXX.978.792-XX); Maria Izanete Liberato Guimar\u00e3es (XXX.170.552-XX); M\u00f4nica Nazar\u00e9 Pican\u00e7o Dias (XXX.606.142-XX); Oswaldo Said Junior (XXX.405.492-XX); Paulo Ricardo Rocha Farias (XXX.727.700-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00027820106\" target=\"_blank\">000.278/2010-6</a>", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2521637", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 46/2022 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "46", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2397346", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 717/2020 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "717", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "ADVOGADO": " David Azulay Benayon (8688/OAB-AM), representando Maria Izanete Liberato Guimar\u00e3es; Dinair Faria Albernaz (5.077/OAB-AM), representando Paulo Ricardo Rocha Farias; Fabr\u00edcio Pereira de Oliveira (4123/OAB-AM), representando Oswaldo Said Junior; Guilherme Lopes Mair (241.701/OAB-SP) e outros, representando Caixa Econ\u00f4mica Federal. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "RELAT\u00d3RIO DE AUDITORIA (RA)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Urbana (SeinfraUrb).", "DTATUALIZACAO": "20221218", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=16014824", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=16014824", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}