{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2338694", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 95/2019 ATA 2/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "95", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "2/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTA, relatada e discutida esta tomada de contas especial, instaurada por determina\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/291/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 291/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que apreciou representa\u00e7\u00e3o acerca de irregularidades na concess\u00e3o de aux\u00edlios e de bolsas de estudo no \u00e2mbito da Universidade Federal do Paran\u00e1 - UFPR (opera\u00e7\u00e3o \"Research\", da Pol\u00edcia Federal) .</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pela relatora e com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 12, \u00a7 3\u00ba, 16, inciso III, al\u00ednea \"d\" e \u00a7 3\u00ba, 19, 23, inciso III, 26, 28, incisos I e II, 57 e 61 da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", e 215 a 217 do Regimento Interno, em: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. julgar irregulares as contas de Dayane Silva dos Santos e de Concei\u00e7\u00e3o Abadia de Abreu Mendon\u00e7a;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. conden\u00e1-los, solidariamente, ao recolhimento aos cofres da Universidade Federal do Estado do Paran\u00e1 dos d\u00e9bitos indicados a seguir, atualizados monetariamente e acrescidos de juros de mora das datas indicadas at\u00e9 o pagamento:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>DATA</b></p></td>\t<td><p><b>VALOR (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>01/08/2013</p></td>\t<td><p>21.200,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>15/08/2013</p></td>\t<td><p>5.800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/09/2013</p></td>\t<td><p>6.800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/10/2013</p></td>\t<td><p>6.800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>18/10/2013</p></td>\t<td><p>5.200,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>14/11/2013</p></td>\t<td><p>7.200,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>04/12/2013</p></td>\t<td><p>12.600,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/01/2014</p></td>\t<td><p>17.300,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>07/02/2014</p></td>\t<td><p>4.800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>11/02/2014</p></td>\t<td><p>7.800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>10/03/2014</p></td>\t<td><p>7.800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>07/04/2014</p></td>\t<td><p>14.300,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/04/2014</p></td>\t<td><p>14.600,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/05/2014</p></td>\t<td><p>12.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>05/06/2014</p></td>\t<td><p>7.800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>07/07/2014</p></td>\t<td><p>16.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/08/2014</p></td>\t<td><p>22.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/08/2014</p></td>\t<td><p>18.300,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/10/2014</p></td>\t<td><p>7.800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>06/10/2014</p></td>\t<td><p>17.300,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/11/2014</p></td>\t<td><p>17.300,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/12/2014</p></td>\t<td><p>21.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/12/2014</p></td>\t<td><p>9.800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/01/2015</p></td>\t<td><p>19.300,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/03/2015</p></td>\t<td><p>17.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>09/04/2015</p></td>\t<td><p>17.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>04/05/2015</p></td>\t<td><p>17.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>12/06/2015</p></td>\t<td><p>17.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>17/07/2015</p></td>\t<td><p>17.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>07/08/2015</p></td>\t<td><p>9.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/08/2015</p></td>\t<td><p>9.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>17/09/2015</p></td>\t<td><p>9.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/09/2015</p></td>\t<td><p>8.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>17/11/2015</p></td>\t<td><p>6.650,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/11/2015</p></td>\t<td><p>9.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>09/12/2015</p></td>\t<td><p>9.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/12/2015</p></td>\t<td><p>9.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>11/02/2016</p></td>\t<td><p>9.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>04/04/2016</p></td>\t<td><p>10.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>15/04/2016</p></td>\t<td><p>10.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>15/06/2016</p></td>\t<td><p>10.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>04/08/2016</p></td>\t<td><p>21.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/08/2016</p></td>\t<td><p>10.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/08/2016</p></td>\t<td><p>10.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/10/2016</p></td>\t<td><p>10.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>TOTAL</p></td>\t<td><p>552.450,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. aplicar a Concei\u00e7\u00e3o Abadia de Abreu Mendon\u00e7a e a Dayane Silva dos Santos, respectivamente, multas individuais de R$ 680.000,00 (seiscentos e oitenta mil reais) e R$ 68.000,00 (sessenta e oito mil reais) , a serem recolhidas aos cofres do Tesouro Nacional, com atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria calculada da data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 o pagamento, se efetuado ap\u00f3s o vencimento do prazo abaixo estipulado;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. fixar prazo de 15 (quinze) dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprova\u00e7\u00e3o, perante o Tribunal, do recolhimento das d\u00edvidas acima imputadas;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. autorizar a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. autorizar o pagamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais consecutivas, caso venha a ser solicitado pelas respons\u00e1veis antes do envio do processo para cobran\u00e7a judicial;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7. fixar o vencimento da primeira parcela em 15 (quinze) dias, a contar do recebimento das notifica\u00e7\u00f5es, e o das demais a cada 30 (trinta) dias, com incid\u00eancia dos respectivos encargos legais sobre o valor de cada parcela; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.8. alertar \u00e0s respons\u00e1veis que a inadimpl\u00eancia de qualquer parcela acarretar\u00e1 vencimento antecipado do saldo devedor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.9. considerar graves as infra\u00e7\u00f5es cometidas por Concei\u00e7\u00e3o Abadia de Abreu Mendon\u00e7a, nos termos do art. 60 da Lei 8.443/1992; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.10. inabilitar Concei\u00e7\u00e3o Abadia de Abreu Mendon\u00e7a por 8 (oito) anos para exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.11. acolher parcialmente as alega\u00e7\u00f5es de defesa, para afastar a responsabilidade pelo d\u00e9bito imputado, dos  demais servidores da Universidade Federal do Paran\u00e1 que atuaram nos processos de pagamento tratados nesta TCE - mas n\u00e3o se beneficiaram das bolsas indevidamente concedidas - e remeter a an\u00e1lise, para eventual comina\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es, ao processo apartado a ser autuado em atendimento a determina\u00e7\u00e3o feita no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2849/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2849/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.12. solicitar \u00e0 Advocacia-Geral da Uni\u00e3o, por interm\u00e9dio do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, as medidas necess\u00e1rias ao arresto dos bens de Dayane Silva dos Santos e de Concei\u00e7\u00e3o Abadia de Abreu Mendon\u00e7a;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.13. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Universidade Federal do Estado do Paran\u00e1, \u00e0 Controladoria-Geral da Uni\u00e3o no Estado do Paran\u00e1, \u00e0 Superintend\u00eancia Regional de Pol\u00edcia Federal no Estado do Paran\u00e1 e ao procurador-chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Paran\u00e1.</p>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada em raz\u00e3o de irregularidades na concess\u00e3o de aux\u00edlios e de bolsas de estudo. An\u00e1lise de alega\u00e7\u00f5es de defesa.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "30/01/2019", "ENTIDADE": " Universidade Federal do Paran\u00e1.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: Andr\u00e9 Santos de Oliveira (CPF XXX.849.089-XX), Concei\u00e7\u00e3o Abadia de Abreu Mendon\u00e7a (CPF XXX.022.071-XX), Dayane Silva dos Santos (CPF XXX.407.869-XX), Denise Maria Mansani Wolff (CPF XXX.914.599-XX), Edilson S\u00e9rgio Silveira (CPF XXX.231.638-XX), Graciela In\u00eas Bolzon de Muniz (CPF XXX.273.759-XX), Guiomar Jacobs (CPF XXX.074.209-XX), Josiane de Paula Ribeiro (CPF XXX.125.199-XX), J\u00falio C\u00e9zar Martins (CPF XXX.997.397-XX) e L\u00facia Regina Assump\u00e7\u00e3o Montanhini (CPF XXX.336.059-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00468120177\" target=\"_blank\">004.681/2017-7</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Augusto Nardes, Raimundo Carreiro e Ana Arraes (Relatora).<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2346786", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 611/2019 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2019", "numero": "611", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2346786", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 611/2019 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2019", "numero": "611", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "ANA ARRAES", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Adoto como parte deste relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o elaborada na Secretaria de Controle Externo no Estado do Paran\u00e1 - Secex/PR, que contou com a anu\u00eancia dos dirigentes daquela unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 120/122) :</p><p class=\"list_Paragraph\">\t\"Cuidam os autos de tomada de contas especial autuada por determina\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/291/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 291/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 55) , no \u00e2mbito do processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3472620160\" target=\"_blank\">Processo 034.726/2016-0</a>, que tratou de representa\u00e7\u00e3o acerca de irregularidades na concess\u00e3o de aux\u00edlios e de bolsas de estudo no \u00e2mbito da Universidade Federal do Paran\u00e1 (UFPR) , na qual foi quantificado o desvio de recursos p\u00fablicos no valor de R$ 7.343.333,10.</p><p class=\"list_Paragraph\">A presente tomada de contas especial tem por objeto a an\u00e1lise da responsabilidade pelo d\u00e9bito de R$ 552.450,00 imputado \u00e0 Sra. Dayane Silva dos Santos, benefici\u00e1ria dos pagamentos, em solidariedade com os servidores da UFPR que atuaram nos processos financeiros de pagamento dos benef\u00edcios.</p><p><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p class=\"list_Paragraph\">No processo de representa\u00e7\u00e3o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3472620161\" target=\"_blank\">Processo 034.726/2016-1</a>, autuado em decorr\u00eancia de irregularidades identificadas no processo de fiscaliza\u00e7\u00e3o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2544820161\" target=\"_blank\">Processo 025.448/2016-1</a>, foram constatados 234 (duzentos e trinta e quatro) processos de pagamento fraudulentos no \u00e2mbito da Pr\u00f3-Reitoria de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o (PRPPG) da UFPR, a t\u00edtulo de bolsas de estudo e de aux\u00edlio a pesquisadores, destinados a pessoas que n\u00e3o possu\u00edam qualquer v\u00ednculo com a institui\u00e7\u00e3o, os quais totalizaram um desvio de recursos p\u00fablicos da ordem de R$ 7 milh\u00f5es, no per\u00edodo de 2013 a 2016.</p><p class=\"list_Paragraph\">No relat\u00f3rio de inspe\u00e7\u00e3o daquele processo (pe\u00e7a 51) foi detalhada a forma como se operacionalizou a fraude nos pagamentos de recursos geridos pela PRPPG/UFPR (pe\u00e7a 51, p. 13) , identificados os 234 processos de pagamento irregulares (pe\u00e7a 35) , delimitado o per\u00edodo em que os desvios ocorreram (20/3/2013 a outubro de 2016) , identificados os 27 respons\u00e1veis que foram beneficiados pelos recursos desviados (pe\u00e7a 51, p. 5-11) , bem como os servidores da PRPPG que atuaram nos processos de pagamento (pe\u00e7a 51, p. 13-15) , e quantificado individualmente o d\u00e9bito apurado (pe\u00e7a 51, p. 16-41) .</p><p class=\"list_Paragraph\">O montante de recursos desviados atingiu a cifra de R$ 7.343.333,10, e foi distribu\u00eddo entre 27 benefici\u00e1rios que em regra n\u00e3o possu\u00edam curso superior, tampouco estavam cursando qualquer curso universit\u00e1rio, sendo que alguns deles n\u00e3o possu\u00edam sequer o ensino fundamental completo. Foi verificado ainda que a quase totalidade dessas pessoas exerceram ou vinham exercendo atividades que n\u00e3o exigiam qualifica\u00e7\u00e3o superior, tais como cabelereiro, motorista, pedreiro, faxineiro, dentre outras:</p><p class=\"list_Paragraph\"/><table><tbody><tr>\t<td><p><b>QUADRO 1 - BENEFICI\u00c1RIOS DOS PAGAMENTOS E VALORES RECEBIDOS</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b>BENEFICI\u00c1RIO</b></p></td>\t<td><p><b>CPF</b></p></td>\t<td><p><b>2013 (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>2014 (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>2015 (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>2016 (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>TOTAL (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Maria Alba de Amorim Suarez </p></td>\t<td><p>XXX.846.921-XX</p></td>\t<td><p>125.800,00 </p></td>\t<td><p>256.339,00 </p></td>\t<td><p>204.750,00 </p></td>\t<td><p>152.600,00 </p></td>\t<td><p><b>739.489,00 </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Pedro Amorim Suarez Campos </p></td>\t<td><p>XXX.765.901-XX</p></td>\t<td><p>69.800,00 </p></td>\t<td><p>226.926,10 </p></td>\t<td><p>202.050,00 </p></td>\t<td><p>139.600,00 </p></td>\t<td><p><b>638.376,10 </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Cherri Francine Concer </p></td>\t<td><p>XXX.275.939-XX</p></td>\t<td><p>111.400,00 </p></td>\t<td><p>224.900,00 </p></td>\t<td><p>179.600,00 </p></td>\t<td><p>108.500,00 </p></td>\t<td><p><b>624.400,00 </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Andrea Cristine Bezerra </p></td>\t<td><p>XXX.510.204-XX</p></td>\t<td><p>108.000,00 </p></td>\t<td><p>201.100,00 </p></td>\t<td><p>186.250,00 </p></td>\t<td><p>93.500,00 </p></td>\t<td><p><b>588.850,00 </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Daniel Borges Maia </p></td>\t<td><p>XXX.259.839-XX</p></td>\t<td><p>99.800,00 </p></td>\t<td><p>213.400,00 </p></td>\t<td><p>176.450,00 </p></td>\t<td><p>93.500,00 </p></td>\t<td><p><b>583.150,00 </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Dayane Silva dos Santos </p></td>\t<td><p>XXX.407.869-XX</p></td>\t<td><p>65.600,00 </p></td>\t<td><p>216.900,00 </p></td>\t<td><p>176.450,00 </p></td>\t<td><p>93.500,00 </p></td>\t<td><p><b>552.450,00 </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Eder Ribeiro Tidre </p></td>\t<td><p>XXX.012.349-XX</p></td>\t<td><p>-   </p></td>\t<td><p>154.900,00 </p></td>\t<td><p>206.950,00 </p></td>\t<td><p>153.500,00 </p></td>\t<td><p><b>515.350,00 </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Marcos Aurelio Fischer </p></td>\t<td><p>XXX.228.969-XX</p></td>\t<td><p>-   </p></td>\t<td><p>146.900,00 </p></td>\t<td><p>184.650,00 </p></td>\t<td><p>115.500,00 </p></td>\t<td><p><b>447.050,00 </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Paulo Allan Roland Bogado </p></td>\t<td><p>XXX.341.559-XX</p></td>\t<td><p>-   </p></td>\t<td><p>73.500,00 </p></td>\t<td><p>128.550,00 </p></td>\t<td><p>116.500,00 </p></td>\t<td><p><b>318.550,00 </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Maria Eduarda Amorim Suarez Campos </p></td>\t<td><p>XXX.964.101-XX</p></td>\t<td><p>-   </p></td>\t<td><p>-   </p></td>\t<td><p>140.250,00 </p></td>\t<td><p>143.600,00 </p></td>\t<td><p><b>283.850,00 </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Andreia de Oliveira Schlogl </p></td>\t<td><p>XXX.085.859-XX</p></td>\t<td><p>55.400,00 </p></td>\t<td><p>90.600,00 </p></td>\t<td><p>62.800,00 </p></td>\t<td><p>64.000,00 </p></td>\t<td><p><b>272.800,00 </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Carlos Alberto Galli Bogado </p></td>\t<td><p>XXX.397.609-XX</p></td>\t<td><p>18.625,00 </p></td>\t<td><p>87.500,00 </p></td>\t<td><p>51.000,00 </p></td>\t<td><p>114.400,00 </p></td>\t<td><p><b>271.525,00 </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Alceni Maria dos Passos De Oliveira </p></td>\t<td><p>XXX.444.519-XX</p></td>\t<td><p>18.500,00 </p></td>\t<td><p>52.500,00 </p></td>\t<td><p>121.900,00 </p></td>\t<td><p>35.500,00 </p></td>\t<td><p><b>228.400,00 </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Michela do Rocio Santos Notti </p></td>\t<td><p>XXX.737.699-XX</p></td>\t<td><p>-   </p></td>\t<td><p>-   </p></td>\t<td><p>81.500,00 </p></td>\t<td><p>119.500,00 </p></td>\t<td><p><b>201.000,00 </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Elaine Souza Lima Farias </p></td>\t<td><p>XXX.801.339-XX</p></td>\t<td><p>-   </p></td>\t<td><p>-   </p></td>\t<td><p>47.150,00 </p></td>\t<td><p>144.000,00 </p></td>\t<td><p><b>191.150,00 </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Patricia Vargas da Silva do Nascimento </p></td>\t<td><p>XXX.257.901-XX</p></td>\t<td><p>-   </p></td>\t<td><p>-   </p></td>\t<td><p>140.850,00 </p></td>\t<td><p>18.000,00 </p></td>\t<td><p><b>158.850,00 </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Dirlene Chagas Lima Esmanhotto </p></td>\t<td><p>XXX.268.139-XX</p></td>\t<td><p>32.500,00 </p></td>\t<td><p>85.000,00 </p></td>\t<td><p>-   </p></td>\t<td><p>-   </p></td>\t<td><p><b>117.500,00 </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Joice Maria Cavichon </p></td>\t<td><p>XXX.912.319-XX</p></td>\t<td><p>27.050,00 </p></td>\t<td><p>29.500,00 </p></td>\t<td><p>28.400,00 </p></td>\t<td><p>16.245,00 </p></td>\t<td><p><b>101.195,00 </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Marcio Ronaldo Roland </p></td>\t<td><p>XXX.401.419-XX</p></td>\t<td><p>-   </p></td>\t<td><p>-   </p></td>\t<td><p>-   </p></td>\t<td><p>81.000,00 </p></td>\t<td><p><b>81.000,00 </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Norberto Ferreira dos Santos </p></td>\t<td><p>XXX.263.819-XX</p></td>\t<td><p>-   </p></td>\t<td><p>80.000,00 </p></td>\t<td><p>-   </p></td>\t<td><p>-   </p></td>\t<td><p><b>80.000,00 </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Ivani De Oliveira Cleve Costa </p></td>\t<td><p>XXX.823.509-XX</p></td>\t<td><p>7.868,00 </p></td>\t<td><p>23.755,00 </p></td>\t<td><p>21.800,00 </p></td>\t<td><p>25.500,00 </p></td>\t<td><p><b>78.923,00 </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Eliane Camargo </p></td>\t<td><p>XXX.093.199-XX</p></td>\t<td><p>8.875,00 </p></td>\t<td><p>69.500,00 </p></td>\t<td><p>-   </p></td>\t<td><p>-   </p></td>\t<td><p><b>78.375,00 </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Charlene de Mello </p></td>\t<td><p>XXX.176.469-XX</p></td>\t<td><p>-   </p></td>\t<td><p>-   </p></td>\t<td><p>49.000,00 </p></td>\t<td><p>-   </p></td>\t<td><p><b>49.000,00 </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Mydhia Silva dos Santos </p></td>\t<td><p>XXX.618.449-XX</p></td>\t<td><p>-   </p></td>\t<td><p>-   </p></td>\t<td><p>49.000,00 </p></td>\t<td><p>-   </p></td>\t<td><p><b>49.000,00 </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Alvadir Batista da Silva </p></td>\t<td><p>XXX.451.079-XX</p></td>\t<td><p>28.700,00 </p></td>\t<td><p>18.000,00 </p></td>\t<td><p>-   </p></td>\t<td><p>-   </p></td>\t<td><p><b>46.700,00 </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Luzinete Damasceno Sampaio </p></td>\t<td><p>XXX.267.669-XX</p></td>\t<td><p>-   </p></td>\t<td><p>29.000,00 </p></td>\t<td><p>-   </p></td>\t<td><p>-   </p></td>\t<td><p><b>29.000,00 </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Arthur Constantino da Silva Filho </p></td>\t<td><p>XXX.721.051-XX</p></td>\t<td><p>15.300,00 </p></td>\t<td><p>2.100,00 </p></td>\t<td><p>-   </p></td>\t<td><p>-   </p></td>\t<td><p><b>17.400,00 </b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b>TOTAL</b></p></td>\t<td><p><b>793.218,00 </b></p></td>\t<td><p><b>2.282.320,10 </b></p></td>\t<td><p><b>2.439.350,00 </b></p></td>\t<td><p><b>1.828.445,00 </b></p></td>\t<td><p><b>7.343.333,10 </b></p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">A proposta de encaminhamento formulada na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 51 contemplava, em ess\u00eancia, a convers\u00e3o do processo de representa\u00e7\u00e3o em tomada de contas especial e a cita\u00e7\u00e3o dos 27 benefici\u00e1rios dos recursos desviados solidariamente com os servidores da UFPR que atuaram nos processos no \u00e2mbito da Pr\u00f3-Reitoria de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o (PRPPG) , nas condi\u00e7\u00f5es de pr\u00f3-reitor da PRPPG e de chefe da unidade de or\u00e7amento e finan\u00e7as (UOF/PRPPG) .</p><p class=\"list_Paragraph\">A decis\u00e3o prolatada por este Tribunal, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/291/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 291/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7as 55 a 57) , determinou que fossem instaurados 27 processos de tomada de contas especial, individualizados por benefici\u00e1rio, e que as cita\u00e7\u00f5es abrangessem tamb\u00e9m os servidores da UFPR que atuaram nos processos de pagamento no \u00e2mbito da Pr\u00f3-Reitoria de Planejamento, Or\u00e7amento e Finan\u00e7as (Proplan) , expandindo assim para 36 os respons\u00e1veis solid\u00e1rios pelos d\u00e9bitos (itens 9.2, 9.3 e 9.4 da decis\u00e3o) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Foi tamb\u00e9m decretada cautelarmente, por 1 (um) ano, a indisponibilidade dos bens dos servidores da UFPR que atuaram nos processos de pagamento, no limite dos valores sob suas responsabilidades (item 9.5 da decis\u00e3o - Sess\u00e3o Ordin\u00e1ria datada de 22/2/2017) e a realiza\u00e7\u00e3o de audi\u00eancia do reitor da UFPR, do pr\u00f3-reitor de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o (PRPPG) e da pr\u00f3-reitora de Planejamento, Or\u00e7amento e Finan\u00e7as (Proplan) , em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no acompanhamento e/ou fiscaliza\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica e da falta de controles institucionais eficientes (item 9.6 da decis\u00e3o) , dentre outras.</p><p class=\"list_Paragraph\">A an\u00e1lise das raz\u00f5es de justificativas dos gestores da UFPR foi realizada naquele processo de representa\u00e7\u00e3o (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3472620160\" target=\"_blank\">Processo 034.726/2016-0</a>) , tendo sido aplicadas as multas de R$ 10.000,00 ao Sr. Edilson S\u00e9rgio Silveira, ex-pr\u00f3-reitor da PRPPG, e de R$ 5.000,00 \u00e0 Sra. L\u00facia Regina Assump\u00e7\u00e3o Montanhini, ex-pr\u00f3-reitora da Proplan, bem como acolhida as raz\u00f5es de justificativas do Sr. Zaki Akel Sobrinho, ex-reitor da UFPR (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2530/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2530/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Na instru\u00e7\u00e3o inicial do presente processo de tomada de contas especial (pe\u00e7a 60) foram discriminados os recursos p\u00fablicos transferidos \u00e0 Sra. Dayane Silva dos Santos, identificados os servidores da PRPPG e da Proplan que atuaram nos respectivos processos financeiros de pagamento, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/291/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 291/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7as 55 a 57) , e quantificados os valores solid\u00e1rios correspondentes a cada respons\u00e1vel, nos seguintes termos:</p><p>3.1  Dayane Silva dos Santos (CPF XXX.407.869-XX) , benefici\u00e1ria dos pagamentos realizados indevidamente, Concei\u00e7\u00e3o Abadia de Abreu Mendon\u00e7a (CPF XXX.022.071-XX) , Chefe da Unidade de Or\u00e7amento e Finan\u00e7as da Pr\u00f3-Reitoria de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca dos fatos, Graciela Ines Bolzon de Muniz (CPF XXX.273.759-XX) , Pr\u00f3-Reitora de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Substituta \u00e0 \u00e9poca dos fatos, Julio Cezar Martins (CPF XXX.997.397-XX) , Pr\u00f3-Reitor de Planejamento, Or\u00e7amento e Finan\u00e7as Substituto \u00e0 \u00e9poca dos fatos e Guiomar Jacobs (CPF XXX.074.209-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de Diretora de Contabilidade e Finan\u00e7as:</p><p class=\"list_Paragraph\"/><table><tbody><tr>\t<td><p><b>DATA</b></p></td>\t<td><p><b>VALOR (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>1/8/2013</p></td>\t<td><p>21.200,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/9/2013</p></td>\t<td><p>6.800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/10/2013</p></td>\t<td><p>6.800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>18/10/2013</p></td>\t<td><p>5.200,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/12/2013</p></td>\t<td><p>12.600,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/1/2014</p></td>\t<td><p>17.300,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>10/3/2014</p></td>\t<td><p>7.800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>7/4/2014</p></td>\t<td><p>14.300,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/4/2014</p></td>\t<td><p>14.600,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/5/2014</p></td>\t<td><p>12.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>5/6/2014</p></td>\t<td><p>7.800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>7/7/2014</p></td>\t<td><p>16.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>1/8/2014</p></td>\t<td><p>22.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/8/2014</p></td>\t<td><p>18.300,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/11/2014</p></td>\t<td><p>17.300,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/12/2014</p></td>\t<td><p>21.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/12/2014</p></td>\t<td><p>9.800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/1/2015</p></td>\t<td><p>19.300,00</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>TOTAL</b></p></td>\t<td><p><b>251.100,00 </b></p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\"/><p>3.2  Dayane Silva dos Santos (CPF XXX.407.869-XX) , benefici\u00e1ria dos pagamentos realizados indevidamente, Concei\u00e7\u00e3o Abadia de Abreu Mendon\u00e7a (CPF XXX.022.071-XX) , Chefe da Unidade de Or\u00e7amento e Finan\u00e7as da Pr\u00f3-Reitoria de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca dos fatos, Graciela Ines Bolzon de Muniz (CPF XXX.273.759-XX) , Pr\u00f3-Reitora de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Substituta \u00e0 \u00e9poca dos fatos, Julio Cezar Martins (CPF XXX.997.397-XX) , Pr\u00f3-Reitor de Planejamento, Or\u00e7amento e Finan\u00e7as Substituto \u00e0 \u00e9poca dos fatos e Andr\u00e9 Santos de Oliveira (CPF XXX.849.089-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de Diretor de Contabilidade e Finan\u00e7as:</p><p class=\"list_Paragraph\"/><table><tbody><tr>\t<td><p><b>DATA</b></p></td>\t<td><p><b>VALOR (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>14/11/2013</p></td>\t<td><p>7.200,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>7/2/2014</p></td>\t<td><p>4.800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>1/10/2014</p></td>\t<td><p>7.800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>6/10/2014</p></td>\t<td><p>17.300,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>9/4/2015</p></td>\t<td><p>17.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>7/8/2015</p></td>\t<td><p>9.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>17/9/2015</p></td>\t<td><p>9.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>17/11/2015</p></td>\t<td><p>6.650,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/11/2015</p></td>\t<td><p>9.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>9/12/2015</p></td>\t<td><p>9.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/12/2015</p></td>\t<td><p>9.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>11/2/2016</p></td>\t<td><p>9.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>15/4/2016</p></td>\t<td><p>10.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>15/6/2016</p></td>\t<td><p>10.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/8/2016</p></td>\t<td><p>21.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/8/2016</p></td>\t<td><p>10.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/10/2016</p></td>\t<td><p>10.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>TOTAL</b></p></td>\t<td><p><b>180.750,00</b></p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\"/><p>3.3  Dayane Silva dos Santos (CPF XXX.407.869-XX) , benefici\u00e1ria dos pagamentos realizados indevidamente, Concei\u00e7\u00e3o Abadia de Abreu Mendon\u00e7a (CPF XXX.022.071-XX) , Chefe da Unidade de Or\u00e7amento e Finan\u00e7as da Pr\u00f3-Reitoria de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca dos fatos, Graciela Ines Bolzon de Muniz (CPF XXX.273.759-XX) , Pr\u00f3-Reitora de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Substituta \u00e0 \u00e9poca dos fatos, Julio Cezar Martins (CPF XXX.997.397-XX) , Pr\u00f3-Reitor de Planejamento, Or\u00e7amento e Finan\u00e7as Substituto \u00e0 \u00e9poca dos fatos e Josiane de Paula Ribeiro (CPF XXX.125.199-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de Diretora de Contabilidade e Finan\u00e7as:</p><p class=\"list_Paragraph\"/><table><tbody><tr>\t<td><p><b>DATA</b></p></td>\t<td><p><b>VALOR (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>3/3/2015</p></td>\t<td><p>17.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/4/2016</p></td>\t<td><p>10.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/8/2016</p></td>\t<td><p>10.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>TOTAL</b></p></td>\t<td><p><b>38.000,00</b></p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\"/><p>3.4  Dayane Silva dos Santos (CPF XXX.407.869-XX) , benefici\u00e1ria dos pagamentos realizados indevidamente, Concei\u00e7\u00e3o Abadia de Abreu Mendon\u00e7a (CPF XXX.022.071-XX) , Chefe da Unidade de Or\u00e7amento e Finan\u00e7as da Pr\u00f3-Reitoria de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca dos fatos, Graciela Ines Bolzon de Muniz (CPF XXX.273.759-XX) , Pr\u00f3-Reitora de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Substituta \u00e0 \u00e9poca dos fatos e Julio Cezar Martins (CPF XXX.997.397-XX) , Pr\u00f3-Reitor de Planejamento, Or\u00e7amento e Finan\u00e7as Substituto \u00e0 \u00e9poca dos fatos, nas condi\u00e7\u00f5es de Pr\u00f3-Reitor e de Diretor de Contabilidade e Finan\u00e7as:</p><p class=\"list_Paragraph\"/><table><tbody><tr>\t<td><p><b>DATA</b></p></td>\t<td><p><b>VALOR (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>4/5/2015</p></td>\t<td><p>17.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>12/6/2015</p></td>\t<td><p>17.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/9/2015</p></td>\t<td><p>8.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>TOTAL</b></p></td>\t<td><p><b>42.500,00</b></p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\"/><p>3.5  Dayane Silva dos Santos (CPF XXX.407.869-XX) , benefici\u00e1ria dos pagamentos realizados indevidamente, Concei\u00e7\u00e3o Abadia de Abreu Mendon\u00e7a (CPF XXX.022.071-XX) , Chefe da Unidade de Or\u00e7amento e Finan\u00e7as da Pr\u00f3-Reitoria de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca dos fatos, Graciela Ines Bolzon de Muniz (CPF XXX.273.759-XX) , Pr\u00f3-Reitora de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Substituta \u00e0 \u00e9poca dos fatos, Lucia Regina Assump\u00e7\u00e3o Montanhini (CPF XXX.336.059-XX) , Pr\u00f3-Reitora de Planejamento, Or\u00e7amento e Finan\u00e7as \u00e0 \u00e9poca dos fatos e Denise Maria Mansani Wolff (CPF XXX.914.599-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de Diretora de Contabilidade e Finan\u00e7as:</p><p class=\"list_Paragraph\"/><table><tbody><tr>\t<td><p><b>DATA</b></p></td>\t<td><p><b>VALOR (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>17/7/2015</p></td>\t<td><p>17.000,00</p></td></tr></tbody></table><p>3.6  Dayane Silva dos Santos (CPF XXX.407.869-XX) , benefici\u00e1ria dos pagamentos realizados indevidamente, Concei\u00e7\u00e3o Abadia de Abreu Mendon\u00e7a (CPF XXX.022.071-XX) , Chefe da Unidade de Or\u00e7amento e Finan\u00e7as da Pr\u00f3-Reitoria de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca dos fatos, Edilson Sergio Silveira (CPF XXX.231.638-XX) , Pr\u00f3-Reitor de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca dos fatos, Julio Cezar Martins (CPF XXX.997.397-XX) , Pr\u00f3-Reitor de Planejamento, Or\u00e7amento e Finan\u00e7as Substituto \u00e0 \u00e9poca dos fatos e Andr\u00e9 Santos de Oliveira (CPF XXX.849.089-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de Diretor de Contabilidade e Finan\u00e7as:</p><p class=\"list_Paragraph\"/><table><tbody><tr>\t<td><p><b>DATA</b></p></td>\t<td><p><b>VALOR (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>19/8/2015</p></td>\t<td><p>9.500,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\"/><p>3.7  Dayane Silva dos Santos (CPF XXX.407.869-XX) , benefici\u00e1ria dos pagamentos realizados indevidamente, Concei\u00e7\u00e3o Abadia de Abreu Mendon\u00e7a (CPF XXX.022.071-XX) , Chefe da Unidade de Or\u00e7amento e Finan\u00e7as da Pr\u00f3-Reitoria de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca dos fatos, Edilson Sergio Silveira (CPF XXX.231.638-XX) , Pr\u00f3-Reitor de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca dos fatos, Julio Cezar Martins (CPF XXX.997.397-XX) , Pr\u00f3-Reitor de Planejamento, Or\u00e7amento e Finan\u00e7as Substituto \u00e0 \u00e9poca dos fatos e Guiomar Jacobs (CPF XXX.074.209-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de Diretora de Contabilidade e Finan\u00e7as:</p><p class=\"list_Paragraph\"/><table><tbody><tr>\t<td><p><b>DATA</b></p></td>\t<td><p><b>VALOR (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>15/8/2013</p></td>\t<td><p>5.800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>11/2/2014</p></td>\t<td><p>7.800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>TOTAL</b></p></td>\t<td><p><b>13.600,00</b></p></td></tr></tbody></table><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p class=\"list_Paragraph\">Em cumprimento ao Despacho do titular da Secex/PR (pe\u00e7a 62) , foi promovida a cita\u00e7\u00e3o de Dayane Silva dos Santos (Of\u00edcio 436/2017, pe\u00e7a 63) , Concei\u00e7\u00e3o Abadia de Abreu Mendon\u00e7a (Of\u00edcio 437/2017, pe\u00e7a 64) , Edilson Sergio Silveira (Of\u00edcio 439/2017, pe\u00e7a 66 e 864/2017, pe\u00e7a 104) , Graciela In\u00eas Bolzon de Muniz (Of\u00edcio 438/2017, pe\u00e7a 65) , Lucia Regina Assump\u00e7\u00e3o Montanhini (Of\u00edcio 440/2017, pe\u00e7a 67) , J\u00falio Cezar Martins (Of\u00edcio 441/2017, pe\u00e7a 68) , Andr\u00e9 Santos de Oliveira (Of\u00edcio 443/2017, pe\u00e7a 70) , Denise Maria Mansani Wolff (Of\u00edcio 445/2017, pe\u00e7a 72) , Guiomar Jacobs (Of\u00edcio 442/2017, pe\u00e7a 69) , Josiane de Paula Ribeiro (Of\u00edcio 444/2017, pe\u00e7a 71) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Apesar de as Sras. Concei\u00e7\u00e3o Abadia de Abreu Mendon\u00e7a e Dayane Silva dos Santos terem tomado ci\u00eancia dos expedientes que lhes foram encaminhados, conforme atestam os avisos de recebimento (AR) que comp\u00f5e as pe\u00e7as 76 e 80, n\u00e3o atenderam as cita\u00e7\u00f5es e n\u00e3o se manifestaram quanto \u00e0s irregularidades verificadas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Os demais respons\u00e1veis tomaram ci\u00eancia dos of\u00edcios que lhes foram emitidos e apresentaram suas alega\u00e7\u00f5es de defesa conforme documenta\u00e7\u00e3o detalhada no corpo desta instru\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Todavia, antes de adentrar na an\u00e1lise das alega\u00e7\u00f5es de defesa de cada um dos respons\u00e1veis, considerando os recorrentes argumentos, cabe tecer algumas considera\u00e7\u00f5es sobre os processos em tramita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">O processo de fiscaliza\u00e7\u00e3o iniciado por este Tribunal de Contas da Uni\u00e3o desencadeou a opera\u00e7\u00e3o policial denominada de Opera\u00e7\u00e3o <i>Research</i> e a consequente abertura do Inqu\u00e9rito Policial 1655/2016-SR/DPF/PR, da A\u00e7\u00e3o Penal 5011971-98.2017.4.04.7000, na 14\u00aa Vara Federal de Curitiba/PR, e a instaura\u00e7\u00e3o do Processo Administrativo Disciplinar 23075.168465/2016-64 na Universidade Federal do Paran\u00e1. Os supracitados processos est\u00e3o sendo conduzidos e desenvolvidos pelos respectivos \u00f3rg\u00e3os, concomitantemente, dentro das atribui\u00e7\u00f5es e responsabilidades de cada \u00f3rg\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Sobre esse aspecto esclarece-se, desde j\u00e1, que o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o possui jurisdi\u00e7\u00e3o e compet\u00eancia pr\u00f3prias estabelecidas pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal e pela sua Lei Org\u00e2nica (Lei 8.443/92) . Dessa forma, a exist\u00eancia de a\u00e7\u00e3o judicial sobre mesma mat\u00e9ria n\u00e3o obsta o exerc\u00edcio do controle externo, dado o princ\u00edpio da independ\u00eancia das inst\u00e2ncias c\u00edvel, penal e administrativa.  </p><p class=\"list_Paragraph\">Sobre esse tema, o Supremo Tribunal Federal tem apoiado a tese da independ\u00eancia entre as inst\u00e2ncias administrativa e penal (Mandados de Seguran\u00e7a 26.969-DF e 25.880-DF) , no que \u00e9 acompanhado pelo Superior Tribunal de Justi\u00e7a (MS 7080-DF, MS 7138-DF e 7042-DF) , corroborando, por extens\u00e3o, o entendimento esposado por esta Corte de Contas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Nesse sentido s\u00e3o os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3036/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3036/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Marcos Bemquerer; 10.042/2015-TCU - 2\u00aa C\u00e2mara, Rel. Marcos Bemquerer; 7.752/2015-TCU - 1\u00aa C\u00e2mara, Rel. Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro; 7.475/2015-TCU - 1\u00aa C\u00e2mara, Rel. Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro; 7.123/2014-TCU - 1\u00aa C\u00e2mara, Rel. Bruno Dantas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, esclarece-se desde j\u00e1 que n\u00e3o cabe a suspens\u00e3o do presente processo no \u00e2mbito desta Corte em raz\u00e3o da exist\u00eancia, por si s\u00f3, de a\u00e7\u00e3o judicial em curso sobre os fatos objeto de an\u00e1lise pelo TCU. Tal fato n\u00e3o gera rela\u00e7\u00e3o de prejudicialidade a ensejar o sobrestamento dos autos nesta Corte at\u00e9 decis\u00e3o judicial definitiva, por for\u00e7a da independ\u00eancia das inst\u00e2ncias.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Dayane Silva dos Santos</b></p><p class=\"list_Paragraph\">A Sra. Dayane Silva dos Santos, benefici\u00e1ria dos pagamentos irregulares, foi citada por meio do Of\u00edcio 436/2017-TCU/SECEX-PR (pe\u00e7a 63) em raz\u00e3o do recebimento de pagamentos, creditados pela Universidade Federal do Paran\u00e1 (UFPR) , no valor total de R$ 552.450,00, a t\u00edtulo de bolsa aux\u00edlio a pesquisador, bolsa de estudos, bolsa de estudos no pa\u00eds e bolsa de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, dentre outras, conforme relacionado na planilha constante da pe\u00e7a 58, ante a inexist\u00eancia de processos administrativos formalizados para a concess\u00e3o das respectivas bolsas, ante a inexist\u00eancia de evid\u00eancias quanto \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, desenvolvimento de pesquisas, realiza\u00e7\u00e3o de estudos ou de quaisquer outras atividades prestadas \u00e0 UFPR, considerando ainda a inexist\u00eancia de v\u00ednculos profissionais ou estudantis com a UFPR, a incompatibilidade entre o seu grau de instru\u00e7\u00e3o e as bolsas concedidas e a inexist\u00eancia de cadastro de seu curr\u00edculo na Plataforma Lattes, condi\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel para o recebimento de bolsas de estudo e pesquisa.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Argumentos/An\u00e1lise</b></p><p class=\"list_Paragraph\">N\u00e3o obstante a respons\u00e1vel tenha tomado ci\u00eancia do expediente que lhe foi encaminhado, conforme atesta o aviso de recebimento (AR) que comp\u00f5e a pe\u00e7a 80, encaminhado para o endere\u00e7o constante da base CPF da Receita Federal (pe\u00e7a 114) , n\u00e3o atendeu a cita\u00e7\u00e3o e n\u00e3o se manifestou quanto \u00e0s irregularidades apontadas no of\u00edcio anexado \u00e0 pe\u00e7a 63.</p><p class=\"list_Paragraph\">N\u00e3o foram identificados nos autos, tampouco nas alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelos demais respons\u00e1veis, elementos capazes excluir a culpabilidade do respons\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o ao recebimento dos recursos desviados.</p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, mant\u00e9m-se o entendimento pela irregularidade imputada \u00e0 respons\u00e1vel, pela condena\u00e7\u00e3o ao ressarcimento dos recursos desviados nos 65 (sessenta e cinco) processos de pagamento em an\u00e1lise e pela aplica\u00e7\u00e3o da multa constante do art. 57, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Concei\u00e7\u00e3o Abadia de Abreu Mendon\u00e7a</b></p><p class=\"list_Paragraph\">A Sra. Concei\u00e7\u00e3o Abadia de Abreu Mendon\u00e7a, Chefe da Unidade de Or\u00e7amento e Finan\u00e7as da PRPPG \u00e0 \u00e9poca dos fatos, foi citada por meio do Of\u00edcio 437/2017-TCU/SECEX-PR (pe\u00e7a 64) , pelo valor hist\u00f3rico de R$ 552.450,00, em raz\u00e3o de ter dado in\u00edcio aos processos de pagamento mediante a elabora\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o de benefici\u00e1rios de bolsas de aux\u00edlio a pesquisador, bolsas de estudos, bolsas de estudos no pa\u00eds, bolsas de estudo internacional, bolsas s\u00eanior e bolsas de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, dentre outras, nos processos de pagamento relacionados na pe\u00e7a 58, a pessoas sem qualquer v\u00ednculo com a Universidade Federal do Paran\u00e1 (UFPR) , seja como professores, servidores ou alunos, que n\u00e3o possu\u00edam grau de instru\u00e7\u00e3o compat\u00edvel com as bolsas recebidas e que n\u00e3o possu\u00edam curr\u00edculo cadastrado na Plataforma Lattes, condi\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel para o recebimento de bolsas de estudo e pesquisa, agravado ainda pelo fato de que inexistem processos administrativos que autorizassem a realiza\u00e7\u00e3o dos pagamentos, bem como documentos que evidenciassem a realiza\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, desenvolvimento de pesquisas, realiza\u00e7\u00e3o de estudos ou de quaisquer outras atividades prestadas a UFPR.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Argumentos/An\u00e1lise</b></p><p class=\"list_Paragraph\">N\u00e3o obstante a respons\u00e1vel tenha tomado ci\u00eancia do expediente que lhe foi encaminhado, conforme atesta o aviso de recebimento (AR) que comp\u00f5e a pe\u00e7a 76, encaminhado para o endere\u00e7o constante da base CPF da Receita Federal (pe\u00e7a 115) , n\u00e3o atendeu a cita\u00e7\u00e3o e n\u00e3o se manifestou quanto \u00e0s irregularidades apontadas no of\u00edcio anexado \u00e0 pe\u00e7a 64.</p><p class=\"list_Paragraph\">N\u00e3o foram identificados nos autos, tampouco nas alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelos demais respons\u00e1veis, elementos capazes excluir a culpabilidade da servidora. De maneira diversa, todas evid\u00eancias existentes apontam para a conduta dolosa e deliberada da respons\u00e1vel com o intuito de fraudar e desviar os recursos p\u00fablicos em an\u00e1lise.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ademais, em depoimento prestado a Pol\u00edcia Federal (pe\u00e7a 116) , a Sra. Concei\u00e7\u00e3o apresentou detalhes e confessou sua participa\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea, de forma dolosa, na elabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o dos procedimentos fraudulentos que culminaram no desvio de recursos p\u00fablicos da universidade em valores que superaram R$ 7 milh\u00f5es.</p><p class=\"list_Paragraph\">Este TCU j\u00e1 se pronunciou por diversas vezes a respeito da aplica\u00e7\u00e3o da pena de inabilita\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a prevista no art. 60 da Lei 8.443/1992 para os casos em que se constata o dolo ou a m\u00e1-f\u00e9 do servidor p\u00fablico com o objetivo de se desviar bens ou recursos p\u00fablicos:</p><p class=\"list_Paragraph\">A penalidade de inabilita\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a (art. 60 da Lei 8.443/1992) \u00e9 aplicada pelo TCU para irregularidades de gravidade extrema, em situa\u00e7\u00f5es em que se constata o dolo ou a m\u00e1-f\u00e9 do respons\u00e1vel para a produ\u00e7\u00e3o de desvio de bens e valores p\u00fablicos (Boletim de Jurisprud\u00eancia 191/2017 - <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8794/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8794/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Tomada de Contas Especial, Relator Ministro Vital do R\u00eago) .</p><p class=\"list_Paragraph\">A fraude praticada por servidor p\u00fablico no intuito de obter vantagem pecuni\u00e1ria para si \u00e9 conduta grave o suficiente para ensejar a inabilita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal (art. 60 da Lei 8.443/92) (Boletim de Jurisprud\u00eancia 55/2014 - <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2445/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2445/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o, Relator Ministro Benjamin Zymler) ) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, mant\u00e9m-se o entendimento pela irregularidade imputada \u00e0 respons\u00e1vel, pela condena\u00e7\u00e3o ao ressarcimento dos recursos desviados nos 65 (sessenta e cinco) processos de pagamento em an\u00e1lise, pela aplica\u00e7\u00e3o da multa constante do art. 57, da Lei 8.443/1992 e pela aplica\u00e7\u00e3o da pena de inabilita\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Graciela Ines Bolzon de Muniz</b></p><p class=\"list_Paragraph\">A Sra. Graciela Ines Bolzon de Muniz, Pr\u00f3-Reitora de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Substituta \u00e0 \u00e9poca dos fatos, foi citada por meio do Of\u00edcio 438/2017-TCU/SECEX-PR (pe\u00e7a 65) , pelo valor hist\u00f3rico de R$ 529.350,00, em raz\u00e3o de n\u00e3o ter executado e acompanhado o processo de utiliza\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria da Pr\u00f3-Reitoria de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o de forma adequada, permitindo a realiza\u00e7\u00e3o de pagamentos irregulares, mediante a aposi\u00e7\u00e3o de sua assinatura nas rela\u00e7\u00f5es fraudulentas de benefici\u00e1rios, atestando assim a liquida\u00e7\u00e3o da despesa nos processos de pagamento em que atuou, relacionados na pe\u00e7a 58 do processo, beneficiando indevidamente pessoas sem qualquer v\u00ednculo com a Universidade Federal do Paran\u00e1 (UFPR) , seja como professores, servidores ou alunos, que n\u00e3o possu\u00edam grau de instru\u00e7\u00e3o compat\u00edvel com as bolsas recebidas e que n\u00e3o possu\u00edam curr\u00edculo cadastrado na Plataforma Lattes, condi\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel para o recebimento de bolsas de estudo e pesquisa, considerando ainda que os pagamentos irregulares identificados nos anos de 2015 a outubro de 2016 representaram parcela significativa dos recursos geridos no \u00e2mbito da PRPPG, perfazendo cerca de 30% da totalidade de recursos destinados ao pagamento de bolsas naquela Pr\u00f3-Reitoria e que o valor individual das bolsas concedidas irregularmente correspondiam aos maiores valores de bolsas pagas no \u00e2mbito da PRPPG.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Argumentos (pe\u00e7as 93 a 99, 110, 111 e 113) </b></p><p class=\"list_Paragraph\">A respons\u00e1vel apresentou suas alega\u00e7\u00f5es de defesa \u00e0 pe\u00e7a 93 e anexou os demais documentos constantes das pe\u00e7as 94 a 99, bem como alega\u00e7\u00f5es complementares juntadas \u00e0s pe\u00e7as 110, 111 e 113:</p><p class=\"list_Paragraph\">\t- Regimento Interno da Pr\u00f3-Reitoria de Proplan (pe\u00e7a 94) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">\t- Portarias de nomea\u00e7\u00e3o de Concei\u00e7\u00e3o Abadia de Abreu Mendon\u00e7a e relat\u00f3rio de afastamentos de Edilson Silveira, ex-pr\u00f3-reitor da PRPPG (pe\u00e7a 95) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">\t- Relat\u00f3rio de empenhos emitidos pela PRPPG no per\u00edodo de 2013 a 2016 (pe\u00e7a 96) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">\t- Organograma de concess\u00e3o de bolsas e bolas-aux\u00edlio (pe\u00e7a 97) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">\t- Interrogat\u00f3rio de Tania Catapan \u00e0 Pol\u00edcia Federal em 15/2/2017 (pe\u00e7a 98) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">\t- Interrogat\u00f3rio de Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a \u00e0 Pol\u00edcia Federal em 15/2/2017 (pe\u00e7a 99) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">\t- Declara\u00e7\u00f5es emitidas por Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a e Tania Catapan ao longo do per\u00edodo da fiscaliza\u00e7\u00e3o da Secex/PR (pe\u00e7a 110, p. 6-15) ; e processo administrativo disciplinar e a\u00e7\u00e3o de improbidade administrativa promovida pela UFPR em face de Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a, Tania Catapan, dos benefici\u00e1rios dos recursos e de outras pessoas identificadas no inqu\u00e9rito policial (pe\u00e7a 110, p. 16-83) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">\t- Depoimentos prestados no processo administrativo disciplinar da UFPR por Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a (pe\u00e7a 111, p. 4-16) , Andr\u00e9 de Oliveira Santos (pe\u00e7a 113, p. 7-15) , Guiomar Jacobs (pe\u00e7a 113, p. 16-23) e Marcelo Henrique Avila de Matos (pe\u00e7a 123, p. 24-29) .</p><p class=\"list_Paragraph\">A Sra. Graciela apresenta inicialmente dados relacionados \u00e0 estrutura e complexidade da universidade como um todo, seu or\u00e7amento, n\u00famero de servidores e alunos. Na sequ\u00eancia traz informa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas da Pr\u00f3-Reitoria de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o (PRPPG) . Assinala que no per\u00edodo de 2013 a 2016 foram emitidos 9.068 empenhos (pe\u00e7a 96) , os quais poderiam incluir v\u00e1rios benefici\u00e1rios.</p><p class=\"list_Paragraph\">Acrescenta que o total empenhado foi de R$ 115.172.812.28, o que demandaria uma estrutura administrativa complexa, escalonada e com reparti\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias.</p><p class=\"list_Paragraph\"> No tocante \u00e0s compet\u00eancias, registra que foi adotado um modelo de formaliza\u00e7\u00e3o dos procedimentos pela Sra. Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a, servidora respons\u00e1vel pela se\u00e7\u00e3o de controle e execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria desde 2004, que decidia quais os documentos que deveriam estar presentes em cada um dos protocolos.</p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, os processos de pagamento eram autuados com pap\u00e9is que, embora simpl\u00f3rios, eram adequados para transparecer que dispunham de informa\u00e7\u00f5es ver\u00eddicas e fidedignas, capazes de ludibriar aqueles que n\u00e3o possu\u00edam experi\u00eancia burocr\u00e1tico-administrativa.</p><p class=\"list_Paragraph\">Desta forma, atuando na condi\u00e7\u00e3o de substituta do ex-pr\u00f3-reitor em suas aus\u00eancias, assinava empenhos e praticava atos de liquida\u00e7\u00e3o de despesa que dependiam de ato pr\u00e9vio emanado por servidora competente, ocupante de cargo de confian\u00e7a, com atribui\u00e7\u00f5es adequadas \u00e0 tarefa.</p><p class=\"list_Paragraph\">Entende que n\u00e3o teria responsabilidade solid\u00e1ria com Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a, uma vez que n\u00e3o se tratava de equ\u00edvocos comuns, mas de adultera\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es deliberadamente praticadas pela referida servidora, a qual tornava as informa\u00e7\u00f5es parcialmente ver\u00eddicas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, considerando que o ato administrativo precedente foi dolosamente il\u00edcito, praticado com o intuito de enganar o superior hier\u00e1rquico, n\u00e3o haveria equ\u00edvoco do controle interno realizado por Graciela, haja vista que os atos praticados por Concei\u00e7\u00e3o gozavam de presun\u00e7\u00e3o de veracidade e legitimidade, especialmente pelo fato de a servidora ocupar cargo de confian\u00e7a.</p><p class=\"list_Paragraph\">Acrescenta que possu\u00eda plena confian\u00e7a de que os processos que lhe eram encaminhados eram leg\u00edtimos, haja vista a rela\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica que imp\u00f5e aos servidores o dever de ser leal \u00e0s institui\u00e7\u00f5es a que servirem (Lei 8.112/1990, at. 116, inc. II) , bem como o fato de que n\u00e3o haveria nenhum motivo para que desconfiasse da atua\u00e7\u00e3o de Concei\u00e7\u00e3o, considerando a condi\u00e7\u00e3o de normalidade na conduta da servidora por mais de uma d\u00e9cada atuando no cargo de confian\u00e7a.</p><p class=\"list_Paragraph\">Na sequ\u00eancia apresenta aspectos relacionados \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o estrutural da PRPPG regulamentados na Resolu\u00e7\u00e3o 15/91 e supostamente no Regimento Interno da PRPPG (pe\u00e7a 94) . Todavia, ressalta-se, desde j\u00e1, que as transcri\u00e7\u00f5es apresentadas e o Regimento Interno anexado dizem respeito ao Regimento Interno da Proplan e n\u00e3o da PRPPG.</p><p class=\"list_Paragraph\">Com fundamento nos referidos normativos a respons\u00e1vel assevera que n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o do cargo de Vice-Pr\u00f3-Reitor ou Pr\u00f3-Reitor Substituto, uma vez que a substitui\u00e7\u00e3o seria eventual ou espor\u00e1dica, as quais acabaram por se tornar constantes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 concess\u00e3o de bolsas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Adiciona que os processos de concess\u00e3o de bolsa e bolsa-aux\u00edlio l\u00edcitos eram devidamente instru\u00eddos pelo fato de serem deflagrados pelos programas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, mediante requerimentos e documenta\u00e7\u00e3o pertinentes, e ent\u00e3o encaminhados \u00e0 Se\u00e7\u00e3o de Planejamento e Controle Financeiro para a instru\u00e7\u00e3o financeira, momento em que eram praticadas as ilegalidades.</p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, uma vez que as notas de empenho n\u00e3o eram preenchidas com os nomes dos benefici\u00e1rios, mas com outras express\u00f5es, era anexada \u00e0 nota de empenho uma lista de credores (verdadeiros e falsos) e seus respectivos CPFs, documentos que eram ent\u00e3o encaminhados ao Pr\u00f3-Reitor da PRPPG para assinatura. Haja vista a aus\u00eancia reiterada do Pr\u00f3-Reitor, a respons\u00e1vel, com boa-f\u00e9 e confiante no servi\u00e7o prestado por Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a, apunha sua assinatura.</p><p class=\"list_Paragraph\">A seguir apresenta organograma da concess\u00e3o de bolsas e bolsas- aux\u00edlio, anexado tamb\u00e9m \u00e0 pe\u00e7a 97, desde a solicita\u00e7\u00e3o pelos programas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o at\u00e9 o efetivo pagamento no DCF-Proplan, por meio do qual assevera que seria imposs\u00edvel \u00e0 pessoa que assinava os processos de pagamento, na condi\u00e7\u00e3o de pr\u00f3-reitor da PRPPG, exercer um controle procedimental, por tr\u00eas raz\u00f5es b\u00e1sicas:</p><p class=\"list_Paragraph\"> (...) porque o SIAFI n\u00e3o lhe permite o acesso; porque seria impratic\u00e1vel que um Pr\u00f3-Reitor, antes de assinar os atos concessivos das bolsas, revisasse cada um dos nomes e CPF dos credores indevidamente, totalizando, em m\u00e9dia, cerca de 2.000 mil benefici\u00e1rios por m\u00eas; porque n\u00e3o tinha acesso \u00e0s listas originais para contrapor aos nomes das listas finais, pois os sistemas n\u00e3o se comunicavam.</p><p class=\"list_Paragraph\">Considerando os mencionados fatores, afirma que era preponderante a rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a entre os servidores que desempenham suas fun\u00e7\u00f5es mediante rela\u00e7\u00f5es de coordena\u00e7\u00e3o, haja vista que seria descabido que houvesse a revis\u00e3o de todos os atos praticados pelo Setor de Planejamento e Controle Financeiro.</p><p class=\"list_Paragraph\">Acrescenta que nas rela\u00e7\u00f5es de subordina\u00e7\u00e3o da estrutura administrativa, ao se delegar compet\u00eancias \u00e0 servidora, que passa a ocupar cargo de confian\u00e7a, passa-se tamb\u00e9m um \"carimbo\" que atesta a confian\u00e7a da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, que n\u00e3o poderia ser questionada sem fundada desconfian\u00e7a.</p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, a Sra. Graciela entende que n\u00e3o pode ser responsabilizada pelo fato de que a servidora Concei\u00e7\u00e3o gozava de confian\u00e7a leg\u00edtima conferida por atos administrativos de <i>outrem</i> (pe\u00e7a 95) , percebendo vencimento de cargo em comiss\u00e3o por mais de doze anos, e que somente desconfian\u00e7a fundada poderia levar \u00e0 pratica de ato contra Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a.</p><p class=\"list_Paragraph\">Sobre esse aspecto, transcreve trecho do Voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1581/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1581/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, que discorre sobre a culpa<i> in eligendo </i>e a culpa<i> in vigilando</i>.</p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, considera que seria desarrazoado responsabilizar o dirigente m\u00e1ximo da autarquia por atos criminosos dos escal\u00f5es inferiores, cometidos por servidores que sequer estavam sob sua subordina\u00e7\u00e3o e que, ainda que estivessem, os julgados recentes do TCU estariam se pronunciando no sentido da inexist\u00eancia de responsabilidade da chefia por ato de seus subordinados, a exemplo do exposto no Voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1581/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1581/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, que discorre sobre a culpa<i> in eligendo </i>e a culpa<i> in vigilando</i>.</p><p class=\"list_Paragraph\">Adiciona que a respons\u00e1vel n\u00e3o escolheu, nomeou ou manteve Concei\u00e7\u00e3o no cargo em confian\u00e7a que a servidora exercia e que desconhecia os atos ilegais praticados, conforme registrado em depoimento prestado por Concei\u00e7\u00e3o \u00e0 Pol\u00edcia Federal:</p><p class=\"list_Paragraph\"> (...) que Edilson S\u00e9rgio Silveira [ent\u00e3o Pr\u00f3-Reitor] nada sabia a respeito das fraudes, Graciela Ines assinou a maioria dos processos, porque Edilson estava sempre viajando, que ela tamb\u00e9m nada sabia a respeito das fraudes (...) </p><p class=\"list_Paragraph\">Ao final, requer, dentre outros, o sobrestamento do processo, enquanto tramitar o processo criminal (autos 05.2017.4.04.7000 da Justi\u00e7a Federal do Paran\u00e1) .</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>An\u00e1lise</b></p><p class=\"list_Paragraph\">A ex-pr\u00f3-reitora substituta da PRPPG foi citada no presente processo de tomada de contas especial em raz\u00e3o de ter atestado de forma irregular a liquida\u00e7\u00e3o da despesa nos 62 (sessenta e dois) processos financeiros em que foram realizados pagamentos irregulares em favor de Dayane Silva dos Santos, no valor total de R$ 529.350,00, por meio da aposi\u00e7\u00e3o de sua assinatura na rela\u00e7\u00e3o fraudulenta de benefici\u00e1rios elaborada pela chefe da Unidade de Or\u00e7amento e Finan\u00e7as da PRPPG, Sra. Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a.</p><p class=\"list_Paragraph\">Esclarece-se que a respons\u00e1vel n\u00e3o est\u00e1 sendo chamada a responder pelos atos emanados pela chefe da Unidade de Or\u00e7amento e Finan\u00e7as (UOF/PRPPG) , seja por culpa <i>in</i> <i>eligendo </i>ou culpa <i>in vigilando</i>, tampouco infere-se que a ex-pr\u00f3-reitora substituta tenha participado do esquema criminoso implantado na PRPPG, mas sim em raz\u00e3o da conduta descrita no of\u00edcio citat\u00f3rio, acima reproduzida de forma resumida.</p><p class=\"list_Paragraph\">N\u00e3o obstante a Sra. Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a, em seu testemunho \u00e0 Pol\u00edcia Federal (pe\u00e7a 116) , tenha exclu\u00eddo a responsabilidade dolosa da ex-pr\u00f3-reitora substituta na execu\u00e7\u00e3o da fraude, bem como afirmado que a mesma n\u00e3o tinha conhecimento dos desvios de recursos, na mesma linha exposta pela respons\u00e1vel, subsiste a responsabilidade da Sra. Graciela Muniz em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aposi\u00e7\u00e3o do atesto da regular execu\u00e7\u00e3o das despesas, na condi\u00e7\u00e3o de ordenadora de despesas da PRPPG, ato indispens\u00e1vel para a efetiva\u00e7\u00e3o dos pagamentos irregulares.</p><p class=\"list_Paragraph\">A liquida\u00e7\u00e3o da despesa consiste na verifica\u00e7\u00e3o do direito adquirido pelo credor, no presente caso os falsos bolsistas, tendo por base documentos comprobat\u00f3rios do cr\u00e9dito, com o fim de apurar a origem e o objeto do pagamento, a import\u00e2ncia a ser paga e a quem ela deve ser paga a fim de que a obriga\u00e7\u00e3o seja extinguida.</p><p class=\"list_Paragraph\">Desta forma, ainda que a ex-pr\u00f3-reitora n\u00e3o tivesse conhecimento da exist\u00eancia da fraude, lhe competia a responsabilidade por verificar se as despesas estavam aptas a serem liquidadas. Ainda que se considere desarrazoado exigir que a respons\u00e1vel examinasse pormenorizadamente cada documento dos processos de pagamento, por outro lado se considera inconceb\u00edvel que tenha atestado a regular liquida\u00e7\u00e3o da despesa de todos os 215 (duzentos e quinze) processos de pagamento fraudulentos que lhe foram encaminhados no per\u00edodo de 2013 a 2016 sem que realizasse nenhuma verifica\u00e7\u00e3o ou an\u00e1lise quanto aos benefici\u00e1rios, valores concedidos ou documentos existentes. </p><p class=\"list_Paragraph\">Al\u00e9m disso, embora os processos de pagamento fossem fraudulentos, no sentido de que n\u00e3o correspondiam a bolsas de pesquisa regularmente concedidas, n\u00e3o havia documentos forjados dos departamentos, a exemplo de falsifica\u00e7\u00e3o de assinatura de chefe de departamento ou de coordenadores de projeto. Tais documentos simplesmente n\u00e3o constavam dos processos, que se originava na PRPPG e s\u00f3 continha documentos produzidos naquela unidade.</p><p class=\"list_Paragraph\">Frise-se que a atua\u00e7\u00e3o da ex-pr\u00f3-reitora no processo n\u00e3o se tratava de uma mera formalidade. Pelo contr\u00e1rio, ao apor sua assinatura nas 215 (duzentas e quinze) rela\u00e7\u00f5es fraudulentas de benefici\u00e1rios, ao longo de quatro anos, a ex-pr\u00f3-reitora atestava que as despesas indicadas eram regulares e que deveriam ser pagas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ademais, os processos financeiros de pagamento fraudulentos n\u00e3o eram adequados, como justifica a respons\u00e1vel. N\u00e3o havia nos processos qualquer men\u00e7\u00e3o aos v\u00ednculos dos favorecidos com a universidade nem com o projeto, pesquisa ou estudo em desenvolvimento. Tratava-se de apenas tr\u00eas ou quatro folhas: autoriza\u00e7\u00e3o de empenho, controle estimado do saldo do empenho, c\u00f3pia da lista de credores registrada no Siafi e rela\u00e7\u00e3o de benefici\u00e1rios, na qual constava apenas o nome, CPF e os dados banc\u00e1rios dos favorecidos (pe\u00e7a 11, p. 18-60) . </p><p class=\"list_Paragraph\">De forma diversa, um processo financeiro de pagamento regular continha, al\u00e9m dos supracitados documentos, a solicita\u00e7\u00e3o do Chefe do Departamento respons\u00e1vel pelo projeto com diversas informa\u00e7\u00f5es sobre o projeto em desenvolvimento e a rela\u00e7\u00e3o dos bolsistas com a identifica\u00e7\u00e3o de seus v\u00ednculos com a UFPR (pe\u00e7a 11, p. 1-17) .</p><p class=\"list_Paragraph\">N\u00e3o se pode acatar tamb\u00e9m a justificativa de que os atos da Sra. Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a gozavam de presun\u00e7\u00e3o de veracidade e legitimidade e de que os procedimentos adotados na PRPPG j\u00e1 estariam estabelecidos h\u00e1 v\u00e1rios anos. A suposta presun\u00e7\u00e3o n\u00e3o seria absoluta, al\u00e9m de que, no caso sob an\u00e1lise, a verifica\u00e7\u00e3o da regular liquida\u00e7\u00e3o da despesa por servidor diverso daquele que elaborou a rela\u00e7\u00e3o de benefici\u00e1rios e autuou o processo financeiro de pagamento \u00e9 justamente incrementar a efic\u00e1cia dos controles internos por meio da segrega\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es. </p><p class=\"list_Paragraph\">Deste modo, a mera aposi\u00e7\u00e3o da assinatura por parte da respons\u00e1vel, sem jamais ter verificado os elementos necess\u00e1rios \u00e0 regular liquida\u00e7\u00e3o das despesas, possibilitou \u00e0 Chefe da Unidade de Or\u00e7amento e Finan\u00e7as da PRPPG perpetuar a fraude e o desvio de recursos por um per\u00edodo de quase quatro anos. Destaque-se que n\u00e3o se trata de questionar os atos realizados pela servidora subordinada que atuava na fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a de chefe da UOF/PRPPG, mas sim de atuar em conformidade com os normativos que regem os procedimentos relacionados \u00e0 regular execu\u00e7\u00e3o das despesas p\u00fablicas, no presente caso a regular liquida\u00e7\u00e3o das despesas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Efetivou-se na PRPPG uma situa\u00e7\u00e3o em que a qualquer momento a servidora Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a simplesmente elaborava uma rela\u00e7\u00e3o de benefici\u00e1rios, com os nomes que lhe conviesse, nos valores que bem entendesse, e a partir desse momento nenhuma inst\u00e2ncia de controle efetuava qualquer procedimento com vistas a verificar os motivos que embasaram os pagamentos ou a qualidade dos favorecidos.</p><p class=\"list_Paragraph\">Sobre esse aspecto cabe transcrever as palavras da Sra. Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a, conforme trechos do depoimento em que a servidora confessa o crime \u00e0 Policia Federal (pe\u00e7a 116) :</p><p class=\"list_Paragraph\"> (...) que este (Edilson Silveira) nunca questionou a declarante sobre a licitude e a regularidade dos pagamentos; (...) que EDILSON n\u00e3o questionava nada, ele assinava tudo (...) que na Universidade Federal como um todo as coisas s\u00e3o feitas sem fiscaliza\u00e7\u00e3o, sem controle, sem observar regras, de modo que a partir do momento que um pr\u00f3-reitor que ordena despesas assina, estando certo ou errado o objeto, o processo caminha para pagamento; (...) </p><p class=\"list_Paragraph\"> (...) que GRACIELA nunca questionou nenhum dos processos para a declarante por conta dessa rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a; QUE inclusive GRACIELA disponibilizou a senha do sistema or\u00e7ament\u00e1rio da PROPLAN para a declarante solicitar atos or\u00e7ament\u00e1rios; (...) </p><p class=\"list_Paragraph\"> (...) na UFPR em geral quando o Pr\u00f3-Reitor da PRPPG assinava ordenando a despesa, ningu\u00e9m da PROPLAN questionava (...) </p><p class=\"list_Paragraph\"> (...) como os processos vinham assinados pelos Pr\u00f3-Reitores EDILSON SERGIO SILVEIRA ou GRACIELA INES BOLZON MUNIZ, JULIO CEZAR MARTINS n\u00e3o questionava a licitude dos mesmos; (...) </p><p class=\"list_Paragraph\">Al\u00e9m disso, no Voto Condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2530/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2530/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> foi registrado pela Ministra Relatora Ana Arraes que, ao contr\u00e1rio do exposto pelos respons\u00e1veis, a Sra. Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a n\u00e3o poderia gozar de presun\u00e7\u00e3o absoluta de idoneidade, haja vista que h\u00e1 havia sido denunciada, em 2008, por peculato e fraude ao processo licitat\u00f3rio (A\u00e7\u00e3o Penal 500765870.2012.404.7000, 14\u00aa Vara - Justi\u00e7a Federal, Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Paran\u00e1) , do qual foi absolvida em raz\u00e3o da aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o do dolo em fraudar a licita\u00e7\u00e3o e apropriar o material adquirido, e n\u00e3o da negativa de ocorr\u00eancia dos fatos.</p><p class=\"list_Paragraph\">Todavia, se por um lado n\u00e3o h\u00e1 elementos nos autos que possam excluir a responsabilidade da Sra. Graciela Muniz em rela\u00e7\u00e3o ao atesto irregular da liquida\u00e7\u00e3o das despesas nos processos em que atuou, o que possibilitou que a Sra. Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a perpetuasse a fraude e o desvio de recursos por v\u00e1rios anos, por outro lado, n\u00e3o h\u00e1 elementos que indiquem que a respons\u00e1vel tinha conhecimento da fraude, que tenha se beneficiado dos recursos p\u00fablicos desviados ou que tais recursos tenham transitado por sua conta banc\u00e1ria.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ademais, o testemunho da Sra. Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a e os desdobramentos da investiga\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Federal e do processo judicial indicam a exist\u00eancia de um grupo criminoso composto essencialmente pelas servidoras Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a e Tania Marcia Catapan e pela servidora aposentada Maria Aurea Roland e sua filha Gisele Aparecida Roland, sem que houvesse a participa\u00e7\u00e3o efetiva da ex-pr\u00f3-reitora substituta da PRPPG (Den\u00fancia MPF - pe\u00e7a 117) , raz\u00e3o pela qual se entende desarrazoada a condena\u00e7\u00e3o da respons\u00e1vel pelo ressarcimento dos valores desviados.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em situa\u00e7\u00e3o similar enfrentada por este Tribunal, na qual foi constata a neglig\u00eancia do gestor, mas que, todavia, n\u00e3o tinha conhecimento do esquema fraudulento e que da fraude n\u00e3o auferiu benef\u00edcios, considerou-se exagerado responsabiliza-lo pelo dano ao er\u00e1rio:</p><p class=\"list_Paragraph\">Enunciado: A neglig\u00eancia do gestor deve ser abalizada com a possibilidade de antevis\u00e3o do resultado. Se n\u00e3o era do seu conhecimento a exist\u00eancia de esquema fraudulento e se da fraude n\u00e3o auferiu benef\u00edcios, pondera-se exagerada a hip\u00f3tese de responsabiliz\u00e1-lo por ter concorrido culposamente para o dano ao er\u00e1rio, mesmo que a ocorr\u00eancia tenha se dado a partir do uso de sua senha pessoal cedida, de boa-f\u00e9, a outro agente p\u00fablico. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6544/2010/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6544/2010-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Walton Alencar Rodrigues) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Al\u00e9m disso h\u00e1 de ser considerada \u00e0 suposta aus\u00eancia de estrutura adequada e de organiza\u00e7\u00e3o interna para tratar o elevado volume de documentos, bem como a complexidade dos trabalhos realizados na PRPPG, o que poderia tornar invi\u00e1vel o exerc\u00edcio de todas as atribui\u00e7\u00f5es conferidas ao gestor que atuava na condi\u00e7\u00e3o de pr\u00f3-reitor da unidade. Cabe lembrar que o ex-pr\u00f3-reitor titular da PRPPG, Sr. Edilson Silveira, foi condenado ao pagamento de multa de R$ 10.000,00 (dez mil reais) em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no acompanhamento e/ou fiscaliza\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica e da falta de controles institucionais eficientes no \u00e2mbito da PRPPG, o que teria possibilitado a ocorr\u00eancia da fraude sob exame (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2530/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2530/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Conquanto n\u00e3o haja d\u00favidas de que a conduta adotada pela ex-pr\u00f3-reitora seja reprov\u00e1vel, os elementos constantes dos autos, bem como os processos judiciais que correm na justi\u00e7a, demonstram claramente a a\u00e7\u00e3o fraudadora dolosamente praticada por Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a, Tania Catapan e demais integrantes do grupo criminoso. O que evidencia n\u00e3o s\u00f3 o n\u00e3o locupletamento por parte da ex-pr\u00f3-reitora, mas tamb\u00e9m uma a\u00e7\u00e3o premeditada e ardilosa do supracitado grupo a fim de ludibriar os controles.</p><p class=\"list_Paragraph\">Do exposto, mant\u00e9m-se o entendimento pela irregularidade praticada pelo ex-pr\u00f3-reitora substituta da PRPPG no atesto da liquida\u00e7\u00e3o das despesas nos processos de pagamento em an\u00e1lise, em desconformidade com o art. 63, da Lei 4.320/1964, motivo pelo qual se propor\u00e1 a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, II, da Lei 8.443/1992, sem condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito, a qual dever\u00e1 levar em considera\u00e7\u00e3o o fato de que a ex-pr\u00f3-reitora substituta da PRPPG est\u00e1 sendo responsabilizada nesta TCE por ter atestado a liquida\u00e7\u00e3o de despesas de 62 (sessenta e dois) processos financeiros de pagamento, no valor total de R$ 529.350,00, e que \u00e9 respons\u00e1vel pela mesma irregularidade em outros 26 (vinte e seis) processos de tomada de contas especial, haja vista que est\u00e1 sendo responsabilizada por ter atestado a liquida\u00e7\u00e3o de um total de 215 (duzentos e quinze) dos 234 (duzentos e trinta e quatro) processos financeiros de pagamento, no valor total de R$ 6.946.133,10.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Edilson Sergio Silveira</b></p><p class=\"list_Paragraph\">O Sr. Edilson Sergio Silveira, Pr\u00f3-Reitor de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca dos fatos, foi citado por meio dos Of\u00edcios 439 e 864/2017-TCU/SECEX-PR (pe\u00e7as 66 e 104) , pelo valor hist\u00f3rico de R$ 23.100,00, em raz\u00e3o de n\u00e3o ter executado e acompanhado o processo de utiliza\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria da Pr\u00f3-Reitoria de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o de forma adequada, permitindo a realiza\u00e7\u00e3o de pagamentos irregulares, mediante a aposi\u00e7\u00e3o de sua assinatura nas rela\u00e7\u00f5es fraudulentas de benefici\u00e1rios, atestando assim a liquida\u00e7\u00e3o da despesa nos processos de pagamento em que atuou, relacionados na pe\u00e7a 58 do processo, beneficiando indevidamente pessoas sem qualquer v\u00ednculo com a Universidade Federal do Paran\u00e1 (UFPR) , seja como professores, servidores ou alunos, que n\u00e3o possu\u00edam grau de instru\u00e7\u00e3o compat\u00edvel com as bolsas recebidas e que n\u00e3o possu\u00edam curr\u00edculo cadastrado na Plataforma Lattes, condi\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel para o recebimento de bolsas de estudo e pesquisa, considerando ainda que os pagamentos irregulares identificados nos anos de 2015 a outubro de 2016 representaram parcela significativa dos recursos geridos no \u00e2mbito da PRPPG, perfazendo cerca de 30% da totalidade de recursos destinados ao pagamento de bolsas naquela Pr\u00f3-Reitoria e que o valor individual das bolsas concedidas irregularmente correspondiam aos maiores valores de bolsas pagas no \u00e2mbito da PRPPG.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Argumentos (pe\u00e7as 107 a 109) </b></p><p class=\"list_Paragraph\">O respons\u00e1vel apresentou suas alega\u00e7\u00f5es de defesa \u00e0 pe\u00e7a 107, p. 1-46, e demais documentos anexados nas pe\u00e7as 108 e 109:</p><p class=\"list_Paragraph\">\t- Documentos que atestam que Edilson Silveira n\u00e3o atuou em todos os processos de pagamento que lhe foram imputados (pe\u00e7a 107, p. 47-58) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">\t- Curr\u00edculo <i>Lattes</i> do Professor Edilson Silveira (pe\u00e7a 107, p. 59-76) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">\t- Resolu\u00e7\u00e3o UFPR 10/2015-Coplad que estabelece o Regimento Interno e o Organograma da Auditoria Interna da UFPR (pe\u00e7a 107, p. 77-88) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">\t- Relat\u00f3rio 201601667 da Controladoria Geral da Uni\u00e3o no Estado do Paran\u00e1 (pe\u00e7a 107, p. 89-131) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">\t- Of\u00edcios, e-mails e informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddos da rede social <i>Facebook</i> relativos ao per\u00edodo da fiscaliza\u00e7\u00e3o do TCU (pe\u00e7a 107, p. 132-157) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">\t- Den\u00fancia formulada pelos gestores da UFPR \u00e0 Pol\u00edcia Federal em 2/12/2016 (pe\u00e7a 107, p. 158-163 e pe\u00e7a 108, p. 1-137) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">\t- Portaria de instaura\u00e7\u00e3o de processo administrativo disciplinar datado de 16/12/2016 (pe\u00e7a 108, p. 138-139) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">\t- Portarias de exonera\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a exercidas pelas servidoras Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a e Tania Catapan publicada em 7/12/2016 (pe\u00e7a 108, p. 140-141) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">\t- Depoimento da Sra. Concei\u00e7\u00e3o Abadia Abreu Mendon\u00e7a na Pol\u00edcia Federal (pe\u00e7a 108, p. 142-174) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">\t- Declara\u00e7\u00f5es do ex-reitor Zaki Akel Sobrinho (pe\u00e7a 108, p. 175-177) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">\t- Declara\u00e7\u00f5es do reitor Ricardo Marcelo Fonseca (pe\u00e7a 108, p. 178-181) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">\t- Depoimento de Vania Aparecida Vicente, coordenadora geral dos cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, de setembro de 2013 a dezembro de 2016, no \u00e2mbito do Processo Administrativo Disciplinar 23075.168465/2016-64 instaurado pela UFPR (pe\u00e7a 108, p. 182-188 e pe\u00e7a 109, p. 1-5) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">\t- Depoimento de Silvia Kikuchi Igarashi, administradora lotada na Unidade de Or\u00e7amento e Finan\u00e7as da PRPPG, no \u00e2mbito do Processo Administrativo Disciplinar 23075.168465/2016-64 instaurado pela UFPR (pe\u00e7a 109, p. 6-13) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">\t- Depoimento de Claudia Pereira Krueger, coordenadora da Unidade de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Integra\u00e7\u00e3o Acad\u00eamica, de 2008 a 2010, no \u00e2mbito do Processo Administrativo Disciplinar 23075.168465/2016-64 instaurado pela UFPR (pe\u00e7a 109, p. 14-20) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">\t- Depoimento de Sergio Scheer, pr\u00f3-reitor da PRPPG, de janeiro de 2009 a mar\u00e7o de 2013, no \u00e2mbito do Processo Administrativo Disciplinar 23075.168465/2016-64 instaurado pela UFPR (pe\u00e7a 109, p. 21-32) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">\t- Depoimento de Maria de Fatima Montovani, coordenadora da Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Integra\u00e7\u00e3o Acad\u00eamica, de junho de 2010 a maio de 2014, no \u00e2mbito do Processo Administrativo Disciplinar 23075.168465/2016-64 instaurado pela UFPR (pe\u00e7a 109, p. 33-42) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">\t- Depoimento de Mariluci Alves Maftum, coordenadora da unidade de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica (IC) da PRPPG, de abril de 2014 a dezembro de 2016, no \u00e2mbito do Processo Administrativo Disciplinar 23075.168465/2016-64 instaurado pela UFPR (pe\u00e7a 109, p. 43-51) . </p><p class=\"list_Paragraph\">\tEm suas alega\u00e7\u00f5es de defesa o Sr. Edilson Silveira requer inicialmente a exclus\u00e3o de sua responsabilidade sobre o processo financeiro de pagamento denominado \"PAGAMENTO DE BOLSA AUX PESQUISADOR REF. JUL/15, PROC 206637/15-24, PRPPG \", no qual foi autorizado o pagamento de R$ 9.500,00 \u00e0 Sra. Dayane Silva dos Santos. Registra que, embora conste seu nome no processo de pagamento, n\u00e3o assinou a liquida\u00e7\u00e3o desta despesa, a qual teria sido liquidada pela Professora Graciela Muniz, conforme assinatura aposta processo.</p><p class=\"list_Paragraph\">Na sequ\u00eancia o ex-pr\u00f3-reitor da PRPPG apresenta um breve hist\u00f3rico de sua atua\u00e7\u00e3o discente e docente, desde sua gradua\u00e7\u00e3o no curso de f\u00edsica na Unicamp at\u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o de seu P\u00f3s-Doutorado nos Estados Unidos, sua aprova\u00e7\u00e3o em concurso p\u00fablico da UFPR em 1999 e sua vasta produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, conforme evidencia seu curr\u00edculo <i>lattes</i> (pe\u00e7a 107, p. 59-76) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Registra que foi convidado em 2013 pelo ex-reitor Zaki Akel Sobrinho para assumir o cargo de Pr\u00f3-Reitor de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o da UFPR (PRPPG) com a miss\u00e3o de aprimorar os programas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o da universidade, que nas avalia\u00e7\u00f5es da Capes estavam em posi\u00e7\u00e3o inferior aos estados vizinhos do sul e sudeste.</p><p class=\"list_Paragraph\">Tendo em vista esse objetivo, teria realizado uma gest\u00e3o voltada \u00e0 melhoria da qualidade das pesquisas na UFPR, por meio da celebra\u00e7\u00e3o de parcerias com outras institui\u00e7\u00f5es nacionais e internacionais, de modo que viajava com frequ\u00eancia para participar de diversos f\u00f3runs, conselhos e comiss\u00f5es, al\u00e9m de integrar e de exercer fun\u00e7\u00f5es de dire\u00e7\u00e3o e de presid\u00eancia nestes f\u00f3runs, conselhos e comiss\u00f5es. As frequentes viagens que realizava seriam um dos motivos que levaram a pr\u00f3-reitora substituta, Graciela Muniz, a assinar a quase totalidade dos processos de pagamento.</p><p class=\"list_Paragraph\">Assinala que o Relat\u00f3rio da CGU (pe\u00e7a 107, p. 89-131) atesta o \u00eaxito de seu trabalho, haja vista o atingimento da maioria das metas estabelecidas no Plano de Desenvolvimento Institucional, relativas \u00e0 pesquisa e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, bem como os demais avan\u00e7os alcan\u00e7ados.</p><p class=\"list_Paragraph\">Al\u00e9m disso, no que concerne ao controle, registra que a CGU referendou a efici\u00eancia do Sistema de Gest\u00e3o Acad\u00eamica da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o (Siga) , implantado pela PRPPG durante sua gest\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Na sequ\u00eancia passa a tratar da fraude que teria sido engendrada pela servidora Concei\u00e7\u00e3o Abadia de Abreu Mendon\u00e7a, chefe da Se\u00e7\u00e3o de Controle da PRPPG h\u00e1 13 anos, em conluio com a servidora Tania Catapan, secret\u00e1ria da PRPPG e servidora p\u00fabica desde 1976, especialmente com recursos oriundos do Programa de Apoio \u00e0 P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o (Proap) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Registra que os aux\u00edlios financeiros concedidos por meio do Proap, regulamentado pela Portaria Capes 156/2014 (pe\u00e7a 7) , s\u00e3o destinados a apoiar os programas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, propiciando material de consumo, passagens, di\u00e1rias, alimenta\u00e7\u00e3o e outros servi\u00e7os necess\u00e1rios ao desenvolvimento de uma pesquisa e tem valores vari\u00e1veis, de forma diversa das bolsas de estudos concedidas aos alunos matriculados nos programas de p\u00f3s gradua\u00e7\u00e3o <i>stricto sensu</i>, regulamentados pela Resolu\u00e7\u00e3o UFPR 65/09-Cepe (pe\u00e7a 6) , que tem valores fixos.</p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, considera que o fato de o aux\u00edlio a ser pago em dado momento ser superior ao valor de uma bolsa n\u00e3o seria indicativo de fraude, haja vista que o aux\u00edlio financeiro a pesquisador concedido pelo Proap pode superar esse valor, a depender do custo do equipamento a ser adquirido, do valor do livro a ser editado, das despesas necess\u00e1rias \u00e0 participa\u00e7\u00e3o de evento no exterior, etc.</p><p class=\"list_Paragraph\">Na sequ\u00eancia passa a tratar dos procedimentos relacionados \u00e0 concess\u00e3o do aux\u00edlio financeiro. Informa que o processo de concess\u00e3o de aux\u00edlios a pesquisadores inicia com a solicita\u00e7\u00e3o escrita de determinado Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \u00e0 PRPPG. Essa solicita\u00e7\u00e3o daria in\u00edcio a um processo administrativo f\u00edsico. Competia \u00e0 Sra. Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a, na condi\u00e7\u00e3o de Chefe da Se\u00e7\u00e3o de Controle e Execu\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria da PRPPG, cadastrar o destinat\u00e1rio do aux\u00edlio no Siafi.</p><p class=\"list_Paragraph\">Esse processo administrativo seria ent\u00e3o arquivado pelas Sras. Tania Catapan e Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a e autuava-se o processo financeiro, tamb\u00e9m em meio f\u00edsico, com a solicita\u00e7\u00e3o de pagamento (pe\u00e7a 36) . O processo financeiro era ent\u00e3o por ela assinado, remetido ao pr\u00f3-reitor da PRPPG para sua assinatura e, na sequ\u00eancia, encaminhado \u00e0 Proplan para efetiva\u00e7\u00e3o do pagamento.</p><p class=\"list_Paragraph\">Acrescenta que, conforme registrado pela Sra. Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a em seu depoimento \u00e0 Pol\u00edcia Federal (pe\u00e7a 108, p. 142-174) , ela e a servidora Tania Catapan teriam forjado um processo administrativo fraudulento em mar\u00e7o de 2013, tendo como benefici\u00e1rios falsos pesquisadores com curr\u00edculos igualmente falsos, e na sequ\u00eancia dado in\u00edcio ao processo financeiro de pagamento. Uma vez que obtiveram sucesso, reiteraram a fraude m\u00eas a m\u00eas at\u00e9 serem descobertas no final de 2016.</p><p class=\"list_Paragraph\">Na sequ\u00eancia passa a tratar dos fatos ocorridos em decorr\u00eancia do in\u00edcio da auditoria do TCU, bem como de sua atua\u00e7\u00e3o, juntamente com a pr\u00f3-reitora da Proplan, Sra. Lucia Montanhini, e com a chefe da auditoria interna, Sra. Luciane Linczuk, na elucida\u00e7\u00e3o dos fatos apontados pela equipe de auditoria do TCU.</p><p class=\"list_Paragraph\">Registra que, de in\u00edcio, passou a cobrar insistentemente para que a Sra. Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a entregasse a documenta\u00e7\u00e3o solicitada pelo TCU (pe\u00e7a 108, p. 14-18) . Diante da falta de resposta e n\u00e3o tendo tamb\u00e9m encontrado os curr\u00edculos solicitados, solicitou ao setor de inform\u00e1tica informa\u00e7\u00f5es sobre as pessoas relacionadas pelo TCU (pe\u00e7a 108, p. 37-55) , o qual informou que inexistiam refer\u00eancias \u00e0s pessoas relacionadas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Acrescenta que passou ent\u00e3o a buscar os benefici\u00e1rios dos aux\u00edlios no Facebook e identificou a rela\u00e7\u00e3o e amizade de v\u00e1rios benefici\u00e1rios com as servidoras Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a e Tania Catapan (pe\u00e7a 108, p. 56-66) . O passo seguinte tomado pelo Sr. Edilson Silveira juntamente com a Sras. Lucia Montanhini e Luciane Linczuk foi a verifica\u00e7\u00e3o dos valores recebidos pelos benefici\u00e1rios no site do Portal da Transpar\u00eancia desde o ano de 2013, o que teria ampliado o escopo que vinha sendo investigado pelo TCU (2015-2016) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Registra que, diante de todas as provas levantadas, os servidores oficiaram o Reitor da UFPR e no dia seguinte, em 2/12/2016, a documenta\u00e7\u00e3o foi entregue ao Superintendente da Pol\u00edcia Federal (pe\u00e7a 107, p. 158-163 e pe\u00e7a 108, p. 1-137) . Posteriormente, em 5/12/2016, a formula\u00e7\u00e3o da den\u00fancia \u00e0 Pol\u00edcia Federal foi comunicada ao TCU (pe\u00e7a 4) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Na sequ\u00eancia, em 5/12/2016, o Sr. Edilson Silveira teria solicitado \u00e0 Pr\u00f3-Reitoria de Gest\u00e3o de Pessoas a abertura de processo administrativo disciplinar (PAD) contra as servidoras Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a e Tania Catapan, cuja instaura\u00e7\u00e3o se deu em 16/12/2016 (pe\u00e7a 108, p. 138-139) , e em 7/12/2016 as duas servidoras foram exoneradas das fun\u00e7\u00f5es de chefia que exerciam (pe\u00e7a 108, p. 140-141) . </p><p class=\"list_Paragraph\">Sobre os controles assegura que n\u00e3o houve omiss\u00e3o ou falta de controle. Afirma que os controles existiam, mas n\u00e3o foram capazes de detectar a fraude.</p><p class=\"list_Paragraph\">Especificamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 inexist\u00eancia dos processos administrativos de concess\u00e3o do aux\u00edlio, registra que as duas servidoras encarregadas de receber e arquivar tais processos estavam acumpliciadas para lesar o er\u00e1rio. Registra que as \u00fanicas alternativas seriam a exist\u00eancia de um terceiro servidor fiscalizando ambas, o que tamb\u00e9m poderia ser inefetivo ou ainda a participa\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, na qualidade de pr\u00f3-reitor, examinar um a um todos os processos administrativos de concess\u00e3o de bolsas e aux\u00edlio, hip\u00f3tese em que a atividade final\u00edstica da PRPPG ficaria prejudicada.</p><p class=\"list_Paragraph\">Adiciona a sua defesa fotografia do ano de 2012 em que as servidoras Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a e Tania Catapan aparecem com imensa pilha de documentos para serem assinados pelo pr\u00f3-reitor da PRPPG, o que inviabilizaria o exame pormenorizado de cada um desses documentos, raz\u00e3o para a necessidade da segmenta\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es entre os servidores dentro da estrutura hier\u00e1rquica da PRPPG. </p><p class=\"list_Paragraph\">Acrescenta trechos de depoimentos prestados no \u00e2mbito do Processo Administrativo Disciplinar 23075.168465/2016-64 (pe\u00e7a 108, p. 182-188 e pe\u00e7a 109) , instaurado pela UFPR, nos quais os depoentes relatam o elevado volume e a complexidade dos trabalhos realizados na PRPPG, a necessidade de delega\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es e responsabilidades aos subordinados com base na premissa de se confiar nos trabalhos por eles realizados, e a impossibilidade de se verificar e controlar tudo.</p><p class=\"list_Paragraph\">Aduz que ainda que conferisse um a um os processos administrativos, ainda assim a fraude n\u00e3o seria evitada, haja vista que no in\u00edcio os processos administrativos foram forjados e os curr\u00edculos falsificados. Inclusive, mesmo o curr\u00edculo lattes n\u00e3o seria imune a fraudes, j\u00e1 que as informa\u00e7\u00f5es nele inseridas s\u00e3o auto declarat\u00f3rias.</p><p class=\"list_Paragraph\">Argumenta ainda que a cria\u00e7\u00e3o de novas inst\u00e2ncias de controle dificultaria o trabalho daqueles que pretendem praticar uma fraude, por\u00e9m dificilmente iriam impedir completamente a possibilidade de desvios e ainda poderiam trazer consigo a externalidade negativa de inviabilizar o atingimento da finalidade dos aux\u00edlios em raz\u00e3o da demora na sua concess\u00e3o, a exemplo da participa\u00e7\u00e3o em um congresso ou evento.</p><p class=\"list_Paragraph\">Discorda da informa\u00e7\u00e3o registrada na instru\u00e7\u00e3o da Secex/PR acostada \u00e0 pe\u00e7a 51, p. 15, de que os cerca de R$ 7 milh\u00f5es desviados representariam 30% dos recursos destinados ao pagamento de bolsas na PRPPG, argumentando que em entrevista coletiva o atual reitor, Professor Ricardo Marcelo Fonseca consignou que \"de 2013 a 2015, houve movimenta\u00e7\u00e3o de R$ 725 milh\u00f5es em bolsas e aux\u00edlios de pesquisa na universidade e que o montante desviado - R$ 7,3 milh\u00f5es - significa 1% do total\".</p><p class=\"list_Paragraph\">Reafirma que o desvio ocorreu devido ao fato de que as duas servidoras experientes, que ocupavam postos importantes, que conheciam os meandros do sistema e deveriam realizar o controle cometeram um crime. Al\u00e9m disso, acrescenta que a Sra. Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a conhecia o sistema como ningu\u00e9m, pois trabalhava na Se\u00e7\u00e3o de Controle, Or\u00e7amento e Finan\u00e7as da PRPPG desde 1995 e exercia a chefia da se\u00e7\u00e3o desde 2004, passando pelo mandato de tr\u00eas reitores, conforme corroboram trechos dos depoimentos prestados no \u00e2mbito do Processo Administrativo Disciplinar 23075.168465/2016-64 (pe\u00e7a 108, p. 182-188 e pe\u00e7a 109) , nos quais os depoentes acrescentam ainda que jamais evidenciaram erros ou irregularidades nos procedimentos realizados por Concei\u00e7\u00e3o</p><p class=\"list_Paragraph\">Argumenta que a responsabilidade pelas fraudes compete exclusivamente \u00e0s servidoras Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a e Tania Catapan. A primeira por exercer a chefia da unidade respons\u00e1vel pela presta\u00e7\u00e3o de contas e administra\u00e7\u00e3o de programas de aux\u00edlios e a segunda por ter agido como c\u00famplice da primeira, na condi\u00e7\u00e3o de Chefe da Secretaria da PRPPG.</p><p class=\"list_Paragraph\">Quanto \u00e0 sua conduta, assevera que n\u00e3o pode ser responsabilizado por atos dolosos praticados pelas servidoras, pois conforme preceitua o 'Decreto-Lei 200/67, art. 80, \u00a7 2\u00ba, \"o ordenador de despesa, salvo coniv\u00eancia, n\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel por preju\u00edzos causados \u00e0 Fazenda Nacional decorrentes de atos praticados por agente subordinado que exorbitar das ordens recebidas\".</p><p class=\"list_Paragraph\">Discorre sobre o \"princ\u00edpio da confian\u00e7a leg\u00edtima\", incidente no \u00e2mbito das organiza\u00e7\u00f5es, que se destinaria a conferir \u00e0s pessoas a possibilidade (se n\u00e3o o dever) de confiar em que as demais pessoas n\u00e3o cometer\u00e3o atos il\u00edcitos, ou seja, que pautar\u00e3o seus comportamentos conforme as normas jur\u00eddicas, princ\u00edpio que no presente caso atuaria como excludente de tipicidade da imputa\u00e7\u00e3o feita ao respons\u00e1vel, haja vista os depoimentos prestados no procedimento disciplinar da UFPR (pe\u00e7a 108, p. 182-188 e pe\u00e7a 109) que  sustentam que as servidoras gozavam da confian\u00e7a de toda a comunidade acad\u00eamica.   </p><p class=\"list_Paragraph\">Trata tamb\u00e9m do princ\u00edpio da pessoalidade ou intranscend\u00eancia da pena (CF, art. 5\u00ba, XLV) , segundo o qual n\u00e3o poderia ser responsabilizado por atos e crimes praticados exclusivamente por Concei\u00e7\u00e3o e T\u00e2nia.</p><p class=\"list_Paragraph\">Acrescenta que os atos de Concei\u00e7\u00e3o, na condi\u00e7\u00e3o de Chefe da Se\u00e7\u00e3o de Controle e Execu\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria da PRPPG, gozavam de presun\u00e7\u00e3o de veracidade e legitimidade, diante dos quais era l\u00edcito ao ex-pr\u00f3-reitor presumir que os processos financeiros estavam em conformidade com a lei, uma que n\u00e3o existiam ind\u00edcios em sentido diverso.</p><p class=\"list_Paragraph\">Na sequ\u00eancia, apresenta t\u00f3picos jurisprudenciais e legais a respeito da import\u00e2ncia da desconcentra\u00e7\u00e3o administrativa e da impossibilidade de sua responsabiliza\u00e7\u00e3o por atos il\u00edcitos praticados por seus subordinados, inclusive trecho do voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2098/2007/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2098/2007-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> de lavra do Ministro Relator Augusto Nardes.</p><p class=\"list_Paragraph\">Sobre a veda\u00e7\u00e3o \u00e0 responsabilidade objetiva, reafirma que n\u00e3o \u00e9 autor dos atos criminosos, sendo inconceb\u00edvel sua responsabiliza\u00e7\u00e3o por atos praticados por terceiros. Sobre esse aspecto traz decis\u00f5es do Supremo Tribunal Federal e do Superior Tribunal de Justi\u00e7a que se op\u00f5em \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o objetiva de gestores em raz\u00e3o da mera subordina\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica (criminal e de improbidade administrativa) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Acrescenta que a responsabilidade no \u00e2mbito do TCU \u00e9 subjetiva e que a jurisprud\u00eancia exige, para que se possa concluir pela necessidade de apena\u00e7\u00e3o do gestor, a exist\u00eancia da irregularidade, autoria do ato examinado, culpa do agente e grau de culpa do agente. Entende que a irregularidade houve, por\u00e9m a autoria seria exclusiva das servidoras Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a e Tania Catapan e que o ex-pr\u00f3-reitor da PRPPG n\u00e3o teria sido omisso, n\u00e3o podendo ser responsabilizado por pretensa neglig\u00eancia.</p><p class=\"list_Paragraph\">Informa que quando assumiu a fun\u00e7\u00e3o de pr\u00f3-reitor da PRPPG, em abril de 2013, todos os procedimentos administrativos de concess\u00e3o e pagamento de aux\u00edlios estavam estabelecidos h\u00e1 v\u00e1rios anos e cumpriam as Normas de Execu\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria e Financeira da UFPR, de modo que na condi\u00e7\u00e3o de homem m\u00e9dio, n\u00e3o haveria raz\u00e3o plaus\u00edvel para que modificasse os procedimentos. Al\u00e9m disso, entende que se houvesse alguma necessidade de altera\u00e7\u00e3o nos procedimentos os \u00f3rg\u00e3os de controle, a exemplo do TCU, CGU e da pr\u00f3pria Auditoria Interna da Universidade, o teriam alertado.</p><p class=\"list_Paragraph\">Adiciona que a Sra. Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a desempenhava as mesmas atribui\u00e7\u00f5es h\u00e1 vinte anos, sendo dez anos na condi\u00e7\u00e3o de chefe da unidade, n\u00e3o havendo raz\u00e3o objetiva para desconfiar de sua idoneidade ou para substitui-la, conforme corroboram as declara\u00e7\u00f5es apresentadas pelo ex-reitor, Professor Zaki Akel Sobrinho e do atual reitor, Sr. Ricardo Marcelo Fonseca.</p><p class=\"list_Paragraph\">Registra que, n\u00e3o obstante todo o exposto, com o intuito de aprimorar a presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, informatizar os procedimentos e unificar os sistemas, o que reflexamente poderia evitar a ocorr\u00eancia de fraudes, estava em gesta\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da PRPPG a inser\u00e7\u00e3o de novas funcionalidades no Sistema de Gest\u00e3o Acad\u00eamica da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o (Siga) , sendo que uma delas era a inclus\u00e3o de um m\u00f3dulo de execu\u00e7\u00e3o financeira dos investimentos em pesquisa, conforme noticiado em 14/7/2016.</p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, considera um equ\u00edvoco a conclus\u00e3o registrada na matriz de responsabilidades (pe\u00e7a 59) , na coluna culpabilidade, que \"n\u00e3o h\u00e1 no presente momento evid\u00eancias da exist\u00eancia de boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel, sendo razo\u00e1vel que o gestor tivesse adotado conduta diversa\".</p><p class=\"list_Paragraph\">Sobre o tema, registra que a presun\u00e7\u00e3o da boa-f\u00e9 \u00e9 um dos princ\u00edpios basilares do ordenamento jur\u00eddico, sendo uma das vertentes da garantia constitucional da presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia. Sendo assim, n\u00e3o caberia ao servidor demonstrar \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o a boa-f\u00e9 de sua conduta, mas sim a quem acusa desconstruir a presun\u00e7\u00e3o, mediante prova da voluntariedade da conduta e a inten\u00e7\u00e3o efetiva de lesar o er\u00e1rio.</p><p class=\"list_Paragraph\">Refuta ainda a alega\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de neglig\u00eancia no seu comportamento pelo fato de que t\u00e3o logo surgiram os ind\u00edcios de fraude, decorrente da auditoria da Secex/PR, teria autuado prontamente para apurar o crime em toda sua extens\u00e3o reunindo provas de sua autoria e materialidade.</p><p class=\"list_Paragraph\">Registra que em decorr\u00eancia de sua colabora\u00e7\u00e3o com os \u00f3rg\u00e3os de controle o \u00e2mbito de apura\u00e7\u00e3o da fraude foi ampliado para o ano de 2013, foi identificado o envolvimento da Sra. Tania no esquema e se estabeleceu os v\u00ednculos pessoais entre as servidoras e os falsos pesquisadores.</p><p class=\"list_Paragraph\">Acrescenta que uma vez constatado o crime tomou as medidas que lhe cabiam, levou o fato \u00e0 Pol\u00edcia Federal e ao TCU e solicitou a instaura\u00e7\u00e3o de processo administrativo disciplinar e a exonera\u00e7\u00e3o das servidoras de suas fun\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"list_Paragraph\">Sobre esse aspecto traz enunciado colhido da jurisprud\u00eancia do TCU segundo o qual n\u00e3o se poderia atribuir responsabilidade ao gestor por falha procedimental de seus subordinados, cujo saneamento foi promovido pelos respons\u00e1veis t\u00e3o logo tiveram conhecimento da ocorr\u00eancia, o que afasta a incid\u00eancia de multa por culpa in vigilando\" (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3778/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3778/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> - Ministro Walton Alencar Rodrigues) . Acrescenta que no caso vertente sequer se trata de falha procedimental, mas de crime doloso no qual os servidores buscavam ocultar os elementos que pudessem indicar sua pr\u00e1tica.</p><p class=\"list_Paragraph\">Por fim requer, dentre outros, a exclus\u00e3o sum\u00e1ria dos valores referentes ao processo 206637/15-24 imputados ao respons\u00e1vel, o acolhimento das alega\u00e7\u00f5es de defesa e o arquivamento do processo.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>An\u00e1lise</b></p><p class=\"list_Paragraph\">Registre-se inicialmente que o respons\u00e1vel foi ouvido tamb\u00e9m em audi\u00eancia no processo de representa\u00e7\u00e3o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3472620160\" target=\"_blank\">Processo 034.726/2016-0</a> em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no acompanhamento e/ou fiscaliza\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica e da falta de controles institucionais eficientes, o que propiciou a concess\u00e3o e pagamento irregular, sem fundamenta\u00e7\u00e3o legal e comprova\u00e7\u00e3o documental, no \u00e2mbito da Universidade Federal do Paran\u00e1, de bolsas de estudos e pesquisas nos 234 processos relacionados \u00e0 pe\u00e7a 35, com repasses totais de R$ 7.343.333,10 (sete milh\u00f5es, trezentos e quarenta e tr\u00eas mil, trezentos e trinta e tr\u00eas reais e dez centavos) a benefici\u00e1rios sem qualquer v\u00ednculo com a Universidade e que n\u00e3o preenchiam os requisitos exigidos para o recebimento dos recursos.</p><p class=\"list_Paragraph\">Naquele processo de representa\u00e7\u00e3o lhe foi aplicada a multa de R$ 10.000,00 (dez mil reais) em raz\u00e3o da irregularidade descrita na audi\u00eancia supracitada (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2530/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2530/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .</p><p class=\"list_Paragraph\">No presente processo de tomada de contas especial o ex-pr\u00f3-reitor da PRPPG foi citado especificamente em rela\u00e7\u00e3o aos tr\u00eas processos de pagamento concedidos em favor de Dayane Silva dos Santos, em que atestou a liquida\u00e7\u00e3o das despesas por meio da aposi\u00e7\u00e3o de sua assinatura na rela\u00e7\u00e3o fraudulenta de benefici\u00e1rios elaborada pela chefe da Unidade de Or\u00e7amento e Finan\u00e7as da PRPPG, Sra. Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a.</p><p class=\"list_Paragraph\">Acata-se inicialmente o pedido de exclus\u00e3o da responsabilidade do Sr. Edilson em rela\u00e7\u00e3o ao processo financeiro de pagamento intitulado \"PAGAMENTO DE BOLSA AUX PESQUISADOR REF. JUL/15, PROC 206637/15-24, PRPPG \" (pe\u00e7a 107, p. 56-58) , no valor de R$ 9.500,00, haja vista que embora conste seu nome e matr\u00edcula na rela\u00e7\u00e3o de benefici\u00e1rios (pe\u00e7a 107, p. 58) , a assinatura aposta sobre o carimbo do Sr. Edilson, a qual representa o atesto de liquida\u00e7\u00e3o da despesa, pertence \u00e0 ex-pr\u00f3-reitora substituta da PRPPG, Sra. Graciela Ines Bolzon de Muniz.</p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, a responsabilidade do Sr. Edilson Silveira, registrada nos subitens 3.6 e 3.7 da instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 60) , transcrita no item 10 desta instru\u00e7\u00e3o, fica reduzida a dois processos financeiros de pagamento nos seguintes valores:</p><p class=\"list_Paragraph\"/><table><tbody><tr>\t<td><p><b>DATA</b></p></td>\t<td><p><b>VALOR (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>15/8/2013</p></td>\t<td><p>5.800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>11/2/2014</p></td>\t<td><p>7.800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>TOTAL</b></p></td>\t<td><p><b>13.600,00</b></p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">Diversos argumentos apresentados pelo respons\u00e1vel, n\u00e3o relacionados diretamente com a conduta descrita no of\u00edcio citat\u00f3rio, j\u00e1 haviam sido registrados na defesa apresentada no processo de representa\u00e7\u00e3o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3472620160\" target=\"_blank\">Processo 034.726/2016-0</a>, cuja an\u00e1lise realizada pela Secex/PR foi incorporada ao Relat\u00f3rio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2530/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2530/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> e as conclus\u00f5es da Ministra Relatora Ana Arraes registradas no respectivo Voto.</p><p class=\"list_Paragraph\">Na mesma linha j\u00e1 adotada naquela ocasi\u00e3o, de forma resumida, repisam-se os seguintes pontos:</p><p class=\"list_Paragraph\">Assiste raz\u00e3o ao respons\u00e1vel nas alega\u00e7\u00f5es de que, ap\u00f3s tomar conhecimento dos ind\u00edcios de irregularidade identificados pela Secex/PR, agiu no sentido de cobrar da Sra. Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a a disponibiliza\u00e7\u00e3o dos documentos e informa\u00e7\u00f5es requeridas pela equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o, promoveu levantamentos que possibilitaram identificar a rela\u00e7\u00e3o dos falsos benefici\u00e1rios com as Sras. Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a e Tania Catapan, exonerou e instaurou processos administrativos disciplinares contra as duas servidoras, oficiou o Reitor a respeito das irregularidades e entregou a documenta\u00e7\u00e3o pertinente \u00e0 Pol\u00edcia Federal. Frise-se, todavia, que a atua\u00e7\u00e3o dos gestores da UFPR s\u00f3 teve in\u00edcio ap\u00f3s a identifica\u00e7\u00e3o da fraude pela equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o do TCU.</p><p class=\"list_Paragraph\">Todavia, n\u00e3o procede a informa\u00e7\u00e3o de que a amplia\u00e7\u00e3o do escopo da auditoria para o in\u00edcio de 2013 e a participa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Federal tenham sido decorrentes da atua\u00e7\u00e3o dos gestores da UFPR, pois naquele momento a Secex/PR j\u00e1 havia ampliado o escopo e levantado os valores desviados em todo o per\u00edodo de ocorr\u00eancia da fraude (2013 a 2016) , bem como comunicado formalmente a Pol\u00edcia Federal os ind\u00edcios de fraude e de desvios de recursos que estavam ocorrendo na UFPR.</p><p class=\"list_Paragraph\">Com rela\u00e7\u00e3o ao Relat\u00f3rio da CGU (pe\u00e7a 107, p. 89-131) , as conclus\u00f5es emitidas n\u00e3o alteram o entendimento pela irregularidade ou pela culpabilidade do respons\u00e1vel, uma vez que a auditoria da CGU n\u00e3o tratou especificamente e nem emitiu parecer a respeito das ocorr\u00eancias objeto deste processo de TCE. </p><p class=\"list_Paragraph\">A delibera\u00e7\u00e3o segundo a qual o gestor n\u00e3o poderia ser responsabilizado por falha procedimental de seus subordinados que tenha sido saneada logo ap\u00f3s o seu conhecimento (Ac\u00f3rd\u00e3o 3.778/1\u00aa C\u00e2mara) n\u00e3o se aplica a situa\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel nestes autos.</p><p class=\"list_Paragraph\">Naquele processo, tratou-se da responsabiliza\u00e7\u00e3o do diretor-presidente e do diretor-administrativo da Manaus Energia S.A. em decorr\u00eancia da publica\u00e7\u00e3o intempestiva de aditivos contratuais. Os diretores n\u00e3o eram diretamente respons\u00e1veis pela publica\u00e7\u00e3o dos aditivos, n\u00e3o houve preju\u00edzo e a falta de publica\u00e7\u00e3o j\u00e1 havia sido corrigida, tanto que o questionamento ficou restrito \u00e0 intempestividade. Tal entendimento n\u00e3o pode ser extrapolado para os presentes autos, em que h\u00e1 preju\u00edzo quantificado em mais de R$ 7 milh\u00f5es e os pagamentos foram autorizados pelo pr\u00f3-reitor ou sua substituta, como ordenadores de despesa.</p><p class=\"list_Paragraph\">Especificamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 conduta objeto da cita\u00e7\u00e3o neste processo de TCE, cabe destacar que o que se pretende \u00e9 avaliar a culpabilidade do ex-pr\u00f3-reitor em raz\u00e3o do atesto irregular da liquida\u00e7\u00e3o das despesas dos dois processos de pagamento que tiveram como um de seus benefici\u00e1rios a Sra. Dayane Silva dos Santos, no valor total de R$ 13.600,00.</p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, n\u00e3o obstante a Sra. Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a, em seu testemunho \u00e0 Pol\u00edcia Federal (pe\u00e7a 116) , tenha exclu\u00eddo a responsabilidade dolosa do ex-pr\u00f3-reitor na execu\u00e7\u00e3o da fraude, bem como afirmado que o mesmo n\u00e3o tinha conhecimento dos desvios de recursos, na mesma linha exposta pelo respons\u00e1vel, subsiste a responsabilidade do Sr. Edilson Silveira em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aposi\u00e7\u00e3o do atesto da regular execu\u00e7\u00e3o das despesas, na condi\u00e7\u00e3o de ordenador de despesas da PRPPG, ato indispens\u00e1vel para a efetiva\u00e7\u00e3o dos pagamentos irregulares.</p><p class=\"list_Paragraph\">A liquida\u00e7\u00e3o da despesa consiste na verifica\u00e7\u00e3o do direito adquirido pelo credor, no presente caso os falsos bolsistas, tendo por base documentos comprobat\u00f3rios do cr\u00e9dito, com o fim de apurar a origem e o objeto do pagamento, a import\u00e2ncia a ser paga e a quem ela deve ser paga a fim de que a obriga\u00e7\u00e3o seja extinguida.</p><p class=\"list_Paragraph\">Desta forma, ainda que o ex-pr\u00f3-reitor n\u00e3o tivesse conhecimento da exist\u00eancia da fraude, lhe competia a responsabilidade por verificar se as despesas estavam aptas a serem liquidadas. Ainda que se considere desarrazoado exigir que o respons\u00e1vel examinasse pormenorizadamente cada documento dos processos de pagamento, por outro lado n\u00e3o poderia ter atestado a regular liquida\u00e7\u00e3o da despesa de todos os 12 processos de pagamento fraudulentos que lhe foram encaminhados no per\u00edodo de 2013 a 2016 sem que realizasse nenhuma verifica\u00e7\u00e3o ou an\u00e1lise quanto aos benefici\u00e1rios, valores concedidos ou documentos existentes. </p><p class=\"list_Paragraph\">Al\u00e9m disso, embora os processos de pagamento fossem fraudulentos, no sentido de que n\u00e3o correspondiam a bolsas de pesquisa regularmente concedidas, n\u00e3o havia documentos forjados dos departamentos, a exemplo de falsifica\u00e7\u00e3o de assinatura de chefe de departamento ou de coordenadores de projeto. Tais documentos simplesmente n\u00e3o constavam dos processos, que se originava na PRPPG e s\u00f3 continha documentos produzidos naquela unidade.</p><p class=\"list_Paragraph\">Frise-se que a atua\u00e7\u00e3o do ex-pr\u00f3-reitor no processo n\u00e3o se tratava de uma mera formalidade. Pelo contr\u00e1rio, ao apor sua assinatura na rela\u00e7\u00e3o fraudulenta de benefici\u00e1rios o ex-pr\u00f3-reitor atestava que as despesas indicadas eram regulares e que deviam ser pagas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ressalte-se que nos processos financeiros de pagamento fraudulentos n\u00e3o havia qualquer men\u00e7\u00e3o aos v\u00ednculos dos favorecidos com a universidade nem com o projeto, pesquisa ou estudo em desenvolvimento. Tratava-se de apenas tr\u00eas ou quatro folhas: autoriza\u00e7\u00e3o de empenho, controle estimado do saldo do empenho, c\u00f3pia da lista de credores registrada no Siafi e rela\u00e7\u00e3o de benefici\u00e1rios, na qual constava apenas o nome, CPF e os dados banc\u00e1rios dos favorecidos (pe\u00e7a 11, p. 18-60) . De forma diversa, um processo financeiro de pagamento regular continha, al\u00e9m dos referidos documentos, a solicita\u00e7\u00e3o do Chefe do Departamento respons\u00e1vel pelo projeto com diversas informa\u00e7\u00f5es sobre o projeto em desenvolvimento e a rela\u00e7\u00e3o dos bolsistas com a identifica\u00e7\u00e3o de seus v\u00ednculos com a UFPR (pe\u00e7a 11, p. 1-17) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Outrossim, embora possa se considerar que os altos valores pagos n\u00e3o seriam, por si s\u00f3, indicativos de fraude, especialmente pelo fato de os aux\u00edlios financeiros concedidos com recursos do Proap serem destinados \u00e0 outras finalidades que n\u00e3o o pagamento de bolsas (art. 7\u00ba da Portaria Capes 156/2014 - pe\u00e7a 7) , as quais teriam valores vari\u00e1veis. Por outro lado, pela natureza dessas despesas, os pagamentos deveriam ser espor\u00e1dicos e dificilmente teriam valores arredondados, diferentemente do que ocorria nos pagamentos fraudulentos efetivados na PRPPG/UFPR. Al\u00e9m disso, o fato de os valores serem mais elevados que o valor mensal de uma bolsa refor\u00e7a a necessidade de exist\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es adicionais ao processo financeiro para minimamente indicar ao ordenador de despesa a regularidade das despesas que estaria autorizando.</p><p class=\"list_Paragraph\">N\u00e3o se pode acatar tamb\u00e9m a justificativa de que os atos da Sra. Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a gozavam de legitimidade e idoneidade e de que os procedimentos adotados na PRPPG j\u00e1 estariam estabelecidos h\u00e1 v\u00e1rios anos. No caso da UFPR, a verifica\u00e7\u00e3o da regular liquida\u00e7\u00e3o da despesa por servidor diverso daquele que elaborou a rela\u00e7\u00e3o de benefici\u00e1rios e autuou o processo financeiro de pagamento \u00e9 justamente incrementar a efic\u00e1cia dos controles internos por meio da segrega\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es. A mera aposi\u00e7\u00e3o da assinatura por parte do respons\u00e1vel, sem jamais ter verificado os elementos necess\u00e1rios \u00e0 regular liquida\u00e7\u00e3o das despesas, possibilitou \u00e0 Chefe da Unidade de Or\u00e7amento e Finan\u00e7as da PRPPG perpetuar a fraude e o desvio de recursos por um per\u00edodo de quase quatro anos.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ou seja, efetivou-se uma situa\u00e7\u00e3o em que a qualquer momento a servidora Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a simplesmente elaborava uma rela\u00e7\u00e3o de benefici\u00e1rios, com os nomes que lhe conviesse, nos valores que bem entendesse, e a partir desse momento nenhuma inst\u00e2ncia de controle efetuava qualquer procedimento com vistas a verificar os motivos que embasaram os pagamentos ou a qualidade dos favorecidos.</p><p class=\"list_Paragraph\">Sobre esse aspecto cabe transcrever as palavras da Sra. Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a, conforme trechos do depoimento em que a servidora confessa o crime \u00e0 Policia Federal (pe\u00e7a 116) :</p><p class=\"list_Paragraph\"> (...) que este (Edilson Silveira) nunca questionou a declarante sobre a licitude e a regularidade dos pagamentos; (...) que EDILSON n\u00e3o questionava nada, ele assinava tudo (...) que na Universidade Federal como um todo as coisas s\u00e3o feitas sem fiscaliza\u00e7\u00e3o, sem controle, sem observar regras, de modo que a partir do momento que um pr\u00f3-reitor que ordena despesas assina, estando certo ou errado o objeto, o processo caminha para pagamento; (...) </p><p class=\"list_Paragraph\"> (...) que GRACIELA nunca questionou nenhum dos processos para a declarante por conta dessa rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a; QUE inclusive GRACIELA disponibilizou a senha do sistema or\u00e7ament\u00e1rio da PROPLAN para a declarante solicitar atos or\u00e7ament\u00e1rios; (...) </p><p class=\"list_Paragraph\"> (...) na UFPR em geral quando o Pr\u00f3-Reitor da PRPPG assinava ordenando a despesa, ningu\u00e9m da PROPLAN questionava (...) </p><p class=\"list_Paragraph\"> (...) como os processos vinham assinados pelos Pr\u00f3-Reitores EDILSON SERGIO SILVEIRA ou GRACIELA INES BOLZON MUNIZ, JULIO CEZAR MARTINS n\u00e3o questionava a licitude dos mesmos; (...) </p><p class=\"list_Paragraph\">Al\u00e9m disso, no Voto Condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2530/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2530/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> foi registrado pela Ministra Relatora Ana Arraes que ao contr\u00e1rio do exposto pelos respons\u00e1veis, a Sra. Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a n\u00e3o poderia gozar de presun\u00e7\u00e3o absoluta de idoneidade, haja vista que h\u00e1 havia sido denunciada, em 2008, por peculato e fraude ao processo licitat\u00f3rio (A\u00e7\u00e3o Penal 500765870.2012.404.7000, 14\u00aa Vara - Justi\u00e7a Federal, Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Paran\u00e1) , do qual foi absolvida em raz\u00e3o da aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o do dolo em fraudar a licita\u00e7\u00e3o e apropriar o material adquirido, e n\u00e3o da negativa de ocorr\u00eancia dos fatos.</p><p class=\"list_Paragraph\">Todavia, se por um lado n\u00e3o h\u00e1 elementos nos autos que possam excluir a responsabilidade do Sr. Edilson Silveira em rela\u00e7\u00e3o ao atesto irregular da liquida\u00e7\u00e3o das despesas nos processos em que atuou, o que possibilitou que a Sra. Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a perpetuasse a fraude e o desvio de recursos por v\u00e1rios anos, por outro lado, n\u00e3o h\u00e1 elementos que indiquem que o respons\u00e1vel tinha conhecimento da fraude, que tenha se beneficiado dos recursos p\u00fablicos desviados ou que tais recursos tenham transitado por sua conta banc\u00e1ria.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ademais, o testemunho da Sra. Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a, bem como os desdobramentos da investiga\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Federal e do processo judicial, indicam a exist\u00eancia de um grupo criminoso composto essencialmente pelas servidoras Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a e Tania Marcia Catapan e pela servidora aposentada Maria Aurea Roland e sua filha Gisele Aparecida Roland, sem que houvesse a participa\u00e7\u00e3o efetiva do ex-pr\u00f3-reitor da PRPPG (Den\u00fancia MPF - pe\u00e7a 117) , raz\u00e3o pela qual se entende desarrazoada a condena\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel pelo ressarcimento dos valores desviados.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em situa\u00e7\u00e3o similar enfrentada por este Tribunal, na qual foi constata a neglig\u00eancia do gestor, mas que, todavia, n\u00e3o tinha conhecimento do esquema fraudulento e que da fraude n\u00e3o auferiu benef\u00edcios, considerou-se exagerado responsabiliza-lo pelo dano ao er\u00e1rio:</p><p class=\"list_Paragraph\">Enunciado: A neglig\u00eancia do gestor deve ser abalizada com a possibilidade de antevis\u00e3o do resultado. Se n\u00e3o era do seu conhecimento a exist\u00eancia de esquema fraudulento e se da fraude n\u00e3o auferiu benef\u00edcios, pondera-se exagerada a hip\u00f3tese de responsabiliz\u00e1-lo por ter concorrido culposamente para o dano ao er\u00e1rio, mesmo que a ocorr\u00eancia tenha se dado a partir do uso de sua senha pessoal cedida, de boa-f\u00e9, a outro agente p\u00fablico. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6544/2010/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6544/2010-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Walton Alencar Rodrigues) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Pesa tamb\u00e9m a favor do respons\u00e1vel o fato de que ap\u00f3s tomar conhecimento das irregularidades identificadas pela equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o da Secex/PR, tomou provid\u00eancias com vistas a auxiliar a obten\u00e7\u00e3o de documentos solicitados pela equipe de auditoria, a aprofundar a identifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis e dos beneficiados pela fraude e a levar ao conhecimento da autoridade policial a irregularidade identificada, n\u00e3o obstante a PF j\u00e1 estivesse atuando conjuntamente com a equipe do TCU.</p><p class=\"list_Paragraph\">Al\u00e9m disso h\u00e1 de ser considerada \u00e0 suposta aus\u00eancia de estrutura adequada e de organiza\u00e7\u00e3o interna para tratar o elevado volume de documentos, bem como a complexidade dos trabalhos realizados na PRPPG, o que poderia tornar invi\u00e1vel o exerc\u00edcio de todas as atribui\u00e7\u00f5es conferidas ao gestor que atuava na condi\u00e7\u00e3o de pr\u00f3-reitor da unidade. N\u00e3o obstante a gest\u00e3o da PRPPG competisse ao titular da pr\u00f3-reitoria, cabe relembrar que o ex-pr\u00f3-reitor j\u00e1 foi apenado no valor de R$ 10.000,00 (dez mil reais) em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no acompanhamento e/ou fiscaliza\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica e da falta de controles institucionais eficientes no \u00e2mbito da PRPPG, o que teria possibilitado a ocorr\u00eancia da fraude sob exame (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2530/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2530/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Conquanto n\u00e3o haja d\u00favidas de que a conduta adotada pelo ex-pr\u00f3-reitor seja reprov\u00e1vel, os elementos constantes dos autos, bem como os processos judiciais que correm na justi\u00e7a, demonstram claramente a a\u00e7\u00e3o fraudadora dolosamente praticada por Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a, Tania Catapan e demais integrantes do grupo criminoso. O que evidencia n\u00e3o s\u00f3 o n\u00e3o locupletamento por parte do ex-pr\u00f3-reitor, mas tamb\u00e9m uma a\u00e7\u00e3o premeditada e ardilosa do supracitado grupo a fim de ludibriar os controles.</p><p class=\"list_Paragraph\">Do exposto, mant\u00e9m-se o entendimento pela irregularidade praticada pelo ex-pr\u00f3-reitor da PRPPG no atesto da liquida\u00e7\u00e3o das despesas nos processos de pagamento em an\u00e1lise, em desconformidade com o art. 63, da Lei 4.320/1964, motivo pelo qual se propor\u00e1 a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, II, da Lei 8.443/1992, sem condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito, a qual poder\u00e1 levar em considera\u00e7\u00e3o a pena j\u00e1 aplicada no subitem 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2530/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2530/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o fato de que o ex-pr\u00f3-reitor da PRPPG est\u00e1 sendo responsabilizado nesta TCE por ter atestado a liquida\u00e7\u00e3o de despesas de dois  processos financeiros de pagamento, no valor total de R$ 13.600,00, e que \u00e9 respons\u00e1vel efetivamente em outros 16 (dezesseis) processos de tomada de contas especial, haja vista que atestou a liquida\u00e7\u00e3o de um total de 12 (doze) dos 234 (duzentos e trinta e quatro) processos financeiros de pagamento, no valor total de R$ 216.500,00.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Diretores do Departamento de Finan\u00e7as e Controle (DCF/Proplan) </b></p><p class=\"list_Paragraph\">Considerando que os servidores que atuaram na condi\u00e7\u00e3o de diretores do DCF foram citados em raz\u00e3o da mesma conduta, divergindo somente em rela\u00e7\u00e3o aos processos financeiro em que atuaram e ao valor do d\u00e9bito, bem como a similaridade das informa\u00e7\u00f5es apresentadas pelos servidores, as quais em geral eram praticamente id\u00eanticas, salvo poucas informa\u00e7\u00f5es adicionais apresentadas individualmente, seus argumentos e as an\u00e1lises das alega\u00e7\u00f5es de defesa ser\u00e3o agrupadas e sintetizadas em conjunto neste t\u00f3pico.</p><p class=\"list_Paragraph\">Os servidores, na condi\u00e7\u00e3o de diretores DCF/Proplan, foram citados em raz\u00e3o do atesto registrado nos processos de pagamento irregulares, relacionados na pe\u00e7a 58 do processo, destinados a bolsas de aux\u00edlio a pesquisadores, bolsas de estudos, bolsas de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, dentre outras, a pessoas sem qualquer v\u00ednculo com a UFPR, seja como professores, servidores ou alunos, que n\u00e3o possu\u00edam grau de instru\u00e7\u00e3o compat\u00edvel com as bolsas recebidas e que n\u00e3o possu\u00edam curr\u00edculo cadastrado na Plataforma Lattes, declarando que os processos foram devidamente examinados quanto aos aspectos formais e legais, em rela\u00e7\u00e3o aos est\u00e1gios de Empenho e Liquida\u00e7\u00e3o de Despesa, estando em condi\u00e7\u00f5es de prosseguir, n\u00e3o obstante os mesmos n\u00e3o dispusessem de elementos m\u00ednimos que possibilitassem a regular liquida\u00e7\u00e3o da despesa, tais como o contrato, ajuste ou acordo firmado, comprova\u00e7\u00e3o do desenvolvimento ou da realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas, estudos ou servi\u00e7os executados, de forma que n\u00e3o era poss\u00edvel apurar a veracidade da origem, do objeto e do montante a ser pago, bem como do direito adquirido pelos credores relacionados, em desconformidade com as Normas de Execu\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria e Financeira da Universidade Federal do Paran\u00e1 (N.E.O.F) .</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Guiomar Jacobs</b></p><p class=\"list_Paragraph\">A Sra. Guiomar Jacobs foi citada por meio do Of\u00edcio 442/2017-TCU/SECEX-PR (pe\u00e7a 69) , pelo valor hist\u00f3rico de R$ 264.700,00, pela atua\u00e7\u00e3o, na condi\u00e7\u00e3o de diretora do DCF/Proplan, em 33 (trinta e tr\u00eas) dos 65 (sessenta e cinco) processos financeiros de pagamento concedidos \u00e0 Sra. Dayane Silva dos Santos.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Andre Santos de Oliveira</b></p><p class=\"list_Paragraph\">O Sr. Andre Santos de Oliveira foi citado por meio do Of\u00edcio 443/2017-TCU/SECEX-PR (pe\u00e7a 70) , pelo valor hist\u00f3rico de R$ 190.250,00, pela atua\u00e7\u00e3o, na condi\u00e7\u00e3o de diretor do DCF/Proplan, em 21 (vinte e um) dos 65 (sessenta e cinco) processos financeiros de pagamento concedidos \u00e0 Sra. Dayane Silva dos Santos.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Josiane de Paula Ribeiro</b></p><p class=\"list_Paragraph\">A Sra. Josiane de Paula Ribeiro foi citada por meio do Of\u00edcio 444/2017-TCU/SECEX-PR (pe\u00e7a 71) , pelo valor hist\u00f3rico de R$ 38.000,00, pela atua\u00e7\u00e3o, na condi\u00e7\u00e3o de diretora do DCF/Proplan, em quatro dos 65 (sessenta e cinco) processos financeiros de pagamento concedidos \u00e0 Sra. Dayane Silva dos Santos.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Denise Maria Mansani Wolff</b></p><p class=\"list_Paragraph\">A Sra. Denise Maria Mansani Wolff foi citada por meio do Of\u00edcio 445/2017-TCU/SECEX-PR (pe\u00e7a 72) , pelo valor hist\u00f3rico de R$ 17.000,00, pela atua\u00e7\u00e3o, na condi\u00e7\u00e3o de diretora do DCF/Proplan, em dois dos 65 (sessenta e cinco) processos financeiros de pagamento concedidos \u00e0 Sra. Dayane Silva dos Santos.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Julio Cezar Martins</b></p><p class=\"list_Paragraph\">O Sr. Julio Cezar Martins, Pr\u00f3-Reitor de Planejamento, Or\u00e7amento e Finan\u00e7as Substituto \u00e0 \u00e9poca dos fatos, foi citado por meio do Of\u00edcio 441/2017-TCU/SECEX-PR (pe\u00e7a 68) , pelo valor hist\u00f3rico total de R$ 535.450,00, sendo que, em raz\u00e3o da conduta supracitada, pelo valor de R$ 42.500,00, especificado no subitem 3.4 da instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 60) , pela atua\u00e7\u00e3o, na condi\u00e7\u00e3o de diretor do DCF/Proplan, em cinco processos financeiros de pagamento concedidos \u00e0 Sra. Dayane Silva dos Santos.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Argumentos</b></p><p class=\"list_Paragraph\">O Sr. Andre Santos de Oliveira apresentou suas alega\u00e7\u00f5es de defesa \u00e0 pe\u00e7a 83, a Sra. Josiane de Paula Ribeiro \u00e0 pe\u00e7a 90, o Sr. Julio Cezar Martins \u00e0 pe\u00e7a 81, a Sra. Denise Maria Mansani Wolff \u00e0 pe\u00e7a 92 e a Sra. Guiomar Jacobs \u00e0 pe\u00e7a 84.</p><p class=\"list_Paragraph\">O Sr. Julio Cezar Martins foi tamb\u00e9m citado, na condi\u00e7\u00e3o de Pr\u00f3-Reitor de Planejamento, Or\u00e7amento e Finan\u00e7as Substituto, pela autoriza\u00e7\u00e3o dos pagamentos irregulares, no valor de R$ 535.450,00, os quais englobam o valor de R$ 42.500,00, haja vista que nestes cinco processos o servidor atuou tanto como diretor do DCF quanto como pr\u00f3-reitor da Proplan. A conduta caracterizada pela autoriza\u00e7\u00e3o dos pagamentos irregulares ser\u00e1 analisada neste processo em t\u00f3pico subsequente.</p><p class=\"list_Paragraph\">Foi registrado pelos respons\u00e1veis que o DCF/Proplan n\u00e3o possui compet\u00eancia legal para fiscalizar requisitos acad\u00eamicos dos projetos educacionais desenvolvidos pela PRPPG e que de acordo com as Normas de Execu\u00e7\u00e3o Or\u00e7amentaria e Financeira  (NEOF) a miss\u00e3o da Proplan n\u00e3o lhe permite fiscalizar crit\u00e9rios e assuntos de escopo acad\u00eamico, a exemplo do destino das bolsas de estudos, limitando sua compet\u00eancia a contabiliza\u00e7\u00e3o dos pagamentos empenhados e liquidados pela PRPPG e demais pr\u00f3-reitorias, uma vez que se tratam de unidades administrativas independentes que se reportam diretamente \u00e0 Reitoria, com autonomia para gerir seus or\u00e7amentos.</p><p class=\"list_Paragraph\">Apresentam tamb\u00e9m a defini\u00e7\u00e3o de diversos conceitos retirados da IN 10/1991, do Departamento do Tesouro Nacional (Manual de Despesas da Uni\u00e3o) e explana\u00e7\u00f5es sobre conceitos relacionados \u00e0 despesa p\u00fablica, suas etapas e seus est\u00e1gios e reafirmam, no tocante a liquida\u00e7\u00e3o das despesas, que os servidores lotados no DCF n\u00e3o detinham qualquer gerenciamento sobre as despesas da PRPPG, uma vez que os atos de verifica\u00e7\u00e3o e confer\u00eancia, bem como o reconhecimento das despesas eram obriga\u00e7\u00f5es daquela pr\u00f3-reitoria, n\u00e3o havendo permiss\u00e3o legal para que a Proplan/DCF exorbitasse de sua compet\u00eancia.</p><p class=\"list_Paragraph\">Registram que o sistema de gest\u00e3o adotado pela UFPR ocorre por descentraliza\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos or\u00e7ament\u00e1rios e que as unidades administrativas (pr\u00f3-reitorias) efetuam a movimenta\u00e7\u00e3o de sua parte do or\u00e7amento, mantidas as classifica\u00e7\u00f5es institucional, funcional, program\u00e1tica e econ\u00f4mica, para que possam executar, independentemente, as despesas or\u00e7ament\u00e1rias, cabendo \u00e0 Proplan/DCF a compatibiliza\u00e7\u00e3o do fluxo de pagamentos com o fluxo dos recebimentos, visando o ajuste das despesas fixadas \u00e0s novas proje\u00e7\u00f5es de resultados, naquilo que se denomina programa\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ou seja, a natureza jur\u00eddica do DCF/Proplan seria voltada para a contabiliza\u00e7\u00e3o dos recursos destinados em or\u00e7amento para todas as unidades administrativas da UFPR, sem que pudessem intervir nas decis\u00f5es da PRPPG, tampouco fiscalizar crit\u00e9rios acad\u00eamicos para concess\u00e3o de benef\u00edcios e vantagens daquela pr\u00f3-reitoria.</p><p class=\"list_Paragraph\">Defendem que seria il\u00edcito imputar aos servidores lotados no DCF o ressarcimento por valores malversados por autoridades respons\u00e1veis pela PRPPG, considerando que o TCU teria conhecimento de quem seriam os respons\u00e1veis e seus n\u00edveis de compet\u00eancia na universidade, conforme rol de respons\u00e1veis cadastrado no Siafi, nos termos do art. 2\u00ba, caput, da Lei Org\u00e2nica do TCU e art. 190, do Regimento Interno do TCU, cuja abrang\u00eancia se restringiria, <i>a priori</i>, aos dirigentes m\u00e1ximos das unidades jurisdicionadas, dentre outros respons\u00e1veis por ato de gest\u00e3o que possa causar impacto na economicidade, efici\u00eancia e efic\u00e1cia da gest\u00e3o da unidade, conforme art. 10 da IN TCU 63/2010.</p><p class=\"list_Paragraph\">Transcrevem as responsabilidades da Proplan e do DCF registradas no s\u00edtio www.proplan.ufpr.br/portal/sobre-a-proplan, refor\u00e7ando que a Proplan n\u00e3o \u00e9 a unidade ordenadora das despesas efetuadas pela PRPPG, a qual agiria com independ\u00eancia financeira e administrativa.</p><p class=\"list_Paragraph\">Apresentam tamb\u00e9m transcri\u00e7\u00e3o dos itens da NEOF que descrevem os itens que dever\u00e3o constar dos processos de pagamento de bolsas (pe\u00e7a 34, p. 45 e 52) :</p><p class=\"list_Paragraph\">Das Bolsas</p><p class=\"list_Paragraph\">Al\u00e9m dos itens 11.12 ao 11.14, todos os processos de bolsas dever\u00e3o conter:</p><p class=\"list_Paragraph\">11.71 - Rela\u00e7\u00e3o nominal dos bolsistas, com os valores a serem pagos e o <b>m\u00eas de compet\u00eancia</b>;</p><p class=\"list_Paragraph\">11.72 - Duas (2) vias da Rela\u00e7\u00e3o com assinatura do Ordenador de Despesas;</p><p class=\"list_Paragraph\">11.73 - O n\u00ba da LC (Lista de Credores) do SIAFI, na Capa do Processo.</p><p class=\"list_Paragraph\">I. A LC s\u00f3 ser\u00e1 necess\u00e1ria quando houver mais de 1 (um) bolsista no processo.</p><p class=\"list_Paragraph\">Os itens 11.12 a 11.14:</p><p class=\"list_Paragraph\">Dos processos em Geral</p><p class=\"list_Paragraph\">Todos os processos dever\u00e3o conter:</p><p class=\"list_Paragraph\">11.12 - Solicita\u00e7\u00e3o de compra/servi\u00e7o do interessado ao Setor/Departamento;</p><p class=\"list_Paragraph\">11.13 - Pedido de material/servi\u00e7o, com informa\u00e7\u00e3o sobre a disponibilidade de recursos (Fonte de Recursos, Programa de Trabalho, Natureza da Despesa) , assinada pelo Or\u00e7ament\u00e1rio respons\u00e1vel do Setor e pelo respectivo Ordenador de Despesas.</p><p class=\"list_Paragraph\">11.14 - Autoriza\u00e7\u00e3o de Empenho (AE) , assinada pelo Or\u00e7ament\u00e1rio respons\u00e1vel do Setor e pelo respectivo Ordenador de Despesas.</p><p class=\"list_Paragraph\"> (...) </p><p class=\"list_Paragraph\">Reafirmam assim que a verifica\u00e7\u00e3o dos processos financeiros de pagamento realizada pelo DCF/Proplan \u00e9 limitada, restringindo-se \u00e0 an\u00e1lise de documenta\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil e financeira, em momento posterior ao atesto e \u00e0 liquida\u00e7\u00e3o da despesa pelo pr\u00f3-reitor da PRPPG, n\u00e3o havendo permiss\u00e3o legal para que os servidores do DCF fiscalizassem curr\u00edculos e crit\u00e9rios acad\u00eamicos para concess\u00e3o de benef\u00edcios educacionais.</p><p class=\"list_Paragraph\">Adicionam que os processos de pagamento enviados pela PRPPG eram simpl\u00edssimos, contendo de duas a tr\u00eas folhas, sendo de compet\u00eancia do DCF apenas conferir dados e autorizar o cr\u00e9dito ou o pagamento pela Tesouraria.</p><p class=\"list_Paragraph\">Alegam que uma vez liquidada a despesa pelo ordenador de despesas da PRPPG, tinham o dever funcional de atestar o cumprimento dos termos contratuais, ajustes e contratos, n\u00e3o podendo impedir o curso dos processos sob sua responsabilidade, haja vista que as despesas haviam sido empenhadas e liquidadas pela PRPPG, de forma que haveria apar\u00eancia de legalidade aos processos, cabendo aos respons\u00e1veis apenas dar tratamento aos aspectos cont\u00e1beis e financeiros.</p><p class=\"list_Paragraph\">Nesse aspecto voltam a enfatizar que este Tribunal cometeria equ\u00edvoco neste processo por n\u00e3o compreender os est\u00e1gios da despesa p\u00fablica ao impor indevida responsabilidade aos servidores lotados no DCF, uma vez que estes n\u00e3o possu\u00edam compet\u00eancia para empenhar e liquidar despesas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Enfatizam que n\u00e3o haveria ind\u00edcios m\u00ednimos que comprovassem o envolvimento dos respons\u00e1veis no desvio de verbas p\u00fablicas, tampouco que tenham se beneficiado do desfalque promovido pelos servidores da PRPPG.</p><p class=\"list_Paragraph\">Argumentam que o presente processo de TCE n\u00e3o delimita o delito praticado pelos respons\u00e1veis, bem como n\u00e3o traz elementos de fato e de direito suficientes \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia do dano e \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o dos agentes respons\u00e1veis pela sua materializa\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 5\u00ba, \u00a7 1\u00ba, incisos I a III, da IN TCU 71/2012.</p><p class=\"list_Paragraph\">Arguem que a tomada de contas especial possui natureza jur\u00eddica de direito penal, haja vista a possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o de penalidades e da imposi\u00e7\u00e3o de ressarcimento, de modo que n\u00e3o seria poss\u00edvel ao Poder P\u00fablico, baseado em provas fr\u00e1geis e em auditoria, reconhecer no procedimento de tomada de contas especial a responsabilidade funcional do servidor p\u00fablico.</p><p class=\"list_Paragraph\">Alegam uma suposta aus\u00eancia de tipifica\u00e7\u00e3o nas condutas indicadas, em contrariedade ao art. 4\u00ba da IN TCU 35/2000, a exemplo do exposto seria a utiliza\u00e7\u00e3o da express\u00e3o \"desconformidade com as normas de Execu\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria e Financeira da Universidade Federal do Paran\u00e1 (N.E.O. F.) \" no mandato de cita\u00e7\u00e3o, de forma gen\u00e9rica, em afronta ao princ\u00edpio da tipicidade e consequentemente \u00e0 seguran\u00e7a jur\u00eddica. </p><p class=\"list_Paragraph\">Al\u00e9m disso, defendem que ao contr\u00e1rio do que fora registrado por este Tribunal, os servidores da Proplan/DCF teriam agido exatamente de acordo com as NEOF, motivo pelo qual a presente TCE seria absolutamente inepta, pois contrariaria os procedimentos estabelecidos e aprovados.</p><p class=\"list_Paragraph\">Acrescentam que incluir os respons\u00e1veis no mesmo \"projeto\" de atos dolosos e eivados de m\u00e1-f\u00e9 levados a efeito por servidores da PRPPG, cujo objetivo foi assaltar os cofres p\u00fablicos em proveito pr\u00f3prio e de seus comparsas seria inaceit\u00e1vel, haja vista que agiram dentro de suas compet\u00eancias e atribui\u00e7\u00f5es e com base em entendimento jur\u00eddico margeado de razoabilidade.</p><p class=\"list_Paragraph\">Consideram incompreens\u00edvel a aplica\u00e7\u00e3o do instituto da solidariedade ao presente caso, por entender que os servidores da Proplan/DCF agiram de forma reta e proba, n\u00e3o tendo participado da trama criminosa, tampouco se beneficiado do expressivo numer\u00e1rio desviado, ao contr\u00e1rio dos servidores da PRPPG. Argumentam ainda que a auditoria, bem como a presente TCE, n\u00e3o avaliou os elementos de dolo e culpa, os quais deveriam ser o n\u00facleo da responsabiliza\u00e7\u00e3o administrativa.</p><p class=\"list_Paragraph\">Argumentam que, nos termos do art. 16, \u00a7 2\u00ba, da Lei Org\u00e2nica do TCU, o respons\u00e1vel solid\u00e1rio seria todo o agente que deu causa ao dano juntamente com outra pessoa. No presente caso seriam os servidores da PRPPG, agentes p\u00fablicos que arquitetaram o esquema de desvio de verbas e os coautores, terceiros que se beneficiaram indevidamente dos recursos p\u00fablicos.</p><p class=\"list_Paragraph\">Defendem que para que se caracterize a solidariedade haveria de se ter conjun\u00e7\u00e3o de interesses e o imprescind\u00edvel estabelecimento de v\u00ednculos entre aqueles que agem para a les\u00e3o ao er\u00e1rio, bem como a comprova\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de m\u00e1-f\u00e9 ou dolo, mediante ato consciente, orientado e desonesto do servidor. Al\u00e9m disso, justificam que n\u00e3o descumpriram seus deveres legais, n\u00e3o havendo na presente TCE registro de um \u00fanico ato de burla, fraude ou ofensa \u00e0 lei, restringindo-se a apontar nomes e valores.</p><p class=\"list_Paragraph\">Refor\u00e7am que n\u00e3o h\u00e1 no presente processo de tomada de contas especial ind\u00edcios de que tenham se beneficiado do desvio de verbas e da conspira\u00e7\u00e3o tramada entre os servidores da PRPPG e os hipot\u00e9ticos bolsistas, de forma que seria inaceit\u00e1vel admitir que teriam que devolver tais valores, j\u00e1 que n\u00e3o foram beneficiados bem como n\u00e3o contribu\u00edram para o desfalque.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>An\u00e1lise</b></p><p class=\"list_Paragraph\">Inicialmente, antes de entrar no m\u00e9rito das alega\u00e7\u00f5es de defesa dos respons\u00e1veis pertinentes \u00e0 conduta descrita no documento citat\u00f3rio, cabe alguns esclarecimentos em rela\u00e7\u00e3o a aspectos registrados pelos respons\u00e1veis em sua defesa.</p><p class=\"list_Paragraph\">Nos termos do art. 71, II, da CF/1988 compete ao TCU \" julgar as contas dos administradores e demais respons\u00e1veis por dinheiros, bens e valores p\u00fablicos da administra\u00e7\u00e3o direta e indireta, (...) e as contas daqueles que derem causa a perda, extravio ou outra irregularidade de que resulte preju\u00edzo ao er\u00e1rio p\u00fablico\".</p><p class=\"list_Paragraph\">O art. 5\u00ba, I, da Lei 8.443/1992 estabelece que a jurisdi\u00e7\u00e3o do Tribunal abrange:</p><p class=\"list_Paragraph\">I - qualquer pessoa f\u00edsica, \u00f3rg\u00e3o ou entidade a que se refere o inciso I do art. 1\u00b0 desta Lei, que utilize, arrecade, guarde, gerencie ou administre dinheiros, bens e valores p\u00fablicos ou pelos quais a Uni\u00e3o responda, ou que, em nome desta, assuma obriga\u00e7\u00f5es de natureza pecuni\u00e1ria;</p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, toda e qualquer pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica, agente p\u00fablico ou privado, que tenha dado causa a perda, extravio ou outra irregularidade que resulte em preju\u00edzo ao er\u00e1rio est\u00e1 sujeito \u00e0 jurisdi\u00e7\u00e3o e pode ser responsabilizado pelo TCU.</p><p class=\"list_Paragraph\">A IN TCU 63/2010 citada pelos servidores, trata especificamente das normas de organiza\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios de gest\u00e3o a serem apresentados anualmente ao TCU. O art. 2\u00ba, <i>caput</i>, da Lei Org\u00e2nica do TCU e o art. 190, do Regimento Interno do TCU, fazem refer\u00eancia ao rol de respons\u00e1veis das unidades jurisdicionadas ao Tribunal que ter\u00e3o suas contas julgadas regularmente, n\u00e3o representando este rol de respons\u00e1veis qualquer limita\u00e7\u00e3o \u00e0 possibilidade de responsabiliza\u00e7\u00e3o por este Corte de Contas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Outrossim, ao contr\u00e1rio do alegado pelos respons\u00e1veis, n\u00e3o s\u00f3 pode como deve o TCU reconhecer a responsabilidade funcional de servidor p\u00fablico, como de qualquer outro respons\u00e1vel (CF/1988, art. 71, II) , com base em evid\u00eancias processuais ou coletadas em auditoria, respeitado o contradit\u00f3rio e a ampla defesa, e aplicar as penalidades previstas em sua Lei Org\u00e2nica (Lei 8.443/1992, arts. 56, 57, 58, 59, 60 e 61) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Para que possa ser realizada a an\u00e1lise das alega\u00e7\u00f5es de defesa dos servidores \u00e9 necess\u00e1rio inicialmente destacar que os respons\u00e1veis est\u00e3o sendo ouvidos especificamente em raz\u00e3o de terem registrado, nos processos financeiros de pagamento em que atuaram, a declara\u00e7\u00e3o de que \"o presente Processo foi devidamente examinado quanto aos aspectos formais e legais, em rela\u00e7\u00e3o aos est\u00e1gios de Empenho e Liquida\u00e7\u00e3o de Despesa, estando em condi\u00e7\u00f5es de prosseguir\".</p><p class=\"list_Paragraph\">A conduta atribu\u00edda aos servidores que atuaram na condi\u00e7\u00e3o de diretores do DCF/Proplan est\u00e1 precisamente delimitada no of\u00edcio citat\u00f3rio: \"em raz\u00e3o do atesto registrado nos processos de pagamento irregulares, (...) declarando que os processos foram devidamente examinados quanto aos aspectos formais e legais, em rela\u00e7\u00e3o aos est\u00e1gios de Empenho e Liquida\u00e7\u00e3o de Despesa, estando em condi\u00e7\u00f5es de prosseguir, n\u00e3o obstante os mesmos n\u00e3o dispusessem de elementos m\u00ednimos que possibilitassem a regular liquida\u00e7\u00e3o da despesa, (...) em desconformidade com as Normas de Execu\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria e Financeira da Universidade Federal do Paran\u00e1 (N.E.O.F) \".</p><p class=\"list_Paragraph\">A referida declara\u00e7\u00e3o dos servidores, que atuavam na condi\u00e7\u00e3o de diretores do DCF, tinha por finalidade atestar que os processos financeiros atendiam as exig\u00eancias normativas, em especial aos subitens 11.12 a 11.14 e 11.71 a 11.73 das NEOF, estando aptos a terem seus pagamentos autorizados pelo pr\u00f3-reitor da Proplan, nos termos do art. art. 5\u00ba dos Atos Or\u00e7ament\u00e1rios n. 01/2013, n. 01/2014, n. 01/2015 e n. 01/2016 Proplan/UFPR (pe\u00e7a 33) .</p><p class=\"list_Paragraph\">O fato \u00e9 que a declara\u00e7\u00e3o aposta pelos servidores n\u00e3o correspondia \u00e0 realidade, em especial no que concerne aos documentos elencados nos itens 11.12 e 11.13 das NEOF, de forma que todos os 234 (duzentos e trinta e quatro) processos deveriam ser devolvidos ao setor respons\u00e1vel, conforme preceitua o subitem 11.9 do mesmo normativo (pe\u00e7a 34, p. 45) .</p><p class=\"list_Paragraph\">11.9 Ap\u00f3s o processo estar completo, conforme exig\u00eancias abaixo, este deve ser encaminhado para o DCF/SORC, que o analisar\u00e1 e, detectando incorre\u00e7\u00f5es na AE ou a falta de documentos, devolver\u00e1 ao setor respons\u00e1vel para as devidas corre\u00e7\u00f5es. Neste caso, o DCF anexar\u00e1 ao processo o formul\u00e1rio \"Ocorr\u00eancias\" (anexo 1.02) , informando a falha verificada.</p><p class=\"list_Paragraph\">Tal aspecto j\u00e1 foi amplamente debatido no \u00e2mbito do processo de representa\u00e7\u00e3o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3472620160\" target=\"_blank\">Processo 034.726/2016-0</a>, quando da an\u00e1lise das raz\u00f5es de justificativas apresentadas pela ex-pr\u00f3-reitora da Proplan, Sra. Lucia Montanhini, que fora ouvida naquele processo em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no acompanhamento e/ou fiscaliza\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica e da falta de controles institucionais eficientes no \u00e2mbito da Proplan, o que teria possibilitado a ocorr\u00eancia da fraude sob exame.</p><p class=\"list_Paragraph\">O Voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2530/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2530/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, proferido naquele processo, endossou a an\u00e1lise proposta pela unidade t\u00e9cnica da Secex/PR e registrou, de forma precisa e detalhada, nos itens 24 a 38 do referido Voto, todos os aspectos relevantes relacionados \u00e0 regularidade e completude dos processos financeiros de pagamento sob an\u00e1lise:</p><p>24. Essa verifica\u00e7\u00e3o tem por fim apurar a origem e o objeto do que se deve pagar, al\u00e9m da import\u00e2ncia exata e o benefici\u00e1rio do pagamento (\u00a7 1\u00ba) . A liquida\u00e7\u00e3o da despesa por fornecimentos ou servi\u00e7os prestados dever\u00e1 ter por base o contrato, ajuste ou acordo respectivo, a nota de empenho e os comprovantes da entrega (\u00a7 2\u00ba) . Dessa forma, os processos de pagamento devem ser formalizados de modo a incluir todos os documentos indispens\u00e1veis \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o da regularidade da liquida\u00e7\u00e3o da despesa. </p><p>25. Em conformidade com esses dispositivos legais, as Normas de Execu\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria e Financeira da Universidade (NEOF) , tamb\u00e9m mencionadas na defesa, disciplinam a instru\u00e7\u00e3o dos procedimentos necess\u00e1rios (pe\u00e7a 110, p. 130-203) e s\u00e3o expressas ao indicar que, no caso de bolsas, os processos n\u00e3o poderiam conter apenas a rela\u00e7\u00e3o nominal dos bolsistas. Como parte do cap\u00edtulo \"Do Processo Financeiro\" consta (pe\u00e7a 110, p. 181) : </p><p>\"Das Bolsas </p><p>Al\u00e9m dos itens 11.12 ao 11.14, todos os processos de Bolsas dever\u00e3o conter: </p><p><b>11.71. </b>Rela\u00e7\u00e3o nominal dos bolsistas, com os valores a serem pagos, e o <b><i>m\u00eas de compet\u00eancia</i></b>; </p><p><b>11.72. </b>Duas (2) vias da Rela\u00e7\u00e3o com assinatura do Ordenador de Despesas; </p><p><b>11.73. </b>O n\u00ba da LC (Lista de Credores) do SIAFI, na Capa do Processo.\" (grifos acrescidos) </p><p>26. Os itens 11.12 a 11.14, que tamb\u00e9m integram o cap\u00edtulo \"Do Processo Financeiro\", estabelecem que (pe\u00e7a 110, p. 174) : </p><p>\"Todos os processos dever\u00e3o conter: </p><p><b>11.12. </b>Solicita\u00e7\u00e3o de compra/servi\u00e7o do interessado ao Setor/Departamento; </p><p><b>11.13. </b>Pedido de material/servi\u00e7o, com informa\u00e7\u00e3o sobre a disponibilidade de recursos (Fonte de Recursos, Programa de Trabalho, Natureza da Despesa) , assinada pelo Or\u00e7ament\u00e1rio respons\u00e1vel do Setor e pelo respectivo Ordenador de Despesas; </p><p><b>11.14. </b>Autoriza\u00e7\u00e3o de Empenho (AE) , assinada pelo Or\u00e7ament\u00e1rio respons\u00e1vel do Setor e pelo respectivo Ordenador de Despesas.\" </p><p>27. Ainda que a reda\u00e7\u00e3o desses dispositivos sugira compras e servi\u00e7os, \u00e9 patente que a rela\u00e7\u00e3o nominal de bolsistas (com a assinatura do ordenador de despesa) deveria ser complementada com documento assinado pelo servidor interessado e dirigido ao departamento, que, no caso de bolsas e aux\u00edlios, seriam o professor e a unidade acad\u00eamica diretamente envolvidos nas pesquisas ou no projeto em quest\u00e3o. </p><p>28. No processo financeiro de pagamento de bolsa e aux\u00edlio (n\u00e3o fraudulento) juntado aos autos a t\u00edtulo exemplificativo, constou o of\u00edcio de solicita\u00e7\u00e3o de pagamento do chefe de departamento dirigido ao diretor, que se manifestou de acordo, o empenho em nome da unidade gestora (e.g. Setor de Tecnologia) ; e a rela\u00e7\u00e3o de benefici\u00e1rios (com indica\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo com a universidade e do nome do projeto) assinada pelo coordenador do projeto (e.g. pe\u00e7a 11, p. 2-5) . </p><p>29. Tais documentos supriam a exig\u00eancia da norma de manifesta\u00e7\u00e3o do servidor vinculado ao departamento interessado pela pesquisa ou pelo trabalho desenvolvido pelo bolsista. Trata-se de comprovante essencial, porque esse seria o servidor em condi\u00e7\u00e3o de ter acompanhado as atividades e poder atestar a efetiva entrega motivadora do pagamento. </p><p>30. Os processos fraudulentos, por sua vez, continham apenas a rela\u00e7\u00e3o nominal dos bolsistas produzida pela Pr\u00f3-Reitoria de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o. N\u00e3o havia nem solicita\u00e7\u00e3o do servidor interessado ao setor/departamento, nem o \"de acordo\" do chefe da unidade interessada na pesquisa ou no trabalho do bolsista. Desse modo, sequer havia identifica\u00e7\u00e3o ou do projeto a que se vinculava a pesquisa ou do departamento interessado, ou mesmo do v\u00ednculo do benefici\u00e1rio do pagamento com a universidade (e.g. pe\u00e7a 11, p. 14, 21, 26, 30) . Da forma como eram instru\u00eddos, os processos n\u00e3o viabilizavam o controle. </p><p>31. Observe-se que, na organiza\u00e7\u00e3o administrativa da universidade, as pr\u00f3-reitorias integram a estrutura da Reitoria, \u00f3rg\u00e3o executivo superior da institui\u00e7\u00e3o. A PRPPG atua por delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia do reitor e \u00e9 \"\u00f3rg\u00e3o de elabora\u00e7\u00e3o, planejamento, organiza\u00e7\u00e3o e acompanhamento das pol\u00edticas de pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o\" (Resolu\u00e7\u00e3o 15/91-CA, Regimento da Reitoria; pe\u00e7a 110, p. 291) . </p><p>32. Nesse contexto, o documento assinado por integrantes da PRPPG n\u00e3o pode ser considerado suficiente para atestar entregas espec\u00edficas de atividades de pesquisa individuais, cujo andamento n\u00e3o cabia \u00e0quela unidade acompanhar diretamente. </p><p>33. Embora os processos de pagamento fossem fraudulentos, no sentido de que n\u00e3o correspondiam a bolsas de pesquisa regularmente concedidas, n\u00e3o se identificou, nesses processos, a inclus\u00e3o de documentos forjados dos departamentos, por exemplo, com falsifica\u00e7\u00e3o de assinatura de chefe de departamento ou coordenadores de projeto. Tais documentos simplesmente n\u00e3o constavam do processo, que se originava na pr\u00f3pria PRPPG e s\u00f3 continha documentos produzidos naquela unidade. </p><p>34. O processo financeiro, portanto, n\u00e3o se encontrava instru\u00eddo de acordo com as regras financeiras da Universidade previstas nas NEOF, documento que havia sido produzido no \u00e2mbito da Proplan. Destaque-se que a essa Pr\u00f3-Reitoria, que recebia e confirmava a autoriza\u00e7\u00e3o para pagamentos, compete, entre outras atribui\u00e7\u00f5es, a coordena\u00e7\u00e3o do controle dos servi\u00e7os de administra\u00e7\u00e3o financeira da Universidade. Desse modo, a fragilidade no processo financeiro n\u00e3o poderia passar despercebida pela Pr\u00f3-Reitoria de Finan\u00e7as. </p><p>35. A segrega\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m n\u00e3o justifica o procedimento adotado. Ao contr\u00e1rio, pela segrega\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es, n\u00e3o seria aceit\u00e1vel que o documento assinado apenas pela PRPPG fosse suficiente para fundamentar o pagamento ante a aus\u00eancia de atesta\u00e7\u00e3o por professores que pudessem efetivamente assegurar a realiza\u00e7\u00e3o das atividades e a falta de informa\u00e7\u00f5es relevantes que vinculassem os pagamentos a projetos ou departamentos espec\u00edficos da Universidade. </p><p>36. O fato de o ordenador de despesa da PRPPG ter autorizado o pagamento n\u00e3o pode ser utilizado para dispensar documentos que deveriam integrar o processo financeiro para fundamentar a autoriza\u00e7\u00e3o concedida. Entendimento diferente reduziria o processo financeiro a mero expediente daquela Pr\u00f3-Reitoria com autoriza\u00e7\u00e3o para o pagamento, o que, al\u00e9m de violar as normas, contraria as boas pr\u00e1ticas de processos de pagamento. </p><p>37. Dessa forma, n\u00e3o pode ser acolhida a alega\u00e7\u00e3o de que, no caso de bolsas e aux\u00edlios financeiros, o documento comprobat\u00f3rio da despesa, nos termos da Lei 4.320/1964, seria apenas a rela\u00e7\u00e3o nominal de bolsistas, que consolidaria em um \u00fanico documento os requisitos requeridos pela legisla\u00e7\u00e3o. </p><p>38. Esse procedimento simplista permitiria, como de fato permitiu, que os servidores da Proplan sumariamente autorizassem os pagamentos para uma rela\u00e7\u00e3o arbitr\u00e1ria de benefici\u00e1rios, sem qualquer fundamenta\u00e7\u00e3o em documentos que indicassem o respons\u00e1vel pelo acompanhamento da entrega ou os projetos e departamentos a que estariam vinculados os aux\u00edlios a pesquisa e as bolsas. </p><p class=\"list_Paragraph\">De forma resumida, a an\u00e1lise minuciosa registrada no Voto acima transcrito, a qual n\u00e3o merece reparos, \u00e9 precisa e transparente quanto \u00e0s seguintes conclus\u00f5es:</p><p class=\"list_Paragraph\">\t- os processos financeiros fraudulentos n\u00e3o se encontravam instru\u00eddos em conformidade com as regras financeiras da universidade, haja vista que os documentos constantes dos processos eram insuficientes e n\u00e3o atendiam ao disposto nos itens 11.12 e 11.13 das NEOF, itens que s\u00e3o compuls\u00f3rios a todos os processos;</p><p class=\"list_Paragraph\">\t- a rela\u00e7\u00e3o nominal de bolsistas deveria ser complementada com documentos adicionais, tais como requerimento do interessado, manifesta\u00e7\u00e3o do chefe do departamento e do diretor da unidade gestora respons\u00e1vel, identifica\u00e7\u00e3o do projeto, pesquisa ou atividade custeada e o v\u00ednculo do benefici\u00e1rio com a universidade, a exemplo de um processo financeiro de pagamento n\u00e3o fraudulento (pe\u00e7a 11, p. 2-5) ;\t</p><p class=\"list_Paragraph\">\t- pelo princ\u00edpio da segrega\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es n\u00e3o seria aceit\u00e1vel que um documento assinado pelo pr\u00f3-reitor da PRPPG fosse suficiente para fundamentar o pagamento. O fato de o ordenador de despesa da PRPPG ter autorizado o pagamento n\u00e3o pode ser utilizado para dispensar documentos que deveriam integrar o processo financeiro. Entendimento diferente reduziria o processo financeiro a mero expediente daquela Pr\u00f3-Reitoria com autoriza\u00e7\u00e3o para o pagamento, o que, al\u00e9m de violar as normas, contraria as boas pr\u00e1ticas de processos de pagamento. </p><p class=\"list_Paragraph\">\t- a ado\u00e7\u00e3o de um procedimento simplista para a autoriza\u00e7\u00e3o de pagamento de bolsas e aux\u00edlios permitiria, como de fato permitiu, que os servidores da Proplan sumariamente autorizassem os pagamentos para uma rela\u00e7\u00e3o arbitr\u00e1ria de benefici\u00e1rios, sem qualquer fundamenta\u00e7\u00e3o em documentos que indicassem o respons\u00e1vel pelo acompanhamento da entrega ou os projetos e departamentos a que estariam vinculados os aux\u00edlios a pesquisa e as bolsas.</p><p class=\"list_Paragraph\">N\u00e3o se questiona a alega\u00e7\u00e3o de que que os atos de verifica\u00e7\u00e3o e confer\u00eancia, bem como o reconhecimento das despesas eram obriga\u00e7\u00f5es da PRPPG e que n\u00e3o caberia ao DCF/Proplan fiscalizar requisitos, crit\u00e9rios e assuntos de escopo acad\u00eamico. Contudo, \u00e9 compet\u00eancia do DCF/Proplan examinar os aspectos formais e legais dos processos de pagamento da universidade, em conformidade com as exig\u00eancias das NEOF (no presente caso os subitens 11.12 a 11.14 e 11.71 a 11.73 - pe\u00e7a 34, p. 45 e 52) e, em caso de incorre\u00e7\u00f5es ou da falta de documentos, proceder a devolu\u00e7\u00e3o do processo ao setor respons\u00e1vel (subitem 11.9 das NEOF - pe\u00e7a 34, p. 45) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Os processos financeiros de pagamento fraudulentos n\u00e3o estavam em condi\u00e7\u00f5es de serem processados pelo Departamento de Contabilidade e Finan\u00e7as, em especial por n\u00e3o atenderem ao disposto nos subitens 11.12 ao 11.14 das NEOF, de forma que foi irregular a declara\u00e7\u00e3o dos diretores do DCF de que os processos haviam sido devidamente examinados quanto aos aspectos formais e legais, estando em condi\u00e7\u00f5es de prosseguir.</p><p class=\"list_Paragraph\">Al\u00e9m disso, embora os processos de pagamento fossem fraudulentos, no sentido de que n\u00e3o correspondiam a bolsas de pesquisa regularmente concedidas, n\u00e3o havia documentos forjados dos departamentos, a exemplo de falsifica\u00e7\u00e3o de assinatura de chefe de departamento ou de coordenadores de projeto. Tais documentos simplesmente n\u00e3o constavam dos processos, que se originava na PRPPG e s\u00f3 continha documentos produzidos naquela unidade.</p><p class=\"list_Paragraph\">Todavia, se por um lado n\u00e3o h\u00e1 elementos nos autos que possam excluir a responsabilidade dos servidores do DCF/Proplan em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s declara\u00e7\u00f5es emitidas nos processos financeiros de pagamento, o que possibilitou que os pagamentos fossem realizados e a fraude o desvio de recursos se perpetuasse por v\u00e1rios anos, por outro lado, n\u00e3o h\u00e1 elementos que indiquem que os respons\u00e1veis tinham conhecimento da fraude, que tenham se beneficiado dos recursos p\u00fablicos desviados ou que tais recursos tenham transitado por suas contas banc\u00e1rias.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ao contr\u00e1rio, o testemunho da Sra. Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a, bem como os desdobramentos da investiga\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Federal e do processo judicial, indicam a exist\u00eancia de um grupo criminoso composto essencialmente pelas servidoras Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a e Tania Marcia Catapan e pela servidora aposentada Maria Aurea Roland e sua filha Gisele Aparecida Roland, sem que houvesse a participa\u00e7\u00e3o dolosa dos servidores do DCF/Proplan (pe\u00e7as 116 e 117) , raz\u00e3o pela qual se entende desarrazoada a condena\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pelo ressarcimento dos valores desviados.</p><p class=\"list_Paragraph\">Do exposto, mant\u00e9m-se o entendimento pela irregularidade praticada pelos servidores do DCF/Proplan, na condi\u00e7\u00e3o de diretores do departamento, por declararem que os processos foram devidamente examinados quanto aos aspectos formais e legais, estando em condi\u00e7\u00f5es de prosseguir, em desconformidade com os subitens 11.9, 11.12 e 11.13 das NEOF, motivo pelo qual se propor\u00e1 a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, II, da Lei 8.443/1992, sem condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito, a qual dever\u00e1 levar em considera\u00e7\u00e3o o fato de que:</p><p class=\"list_Paragraph\">\t- A Sra. Guiomar Jacobs est\u00e1 sendo responsabilizada nesta TCE por ter emitido a declara\u00e7\u00e3o em 33 (trinta e tr\u00eas) dos 65 (sessenta e cinco) processos financeiros de pagamento concedidos \u00e0 Sra. Dayane Silva dos Santos, no valor total de R$ 264.700,00, e que \u00e9 respons\u00e1vel em outros 21 (vinte e um) processos de tomada de contas especial, haja vista ter atuado em um total de 102 (cento e dois) dos 234 (duzentos e trinta e quatro) processos financeiros de pagamento, no valor total de R$ 3.008.599,10.</p><p class=\"list_Paragraph\">\t- O Sr. Andr\u00e9 Santos de Oliveira est\u00e1 sendo responsabilizado nesta TCE por ter emitido a declara\u00e7\u00e3o em 21 (vinte e um) dos 65 (sessenta e cinco) processos financeiros de pagamento concedidos \u00e0 Sra. Dayane Silva dos Santos, no valor total de R$ 190.250,00, e que \u00e9 respons\u00e1vel em outros 24 (vinte e quatro) processos de tomada de contas especial, haja vista ter atuado em um total de 96 (noventa e seis) dos 234 (duzentos e trinta e quatro) processos financeiros de pagamento, no valor total de R$ 2.988.134,00.</p><p class=\"list_Paragraph\">\t- O Sr. Julio Cezar Martins est\u00e1 sendo responsabilizado nesta TCE por ter emitido a declara\u00e7\u00e3o em cinco dos 65 (sessenta e cinco) processos financeiros de pagamento concedidos \u00e0 Sra. Dayane Silva dos Santos, no valor total de R$ 42.500,00, e que \u00e9 respons\u00e1vel, na condi\u00e7\u00e3o de diretor do DCF, em outros 19 (dezenove) processos de tomada de contas especial, haja vista ter atuado em um total de 16 (dezesseis) dos 234 (duzentos e trinta e quatro) processos financeiros de pagamento, no valor total de R$ 616.200,00.</p><p class=\"list_Paragraph\">\t- A Sra. Josiane de Paula Ribeiro est\u00e1 sendo responsabilizado nesta TCE por ter emitido a declara\u00e7\u00e3o em quatro dos 65 (sessenta e cinco) processos financeiros de pagamento concedidos \u00e0 Sra. Dayane Silva dos Santos, no valor total de R$ 38.000,00, e que \u00e9 respons\u00e1vel em outros 16 (dezesseis) processos de tomada de contas especial, haja vista ter atuado em um total de 13 (treze) dos 234 (duzentos e trinta e quatro) processos financeiros de pagamento, no valor total de R$ 483.400,00.</p><p class=\"list_Paragraph\">\t- A Sra. Denise Maria Mansani Wolff est\u00e1 sendo responsabilizado nesta TCE por ter emitido a declara\u00e7\u00e3o em dois dos 65 (sessenta e cinco) processos financeiros de pagamento concedidos \u00e0 Sra. Dayane Silva dos Santos, no valor total de R$ 17.000,00, e que \u00e9 respons\u00e1vel em outros 18 (dezoito) processos de tomada de contas especial, haja vista ter atuado em um total de seis dos 234 (duzentos e trinta e quatro) processos financeiros de pagamento, no valor total de R$ 242.200,00.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Lucia Regina Assump\u00e7\u00e3o Montanhini</b></p><p class=\"list_Paragraph\">A Sra. Lucia Regina Assump\u00e7\u00e3o Montanhini, Pr\u00f3-Reitora de Planejamento, Or\u00e7amento e Finan\u00e7as \u00e0 \u00e9poca dos fatos, foi citada por meio do Of\u00edcio 440/2017-TCU/SECEX-PR (pe\u00e7a 67) ,  pelo valor hist\u00f3rico de R$ 17.000,00, por ter autorizado os pagamentos irregulares destinados a bolsas de aux\u00edlio a pesquisadores, bolsas de estudos, bolsas de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, dentre outras, a pessoas sem qualquer v\u00ednculo com a UFPR, seja como professores, servidores ou alunos, que n\u00e3o possu\u00edam grau de instru\u00e7\u00e3o compat\u00edvel com as bolsas recebidas e que n\u00e3o possu\u00edam curr\u00edculo cadastrado na Plataforma Lattes, mediante assinatura autorizativa realizada nos processos de pagamento irregulares, relacionados na pe\u00e7a 58 do processo, em desconformidade com o estabelecido no art. 5\u00ba dos Atos Or\u00e7ament\u00e1rios n. 01/2013, n. 01/2014, n. 01/2015 e n. 01/2016 Proplan/UFPR, uma vez que os processos n\u00e3o dispunham de documentos m\u00ednimos que pudessem atestar a regular execu\u00e7\u00e3o e liquida\u00e7\u00e3o das despesas.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Argumentos (pe\u00e7a 101) </b></p><p class=\"list_Paragraph\">A Sra. Lucia Montanhini apresentou suas alega\u00e7\u00f5es de defesa \u00e0 pe\u00e7a 101, p. 1-32 e demais documentos a seguir relacionados:</p><p class=\"list_Paragraph\">\t- Normas de Execu\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria e Financeiras (NEOF-DCF/Proplan) (pe\u00e7a 101, p. 33-111) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">\t- Ato Or\u00e7ament\u00e1rio 02/2016 - UFPR/Proplan (pe\u00e7a 101, p. 112-116) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">\t- Rela\u00e7\u00e3o de Finalista do 1\u00ba Concurso de Boas Pr\u00e1ticas, 2013, CGU (pe\u00e7a 101, p. 117) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">\t- Decis\u00e3o da Justi\u00e7a Federal, 14\u00aa Vara Federal de Curitiba, de 24/3/2017 (pe\u00e7a 101, p. 118-125) .</p><p class=\"list_Paragraph\">A respons\u00e1vel registra inicialmente um breve hist\u00f3rico dos procedimentos e an\u00e1lises adotados por este Tribunal que culminaram na cita\u00e7\u00e3o da respons\u00e1vel, com destaque para a inclus\u00e3o da responsabilidade dos servidores da Proplan consignado no subitem 9.3 do Ac\u00f3rd\u00e3o 291/2017-P (pe\u00e7a 55) que deu origem \u00e0 presente TCE.</p><p class=\"list_Paragraph\">Aduz que os servidores da Proplan teriam sido equivocadamente inclu\u00eddos na presente tomada de contas especial na qualidade de \"respons\u00e1veis pela liquida\u00e7\u00e3o e pagamento\", conforme anotado nos itens 14 e 15 do Voto da Ministra Relatora (pe\u00e7a 56) e subitem 9.3 do Ac\u00f3rd\u00e3o 291/2017-P (pe\u00e7a 55) e que a individualiza\u00e7\u00e3o da conduta, nexo de causalidade, e culpabilidade s\u00f3 teria sido registrada posteriormente, na presente tomada de contas especial (pe\u00e7a 59) , o que configuraria o descabimento da inclus\u00e3o destes servidores como respons\u00e1veis pelo d\u00e9bito.</p><p class=\"list_Paragraph\">Adiciona que a conduta de sua boa-f\u00e9 frente \u00e0s irregularidades pode ser demonstrada por meio das a\u00e7\u00f5es preventivas adotadas, a exemplo da disponibiliza\u00e7\u00e3o do sistema de controle e de execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria, por meio da atua\u00e7\u00e3o colaborativa com a Secex/PR na identifica\u00e7\u00e3o das irregularidades, como tamb\u00e9m por meio das v\u00e1rias medidas adotadas tempestivamente para a identifica\u00e7\u00e3o da autoria e penaliza\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis.</p><p class=\"list_Paragraph\">Dentre as a\u00e7\u00f5es preventivas tomadas no per\u00edodo em que esteve \u00e0 frente da Proplan elenca e detalha a elabora\u00e7\u00e3o e publica\u00e7\u00e3o das Normas de Execu\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria e Financeira (NEOF) , o desenvolvimento e implanta\u00e7\u00e3o do sistema or\u00e7ament\u00e1rio, e o desenvolvimento e implanta\u00e7\u00e3o do Sistema Integrado de Gest\u00e3o de Acordos (Sigea) .</p><p class=\"list_Paragraph\">A respeito da a\u00e7\u00e3o colaborativa com a Secex/PR, apresenta um hist\u00f3rico desde o in\u00edcio da auditoria objeto do processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2544820161\" target=\"_blank\">Processo 025.448/2016-1</a>, do fornecimento das informa\u00e7\u00f5es requisitadas e da colabora\u00e7\u00e3o prestada pela Proplan \u00e0 equipe de auditoria, das dificuldades no fornecimento de informa\u00e7\u00f5es pela PRPPG, sob responsabilidade da servidora Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a, os levantamentos de informa\u00e7\u00f5es promovidos pelas Sras. Lucia Montanhini e Luciane Linczuk e pelo Sr. Edilson Silveira que culminaram com a formula\u00e7\u00e3o de den\u00fancia ao reitor da UFPR e a den\u00fancia protocolada na Superintend\u00eancia Regional da Pol\u00edcia Federal no Estado do Paran\u00e1.</p><p class=\"list_Paragraph\">Na sequ\u00eancia detalha os levantamentos de provas realizados por ela, Sra. Lucia Montanhini, pelo Sr. Edilson Silveira e pela Sra. Luciane Linczuk para formula\u00e7\u00e3o da den\u00fancia, destacando as consultas ao banco de dados da Capes, \u00e0s redes sociais e ao <i>site</i> da Transpar\u00eancia Brasil, concluindo pela relev\u00e2ncia destes levantamentos no deslinde da irregularidade, especialmente em raz\u00e3o da identifica\u00e7\u00e3o dos v\u00ednculos de amizade dos benefici\u00e1rios com as servidoras da PRPPG, por meio da rede social <i>facebook</i>, da amplia\u00e7\u00e3o do escopo dos pagamentos para o in\u00edcio do ano de 2013 e da formaliza\u00e7\u00e3o da den\u00fancia \u00e0 Pol\u00edcia Federal.</p><p class=\"list_Paragraph\">Passa ent\u00e3o a tratar do inqu\u00e9rito policial 1655/2016-DELECOR/DRCOR/SR/PF/PR, fazendo refer\u00eancia aos depoimentos colhidos na opera\u00e7\u00e3o policial e \u00e0s duas fases da Opera\u00e7\u00e3o <i>Research</i> posteriormente desencadeadas, concluindo que com base em todo o documento probat\u00f3rio do inqu\u00e9rito policial, o MPF ofereceu den\u00fancia \u00e0 quatro pessoas que s\u00e3o elencadas como respons\u00e1veis no presente processo de TCE, tendo o Juiz da 14\u00aa Vara Federal de Curitiba recebido den\u00fancia contra duas delas: o \"falso bolsista\" e a chefe da unidade de or\u00e7amento e finan\u00e7as (UOF/PRPPG) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Acrescenta que embora a fraude tenha sido efetivamente detectada pela Secex-PR, a decis\u00e3o de levar a apura\u00e7\u00e3o das fraudes para a Pol\u00edcia Federal foi fundamental para desbaratar a a\u00e7\u00e3o criminosa engendrada pelas servidoras da PRPPG, e que os depoimentos acostados no inqu\u00e9rito policial demonstram que os il\u00edcitos estavam circunscritos \u00e0s duas servidoras da PRPPG, sendo a chefe da UOF/PRPPG a principal mentora do esquema criminoso.</p><p class=\"list_Paragraph\">Na sequ\u00eancia elenca as raz\u00f5es pelas quais entende descabida a culpabilidade que lhe foi imputada na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 59) , especialmente no que concerne \u00e0 sua boa-f\u00e9, dentre as quais as a\u00e7\u00f5es preventivas anteriormente citadas; a atua\u00e7\u00e3o proativa e colaborativa com os \u00f3rg\u00e3os de controle; o fornecimento de informa\u00e7\u00f5es fidedignas sobre as bolsas concedidas pela UFPR, fator determinante para a constata\u00e7\u00e3o das irregularidades que desencadearam o processo de representa\u00e7\u00e3o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3472620160\" target=\"_blank\">Processo 034.726/2016-0</a>, as medidas adotadas ap\u00f3s a ci\u00eancia das irregularidades, com vistas a levantar evid\u00eancias sobre a autoria das fraudes, apura\u00e7\u00e3o do dano ao er\u00e1rio e subsequente formula\u00e7\u00e3o de den\u00fancia \u00e0 PF.</p><p class=\"list_Paragraph\">Passa ent\u00e3o a discorrer sobre os motivos pelos quais entende inexistente o nexo causal registrado na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o: \" (...) autoriza\u00e7\u00e3o de pagamentos baseada em processos simpl\u00f3rios, que n\u00e3o continham documentos m\u00ednimos que pudessem atestar a regular execu\u00e7\u00e3o e liquida\u00e7\u00e3o das despesas (...) \".</p><p class=\"list_Paragraph\">Sobre esse aspecto apresenta inicialmente os preceitos legais relacionados \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do Departamento de Contabilidade e Finan\u00e7as (DCF) , unidade de contabilidade da universidade (Decreto 93.782/86 e Decreto-Lei 200/67) , bem como sobre o dever de se instruir os processos financeiros de pagamento da universidade em conformidade com o documento intitulado \"Normas de Execu\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria e Financeira (NEOF - pe\u00e7a 34) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Transcreve o art. 15 do Ato Or\u00e7ament\u00e1rio 02/2016-UFPR/PROPLAN (pe\u00e7a 33, p. 32) que atribui \u00e0s unidades gestoras de recurso a responsabilidade sobre a correta formaliza\u00e7\u00e3o processual para empenhamentos/pagamentos em conformidade com a NEOF. Acrescenta que os processos financeiros de pagamento que n\u00e3o se apresentam com a documenta\u00e7\u00e3o em conformidade com a NEOF s\u00e3o devolvidos \u00e0 origem para adequa\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Especificamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 instru\u00e7\u00e3o do processo de pagamento de bolsa/aux\u00edlios, registra que a instru\u00e7\u00e3o processual deve estar baseada no art. 2\u00ba, par\u00e1grafo \u00fanico, incisos II, VI, VIII e IX, da Lei 9.784/99. Ou seja, o processo deve ser simples, por\u00e9m com a documenta\u00e7\u00e3o adequada para respaldar a decis\u00e3o a ser tomada pelos gestores do DCF/PROPLAN.</p><p class=\"list_Paragraph\">Adiciona que a defini\u00e7\u00e3o do que \u00e9 essencial na instru\u00e7\u00e3o do processo de pagamento est\u00e1 condicionada ao tipo de despesa envolvida e \u00e0 observ\u00e2ncia de uma s\u00e9rie de condicionantes expressas na legisla\u00e7\u00e3o, em especial a tribut\u00e1ria. Dois documentos seriam fundamentais em qualquer processo de pagamento: a nota de empenho e o documento de cobran\u00e7a (nota fiscal, fatura, folha de pagamento, etc.) .</p><p class=\"list_Paragraph\">O documento de cobran\u00e7a deveria expressar o objeto do pagamento, a import\u00e2ncia a ser paga e a quem se deve pagar, com formal atesto exarado por autoridade competente para evidenciar a regular liquida\u00e7\u00e3o da despesa a ser paga. O atesto exarado por autoridade competente configuraria a declara\u00e7\u00e3o de que a despesa em cobran\u00e7a foi realizada e por consequ\u00eancia que o benefici\u00e1rio/favorecido deveria receber o valor indicado no documento de cobran\u00e7a.</p><p class=\"list_Paragraph\">Aduz que as informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas ou acad\u00eamicas que embasam o atesto aposto no documento seriam originadas, acompanhadas, registradas e mantidas no Processo Administrativo de Controle da Execu\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria, n\u00e3o sendo processadas para fins cont\u00e1beis, logo, n\u00e3o fazendo parte da instru\u00e7\u00e3o processual do Processo Financeiro de Pagamento. O gestor or\u00e7ament\u00e1rio seria o respons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o e arquivamento do Processo Administrativo contendo os documentos comprobat\u00f3rios dos respectivos atestos.</p><p class=\"list_Paragraph\">O processamento no Siafi de pagamento a pessoa jur\u00eddica seria bem mais complexo que o pagamento realizado a pessoa f\u00edsica. J\u00e1 o pagamento de folha de bolsista seria o mais simplificado dentre os processamentos, haja vista que a bolsa \u00e9 isenta de Imposto de Renda. No caso de bolsas/aux\u00edlios o documento de cobran\u00e7a seria o documento intitulado \"Rela\u00e7\u00e3o Nominal de Bolsistas\".</p><p class=\"list_Paragraph\">As informa\u00e7\u00f5es requeridas para o processamento do pagamento de bolsa/aux\u00edlios seriam: o CPF, os dados banc\u00e1rios do bolsista e o valor da bolsa a ser creditada ao bolsista. Os dados sobre cada bolsista lan\u00e7ados no Siafi gerariam a Lista de Credores (LC) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Informa que para efeitos de controle seria exigida a elabora\u00e7\u00e3o da \"Rela\u00e7\u00e3o Nominal de Bolsista\" contendo o nome de cada bolsista, a refer\u00eancia do Programa Or\u00e7ament\u00e1rio, o n\u00famero da Nota de Empenho e o m\u00eas de compet\u00eancia do pagamento. </p><p class=\"list_Paragraph\">A Lista de Credores (LC) reproduziria os dados informados na \"Rela\u00e7\u00e3o Nominal de Bolsistas\" e os lan\u00e7amentos no Siafi para sua gera\u00e7\u00e3o seriam realizados pela unidade solicitante. O pagamento das bolsas/aux\u00edlios seria ent\u00e3o processado por meio da modalidade Ordem Banc\u00e1ria Banco (OBB) e sua emiss\u00e3o dependeria da apropria\u00e7\u00e3o pr\u00e9via da Lista de Credores (LC) devidamente registrada no Siafi.</p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, conclui a respons\u00e1vel que os documentos exigidos na NEOF para a instru\u00e7\u00e3o de Processo de Pagamento de bolsas/aux\u00edlios, relacionados nos itens 11.71 a 11.73 da norma, seriam somente a c\u00f3pia da Nota de Empenho, a Rela\u00e7\u00e3o Nominal de Bolsistas assinada pelo servidor respons\u00e1vel pela sua emiss\u00e3o e atestada pelo pr\u00f3-reitor e o n\u00famero da Lista de Credores, cuja impress\u00e3o seria facultativa, haja vista que sua consulta poderia ser realizada por meio do Siafi.</p><p class=\"list_Paragraph\">A respeito das responsabilidades na instru\u00e7\u00e3o do processo financeiro de pagamento, registra que os processos de pagamento encaminhados ao DCF/Proplan para fins de registro ou processamento de atos e fatos relacionados \u00e0 execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria financeira possuiriam presun\u00e7\u00e3o de legalidade e legitimidade, pois deveriam ser instru\u00eddos pela unidade solicitante dos pagamentos com observ\u00e2ncia aos arts. 4\u00ba e 30 da Lei 9.784/1999.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ao DCF/Proplan caberia o dever de decidir sobre mat\u00e9ria de sua compet\u00eancia, nos termos dos arts. 2\u00ba, par\u00e1grafo \u00fanico, e 48 da Lei 9.784/1999, e caso identificada aus\u00eancia ou desconformidade na documenta\u00e7\u00e3o contida no processo de pagamento o DCF/Proplan deveria realizar a devolu\u00e7\u00e3o \u00e0 unidade solicitante para a devida adequa\u00e7\u00e3o, mediante formul\u00e1rio de ocorr\u00eancia, sendo vedada a imposi\u00e7\u00e3o de obstru\u00e7\u00e3o processual, caso o processo de pagamento esteja em conformidade com a NEOF.</p><p class=\"list_Paragraph\">Apresenta na sequ\u00eancia quadros esquem\u00e1ticos contendo, para cada documento supostamente exigido pela NEOF, os atos e fatos da fase de gest\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria, da fase de prepara\u00e7\u00e3o e instru\u00e7\u00e3o do processo de pagamento e da fase de processamento desse processo de pagamento, com indica\u00e7\u00e3o das unidades respons\u00e1veis (pe\u00e7a 101, p. 26-28) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Aduz que a unidade t\u00e9cnica da Secex/PR entendeu pela pertin\u00eancia dos atos praticados pelos servidores da Proplan em seu Relat\u00f3rio de Instru\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 51) , o que significaria dizer que os processos de pagamento continham, em forma e conte\u00fado, os documentos necess\u00e1rios para a tomada de decis\u00e3o de emiss\u00e3o da Ordem Banc\u00e1ria para efetivar os pagamentos solicitados pela PRPPG.</p><p class=\"list_Paragraph\">Entende que a Secex/PR j\u00e1 havia perfilhado o entendimento de que o processo de pagamento das bolsas/aux\u00edlios teve sua origem, justificativa, instru\u00e7\u00e3o, confer\u00eancia e responsabiliza\u00e7\u00e3o na PRPPG e que caberia a Proplan t\u00e3o somente processar o pagamento em conformidade com o que fora informado pela PRPPG nos processos de pagamento.</p><p class=\"list_Paragraph\">Por fim apresenta quadro informativo dos processos financeiros de sua responsabilidade com indica\u00e7\u00e3o dos documentos supostamente exigidos pela NEOF (c\u00f3pia da nota de empenho, n\u00famero da lista de credores, rela\u00e7\u00e3o nominal de bolsistas e atesto do ordenador de despesas da PRPPG - pe\u00e7a 101, p. 30) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, conclui pelo entendimento que os documentos existentes nos processos financeiros de pagamento eram pertinentes e atendiam os requisitos legais para comprovar a regular liquida\u00e7\u00e3o da despesa, em conformidade com a NEOF, estando em condi\u00e7\u00f5es de serem processados pelo DCF/Proplan; e que o atesto exarado pelo pr\u00f3-reitor da PRPPG na Rela\u00e7\u00e3o Nominal de Bolsistas estava investido de legalidade e legitimidade, o que seria a comprova\u00e7\u00e3o de que a despesa havia sido realizada.</p><p class=\"list_Paragraph\">Desta forma considera que o ato autorizativo de pagamento estaria em conformidade com a legisla\u00e7\u00e3o, uma vez que fora exarado com base em documentos processados pelos servi\u00e7os de contabilidade (art. 64 da Lei 4.320/1964 e art. 5\u00ba dos Atos Or\u00e7ament\u00e1rios 01/2013, 01/2014, 01/2015 e 01/2016 da Proplan/UFPR - pe\u00e7a 33) ; que os processos financeiros de pagamento encontravam-se em compatibilidade formal e legal, como requerido pela NEOF, para que fossem processados pela contabilidade; e pelo fato de que foram fundamentados em declara\u00e7\u00e3o formal do Diretor de An\u00e1lise Financeira quanto ao exame dos aspectos formais e legais em rela\u00e7\u00e3o ao est\u00e1gio de Empenho e Liquida\u00e7\u00e3o, em atendimento ao contido nos arts. 62 e 65 da Lei 4.320/1964.</p><p class=\"list_Paragraph\">Por fim, requer o julgamento pela inexist\u00eancia da responsabilidade solid\u00e1ria especialmente por entender que os atos irregulares foram praticados pela autoridade respons\u00e1vel pelos processos de concess\u00e3o de bolsas e que pelo fato de n\u00e3o haver nenhum \u00f3bice na an\u00e1lise dos processos financeiros de pagamento e no processamento realizado pela contabilidade, tinha a respons\u00e1vel o dever de autorizar os pagamentos, conforme preceitua o art. 48 da Lei 9.784/1999.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>An\u00e1lise</b></p><p class=\"list_Paragraph\">Inicialmente cabe destacar que a respons\u00e1vel foi ouvida tamb\u00e9m em audi\u00eancia no processo de representa\u00e7\u00e3o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3472620160\" target=\"_blank\">Processo 034.726/2016-0</a> em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no acompanhamento e/ou fiscaliza\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica e da falta de controles institucionais eficientes, o que propiciou a concess\u00e3o e pagamento irregular, sem fundamenta\u00e7\u00e3o legal e comprova\u00e7\u00e3o documental, no \u00e2mbito da Universidade Federal do Paran\u00e1, de bolsas de estudos e pesquisas nos 234 processos relacionados \u00e0 pe\u00e7a 35, com repasses totais de R$ 7.343.333,10 (sete milh\u00f5es, trezentos e quarenta e tr\u00eas mil, trezentos e trinta e tr\u00eas reais e dez centavos) a benefici\u00e1rios sem qualquer v\u00ednculo com a Universidade e que n\u00e3o preenchiam os requisitos exigidos para o recebimento dos recursos.</p><p class=\"list_Paragraph\">Naquele processo de representa\u00e7\u00e3o lhe foi aplicada a multa de R$ 5.000,00 (dez mil reais) em raz\u00e3o da irregularidade descrita na audi\u00eancia supracitada (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2530/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2530/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .</p><p class=\"list_Paragraph\">No presente processo de tomada de contas especial a ex-pr\u00f3-reitora da Proplan foi citada especificamente em rela\u00e7\u00e3o aos dois processos de pagamento concedidos em favor de Dayane Silva dos Santos, em que autorizou o pagamento das despesas irregulares concedidas com base em processos financeiros que n\u00e3o dispunham de documentos m\u00ednimos que pudessem atestar a regular execu\u00e7\u00e3o das despesas, em desconformidade com o art. 5\u00ba dos Atos Or\u00e7ament\u00e1rios n. 01/2013, n. 01/2014, n. 01/2015 e n. 01/2016 Proplan/UFPR (pe\u00e7a 33) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Art. 5\u00b0 -  A autoriza\u00e7\u00e3o de pagamento ser\u00e1 efetuada pelo Pr\u00f3-Reitor de Planejamento, Or\u00e7amento e Finan\u00e7as ou seu substituto eventual, com base em documentos legalmente processados pelo Dpto. de Contabilidade e Finan\u00e7as, servindo este Ato como delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia para tal fim.</p><p class=\"list_Paragraph\">Diversos argumentos apresentados pela respons\u00e1vel, n\u00e3o relacionados diretamente com a conduta descrita no of\u00edcio citat\u00f3rio, j\u00e1 haviam sido registrados na defesa apresentada no processo de representa\u00e7\u00e3o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3472620160\" target=\"_blank\">Processo 034.726/2016-0</a>, cuja an\u00e1lise realizada pela Secex/PR foi incorporada ao Relat\u00f3rio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2530/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2530/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> e as conclus\u00f5es da Ministra Relatora Ana Arraes registradas no respectivo Voto.</p><p class=\"list_Paragraph\">Na mesma linha j\u00e1 adotada naquela ocasi\u00e3o, de forma resumida, repisam-se os seguintes pontos:</p><p class=\"list_Paragraph\">O fato de a Secex/PR, em um primeiro momento, n\u00e3o ter arrolado os gestores da Proplan n\u00e3o tem car\u00e1ter vinculante sobre a delibera\u00e7\u00e3o a ser adotada pelo Tribunal, que, em vista dos elementos carreados aos autos, pode decidir por encaminhamento diverso, sem que tal discord\u00e2ncia configure falta de razoabilidade. Os itens 13 a 16 do voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/291/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 291/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> trataram precisamente de indicar as raz\u00f5es pelas quais a responsabilidade dos servidores da Proplan n\u00e3o poderia ser afastada de plano. </p><p class=\"list_Paragraph\">Assiste raz\u00e3o \u00e0 respons\u00e1vel as alega\u00e7\u00f5es de que atuou de forma colaborativa com a equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o tanto antes da detec\u00e7\u00e3o da irregularidade, mediante a disponibiliza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es solicitadas, como ap\u00f3s ter tomado conhecimento dos ind\u00edcios de irregularidade, por meio da disponibiliza\u00e7\u00e3o dos demais documentos e informa\u00e7\u00f5es requeridas pela equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o; da identifica\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o de amizade existente entre os falsos benefici\u00e1rios e as servidoras da UFPR, Sras. Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a e Tania Catapan, em redes sociais (<i>facebook) </i>; por ter oficiado o Reitor a respeito das irregularidades; e por ter entregado a documenta\u00e7\u00e3o pertinente \u00e0 Pol\u00edcia Federal. Frise-se, todavia, que a atua\u00e7\u00e3o dos gestores da UFPR em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 irregularidade s\u00f3 teve in\u00edcio ap\u00f3s a identifica\u00e7\u00e3o da fraude pela equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o do TCU.</p><p class=\"list_Paragraph\">Al\u00e9m disso, n\u00e3o procede a informa\u00e7\u00e3o de que a amplia\u00e7\u00e3o do escopo da auditoria para o in\u00edcio de 2013 e a participa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Federal tenham sido decorrentes da atua\u00e7\u00e3o dos gestores da UFPR, pois naquele momento a Secex/PR j\u00e1 havia ampliado o escopo e levantado os valores desviados em todo o per\u00edodo de ocorr\u00eancia da fraude (2013 a 2016) , bem como comunicado formalmente a Pol\u00edcia Federal os ind\u00edcios de fraude e de desvios de recursos que estavam ocorrendo na UFPR.</p><p class=\"list_Paragraph\">Especificamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 conduta objeto da cita\u00e7\u00e3o, cabe destacar que o que se busca no presente processo \u00e9 avaliar a culpabilidade da ex-pr\u00f3-reitora em raz\u00e3o da autoriza\u00e7\u00e3o do pagamento das despesas nos dois processos financeiros que tiveram como um de seus benefici\u00e1rios a Sra. Dayane Silva dos Santos, no valor total de R$ 17.000,00.</p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, n\u00e3o obstante a Sra. Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a, em seu testemunho \u00e0 Pol\u00edcia Federal (pe\u00e7a 116) , tenha exclu\u00eddo a responsabilidade dolosa da ex-pr\u00f3-reitora na execu\u00e7\u00e3o da fraude, bem como afirmado que a mesma n\u00e3o tinha conhecimento dos desvios de recursos, na mesma linha exposta pela respons\u00e1vel, subsiste a responsabilidade da Sr. Lucia Montanhini em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 autoriza\u00e7\u00e3o dos pagamentos irregulares, a qual somente poderia ser efetivada com base em documentos legalmente processados pelo Departamento de Contabilidade (DCF) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Outrossim, conforme j\u00e1 exposto no in\u00edcio do exame t\u00e9cnico desta instru\u00e7\u00e3o, em decorr\u00eancia do princ\u00edpio da independ\u00eancia das inst\u00e2ncias, os desdobramentos da a\u00e7\u00e3o judicial n\u00e3o afetam as conclus\u00f5es do presente processo de tomada de contas especial, exceto no caso em que os respons\u00e1veis fossem absolvidos em raz\u00e3o da negativa de autoria ou de inocorr\u00eancia do fato, caso em que as demais esferas devem acatar a decis\u00e3o adotada no \u00e2mbito do ju\u00edzo penal.</p><p class=\"list_Paragraph\">Com rela\u00e7\u00e3o aos processos financeiros de pagamento, n\u00e3o procede a alega\u00e7\u00e3o de que os processos seriam adequados, ainda que se considere que a defini\u00e7\u00e3o do que \u00e9 essencial na instru\u00e7\u00e3o do processo de pagamento estaria condicionada ao tipo de despesa envolvida e \u00e0 observ\u00e2ncia de condicionantes expressas na legisla\u00e7\u00e3o, em especial a tribut\u00e1ria.</p><p class=\"list_Paragraph\">  Esse aspecto foi tratado no Voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2530/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2530/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, no qual foi destacado que as Normas de Execu\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria e Financeira da UFPR (NEOF - pe\u00e7a 34) , em conformidade com os dispositivos legais, disciplinam a instru\u00e7\u00e3o dos procedimentos necess\u00e1rios e expressamente indicam que, no caso de bolsas, os processos n\u00e3o poderiam conter apenas a rela\u00e7\u00e3o nominal dos bolsistas. </p><p class=\"list_Paragraph\">\"Das Bolsas </p><p class=\"list_Paragraph\">Al\u00e9m dos itens 11.12 ao 11.14, todos os processos de Bolsas dever\u00e3o conter: </p><p class=\"list_Paragraph\"><b>11.71.</b> Rela\u00e7\u00e3o nominal dos bolsistas, com os valores a serem pagos, e o m\u00eas de compet\u00eancia; </p><p class=\"list_Paragraph\"><b>11.72.</b> Duas (2) vias da Rela\u00e7\u00e3o com assinatura do Ordenador de Despesas; </p><p class=\"list_Paragraph\"><b>11.73.</b> O n\u00ba da LC (Lista de Credores) do SIAFI, na Capa do Processo.\" (grifos acrescidos) </p><p class=\"list_Paragraph\"> Os itens 11.12 a 11.14, que tamb\u00e9m integram o cap\u00edtulo \"Do Processo Financeiro\", estabelecem que (pe\u00e7a 34, p. 45) : </p><p class=\"list_Paragraph\">\"Todos os processos dever\u00e3o conter: </p><p class=\"list_Paragraph\"><b>11.12.</b> Solicita\u00e7\u00e3o de compra/servi\u00e7o do interessado ao Setor/Departamento; </p><p class=\"list_Paragraph\"><b>11.13.</b> Pedido de material/servi\u00e7o, com informa\u00e7\u00e3o sobre a disponibilidade de recursos (Fonte de Recursos, Programa de Trabalho, Natureza da Despesa) , assinada pelo Or\u00e7ament\u00e1rio respons\u00e1vel do Setor e pelo respectivo Ordenador de Despesas; </p><p class=\"list_Paragraph\"><b>11.14.</b> Autoriza\u00e7\u00e3o de Empenho (AE) , assinada pelo Or\u00e7ament\u00e1rio respons\u00e1vel do Setor e pelo respectivo Ordenador de Despesas.\" </p><p class=\"list_Paragraph\">O exame dos fatos minuciosamente detalhados nos itens 27 a 38 do supracitado Voto, o qual n\u00e3o merece reparos, deixa assente que:</p><p class=\"list_Paragraph\">Com vistas ao atendimento dos itens 11.12 ao 11.14 das NEOF, a rela\u00e7\u00e3o nominal de bolsistas (com a assinatura do ordenador de despesa) deveria ser complementada com documentos adicionais, tais como requerimento assinado pelo servidor interessado e dirigido ao respectivo departamento e \u00e0 unidade acad\u00eamica diretamente envolvidos nas pesquisas ou no projeto em quest\u00e3o, a exemplo dos processos financeiros de pagamento de bolsas e aux\u00edlios n\u00e3o fraudulentos (e.g. pe\u00e7a 11, p. 2-5) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Tais documentos (pe\u00e7a 11, p. 2-3) s\u00e3o comprovantes essenciais a um processo financeiro de pagamento, seja para atender as exig\u00eancias normativas, seja porque conferem credibilidade ao pagamento requerido, em especial por constar a solicita\u00e7\u00e3o do chefe de departamento (Departamento de Constru\u00e7\u00e3o Civil) e o \"De acordo\" registrado pelo diretor do respectivo setor (Setor de Tecnologia) , al\u00e9m da indica\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo dos benefici\u00e1rios com a universidade.</p><p class=\"list_Paragraph\">Os processos fraudulentos n\u00e3o dispunham de quaisquer outros documentos al\u00e9m daqueles registrados nos itens 11.71 a 11.73 das NEOF. Ou seja, n\u00e3o havia solicita\u00e7\u00e3o do servidor, manifesta\u00e7\u00e3o do chefe do departamento acad\u00eamico ou do diretor setorial, tampouco identifica\u00e7\u00e3o do projeto, pesquisa ou das atividades a serem custeadas, ou mesmo do v\u00ednculo do benefici\u00e1rio do pagamento com a universidade.</p><p class=\"list_Paragraph\">Os processos financeiros fraudulentos, portanto, n\u00e3o se encontravam instru\u00eddos de acordo com as regras financeiras da Universidade previstas nas NEOF. Destaque-se que \u00e0 Proplan, que recebia os processos e autorizava os pagamentos, compete, dentre outras atribui\u00e7\u00f5es, a coordena\u00e7\u00e3o do controle dos servi\u00e7os de administra\u00e7\u00e3o financeira da Universidade. Desse modo, a fragilidade no processo financeiro n\u00e3o poderia passar despercebida pela Pr\u00f3-Reitoria de Finan\u00e7as.</p><p class=\"list_Paragraph\">Al\u00e9m disso, pela segrega\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es, n\u00e3o seria aceit\u00e1vel que apenas um documento assinado pelo pr\u00f3-reitor da PRPPG fosse suficiente para fundamentar o pagamento, ante a aus\u00eancia de atesta\u00e7\u00e3o por professores que pudessem efetivamente assegurar a realiza\u00e7\u00e3o das atividades e a falta de informa\u00e7\u00f5es relevantes que vinculassem os pagamentos a projetos ou departamentos espec\u00edficos da Universidade. </p><p class=\"list_Paragraph\">O fato de o ordenador de despesa da PRPPG ter autorizado o pagamento n\u00e3o pode ser utilizado para dispensar documentos que deveriam integrar o processo financeiro para fundamentar a autoriza\u00e7\u00e3o concedida. Entendimento diferente reduziria o processo financeiro a mero expediente daquela Pr\u00f3-Reitoria com autoriza\u00e7\u00e3o para o pagamento, o que, al\u00e9m de violar as normas, contraria as boas pr\u00e1ticas de processos de pagamento. </p><p class=\"list_Paragraph\">Dessa forma, n\u00e3o pode ser acolhida a alega\u00e7\u00e3o de que, no caso de bolsas e aux\u00edlios financeiros, o documento comprobat\u00f3rio da despesa, nos termos da Lei 4.320/1964, seria apenas a rela\u00e7\u00e3o nominal de bolsistas, que consolidaria em um \u00fanico documento os requisitos requeridos pela legisla\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"list_Paragraph\">Esse procedimento simplista permitiria, como de fato permitiu, que os servidores da Proplan sumariamente autorizassem os pagamentos para uma rela\u00e7\u00e3o arbitr\u00e1ria de benefici\u00e1rios, sem qualquer fundamenta\u00e7\u00e3o em documentos que indicassem o respons\u00e1vel pelo acompanhamento da entrega ou os projetos e departamentos a que estariam vinculados os aux\u00edlios a pesquisa e as bolsas.</p><p class=\"list_Paragraph\">N\u00e3o se questiona a afirma\u00e7\u00e3o de que cabe \u00e0s unidades gestoras de recurso, no caso a UOF/PRPPG, a responsabilidade pela correta formaliza\u00e7\u00e3o processual para empenhamentos/pagamentos dos processos financeiros (art. 15 do Ato Or\u00e7ament\u00e1rio 02/2016-UFPR/PROPLAN) . Todavia, \u00e9 compuls\u00f3rio ao DCF/Proplan proceder a devolu\u00e7\u00e3o, ao setor respons\u00e1vel, de todo e qualquer processo em que fossem detectadas incorre\u00e7\u00f5es ou a falta de documentos, para que fossem realizadas as devidas corre\u00e7\u00f5es, mediante formul\u00e1rio de ocorr\u00eancia (subitem 11.9 das NEOF - pe\u00e7a 34, p. 45) . </p><p class=\"list_Paragraph\">Conforme demonstrado, os processos financeiros de pagamento fraudulentos n\u00e3o estavam em condi\u00e7\u00f5es de serem processados pelo Departamento de Contabilidade e Finan\u00e7as, por n\u00e3o atenderem ao disposto nos subitens 11.12 e 11.13 das NEOF e consequentemente ao princ\u00edpio da segrega\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es, de forma que foi irregular a declara\u00e7\u00e3o do Diretor do DCF de que os processos haviam sido devidamente examinados quanto aos aspectos formais e legais, estando em condi\u00e7\u00f5es de prosseguir.</p><p class=\"list_Paragraph\">Contudo, em que pese a conclus\u00e3o pela irregularidade na autoriza\u00e7\u00e3o dos pagamentos, h\u00e1 que se levar em considera\u00e7\u00e3o que se tratava do ato final de uma cadeia de procedimentos irregulares que se iniciavam na UOF/PRPPG e findavam no ato do pr\u00f3-reitor da Proplan. Desta forma h\u00e1 que se sopesar o grau de responsabilidade de cada um dos servidores envolvidos no processo de pagamento fraudulento.</p><p class=\"list_Paragraph\">Os elementos presentes nos autos permitem concluir pela exist\u00eancia de uma grada\u00e7\u00e3o decrescente de responsabilidade dos servidores da UFPR na fraude que possibilitou o desvio de recursos sob an\u00e1lise:</p><p class=\"list_Paragraph\"> A responsabilidade principal pela ocorr\u00eancia da fraude coube \u00e0 chefe da UOF/PRPPG, Sra. Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a, que deu in\u00edcio aos 234 (duzentos e trinta e quatro) processos de pagamento irregulares, e que inclusive confessou em seu depoimento \u00e0 Pol\u00edcia Federal sua atua\u00e7\u00e3o dolosa na confec\u00e7\u00e3o dos processos de pagamento irregulares e no desvio dos recursos.</p><p class=\"list_Paragraph\">Na sequ\u00eancia a atua\u00e7\u00e3o do ex-pr\u00f3-reitor da PRPPG e de sua substituta que, embora n\u00e3o haja evid\u00eancias de que teriam conhecimento da fraude, atestaram a liquida\u00e7\u00e3o das despesas dos 234 processos financeiros de pagamento, de forma irregular, em contrariedade ao disposto no art. 63 da Lei 4.320/1964.</p><p class=\"list_Paragraph\">Aos diretores do DCF de fato n\u00e3o caberia uma an\u00e1lise com um grau de profundidade similar ao exigido dos ordenadores de despesa da PRPPG, tampouco avaliar os requisitos acad\u00eamicos relacionados \u00e0 concess\u00e3o das bolsas, todavia aos diretores do DCF competia verificar se a autua\u00e7\u00e3o dos processos estava de acordo com os subitens 11.12 a 11.14 e 11.71 a 11.73 das NEOF. Os atestos firmados pelos servidores do DCF de que os processos financeiros de pagamento foram devidamente examinados quanto aos aspectos formais e legais, estando em condi\u00e7\u00f5es de prosseguir, foi realizado de forma irregular, em contrariedade ao subitem 11.9 das NEOF.</p><p class=\"list_Paragraph\">Por fim, a responsabilidade da ex-pr\u00f3-reitora da Proplan e de seu substituto, que autorizaram o pagamento dos 234 processos financeiros, com base na an\u00e1lise inadequada promovida pelos diretores do DCF, nos termos do art. 5\u00ba dos Atos Or\u00e7ament\u00e1rios n. 1/2013, n. 1/2014, n. 1/2015 e n. 1/2016 Proplan/UFPR.</p><p class=\"list_Paragraph\">N\u00e3o obstante mantenha-se o entendimento pela irregularidade na autoriza\u00e7\u00e3o dos pagamentos, h\u00e1 que ser considerado que a autoriza\u00e7\u00e3o foi emitida com base em an\u00e1lise pr\u00e9via promovida pela unidade de contabilidade da UFPR, bem como pelo fato de que compete ao pr\u00f3-reitor da Proplan autorizar a quase totalidade dos pagamentos realizados pela universidade.</p><p class=\"list_Paragraph\">Al\u00e9m disso n\u00e3o h\u00e1 elementos nos autos que indiquem que a respons\u00e1vel tinha conhecimento da fraude, que tenha se beneficiado dos recursos p\u00fablicos desviados ou que tais recursos tenham transitado por sua conta banc\u00e1ria. Ao contr\u00e1rio, o testemunho da Sra. Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a, bem como os desdobramentos da investiga\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Federal e do processo judicial, indicam a exist\u00eancia de um grupo criminoso composto essencialmente pelas servidoras Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a e Tania Marcia Catapan e pela servidora aposentada Maria Aurea Roland e sua filha Gisele Aparecida Roland, sem que houvesse a participa\u00e7\u00e3o efetiva da ex-pr\u00f3-reitora da PRPPG (pe\u00e7as 116 e 117) , raz\u00e3o pela qual se entende desarrazoada a condena\u00e7\u00e3o da respons\u00e1vel pelo ressarcimento dos valores desviados.</p><p class=\"list_Paragraph\">Al\u00e9m disso, pesa a favor da respons\u00e1vel o fato de que ap\u00f3s tomar conhecimento das irregularidades identificadas pela equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o da Secex/PR, tomou provid\u00eancias com vistas a auxiliar a obten\u00e7\u00e3o de documentos solicitados pela equipe de auditoria, a aprofundar a identifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis e dos beneficiados pela fraude e a levar ao conhecimento da autoridade policial a irregularidade identificada, n\u00e3o obstante a PF j\u00e1 estivesse atuando conjuntamente com a equipe do TCU.</p><p class=\"list_Paragraph\">Outrossim, a ex-pr\u00f3-reitora assinou a autoriza\u00e7\u00e3o de apenas nove dos 234 (duzentos e trinta e quatro) processos financeiros de pagamento, no valor total de R$ 298.600,00, sendo que dois deles tiveram como um de seus benefici\u00e1rios a Dayane Silva dos Santos, no valor de R$ 17.000,00, os quais s\u00e3o objeto da presente TCE.</p><p class=\"list_Paragraph\">N\u00e3o se descarta, todavia, o entendimento de que havia uma defici\u00eancia nos procedimentos adotados no \u00e2mbito da Proplan, cuja gest\u00e3o competia \u00e0 ex-pr\u00f3-reitora, especialmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s verifica\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises realizadas pela Diretoria de Contabilidade e Finan\u00e7as (DCF) . Contudo, a ex-pr\u00f3-reitora j\u00e1 foi condenada ao pagamento de multa de R$ 5.000,00 (dez mil reais) em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no acompanhamento e/ou fiscaliza\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica e da falta de controles institucionais eficientes no \u00e2mbito da Proplan, o que teria possibilitado a ocorr\u00eancia da fraude sob exame (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2530/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2530/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Do exposto, mant\u00e9m-se o entendimento pela irregularidade, motivo pelo qual propor-se-\u00e1 que seja dada ci\u00eancia \u00e0 UFPR de que as autoriza\u00e7\u00f5es de pagamentos com base em processos financeiros fr\u00e1geis, instru\u00eddos em desacordo com as regras financeiras da UFPR, identificadas nos processos de pagamento destinados \u00e0 aux\u00edlios e bolsas de estudo sob an\u00e1lise, afrontam o art. 5\u00ba dos Atos Or\u00e7ament\u00e1rios n. 1/2013, n. 1/2014, n. 1/2015 e n. 1/2016 da Proplan/UFPR, os subitens 11.9, 11.12 a 11.14 e 11.71 a 11.73 das Normas de Execu\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria e Financeira (NEOF) , e o art. 63 da Lei 4.320/1964.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Julio Cezar Martins, na condi\u00e7\u00e3o de Pr\u00f3-Reitor de Planejamento, Or\u00e7amento e Finan\u00e7as</b></p><p class=\"list_Paragraph\">O Sr. Julio Cezar Martins, Pr\u00f3-Reitor de Planejamento, Or\u00e7amento e Finan\u00e7as Substituto \u00e0 \u00e9poca dos fatos, foi citado por meio do Of\u00edcio 441/2017-TCU/SECEX-PR (pe\u00e7a 68) , pelo valor hist\u00f3rico total de R$ 535.450,00, sendo que, no valor de R$ 42.500,00 pela conduta descrita em t\u00f3pico precedente, na condi\u00e7\u00e3o de diretor do DCF/Proplan, e pelo valor de R$ 535.450,00 pela conduta abaixo descrita, na condi\u00e7\u00e3o de pr\u00f3-reitor da Proplan.</p><p class=\"list_Paragraph\">Nos processos financeiros em que atuou como diretor do DCF/PRPPG, o respons\u00e1vel atuou concomitantemente na condi\u00e7\u00e3o de pr\u00f3-reitor da PRPPG, de forma que o d\u00e9bito decorrente da primeira conduta (R$ 42.500,00) est\u00e1 englobado no d\u00e9bito decorrente da segunda conduta (R$ 535.450,00) .</p><p class=\"list_Paragraph\">O respons\u00e1vel foi citado, na condi\u00e7\u00e3o de Pr\u00f3-Reitor Substituto de Planejamento, Or\u00e7amento e Finan\u00e7as \u00e0 \u00e9poca dos fatos, por ter autorizado os pagamentos irregulares destinados a bolsas de aux\u00edlio a pesquisadores, bolsas de estudos, bolsas de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, dentre outras, a pessoas sem qualquer v\u00ednculo com a UFPR, seja como professores, servidores ou alunos, que n\u00e3o possu\u00edam grau de instru\u00e7\u00e3o compat\u00edvel com as bolsas recebidas e que n\u00e3o possu\u00edam curr\u00edculo cadastrado na Plataforma Lattes, mediante assinatura autorizativa realizada nos processos de pagamento irregulares, relacionados na pe\u00e7a 58 do processo, em desconformidade com o estabelecido no art. 5\u00ba dos Atos Or\u00e7ament\u00e1rios n. 01/2013, n. 01/2014, n. 01/2015 e n. 01/2016 Proplan/UFPR, uma vez que os processos n\u00e3o dispunham de documentos m\u00ednimos que pudessem atestar a regular execu\u00e7\u00e3o e liquida\u00e7\u00e3o das despesas.</p><p><b>Argumentos (pe\u00e7a 81) </b></p><p class=\"list_Paragraph\">O Sr. Julio Martins n\u00e3o apresentou justificativas espec\u00edficas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 supracitada conduta, al\u00e9m dos argumentos j\u00e1 registrados t\u00f3pico que trata da aferi\u00e7\u00e3o das responsabilidade dos servidores que atuaram na condi\u00e7\u00e3o de diretores do DCF, exceto pelo fato de que apresentou uma explana\u00e7\u00e3o mais detalhada a respeito dos est\u00e1gios da despesa p\u00fablica, bem como a forma na qual a despesa relacionada ao pagamento das bolsas se desenvolvia no \u00e2mbito da UFPR, indicando as atribui\u00e7\u00f5es de cada uma das pr\u00f3-reitorias envolvidas, enfatizando que a liquida\u00e7\u00e3o da despesa competia ao ordenador da PRPPG, cabendo \u00e0 Proplan conferir os dados e autorizar o cr\u00e9dito ou o pagamento pela Tesouraria.</p><p><b>An\u00e1lise</b></p><p class=\"list_Paragraph\">O ex-pr\u00f3-reitor substituto da Proplan assinou a autoriza\u00e7\u00e3o dos pagamentos fraudulentos em 63 (sessenta e tr\u00eas) dos 65 (sessenta e cinco) processos financeiros concedidos \u00e0 Sra. Dayane Silva dos Santos, no valor de R$ 535.450,00, e \u00e9 tamb\u00e9m respons\u00e1vel pela mesma irregularidade em outros 26 (vinte e seis) processo de tomada de contas especial, em raz\u00e3o da autoriza\u00e7\u00e3o do pagamento de outros 222 (duzentos e vinte e dois) dos 234 (duzentos e trinta e quatro) processos financeiros irregulares concedidos, no valor total de R$ 7.031.533,10: </p><p class=\"list_Paragraph\">Aproveitam-se ao respons\u00e1vel as alega\u00e7\u00f5es apresentadas pela ex-pr\u00f3-reitora titular, concluindo-se pelo mesmo entendimento registrado na an\u00e1lise proferida para a Sra. Lucia Montanhini.</p><p class=\"list_Paragraph\">Mant\u00e9m-se o julgamento pela irregularidade na autoriza\u00e7\u00e3o dos pagamentos, por\u00e9m h\u00e1 que ser considerado que a autoriza\u00e7\u00e3o foi emitida com base em an\u00e1lise pr\u00e9via promovida pela unidade de contabilidade da UFPR, bem como pelo fato de que compete ao pr\u00f3-reitor da Proplan autorizar a quase totalidade dos pagamentos realizados pela universidade.</p><p class=\"list_Paragraph\">Al\u00e9m disso, n\u00e3o h\u00e1 elementos que indicam que o respons\u00e1vel tinha conhecimento da fraude, que tenha se beneficiado dos recursos p\u00fablicos desviados ou que tais recursos tenham transitado por sua conta banc\u00e1ria. Ao contr\u00e1rio, o testemunho da Sra. Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a, bem como os desdobramentos da investiga\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Federal e do processo judicial, indicam a exist\u00eancia de um grupo criminoso composto essencialmente pelas servidoras Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a e Tania Marcia Catapan e pela servidora aposentada Maria Aurea Roland e sua filha Gisele Aparecida Roland, sem que houvesse a participa\u00e7\u00e3o efetiva da ex-pr\u00f3-reitora da PRPPG (pe\u00e7as 116 e 117) , raz\u00e3o pela qual se entende desarrazoada a condena\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel pelo ressarcimento dos valores desviados.</p><p class=\"list_Paragraph\">Por fim, cabe relembrar que est\u00e1 sendo proposta a aplica\u00e7\u00e3o de multa ao respons\u00e1vel em raz\u00e3o de sua atua\u00e7\u00e3o na condi\u00e7\u00e3o de diretor do DCF/Proplan, em raz\u00e3o da declara\u00e7\u00e3o emitida nos dezesseis processos de pagamento em que atuou, atestando que os mesmos foram devidamente examinados quanto aos aspectos formais e legais, estando em condi\u00e7\u00f5es de prosseguir, em desconformidade com os subitens 11.9, 11.12 e 11.13 das NEOF.\t</p><p class=\"list_Paragraph\">Do exposto, mant\u00e9m-se o entendimento pela irregularidade, motivo pelo qual propor-se-\u00e1 que seja dada ci\u00eancia a UFPR de que as autoriza\u00e7\u00f5es de pagamentos com base em processos financeiros fr\u00e1geis, instru\u00eddos em desacordo com as regras financeiras da UFPR, identificadas nos processos de pagamento destinados \u00e0 aux\u00edlios e bolsas de estudo sob an\u00e1lise, afrontam o art. 5\u00ba dos Atos Or\u00e7ament\u00e1rios n. 1/2013, n. 1/2014, n. 1/2015 e n. 1/2016 da Proplan/UFPR, e os subitens 11.9, 11.12 a 11.14 e 11.71 a 11.73 das Normas de Execu\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria e Financeira (NEOF) , e o art. 63 da Lei 4.320/1964.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p class=\"list_Paragraph\">Neste processo de tomada de contas especial foi realizada a an\u00e1lise das alega\u00e7\u00f5es de defesa dos respons\u00e1veis pelos pagamentos fraudulentos concedidos \u00e0 Sra. Dayane Silva dos Santos, no per\u00edodo de 2013 a 2016, que resultaram no desvio de recursos p\u00fablicos da Universidade Federal quantificados em R$ 552.450,00 somente para esta benefici\u00e1ria.</p><p class=\"list_Paragraph\">Os servidores foram arrolados em raz\u00e3o de terem atuado diretamente nos processos financeiros de pagamento fraudulentos, sendo tr\u00eas deles da Pr\u00f3-Reitoria de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o (PRPPG) : ex-pr\u00f3-reitor, ex-pr\u00f3-reitora substituta e a ex-chefe da Unidade de Or\u00e7amento e Finan\u00e7as (UOF/PRPPG) ; e seis deles da Pr\u00f3-Reitoria de Planejamento, Or\u00e7amento e Finan\u00e7as (Proplan) : ex-pr\u00f3-reitora, ex-pr\u00f3-reitor substituto e quatro servidores que atuaram na condi\u00e7\u00e3o de diretor do Departamento de Contabilidade e Finan\u00e7as (DCF/Proplan) .</p><p class=\"list_Paragraph\">A Sra. Dayane Silva dos Santos, beneficiada irregularmente por pagamentos destinados a bolsas de estudo e aux\u00edlios a pesquisa, e a Sra. Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a, Chefe da Unidade de Or\u00e7amento e Finan\u00e7as da PRPPG, n\u00e3o apresentaram suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, ficando rev\u00e9is.</p><p class=\"list_Paragraph\">Promovida a an\u00e1lise das alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelos demais respons\u00e1veis, concluiu-se pelo seguinte encaminhamento:</p><p class=\"list_Paragraph\">Dayane Silva dos Santos, benefici\u00e1rio dos pagamentos irregulares: imputa\u00e7\u00e3o da responsabilidade pelo ressarcimento dos R$ 552.450,00 recebidos em sua conta banc\u00e1ria e aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 57, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"list_Paragraph\">Concei\u00e7\u00e3o Abadia de Abreu Mendon\u00e7a, chefe da UOF/Proplan \u00e0 \u00e9poca dos fatos, respons\u00e1vel pela autua\u00e7\u00e3o dos processos fraudulentos, de forma intencional e dolosa: imputa\u00e7\u00e3o da responsabilidade pelo ressarcimento dos R$ 552.450,00 desviados, aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 57, da Lei 8.443/1992, e inabilita\u00e7\u00e3o da servidora para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a.</p><p class=\"list_Paragraph\">Graciela Ines Bolzon Muniz, ex-pr\u00f3-reitora substituta da PRPPG, respons\u00e1vel pelo atesto da liquida\u00e7\u00e3o das despesas irregulares em 62 (sessenta e dois) dos 65 (sessenta e cinco) processos financeiros destinados \u00e0 Sra. Dayane Silva dos Santos, no valor total de R$ 529.350,00, em desconformidade com o art. 63, da Lei 4.320/1964: aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, II, da Lei 8.443/1992, sem condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito, a qual dever\u00e1 levar em considera\u00e7\u00e3o o fato de que a ex-pr\u00f3-reitora substituta \u00e9 respons\u00e1vel, pela mesma irregularidade, em outros 26 (vinte e seis) processos de tomada de contas especial, haja vista ter atestado a liquida\u00e7\u00e3o de um total de 215 (duzentos e quinze) dos 234 (duzentos e trinta e quatro) processos financeiros de pagamento fraudulentos, no valor total de R$ 6.946.133,10.</p><p class=\"list_Paragraph\">Edilson S\u00e9rgio Silveira, ex-pr\u00f3-reitor da PRPPG, respons\u00e1vel pelo atesto da liquida\u00e7\u00e3o das despesas irregulares em dois dos 65 (sessenta e cinco) processos financeiros destinados \u00e0 Sra. Dayane Silva dos Santos, no valor total de R$ 13.600,00, em desconformidade com o art. 63, da Lei 4.320/1964: aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, II, da Lei 8.443/1992, sem condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito, a qual dever\u00e1 levar em considera\u00e7\u00e3o o fato de que o ex-pr\u00f3-reitor \u00e9 respons\u00e1vel, pela mesma irregularidade, em outros 16 (dezesseis) processos de tomada de contas especial, haja vista ter atestado a liquida\u00e7\u00e3o de um total de 12 (doze) dos 234 (duzentos e trinta e quatro) processos financeiros de pagamento fraudulentos, no valor total de R$ 216.500,00, bem como o fato de ter sido condenado ao pagamento de multa de R$ 10.000,00 (dez mil reais) em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no acompanhamento e/ou fiscaliza\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica e da falta de controles institucionais eficientes no \u00e2mbito da PRPPG, o que teria possibilitado a ocorr\u00eancia da fraude sob exame (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2530/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2530/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Guiomar Jacobs, na condi\u00e7\u00e3o de diretora do DCF/Proplan, respons\u00e1vel pela declara\u00e7\u00e3o emitida em 33 (trinta e tr\u00eas) dos 65 (sessenta e cinco) processos financeiros de pagamento concedidos \u00e0 Sra. Dayane Silva dos Santos, no valor de R$ 264.700,00, atestando que os processos financeiros de pagamento fraudulentos haviam sido devidamente examinados quanto aos aspectos formais e legais em rela\u00e7\u00e3o aos est\u00e1gios de empenho e liquida\u00e7\u00e3o, estando em condi\u00e7\u00f5es de prosseguir, em desconformidade com os subitens 11.9, 11.12 e 11.13 das Normas de Execu\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria e Financeira da UFPR (NEOF) : aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, II, da Lei 8.443/1992, sem condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito, a qual dever\u00e1 levar em considera\u00e7\u00e3o o fato de que a servidora \u00e9 respons\u00e1vel, pela mesma irregularidade, em outros 21 (vinte e um) processos de tomada de contas especial, haja vista ter emitido a mesma declara\u00e7\u00e3o em um total de 102 (cento e dois) dos 234 (duzentos e trinta e quatro) processos financeiros de pagamento fraudulentos, no valor total de R$ 3.008.599,10.</p><p class=\"list_Paragraph\">Andr\u00e9 Santos de Oliveira, na condi\u00e7\u00e3o de diretor do DCF/Proplan, respons\u00e1vel pela declara\u00e7\u00e3o emitida em 21 (vinte e um) dos 65 (sessenta e cinco) processos financeiros de pagamento concedidos \u00e0 Sra. Dayane Silva dos Santos, no valor de R$ 190.250,00, atestando que os processos financeiros de pagamento fraudulentos haviam sido devidamente examinados quanto aos aspectos formais e legais em rela\u00e7\u00e3o aos est\u00e1gios de empenho e liquida\u00e7\u00e3o, estando em condi\u00e7\u00f5es de prosseguir, em desconformidade com os subitens 11.9, 11.12 e 11.13 das Normas de Execu\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria e Financeira da UFPR (NEOF) : aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, II, da Lei 8.443/1992, sem condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito, a qual dever\u00e1 levar em considera\u00e7\u00e3o o fato de que o servidor \u00e9 respons\u00e1vel, pela mesma irregularidade, em outros 24 (vinte e quatro) processos de tomada de contas especial, haja vista ter emitido a mesma declara\u00e7\u00e3o em um total de 96 (noventa e seis) dos 234 (duzentos e trinta e quatro) processos financeiros de pagamento fraudulentos, no valor total de R$ 2.988.134,00.</p><p class=\"list_Paragraph\">Josiane de Paula Ribeiro, na condi\u00e7\u00e3o de diretora do DCF/Proplan, respons\u00e1vel pela declara\u00e7\u00e3o emitida em quatro dos 65 (sessenta e cinco) processos financeiros de pagamento concedidos \u00e0 Sra. Dayane Silva dos Santos, no valor de 38.000,00, atestando que os processos financeiros de pagamento fraudulentos haviam sido devidamente examinados quanto aos aspectos formais e legais em rela\u00e7\u00e3o aos est\u00e1gios de empenho e liquida\u00e7\u00e3o, estando em condi\u00e7\u00f5es de prosseguir, em desconformidade com os subitens 11.9, 11.12 e 11.13 das Normas de Execu\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria e Financeira da UFPR (NEOF) : aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, II, da Lei 8.443/1992, sem condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito, a qual dever\u00e1 levar em considera\u00e7\u00e3o o fato de que a servidora \u00e9 respons\u00e1vel, pela mesma irregularidade, em outros 16 (dezesseis) processos de tomada de contas especial, haja vista ter emitido a mesma declara\u00e7\u00e3o em um total de 13 (treze) dos 234 (duzentos e trinta e quatro) processos financeiros de pagamento fraudulentos, no valor total de R$ 483.400,00.</p><p class=\"list_Paragraph\">Denise Maria Mansani Wolff, na condi\u00e7\u00e3o de diretora do DCF/Proplan, respons\u00e1vel pela declara\u00e7\u00e3o emitida em dois dos 65 (sessenta e cinco) processos financeiros de pagamento concedidos \u00e0 Sra. Dayane Silva dos Santos, no valor de 17.000,00, atestando que os processos financeiros de pagamento fraudulentos haviam sido devidamente examinados quanto aos aspectos formais e legais em rela\u00e7\u00e3o aos est\u00e1gios de empenho e liquida\u00e7\u00e3o, estando em condi\u00e7\u00f5es de prosseguir, em desconformidade com os subitens 11.9, 11.12 e 11.13 das Normas de Execu\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria e Financeira da UFPR (NEOF) : aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, II, da Lei 8.443/1992, sem condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito, a qual dever\u00e1 levar em considera\u00e7\u00e3o o fato de que a servidora \u00e9 respons\u00e1vel, pela mesma irregularidade, em outros 18 (dezoito) processos de tomada de contas especial, haja vista ter emitido a mesma declara\u00e7\u00e3o em um total de seis dos 234 (duzentos e trinta e quatro) processos financeiros de pagamento fraudulentos, no valor total de R$ 242.200,00.</p><p class=\"list_Paragraph\">Julio Cezar Martins, ex-pr\u00f3-reitor substituto da Proplan, na condi\u00e7\u00e3o de diretor do DCF/Proplan, respons\u00e1vel pela declara\u00e7\u00e3o emitida em cinco dos 65 (sessenta e cinco) processos financeiros de pagamento concedidos \u00e0 Sra. Dayane Silva dos Santos, no valor de R$ 42.500,00, atestando que os processos financeiros de pagamento fraudulentos haviam sido devidamente examinados quanto aos aspectos formais e legais em rela\u00e7\u00e3o aos est\u00e1gios de empenho e liquida\u00e7\u00e3o, estando em condi\u00e7\u00f5es de prosseguir, em desconformidade com os subitens 11.9, 11.12 e 11.13 das Normas de Execu\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria e Financeira da UFPR (NEOF) : aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, II, da Lei 8.443/1992, sem condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito, a qual dever\u00e1 levar em considera\u00e7\u00e3o o fato de que o servidor \u00e9 respons\u00e1vel, pela mesma irregularidade, em outros 19 (dezenove) processos de tomada de contas especial, haja vista ter emitido a mesma declara\u00e7\u00e3o em um total de 16 (dezesseis) dos 234 (duzentos e trinta e quatro) processos financeiros de pagamento fraudulentos, no valor total de R$ 616.200,00.</p><p class=\"list_Paragraph\">2.1 Lucia Regina Assump\u00e7\u00e3o Montanhini, ex-pr\u00f3-reitora da Proplan, respons\u00e1vel pela autoriza\u00e7\u00e3o dos pagamentos fraudulentos em dois dos 65 (sessenta e cinco) processos financeiros concedidos \u00e0 Sra. Dayane Silva dos Santos, no valor de R$ 17.000,00, os quais fazem parte de um total de nove dos 234 (duzentos e trinta e quatro) processos financeiros irregulares concedidos, no valor total de R$ 298.600,00: dar ci\u00eancia \u00e0 Universidade Federal do Paran\u00e1 de que as autoriza\u00e7\u00f5es de pagamentos com base em processos financeiros fr\u00e1geis, instru\u00eddos em desacordo com as regras financeiras da UFPR, identificadas nos processos de pagamento destinados \u00e0 aux\u00edlios e bolsas de estudo sob an\u00e1lise, afrontam o art. 5\u00ba dos Atos Or\u00e7ament\u00e1rios n. 1/2013, n. 1/2014, n. 1/2015 e n. 1/2016 da Proplan/UFPR, os subitens 11.9, 11.12 a 11.14 e 11.71 a 11.73 das Normas de Execu\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria e Financeira (NEOF) , e o art. 63 da Lei 4.320/1964.</p><p class=\"list_Paragraph\">Julio Cezar Martins, ex-pr\u00f3-reitor substituto da Proplan, respons\u00e1vel pela autoriza\u00e7\u00e3o dos pagamentos fraudulentos em 63 (sessenta e tr\u00eas) dos 65 (sessenta e cinco) processos financeiros concedidos \u00e0 Sra. Dayane Silva dos Santos, no valor de R$ 535.450,00, os quais fazem parte de um total de 222 (duzentos e vinte e dois) dos 234 (duzentos e trinta e quatro) processos financeiros irregulares concedidos, no valor total de R$ 7.031.533,10: mesmo encaminhamento acima proposto.</p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, no que concerne ao ressarcimento dos recursos p\u00fablicos desviados da UFPR, permanece a responsabilidade solid\u00e1ria pelo d\u00e9bito de R$ 552.450,00 atribu\u00edda \u00e0 Sra. Dayane Silva dos Santos, benefici\u00e1ria dos pagamentos, solidariamente com a Sra. Concei\u00e7\u00e3o Abadia de Abreu Mendon\u00e7a, ex-chefe da UOF/PRPPG, respons\u00e1vel pela autua\u00e7\u00e3o fraudulenta dos processos financeiros de pagamento, nas datas indicadas no item 10 desta instru\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Outrossim, prop\u00f5e-se a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, II, da Lei 8.443/1992 aos demais respons\u00e1veis arrolados no processo, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da ex-pr\u00f3-reitora da Proplan, Sra. Lucia Regina Assump\u00e7\u00e3o Montanhini, bem como a aplica\u00e7\u00e3o da penalidade de inabilita\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a \u00e0 Sra. Concei\u00e7\u00e3o Abadia de Abreu Mendon\u00e7a.</p><p class=\"list_Paragraph\">No tocante \u00e0 an\u00e1lise da boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis em raz\u00e3o das irregularidades em que houve imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 202 do RI/TCU, entende-se que os argumentos de defesa apresentados n\u00e3o permitem reconhec\u00ea-la, haja vista inexistirem nos autos elementos que demonstrem a boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p class=\"list_Paragraph\">Diante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</p><p class=\"list_Paragraph\">2.2 considerar rev\u00e9is as Sras. Concei\u00e7\u00e3o Abadia de Abreu Mendon\u00e7a e Dayane Silva dos Santos;</p><p class=\"list_Paragraph\">2.3 rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa de Edilson Sergio Silveira, Graciela In\u00eas Bolzon de Muniz, Lucia Regina Assump\u00e7\u00e3o Montanhini, J\u00falio Cezar Martins, Andr\u00e9 Santos de Oliveira, Denise Maria Mansani Wolff, Guiomar Jacobs e Josiane de Paula Ribeiro;</p><p class=\"list_Paragraph\">2.4 julgar irregulares as contas da Sra. Dayane Silva dos Santos (CPF XXX.407.869-XX) e da Sra. Concei\u00e7\u00e3o Abadia de Abreu Mendon\u00e7a (CPF XXX.022.071-XX) , com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"d\", 19, <i>caput</i>, e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso IV, 210 e 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU, condenando-as, solidariamente, ao pagamento das import\u00e2ncias abaixo discriminadas e fixando-lhes prazo de 15 (quinze) dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovarem, perante este Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\" do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento das d\u00edvidas \u00e0 Universidade Federal do Paran\u00e1, acrescidas de encargos legais a partir das datas indicadas at\u00e9 a do efetivo pagamento:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>DATA</b></p></td>\t<td><p><b>VALOR (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>01/08/2013</p></td>\t<td><p>21.200,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>15/08/2013</p></td>\t<td><p>5.800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/09/2013</p></td>\t<td><p>6.800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/10/2013</p></td>\t<td><p>6.800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>18/10/2013</p></td>\t<td><p>5.200,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>14/11/2013</p></td>\t<td><p>7.200,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>04/12/2013</p></td>\t<td><p>12.600,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/01/2014</p></td>\t<td><p>17.300,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>07/02/2014</p></td>\t<td><p>4.800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>11/02/2014</p></td>\t<td><p>7.800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>10/03/2014</p></td>\t<td><p>7.800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>07/04/2014</p></td>\t<td><p>14.300,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/04/2014</p></td>\t<td><p>14.600,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/05/2014</p></td>\t<td><p>12.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>05/06/2014</p></td>\t<td><p>7.800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>07/07/2014</p></td>\t<td><p>16.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/08/2014</p></td>\t<td><p>22.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/08/2014</p></td>\t<td><p>18.300,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/10/2014</p></td>\t<td><p>7.800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>06/10/2014</p></td>\t<td><p>17.300,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/11/2014</p></td>\t<td><p>17.300,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/12/2014</p></td>\t<td><p>21.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/12/2014</p></td>\t<td><p>9.800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/01/2015</p></td>\t<td><p>19.300,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/03/2015</p></td>\t<td><p>17.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>09/04/2015</p></td>\t<td><p>17.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>04/05/2015</p></td>\t<td><p>17.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>12/06/2015</p></td>\t<td><p>17.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>17/07/2015</p></td>\t<td><p>17.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>07/08/2015</p></td>\t<td><p>9.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/08/2015</p></td>\t<td><p>9.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>17/09/2015</p></td>\t<td><p>9.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/09/2015</p></td>\t<td><p>8.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>17/11/2015</p></td>\t<td><p>6.650,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/11/2015</p></td>\t<td><p>9.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>09/12/2015</p></td>\t<td><p>9.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/12/2015</p></td>\t<td><p>9.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>11/02/2016</p></td>\t<td><p>9.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>04/04/2016</p></td>\t<td><p>10.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>15/04/2016</p></td>\t<td><p>10.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>15/06/2016</p></td>\t<td><p>10.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>04/08/2016</p></td>\t<td><p>21.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/08/2016</p></td>\t<td><p>10.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/08/2016</p></td>\t<td><p>10.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/10/2016</p></td>\t<td><p>10.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>TOTAL</p></td>\t<td><p>552.450,00 </p></td></tr></tbody></table><p>Valor atualizado sem incid\u00eancia de juros de mora at\u00e9 2/3/2018: R$ 659.840,23</p><p class=\"list_Paragraph\">2.5 aplicar \u00e0 Sra. Dayane Silva dos Santos (CPF XXX.407.869-XX) e \u00e0 Sra. Concei\u00e7\u00e3o Abadia de Abreu Mendon\u00e7a (CPF XXX.022.071-XX) , individualmente, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido at\u00e9 a dos efetivos recolhimentos, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"list_Paragraph\">2.6 aplicar \u00e0s Sra. Graciela Ines Bolzon de Muniz (CPF XXX.273.759-XX) , Guiomar Jacobs (CPF XXX.074.209-XX) , Josiane de Paula Ribeiro (CPF XXX.125.199-XX) , Denise Maria Mansani Wolff (CPF XXX.914.599-XX) e aos Sr. Edilson Sergio Silveira (CPF XXX.231.638-XX) , J\u00falio Cezar Martins (CPF XXX.997.397-XX) e Andr\u00e9 Santos de Oliveira (CPF XXX.849.089-XX) , a multa prevista no art. 58, inciso II , da Lei 8.443/1992 c/c o art. 268, inciso I, do Regimento Interno, fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"list_Paragraph\">2.7 determinar \u00e0 Universidade Federal do Paran\u00e1 que, caso notificada pelo TCU da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento das d\u00edvidas relacionadas no item acima, efetue o respectivo desconto na remunera\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, em favor do Tesouro Nacional, na forma estabelecida pela legisla\u00e7\u00e3o pertinente;</p><p class=\"list_Paragraph\">2.8 autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p class=\"list_Paragraph\">2.9 autorizar o pagamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais consecutivas, caso venha a ser solicitado pelos respons\u00e1veis antes do envio do processo para cobran\u00e7a judicial;</p><p class=\"list_Paragraph\">2.10 fixar o vencimento da primeira parcela em 15 (quinze) dias, a contar do recebimento das notifica\u00e7\u00f5es, e o das demais a cada 30 (trinta) dias, com incid\u00eancia dos respectivos encargos legais sobre o valor de cada parcela;</p><p class=\"list_Paragraph\">2.11 alertar aos respons\u00e1veis que a inadimpl\u00eancia de qualquer parcela acarretar\u00e1 vencimento antecipado do saldo devedor; </p><p class=\"list_Paragraph\">2.12 considerar graves as infra\u00e7\u00f5es cometidas pela Sra. Concei\u00e7\u00e3o Abadia de Abreu Mendon\u00e7a (CPF XXX.022.071-XX) , nos termos do art. 60 da Lei 8.443/1992, e inabilit\u00e1-la para exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal;</p><p class=\"list_Paragraph\">2.13 dar ci\u00eancia \u00e0 Universidade Federal do Paran\u00e1 sobre a seguinte impropriedade:</p><p class=\"list_Paragraph\">\ta) as autoriza\u00e7\u00f5es de pagamentos com base em processos financeiros fr\u00e1geis, instru\u00eddos em desacordo com as regras financeiras da UFPR, identificadas nos processos de pagamento destinados \u00e0 aux\u00edlios e bolsas de estudo sob an\u00e1lise, afrontam o art. 5\u00ba dos Atos Or\u00e7ament\u00e1rios n. 1/2013, n. 1/2014, n. 1/2015 e n. 1/2016 da Proplan/UFPR, os subitens 11.9, 11.12 a 11.14 e 11.71 a 11.73 das Normas de Execu\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria e Financeira (NEOF) , e o art. 63 da Lei 4.320/1964.</p><p class=\"list_Paragraph\">2.14 encaminhar c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Universidade Federal do Paran\u00e1, \u00e0 Controladoria-Geral da Uni\u00e3o no Estado do Paran\u00e1, \u00e0 Superintend\u00eancia Regional da Pol\u00edcia Federal no Estado do Paran\u00e1 e ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Paran\u00e1, para ci\u00eancia.\"</p><p>2.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal - MPTCU anuiu \u00e0 proposta da Secex/PR em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s respons\u00e1veis Concei\u00e7\u00e3o Abadia de Abreu Mendon\u00e7a e Dayane Silva dos Santos e, quanto aos demais, prop\u00f4s a autua\u00e7\u00e3o de processo espec\u00edfico para o exame global das pr\u00e1ticas administrativas irregulares, nos seguintes termos (pe\u00e7a 135) :</p><p>\t\"Trata-se da tomada de contas especial de autuada em virtude do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/291/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 291/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que tratou de representa\u00e7\u00e3o acerca de irregularidades na concess\u00e3o de aux\u00edlios e de bolsas de estudo no \u00e2mbito da Universidade Federal do Paran\u00e1 (UFPR) . </p><p class=\"list_Paragraph\">\tConforme se depreende daqueles autos de representa\u00e7\u00e3o, foram constatados 234 (duzentos e trinta e quatro) processos de pagamentos fraudulentos no \u00e2mbito da Pr\u00f3-Reitoria de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o (PRPPG) da UFPR, a t\u00edtulo de bolsas de estudo e de aux\u00edlio a pesquisadores, destinados a pessoas que n\u00e3o possu\u00edam qualquer v\u00ednculo com a institui\u00e7\u00e3o. Tais pagamentos fomentaram um desvio de recursos p\u00fablicos de R$ 7.343.333,10 (sete milh\u00f5es trezentos e quarenta e tr\u00eas mil e trezentos e trinta e tr\u00eas reais e dez centavos) , no per\u00edodo compreendido entre 2013 e 2016.</p><p class=\"list_Paragraph\">\tEm virtude dessas constata\u00e7\u00f5es, o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , por interm\u00e9dio do referido <i>decisum</i>, determinou que fossem instaurados 27 processos de tomada de contas especial, individualizados por benefici\u00e1rio. Neles foram promovidas as cita\u00e7\u00f5es dos benefici\u00e1rios diretos, bem como dos servidores da UFPR da Pr\u00f3-Reitoria de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o (PRPPG) e da Pr\u00f3-Reitoria de Planejamento, Or\u00e7amento e Finan\u00e7as (Proplan) que atuaram nos processos financeiros de pagamento.</p><p class=\"list_Paragraph\">\tDesse modo, os presentes autos versam sobre o dano ao er\u00e1rio decorrente da transfer\u00eancia indevida de recursos p\u00fablicos \u00e0 senhora Dayane Silva dos Santos, no total de R$ 552.450,00 (quinhentos e cinquenta e dois mil e quatrocentos e cinquenta reais) . </p><p class=\"list_Paragraph\">\tPromovidas as cita\u00e7\u00f5es da senhora Dayane Silva dos Santos e dos demais respons\u00e1veis solid\u00e1rios, e recebidas, em parte, as alega\u00e7\u00f5es de defesa, foi elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Controle Externo no Estado do Paran\u00e1 (Secex/PR) a instru\u00e7\u00e3o acostada \u00e0 pe\u00e7a 120, que concluiu, com o aval do corpo diretivo daquela unidade t\u00e9cnica, o seguinte:</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">\"276.\tNeste processo de tomada de contas especial foi realizada a an\u00e1lise das alega\u00e7\u00f5es de defesa dos respons\u00e1veis pelos pagamentos fraudulentos concedidos \u00e0 Sra. Dayane Silva dos Santos, no per\u00edodo de 2013 a 2016, que resultaram no desvio de recursos p\u00fablicos da Universidade Federal quantificados em R$ 552.450,00 somente para esta benefici\u00e1ria.</p><p class=\"list_Paragraph\">277.\tOs servidores foram arrolados em raz\u00e3o de terem atuado diretamente nos processos financeiros de pagamento fraudulentos, sendo tr\u00eas deles da Pr\u00f3-Reitoria de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o (PRPPG) : ex-pr\u00f3-reitor, ex-pr\u00f3-reitora substituta e a ex-chefe da Unidade de Or\u00e7amento e Finan\u00e7as (UOF/PRPPG) ; e seis deles da Pr\u00f3-Reitoria de Planejamento, Or\u00e7amento e Finan\u00e7as (Proplan) : ex-pr\u00f3-reitora, ex-pr\u00f3-reitor substituto e quatro servidores que atuaram na condi\u00e7\u00e3o de diretor do Departamento de Contabilidade e Finan\u00e7as (DCF/Proplan) .</p><p class=\"list_Paragraph\">278.\tA Sra. Dayane Silva dos Santos, beneficiada irregularmente por pagamentos destinados a bolsas de estudo e aux\u00edlios a pesquisa, e a Sra. Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a, Chefe da Unidade de Or\u00e7amento e Finan\u00e7as da PRPPG, n\u00e3o apresentaram suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, ficando rev\u00e9is.</p><p class=\"list_Paragraph\">279.\tPromovida a an\u00e1lise das alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelos demais respons\u00e1veis, concluiu-se pelo seguinte encaminhamento:</p><p class=\"list_Paragraph\">280.\tDayane Silva dos Santos, benefici\u00e1rio dos pagamentos irregulares: imputa\u00e7\u00e3o da responsabilidade pelo ressarcimento dos R$ 552.450,00 recebidos em sua conta banc\u00e1ria e aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 57, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"list_Paragraph\">281.\tConcei\u00e7\u00e3o Abadia de Abreu Mendon\u00e7a, chefe da UOF/Proplan \u00e0 \u00e9poca dos fatos, respons\u00e1vel pela autua\u00e7\u00e3o dos processos fraudulentos, de forma intencional e dolosa: imputa\u00e7\u00e3o da responsabilidade pelo ressarcimento dos R$ 552.450,00 desviados, aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 57, da Lei 8.443/1992, e inabilita\u00e7\u00e3o da servidora para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a.</p><p class=\"list_Paragraph\">282.\tGraciela Ines Bolzon Muniz, ex-pr\u00f3-reitora substituta da PRPPG, respons\u00e1vel pelo atesto da liquida\u00e7\u00e3o das despesas irregulares em 62 (sessenta e dois) dos 65 (sessenta e cinco) processos financeiros destinados \u00e0 Sra. Dayane Silva dos Santos, no valor total de R$ 529.350,00, em desconformidade com o art. 63, da Lei 4.320/1964: aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, II, da Lei 8.443/1992, sem condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito, a qual dever\u00e1 levar em considera\u00e7\u00e3o o fato de que a ex-pr\u00f3-reitora substituta \u00e9 respons\u00e1vel, pela mesma irregularidade, em outros 26 (vinte e seis) processos de tomada de contas especial, haja vista ter atestado a liquida\u00e7\u00e3o de um total de 215 (duzentos e quinze) dos 234 (duzentos e trinta e quatro) processos financeiros de pagamento fraudulentos, no valor total de R$ 6.946.133,10.</p><p class=\"list_Paragraph\">283.\tEdilson S\u00e9rgio Silveira, ex-pr\u00f3-reitor da PRPPG, respons\u00e1vel pelo atesto da liquida\u00e7\u00e3o das despesas irregulares em dois dos 65 (sessenta e cinco) processos financeiros destinados \u00e0 Sra. Dayane Silva dos Santos, no valor total de R$ 13.600,00, em desconformidade com o art. 63, da Lei 4.320/1964: aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, II, da Lei 8.443/1992, sem condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito, a qual dever\u00e1 levar em considera\u00e7\u00e3o o fato de que o ex-pr\u00f3-reitor \u00e9 respons\u00e1vel, pela mesma irregularidade, em outros 16 (dezesseis) processos de tomada de contas especial, haja vista ter atestado a liquida\u00e7\u00e3o de um total de 12 (doze) dos 234 (duzentos e trinta e quatro) processos financeiros de pagamento fraudulentos, no valor total de R$ 216.500,00, bem como o fato de ter sido condenado ao pagamento de multa de R$ 10.000,00 (dez mil reais) em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no acompanhamento e/ou fiscaliza\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica e da falta de controles institucionais eficientes no \u00e2mbito da PRPPG, o que teria possibilitado a ocorr\u00eancia da fraude sob exame (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2530/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2530/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .</p><p class=\"list_Paragraph\">284.\tGuiomar Jacobs, na condi\u00e7\u00e3o de diretora do DCF/Proplan, respons\u00e1vel pela declara\u00e7\u00e3o emitida em 33 (trinta e tr\u00eas) dos 65 (sessenta e cinco) processos financeiros de pagamento concedidos \u00e0 Sra. Dayane Silva dos Santos, no valor de R$ 264.700,00, atestando que os processos financeiros de pagamento fraudulentos haviam sido devidamente examinados quanto aos aspectos formais e legais em rela\u00e7\u00e3o aos est\u00e1gios de empenho e liquida\u00e7\u00e3o, estando em condi\u00e7\u00f5es de prosseguir, em desconformidade com os subitens 11.9, 11.12 e 11.13 das Normas de Execu\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria e Financeira da UFPR (NEOF) : aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, II, da Lei 8.443/1992, sem condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito, a qual dever\u00e1 levar em considera\u00e7\u00e3o o fato de que a servidora \u00e9 respons\u00e1vel, pela mesma irregularidade, em outros 21 (vinte e um) processos de tomada de contas especial, haja vista ter emitido a mesma declara\u00e7\u00e3o em um total de 102 (cento e dois) dos 234 (duzentos e trinta e quatro) processos financeiros de pagamento fraudulentos, no valor total de R$ 3.008.599,10.</p><p class=\"list_Paragraph\">285.\tAndr\u00e9 Santos de Oliveira, na condi\u00e7\u00e3o de diretor do DCF/Proplan, respons\u00e1vel pela declara\u00e7\u00e3o emitida em 21 (vinte e um) dos 65 (sessenta e cinco) processos financeiros de pagamento concedidos \u00e0 Sra. Dayane Silva dos Santos, no valor de R$ 190.250,00, atestando que os processos financeiros de pagamento fraudulentos haviam sido devidamente examinados quanto aos aspectos formais e legais em rela\u00e7\u00e3o aos est\u00e1gios de empenho e liquida\u00e7\u00e3o, estando em condi\u00e7\u00f5es de prosseguir, em desconformidade com os subitens 11.9, 11.12 e 11.13 das Normas de Execu\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria e Financeira da UFPR (NEOF) : aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, II, da Lei 8.443/1992, sem condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito, a qual dever\u00e1 levar em considera\u00e7\u00e3o o fato de que o servidor \u00e9 respons\u00e1vel, pela mesma irregularidade, em outros 24 (vinte e quatro) processos de tomada de contas especial, haja vista ter emitido a mesma declara\u00e7\u00e3o em um total de 96 (noventa e seis) dos 234 (duzentos e trinta e quatro) processos financeiros de pagamento fraudulentos, no valor total de R$ 2.988.134,00.</p><p class=\"list_Paragraph\">286.\tJosiane de Paula Ribeiro, na condi\u00e7\u00e3o de diretora do DCF/Proplan, respons\u00e1vel pela declara\u00e7\u00e3o emitida em quatro dos 65 (sessenta e cinco) processos financeiros de pagamento concedidos \u00e0 Sra. Dayane Silva dos Santos, no valor de 38.000,00, atestando que os processos financeiros de pagamento fraudulentos haviam sido devidamente examinados quanto aos aspectos formais e legais em rela\u00e7\u00e3o aos est\u00e1gios de empenho e liquida\u00e7\u00e3o, estando em condi\u00e7\u00f5es de prosseguir, em desconformidade com os subitens 11.9, 11.12 e 11.13 das Normas de Execu\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria e Financeira da UFPR (NEOF) : aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, II, da Lei 8.443/1992, sem condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito, a qual dever\u00e1 levar em considera\u00e7\u00e3o o fato de que a servidora \u00e9 respons\u00e1vel, pela mesma irregularidade, em outros 16 (dezesseis) processos de tomada de contas especial, haja vista ter emitido a mesma declara\u00e7\u00e3o em um total de 13 (treze) dos 234 (duzentos e trinta e quatro) processos financeiros de pagamento fraudulentos, no valor total de R$ 483.400,00.</p><p class=\"list_Paragraph\">287.\tDenise Maria Mansani Wolff, na condi\u00e7\u00e3o de diretora do DCF/Proplan, respons\u00e1vel pela declara\u00e7\u00e3o emitida em dois dos 65 (sessenta e cinco) processos financeiros de pagamento concedidos \u00e0 Sra. Dayane Silva dos Santos, no valor de 17.000,00, atestando que os processos financeiros de pagamento fraudulentos haviam sido devidamente examinados quanto aos aspectos formais e legais em rela\u00e7\u00e3o aos est\u00e1gios de empenho e liquida\u00e7\u00e3o, estando em condi\u00e7\u00f5es de prosseguir, em desconformidade com os subitens 11.9, 11.12 e 11.13 das Normas de Execu\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria e Financeira da UFPR (NEOF) : aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, II, da Lei 8.443/1992, sem condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito, a qual dever\u00e1 levar em considera\u00e7\u00e3o o fato de que a servidora \u00e9 respons\u00e1vel, pela mesma irregularidade, em outros 18 (dezoito) processos de tomada de contas especial, haja vista ter emitido a mesma declara\u00e7\u00e3o em um total de seis dos 234 (duzentos e trinta e quatro) processos financeiros de pagamento fraudulentos, no valor total de R$ 242.200,00.</p><p class=\"list_Paragraph\">288.\tJulio Cezar Martins, ex-pr\u00f3-reitor substituto da Proplan, na condi\u00e7\u00e3o de diretor do DCF/Proplan, respons\u00e1vel pela declara\u00e7\u00e3o emitida em cinco dos 65 (sessenta e cinco) processos financeiros de pagamento concedidos \u00e0 Sra. Dayane Silva dos Santos, no valor de R$ 42.500,00, atestando que os processos financeiros de pagamento fraudulentos haviam sido devidamente examinados quanto aos aspectos formais e legais em rela\u00e7\u00e3o aos est\u00e1gios de empenho e liquida\u00e7\u00e3o, estando em condi\u00e7\u00f5es de prosseguir, em desconformidade com os subitens 11.9, 11.12 e 11.13 das Normas de Execu\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria e Financeira da UFPR (NEOF) : aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, II, da Lei 8.443/1992, sem condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito, a qual dever\u00e1 levar em considera\u00e7\u00e3o o fato de que o servidor \u00e9 respons\u00e1vel, pela mesma irregularidade, em outros 19 (dezenove) processos de tomada de contas especial, haja vista ter emitido a mesma declara\u00e7\u00e3o em um total de 16 (dezesseis) dos 234 (duzentos e trinta e quatro) processos financeiros de pagamento fraudulentos, no valor total de R$ 616.200,00.</p><p class=\"list_Paragraph\">288.1\tLucia Regina Assump\u00e7\u00e3o Montanhini, ex-pr\u00f3-reitora da Proplan, respons\u00e1vel pela autoriza\u00e7\u00e3o dos pagamentos fraudulentos em dois dos 65 (sessenta e cinco) processos financeiros concedidos \u00e0 Sra. Dayane Silva dos Santos, no valor de R$ 17.000,00, os quais fazem parte de um total de nove dos 234 (duzentos e trinta e quatro) processos financeiros irregulares concedidos, no valor total de R$ 298.600,00: dar ci\u00eancia \u00e0 Universidade Federal do Paran\u00e1 de que as autoriza\u00e7\u00f5es de pagamentos com base em processos financeiros fr\u00e1geis, instru\u00eddos em desacordo com as regras financeiras da UFPR, identificadas nos processos de pagamento destinados \u00e0 aux\u00edlios e bolsas de estudo sob an\u00e1lise, afrontam o art. 5\u00ba dos Atos Or\u00e7ament\u00e1rios n. 1/2013, n. 1/2014, n. 1/2015 e n. 1/2016 da Proplan/UFPR, os subitens 11.9, 11.12 a 11.14 e 11.71 a 11.73 das Normas de Execu\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria e Financeira (NEOF) , e o art. 63 da Lei 4.320/1964.</p><p class=\"list_Paragraph\">289.\tJulio Cezar Martins, ex-pr\u00f3-reitor substituto da Proplan, respons\u00e1vel pela autoriza\u00e7\u00e3o dos pagamentos fraudulentos em 63 (sessenta e tr\u00eas) dos 65 (sessenta e cinco) processos financeiros concedidos \u00e0 Sra. Dayane Silva dos Santos, no valor de R$ 535.450,00, os quais fazem parte de um total de 222 (duzentos e vinte e dois) dos 234 (duzentos e trinta e quatro) processos financeiros irregulares concedidos, no valor total de R$ 7.031.533,10: mesmo encaminhamento acima proposto.</p><p class=\"list_Paragraph\">290.\tAssim, no que concerne ao ressarcimento dos recursos p\u00fablicos desviados da UFPR, permanece a responsabilidade solid\u00e1ria pelo d\u00e9bito de R$ 552.450,00 atribu\u00edda \u00e0 Sra. Dayane Silva dos Santos, benefici\u00e1ria dos pagamentos, solidariamente com a Sra. Concei\u00e7\u00e3o Abadia de Abreu Mendon\u00e7a, ex-chefe da UOF/PRPPG, respons\u00e1vel pela autua\u00e7\u00e3o fraudulenta dos processos financeiros de pagamento, nas datas indicadas no item 10 desta instru\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">291.\tOutrossim, prop\u00f5e-se a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, II, da Lei 8.443/1992 aos demais respons\u00e1veis arrolados no processo, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da ex-pr\u00f3-reitora da Proplan, Sra. Lucia Regina Assump\u00e7\u00e3o Montanhini, bem como a aplica\u00e7\u00e3o da penalidade de inabilita\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a \u00e0 Sra. Concei\u00e7\u00e3o Abadia de Abreu Mendon\u00e7a.</p><p class=\"list_Paragraph\">292.\tNo tocante \u00e0 an\u00e1lise da boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis em raz\u00e3o das irregularidades em que houve imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 202 do RI/TCU, entende-se que os argumentos de defesa apresentados n\u00e3o permitem reconhec\u00ea-la, haja vista inexistirem nos autos elementos que demonstrem a boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis.\"</p><p class=\"list_Paragraph\">\t</p><p class=\"list_Paragraph\">\tEm virtude dessas conclus\u00f5es, foi sugerido o seguinte encaminhamento:</p><p class=\"list_Paragraph\">\t</p><p class=\"list_Paragraph\">\"293.1\tconsiderar rev\u00e9is as Sras. Concei\u00e7\u00e3o Abadia de Abreu Mendon\u00e7a e Dayane Silva dos Santos;</p><p class=\"list_Paragraph\">293.2\trejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa de Edilson Sergio Silveira, Graciela In\u00eas Bolzon de Muniz, Lucia Regina Assump\u00e7\u00e3o Montanhini, J\u00falio Cezar Martins, Andr\u00e9 Santos de Oliveira, Denise Maria Mansani Wolff, Guiomar Jacobs e Josiane de Paula Ribeiro;</p><p class=\"list_Paragraph\">293.3 julgar irregulares as contas da Sra. Dayane Silva dos Santos (CPF XXX.407.869-XX) e da Sra. Concei\u00e7\u00e3o Abadia de Abreu Mendon\u00e7a (CPF XXX.022.071-XX) , com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"d\", 19, caput, e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso IV, 210 e 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU, condenando-as, solidariamente, ao pagamento das import\u00e2ncias abaixo discriminadas e fixando-lhes prazo de 15 (quinze) dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovarem, perante este Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\" do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento das d\u00edvidas \u00e0 Universidade Federal do Paran\u00e1, acrescidas de encargos legais a partir das datas indicadas at\u00e9 a do efetivo pagamento:</p><p class=\"list_Paragraph\"/><table><tbody><tr>\t<td><p><b>DATA</b></p></td>\t<td><p><b>VALOR (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>01/08/2013</p></td>\t<td><p>21.200,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>15/08/2013</p></td>\t<td><p>5.800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/09/2013</p></td>\t<td><p>6.800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/10/2013</p></td>\t<td><p>6.800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>18/10/2013</p></td>\t<td><p>5.200,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>14/11/2013</p></td>\t<td><p>7.200,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>04/12/2013</p></td>\t<td><p>12.600,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/01/2014</p></td>\t<td><p>17.300,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>07/02/2014</p></td>\t<td><p>4.800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>11/02/2014</p></td>\t<td><p>7.800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>10/03/2014</p></td>\t<td><p>7.800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>07/04/2014</p></td>\t<td><p>14.300,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/04/2014</p></td>\t<td><p>14.600,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/05/2014</p></td>\t<td><p>12.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>05/06/2014</p></td>\t<td><p>7.800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>07/07/2014</p></td>\t<td><p>16.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/08/2014</p></td>\t<td><p>22.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/08/2014</p></td>\t<td><p>18.300,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/10/2014</p></td>\t<td><p>7.800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>06/10/2014</p></td>\t<td><p>17.300,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/11/2014</p></td>\t<td><p>17.300,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/12/2014</p></td>\t<td><p>21.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/12/2014</p></td>\t<td><p>9.800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/01/2015</p></td>\t<td><p>19.300,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/03/2015</p></td>\t<td><p>17.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>09/04/2015</p></td>\t<td><p>17.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>04/05/2015</p></td>\t<td><p>17.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>12/06/2015</p></td>\t<td><p>17.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>17/07/2015</p></td>\t<td><p>17.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>07/08/2015</p></td>\t<td><p>9.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/08/2015</p></td>\t<td><p>9.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>17/09/2015</p></td>\t<td><p>9.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/09/2015</p></td>\t<td><p>8.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>17/11/2015</p></td>\t<td><p>6.650,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/11/2015</p></td>\t<td><p>9.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>09/12/2015</p></td>\t<td><p>9.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/12/2015</p></td>\t<td><p>9.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>11/02/2016</p></td>\t<td><p>9.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>04/04/2016</p></td>\t<td><p>10.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>15/04/2016</p></td>\t<td><p>10.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>15/06/2016</p></td>\t<td><p>10.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>04/08/2016</p></td>\t<td><p>21.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/08/2016</p></td>\t<td><p>10.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/08/2016</p></td>\t<td><p>10.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/10/2016</p></td>\t<td><p>10.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>TOTAL</p></td>\t<td><p>552.450,00 </p></td></tr></tbody></table><p>Valor atualizado sem incid\u00eancia de juros de mora at\u00e9 2/3/2018: R$ 659.840,23</p><p>293.4\taplicar \u00e0 Sra. Dayane Silva dos Santos (CPF XXX.407.869-XX) e \u00e0 Sra. Concei\u00e7\u00e3o Abadia de Abreu Mendon\u00e7a (CPF XXX.022.071-XX) , individualmente, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido at\u00e9 a dos efetivos recolhimentos, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>293.5\taplicar \u00e0s Sra. Graciela Ines Bolzon de Muniz (CPF XXX.273.759-XX) , Guiomar Jacobs (CPF XXX.074.209-XX) , Josiane de Paula Ribeiro (CPF XXX.125.199-XX) , Denise Maria Mansani Wolff (CPF XXX.914.599-XX) e aos Sr. Edilson Sergio Silveira (CPF XXX.231.638-XX) , J\u00falio Cezar Martins (CPF XXX.997.397-XX) e Andr\u00e9 Santos de Oliveira (CPF XXX.849.089-XX) , a multa prevista no art. 58, inciso II , da Lei 8.443/1992 c/c o art. 268, inciso I, do Regimento Interno, fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>293.6\tdeterminar \u00e0 Universidade Federal do Paran\u00e1 que, caso notificada pelo TCU da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento das d\u00edvidas relacionadas no item acima, efetue o respectivo desconto na remunera\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, em favor do Tesouro Nacional, na forma estabelecida pela legisla\u00e7\u00e3o pertinente;</p><p>293.7\tautorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p>293.8\tautorizar o pagamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais consecutivas, caso venha a ser solicitado pelos respons\u00e1veis antes do envio do processo para cobran\u00e7a judicial;</p><p>293.9\tfixar o vencimento da primeira parcela em 15 (quinze) dias, a contar do recebimento das notifica\u00e7\u00f5es, e o das demais a cada 30 (trinta) dias, com incid\u00eancia dos respectivos encargos legais sobre o valor de cada parcela;</p><p>293.10\talertar aos respons\u00e1veis que a inadimpl\u00eancia de qualquer parcela acarretar\u00e1 vencimento antecipado do saldo devedor; </p><p>293.11\tconsiderar graves as infra\u00e7\u00f5es cometidas pela Sra. Concei\u00e7\u00e3o Abadia de Abreu Mendon\u00e7a (CPF XXX.022.071-XX) , nos termos do art. 60 da Lei 8.443/1992, e inabilit\u00e1-la para exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal;</p><p>293.12\tdar ci\u00eancia \u00e0 Universidade Federal do Paran\u00e1 sobre a seguinte impropriedade:</p><p>\t\ta) as autoriza\u00e7\u00f5es de pagamentos com base em processos financeiros fr\u00e1geis, instru\u00eddos em desacordo com as regras financeiras da UFPR, identificadas nos processos de pagamento destinados \u00e0 aux\u00edlios e bolsas de estudo sob an\u00e1lise, afrontam o art. 5\u00ba dos Atos Or\u00e7ament\u00e1rios n. 1/2013, n. 1/2014, n. 1/2015 e n. 1/2016 da Proplan/UFPR, os subitens 11.9, 11.12 a 11.14 e 11.71 a 11.73 das Normas de Execu\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria e Financeira (NEOF) , e o art. 63 da Lei 4.320/1964.</p><p>293.13\tencaminhar c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Universidade Federal do Paran\u00e1, \u00e0 Controladoria-Geral da Uni\u00e3o no Estado do Paran\u00e1, \u00e0 Superintend\u00eancia Regional da Pol\u00edcia Federal no Estado do Paran\u00e1 e ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Paran\u00e1, para ci\u00eancia.\"</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\"><b>II</b></p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas anui, no essencial, \u00e0 proposta de encaminhamento consignada pela Secex/PR. </p><p class=\"list_Paragraph\">\tInicialmente, no tocante \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o das senhoras Concei\u00e7\u00e3o Abadia de Abreu Mendon\u00e7a e Dayane Silva dos Santos, respectivamente respons\u00e1vel pela autua\u00e7\u00e3o dos processos fraudulentos para concess\u00e3o de bolsas e benefici\u00e1ria de pagamentos irregulares, n\u00e3o h\u00e1 reparos \u00e0 an\u00e1lise empreendida pela unidade t\u00e9cnica, a qual evidenciou o nexo de causalidade entre a conduta desses respons\u00e1veis e o dano ao er\u00e1rio retratados nesses autos.</p><p class=\"list_Paragraph\">\tNessa linha, destaca-se que a senhora Concei\u00e7\u00e3o Abadia de Abreu Mendon\u00e7a, revel no presente processo, ocupava, \u00e0 \u00e9poca dos fatos, a fun\u00e7\u00e3o de Chefe da Unidade de Or\u00e7amento e Finan\u00e7as da PRPPG. Foi citada em virtude de ter dado in\u00edcio a processos de pagamento n\u00e3o id\u00f4neos visando desviar recursos p\u00fablicos. </p><p class=\"list_Paragraph\">\tOcorre que tais processos de pagamento, em regra, apontavam como benefici\u00e1rios de bolsas (bolsas para pesquisadores, bolsas de estudos nacionais e internacionais, bolsas s\u00eanior e de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica) , pessoas f\u00edsicas cujas qualifica\u00e7\u00f5es n\u00e3o os autorizariam receber tais incentivos, pois n\u00e3o possu\u00edam v\u00ednculo com a institui\u00e7\u00e3o de ensino e/ou a qualifica\u00e7\u00e3o acad\u00eamica necess\u00e1ria. </p><p class=\"list_Paragraph\">\tAdemais, consoante sintetizado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal em den\u00fancia apresentada, a respons\u00e1vel tamb\u00e9m \"<i>elaborava e assinava as planilhas de pagamento, constando a rela\u00e7\u00e3o dos nomes e CPFs dos falsos bolsistas, extraia c\u00f3pia da autoriza\u00e7\u00e3o de empenho extra\u00edda do processo financeiro de estimativa da rubrica Aux\u00edlio a Pesquisador ou de Bolsa, e, ent\u00e3o, coletava a assinatura do 'ordenador de despesas', no caso o Pr\u00f3-Reitor da PRPPG, para, em seguida, serem encaminhados \u00e0 Proplan para efetivo pagamento</i>\" (pe\u00e7a 117, p. 17) . </p><p class=\"list_Paragraph\">\tOs recursos oriundos dos pagamentos fraudulentos eram, em grande medida, repassados pelos benefici\u00e1rios \u00e0 senhora Concei\u00e7\u00e3o, que os remunerava com quantias que variavam de R$ 1.500,00 a R$ 1.800,00 por dep\u00f3sito recebido. Tal informa\u00e7\u00e3o consta do depoimento daquela respons\u00e1vel ao Departamento de Pol\u00edcia Federal (pe\u00e7a 116, p. 20) . Verificou-se ainda que tal sistem\u00e1tica de atua\u00e7\u00e3o ocorreu no caso dos repasses efetuados \u00e0 benefici\u00e1ria acima arrolada. </p><p class=\"list_Paragraph\">\tDito isso, o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas entende que os elementos constantes dos autos evidenciam o nexo de causalidade entre o dano identificado e a conduta da senhora Concei\u00e7\u00e3o Abadia de Abreu Mendon\u00e7a, motivo pelo qual suas contas devem ser julgadas irregulares, com condena\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria em d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es, concernentes \u00e0 multa do art. 57 da Lei 8.443/1992 e \u00e0 inabilita\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal. </p><p>\tNo tocante \u00e0 benefici\u00e1ria, senhora Dayane Silva dos Santos, cumpre ressaltar que tamb\u00e9m n\u00e3o houve apresenta\u00e7\u00e3o de alega\u00e7\u00f5es de defesa por essa agente. N\u00e3o afastou, portanto, a presun\u00e7\u00e3o instaurada com sua cita\u00e7\u00e3o, de recebimento do valor total de R$ 552.450,00, sem evid\u00eancias de \"<i>produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, desenvolvimento de pesquisas, realiza\u00e7\u00e3o de estudos ou de quaisquer outras atividades prestadas a UFPR</i>\", tendo em vista ainda a \"<i>inexist\u00eancia de v\u00ednculos profissionais ou estudantis com a UFPR, a incompatibilidade entre o seu grau de instru\u00e7\u00e3o e as bolsas concedidas e a inexist\u00eancia de cadastro de seu curr\u00edculo na Plataforma Lattes, condi\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel para o recebimento de bolsas de estudo e pesquisa.</i>\"</p><p class=\"list_Paragraph\">\tPor esses motivos, devem as contas da senhora Dayane Silva dos Santos ser julgadas irregulares, com condena\u00e7\u00e3o, em car\u00e1ter solid\u00e1rio, em d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\"><b>III</b></p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">\tPassando \u00e0 an\u00e1lise das alega\u00e7\u00f5es de defesa dos demais respons\u00e1veis, a Secex/PR, em un\u00edssono, entende que o dano ao er\u00e1rio n\u00e3o deve a eles ser atribu\u00eddo. </p><p class=\"list_Paragraph\">\tPara chegar a tal conclus\u00e3o, a unidade instrutiva avaliou a culpabilidade dos gestores em raz\u00e3o de autoriza\u00e7\u00f5es apostas nos processos que concediam pagamentos indevidos \u00e0 benefici\u00e1ria Dayane Silva dos Santos, tendo conclu\u00eddo que, embora tenham praticado atos negligentes, dignos de censura, n\u00e3o deveriam responder solidariamente pelo dano ao er\u00e1rio vislumbrado nestes autos em virtude de n\u00e3o existirem indicativos de que possu\u00edam conhecimento das fraudes praticadas pela senhora Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a, bem como delas tivessem se beneficiado. </p><p class=\"list_Paragraph\">\tTais conclus\u00f5es se alinhariam ao testemunho da senhora Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a e aos desdobramentos da investiga\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Federal e do processo judicial, que indicam a exist\u00eancia de um grupo criminoso composto pelas servidoras Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a e T\u00e2nia M\u00e1rcia Catapan, sem a participa\u00e7\u00e3o dos demais servidores da UFPR arrolados nestes autos.</p><p class=\"list_Paragraph\">\tCom efeito, segundo avalia\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, neste caso, em concreto, os elementos constantes nos autos denotam que a responsabiliza\u00e7\u00e3o dos demais respons\u00e1veis pelo dano ao er\u00e1rio n\u00e3o seria razo\u00e1vel, mormente porque a senhora Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a buscou, deliberadamente, burlar os controles internos daquela institui\u00e7\u00e3o para promover pagamentos indevidos. Identificou fragilidades naqueles controles, testou a fraude e, assim, ludibriou os demais respons\u00e1veis. </p><p class=\"list_Paragraph\">\tNesse ponto, a den\u00fancia oferecida pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (pe\u00e7a 117, p. 15)  detalha como a senhora Concei\u00e7\u00e3o fez testes para verificar se os controles da UFPR identificariam os pagamentos fraudulentos para, s\u00f3 ent\u00e3o, incrementar o desvio de valores. Veja-se o <i>modus operandi</i> adotado:</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">\"<i>Pelos dados fornecidos por CONCEI\u00c7\u00c3O ABADIA ABREU MENDON\u00c7A, no in\u00edcio do ano de 2013, ela e as denunciadas T\u00c2NIA, MARIA \u00c1UREA e GISELE, na condi\u00e7\u00e3o de amigas de longa data e conhecedoras das fragilidades dos sistemas de controle e fiscaliza\u00e7\u00e3o da UFPR e da completa falta de transpar\u00eancia e cuidados m\u00ednimos com as rotinas administrativas da institui\u00e7\u00e3o, notadamente no \u00e2mbito da PRPPG - onde CONCEI\u00c7\u00c3O e T\u00c2NIA ainda trabalhavam e MARIA \u00c1UREA j\u00e1 havia desempenhado suas fun\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m como Chefe da Se\u00e7\u00e3o de Controle, Or\u00e7amento e Finan\u00e7as-, resolveram novamente conjugar esfor\u00e7os para entabular e reativar algum esquema il\u00edcito com o prop\u00f3sito de desviar recursos da Universidade em seu proveito. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Desta feita, ao perceberem no cotidiano do trabalho a evidente fragilidade e vulnerabilidade das rotinas relativas ao pagamento sob a rubrica de bolsas de Aux\u00edlio a Pesquisador, que permitia o desembolso para finalidades diversas das previstas, CONCEI\u00c7\u00c3O ABADIA ABREU MENDON\u00c7A, T\u00c2NIA MARIA CATAPAN, MARIA \u00c1UREA ROLAND e GISELE APARECIDA ROLAND reuniram-se e engendraram em conjunto uma maneira de auferir recursos ilicitamente por meio do pagamento desse tipo de bolsa.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>De acordo com a estrat\u00e9gia criminosa arquitetada, deveriam ser angariados nomes e CPFs de pessoas que fossem da confian\u00e7a dessas denunciadas, a fim de que passassem a figurar como bolsistas da UFPR e depois concordassem em ir ao banco e sacar os valores ilicitamente creditados em suas contas pela UFPR, para repass\u00e1-los \u00e0s articuladoras das fraudes, CONCEI\u00c7\u00c3O ABADIA ABREU MENDON\u00c7A, T\u00c2NIA MARIA CATAPAN, MARIA \u00c1UREA ROLAND e GISELE APARECIDA ROLAND. Para tanto, tais pessoas escolhidas deveriam fornecer um curr\u00edculo simples para que fosse montado e instru\u00eddo um falso processo de concess\u00e3o do aux\u00edlio. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Bem delimitada como se daria a forma, organiza\u00e7\u00e3o, log\u00edstica e operacionaliza\u00e7\u00e3o do esquema, CONCEI\u00c7\u00c3O, inicialmente, forjou e autuou dois processos fraudulentos de pagamento e elaborou as respectivas planilha de pagamento e autoriza\u00e7\u00e3o de empenho, incluindo o nome de apenas alguns poucos benefici\u00e1rios, deixando os expedientes em quest\u00e3o para coletar a assinatura do ordenador de despesas - no caso, o Pr\u00f3-Reitor titular da PRPPG, EDILSON S\u00c9RGIO SILVEIRA, ou sua substituta, GRACIELA INES BOLZON DE MUNIZ -, com o objetivo de apurar e testar se o esquema criminoso criado alcan\u00e7aria sucesso. De acordo com as tratativas criminosas previamente combinadas, os valores auferidos pelos falsos bolsistas seriam, em seguida, rateados entre CONCEI\u00c7\u00c3O ABADIA ABREU MENDON\u00c7A, T\u00c2NIA MARIA CATAPAN, MARIA \u00c1UREA ROLAND e GISELE APARECIDA ROLAND. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Diante da evidente falta de cuidado, efetivo controle e fiscaliza\u00e7\u00e3o por parte dos seus superiores hier\u00e1rquicos, houve o cr\u00e9dito em favor desses primeiros falsos bolsistas, oportunidade em que, diante do sucesso do estratagema, CONCEI\u00c7\u00c3O ABADIA ABREU MENDON\u00c7A, T\u00c2NIA MARIA CATAPAN, MARIA \u00c1UREA ROLAND e GISELE APARECIDA ROLAND resolveram dar seguimento e ampliar as fraudes, buscando novas pessoas que aceitassem figurar na condi\u00e7\u00e3o de falsos bolsistas.</i>\" </p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\"><i>\t</i>Em raz\u00e3o disso, o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas entende que deve prosperar a an\u00e1lise empreendida pela unidade instrutiva, no sentido de n\u00e3o ser atribu\u00eddo d\u00e9bito aos demais respons\u00e1veis arrolados nestes autos. </p><p class=\"list_Paragraph\"><b>IV</b></p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">\tMuito embora os elementos constantes nos autos somente motivem a imposi\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito \u00e0 senhora Concei\u00e7\u00e3o Mendon\u00e7a e \u00e0 senhora Dayane Silva dos Santos, \u00e9 inconteste que os demais servidores da UFPR chamados a se manifestar reiteradamente falharam em seu poder-dever de fiscaliza\u00e7\u00e3o, tendo, por meio de seus atos omissivos e/ou comissivos, contribu\u00eddo para o pagamento de bolsas indevidas. </p><p class=\"list_Paragraph\">\tEssa conduta, segundo avalia\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, motiva, na linha proposta pela unidade instrutiva, a aposi\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es \u00e0queles que agiram em descompasso \u00e0s normas legais.  </p><p class=\"list_Paragraph\">\tProp\u00f5e a unidade t\u00e9cnica que aos senhores Graciela Ines Bolzon de Muniz (CPF XXX.273.759-XX) , Guiomar Jacobs (CPF XXX.074.209-XX) , Josiane de Paula Ribeiro (CPF XXX.125.199-XX) , Denise Maria Mansani Wolff (CPF XXX.914.599-XX) , Edilson Sergio Silveira (CPF XXX.231.638-XX) , J\u00falio Cezar Martins (CPF XXX.997.397-XX) e Andr\u00e9 Santos de Oliveira (CPF XXX.849.089-XX) , sejam aplicadas multas, com fulcro no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"list_Paragraph\">\tContudo, as san\u00e7\u00f5es devem levar em considera\u00e7\u00e3o a gravidade dos atos praticados, sua contribui\u00e7\u00e3o para o dano ao er\u00e1rio identificado, bem como outros processos conexos a este sujeitos \u00e0 jurisdi\u00e7\u00e3o deste Tribunal de Contas da Uni\u00e3o. </p><p class=\"list_Paragraph\">\tE nesse contexto, conv\u00e9m lembrar o que TCU, por interm\u00e9dio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/291/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 291/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, determinou a forma\u00e7\u00e3o de 27 (vinte e sete) processos de tomada de contas especial, individualizados por benefici\u00e1rio das bolsas e aux\u00edlios irregulares, com vistas \u00e0 apura\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito decorrente da concess\u00e3o e do pagamento de bolsas e aux\u00edlios irregulares. </p><p class=\"list_Paragraph\">\tEm tais processos, essencialmente similares ao presente, figuram como respons\u00e1veis, al\u00e9m dos benefici\u00e1rios e da senhora Concei\u00e7\u00e3o Abadia de Abreu Mendon\u00e7a, diversos gestores da UFPR que atuaram nos processos de autoriza\u00e7\u00e3o de pagamentos de benef\u00edcios indevidos. </p><p class=\"list_Paragraph\">\tNesse cen\u00e1rio, o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas entende mais razo\u00e1vel que a avalia\u00e7\u00e3o da conduta dos demais gestores da UFPR se d\u00ea em processo constitu\u00eddo para esse fim espec\u00edfico, o qual permitir\u00e1 que o Tribunal possua uma vis\u00e3o global dos atos praticados pelos respons\u00e1veis em todos os procedimentos destinados \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o de pagamentos de benef\u00edcios e aux\u00edlios indevidos. </p><p class=\"list_Paragraph\">\tO exame feito nesses moldes possibilitar\u00e1 diferenciar a conduta dos gestores em virtude de sua contribui\u00e7\u00e3o para o dano total e graduar, com mais precis\u00e3o, as san\u00e7\u00f5es a serem impostas. Possibilitar\u00e1, outrossim, que o valor individual das multas se mantenha dentro dos par\u00e2metros estabelecidos pelo Regimento Interno deste TCU (art. 268, inciso II) . </p><p class=\"list_Paragraph\">\tAdemais, a an\u00e1lise realizada dessa forma ser\u00e1 mais adequada para a racionalidade processual e assegurar\u00e1 uniformidade deliberativa para se analisar, de forma consolidada, a conduta desses agentes.</p><p class=\"list_Paragraph\">\tTal solu\u00e7\u00e3o, frise-se, \u00e9 similar \u00e0quela adotada por interm\u00e9dio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/586/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 586/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, segundo o qual foi determinada a autua\u00e7\u00e3o de processo espec\u00edfico para o exame global das pr\u00e1ticas administrativas irregulares de servidores do Minist\u00e9rio do Turismo na formaliza\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o de quarenta e tr\u00eas conv\u00eanios firmados com a empresa Premium. </p><p class=\"list_Paragraph\">\tAssim, considerando os elementos acima enumerados, entende o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas que deve ser constitu\u00eddo processo espec\u00edfico para avalia\u00e7\u00e3o das condutas dos demais gestores da UFPR, os quais n\u00e3o se beneficiaram da fraude identificada. </p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\"><b>V</b></p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">\tNo tocante \u00e0 proposta de encaminhamento consignada no subitem 293.12 da an\u00e1lise empreendida pela unidade instrutiva, por meio da qual \u00e9 proposto, em s\u00edntese, que a Universidade Federal do Paran\u00e1 seja cientificada das impropriedades observadas nos processos financeiros que culminaram no pagamento de bolsas indevidas, entende o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas que, adicionalmente, deve ser determinado \u00e0 UFPR que aprimore seus controles internos com vistas a evitar que falhas semelhantes \u00e0quelas discorridas nesses autos voltem a ocorrer, informando, nas pr\u00f3ximas contas anuais, quais provid\u00eancias foram adotadas nesse sentido. </p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\"><b>vi</b></p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">\tPor todo exposto, o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas da Uni\u00e3o manifesta-se parcialmente de acordo com a proposta de encaminhamento apresentada pela Secex/PR, divergindo, apenas, do item 293.5 da instru\u00e7\u00e3o acostada \u00e0 pe\u00e7a 120, concernente \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de multas, baseadas no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, aos gestores da UFPR cujas a\u00e7\u00f5es permitiram que as senhoras Dayane Silva dos Santos e Concei\u00e7\u00e3o Abadia de Abreu Mendon\u00e7a desviassem recursos p\u00fablicos. </p><p class=\"list_Paragraph\">\tProp\u00f5e, em substitui\u00e7\u00e3o a esse item, que seja determinada a autua\u00e7\u00e3o de processo espec\u00edfico para o exame global das pr\u00e1ticas administrativas irregulares de todos os demais servidores da Universidade Federal do Paran\u00e1 que atuaram nas autoriza\u00e7\u00f5es de pagamento, mas n\u00e3o se beneficiaram da concess\u00e3o de bolsas indevidas, chamados a se manifestar nos 27 (vinte e sete) processos de tomada de contas especial instaurados por for\u00e7a do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/291/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 291/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"list_Paragraph\">\tAdicionalmente, prop\u00f5e seja determinado \u00e0 UFPR que aprimore seus controles internos com vistas a evitar que falhas nos processos financeiros de pagamentos, semelhantes \u00e0queles identificadas nos presentes autos, voltem a ocorrer, informando, nas pr\u00f3ximas contas anuais, quais provid\u00eancias foram adotadas nesse sentido. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Fl\u00e1vio Pansieri (OAB/PR 31.150) e outros representando L\u00facia Regina Assump\u00e7\u00e3o Montanhini; Ren\u00e9 Ariel Dotti (OAB/PR 2.612) e outros representando Edilson S\u00e9rgio Silveira; Rodrigo Lu\u00eds Kanayama (OAB/PR 32996) e outros representando Graciela In\u00eas Bolzon de Muniz. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. FRAUDE EM PROCESSOS DE PAGAMENTO DE BOLSAS E AUX\u00cdLIOS NO \u00c2MBITO DE UNIVERSIDADE. REVELIA DA PRINCIPAL EXECUTORA DA FRAUDE E DA BENEFICI\u00c1RIA DOS PAGAMENTOS INDEVIDOS. IRREGULARIDADE DAS SUAS CONTAS, COM IMPUTA\u00c7\u00c3O DE D\u00c9BITO E MULTAS. SOLICITA\u00c7\u00c3O PARA ARRESTO DE BENS. PROSSEGUI-MENTO DA AN\u00c1LISE DA RESPONSABILIDADE DOS DEMAIS GESTORES EM PROCESSO APARTADO.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo no Estado do Paran\u00e1 - Secex/PR.", "VOTO": "<p class=\"normal_0\">\tEste processo integra um conjunto de 27 tomadas de contas especiais - TCE instauradas por determina\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/291/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 291/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que apreciou representa\u00e7\u00e3o acerca de irregularidades na concess\u00e3o de aux\u00edlios e de bolsas de estudo no \u00e2mbito da Universidade Federal do Paran\u00e1 - UFPR (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3472620160\" target=\"_blank\">Processo 034.726/2016-0</a>) .</p><p class=\"list_Paragraph\">2.\tForam constatados 234 processos de pagamento fraudulentos autuados na Pr\u00f3-Reitoria de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o - PRPPG daquela universidade que eram referentes a bolsas de estudo e a aux\u00edlio a pesquisadores indevidamente destinados a pessoas sem qualquer v\u00ednculo com a institui\u00e7\u00e3o. No per\u00edodo compreendido entre 2013 e 2016, os recursos desviados contabilizaram R$ 7.343.333,10, e a identifica\u00e7\u00e3o dessa fraude deu origem \u00e0 opera\u00e7\u00e3o \"Research\", da Pol\u00edcia Federal. </p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">3. \tNa mesma delibera\u00e7\u00e3o, foi determinada a realiza\u00e7\u00e3o de audi\u00eancia do reitor da UFPR, do pr\u00f3-reitor de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e da pr\u00f3-reitora de Planejamento, Or\u00e7amento e Finan\u00e7as - Proplan em decorr\u00eancia da omiss\u00e3o no acompanhamento e/ou fiscaliza\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica e da falta de controles institucionais eficientes que propiciaram os desvios.</p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">4. \tPor meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2530/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2530/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, foi acolhida a defesa do ex-reitor da UFPR Zaki Akel Sobrinho e foram rejeitadas as raz\u00f5es de justificativa do ex-pr\u00f3-reitor da PRPPG Edilson S\u00e9rgio Silveira e da ex-pr\u00f3-reitora da Proplan L\u00facia Regina Assump\u00e7\u00e3o Montanhini aos quais foram aplicadas multas de R$ 10 mil e R$ 5 mil, respectivamente.  </p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">5. \tAs TCEs, por sua vez, foram individualizadas em rela\u00e7\u00e3o a cada benefici\u00e1rio direto dos pagamentos, que foi chamado a responder em solidariedade com os servidores da PRPPG e da Proplan envolvidos nos respectivos processos financeiros.</p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">6. \tOs presentes autos tratam dos pagamentos fraudulentos que foram recebidos por Dayane Silva dos Santos, nos anos de 2013 a 2016, e totalizaram R$ 552.450,00. </p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">7. \tAl\u00e9m da benefici\u00e1ria, foram citados solidariamente Concei\u00e7\u00e3o Abadia de Abreu Mendon\u00e7a, ex-chefe da Unidade de Or\u00e7amento e Finan\u00e7as - UOF/PRPPG e respons\u00e1vel pela autua\u00e7\u00e3o de todos os processos fraudulentos, em conjunto com dois servidores da PRPPG (ex-pr\u00f3-reitor e ex-pr\u00f3-reitora substituta) e seis servidores da Proplan (ex-pr\u00f3-reitora, ex-pr\u00f3-reitor substituto e diretores do Departamento de Contabilidade e Finan\u00e7as - DCF/Proplan) . </p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">8.\tNo encaminhamento de m\u00e9rito, a Secretaria de Controle Externo no Estado do Paran\u00e1 - Secex/PR prop\u00f4s julgar irregulares as contas de Dayane Silva dos Santos e de Concei\u00e7\u00e3o Abadia de Abreu Mendon\u00e7a, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito em solidariedade e aplica\u00e7\u00e3o de multas individuais com fundamento no art. 57 da Lei 8.443/1992. Para essa \u00faltima respons\u00e1vel, prop\u00f4s ainda a aplica\u00e7\u00e3o da penalidade de inabilita\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a.</p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">9. \tEm rela\u00e7\u00e3o aos demais respons\u00e1veis (Graciela In\u00eas Bolzon de Muniz, Edilson S\u00e9rgio Silveira, Andr\u00e9 Santos de Oliveira, J\u00falio Cezar Martins, Josiane de Paula Ribeiro, Guiomar Jacobs e Denise Maria Mansani Wolff) , a unidade t\u00e9cnica sugeriu aplicar a multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, sem responsabiliz\u00e1-los pelo d\u00e9bito, sob o argumento de que, embora tenham atuado nos processos de pagamento fraudulentos, n\u00e3o teriam se beneficiado diretamente das concess\u00f5es indevidas.</p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">10. \tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal - MPTCU concordou com as propostas relativas \u00e0s respons\u00e1veis Dayane Silva dos Santos e Concei\u00e7\u00e3o Abadia de Abreu Mendon\u00e7a. </p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">11.\tDivergiu, no entanto, quanto a aplicar multa aos demais servidores nestes autos. Em vista da informa\u00e7\u00e3o da Secex/PR de que esses respons\u00e1veis atuaram em v\u00e1rios processos de pagamento que integram TCEs referentes a outros benefici\u00e1rios, a Procuradoria prop\u00f4s determinar a autua\u00e7\u00e3o de processo espec\u00edfico para o exame global dos atos irregulares dos servidores que participaram das autoriza\u00e7\u00f5es de pagamento sem se beneficiar diretamente das bolsas indevidas.</p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">12.\tCom os destaques e o acr\u00e9scimo a seguir mencionados, alinho-me em grande parte \u00e0s conclus\u00f5es da Secex/PR, divergindo apenas para acolher o encaminhamento alternativo do MPTCU em rela\u00e7\u00e3o aos servidores que n\u00e3o devem responder pelo d\u00e9bito.</p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">II</p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">13.\tDayane Silva dos Santos foi citada como benefici\u00e1ria dos pagamentos irregulares recebidos a t\u00edtulo de bolsas de estudo em diversas modalidades e de aux\u00edlios a pesquisador (pe\u00e7a 63) . Apesar de a correspond\u00eancia ter sido entregue em seu endere\u00e7o, a respons\u00e1vel n\u00e3o compareceu aos autos (pe\u00e7as 80 e 114) . </p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">14. \tDestaque-se que tais pagamentos irregulares foram concretizados sem que a benefici\u00e1ria tivesse v\u00ednculo profissional ou estudantil com a UFPR, sem cadastro de seu curr\u00edculo na Plataforma Lattes - condi\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel para o recebimento de bolsas de estudo e pesquisa - e sem que houvesse compatibilidade entre o seu grau de instru\u00e7\u00e3o e as bolsas concedidas. N\u00e3o existiam processos administrativos formalizados para a concess\u00e3o das respectivas bolsas nem foram apresentadas evid\u00eancias quanto \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, desenvolvimento de pesquisas, realiza\u00e7\u00e3o de estudos ou de qualquer outra atividade prestada \u00e0 UFPR.</p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">15. \tOs 45 dep\u00f3sitos em sua conta ocorreram no per\u00edodo de agosto de 2013 a outubro de 2016, e n\u00e3o foram apresentadas pesquisas ou produtos associados a esses pagamentos e, conforme informa\u00e7\u00f5es \u00e0 pe\u00e7a 14, p. 9, essa respons\u00e1vel teria \"ensino m\u00e9dio completo\". </p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">16.\tNesse contexto, n\u00e3o se mostra plaus\u00edvel que a benefici\u00e1ria tenha percebido com naturalidade o recebimento em sua conta banc\u00e1ria de v\u00e1rios dep\u00f3sitos, que totalizaram mais de R$ 550 mil, ao longo de um per\u00edodo de mais de tr\u00eas anos, sem que houvesse qualquer contrapartida em produtos ou servi\u00e7os.</p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">17. \tAinda que a respons\u00e1vel n\u00e3o tenha tido participa\u00e7\u00e3o nas etapas processuais que deram origem aos pagamentos, \u00e9 patente que a fraude n\u00e3o teria se concretizado sem a sua coniv\u00eancia como titular de conta para a qual os recursos foram direcionados. Ao permitir que a sua conta banc\u00e1ria fosse utilizada para os dep\u00f3sitos decorrentes da fraude, a benefici\u00e1ria contribuiu diretamente para o sucesso do mecanismo implementado para desviar recursos p\u00fablicos.</p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">18.\tAssim, e diante da revelia dessa respons\u00e1vel (art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992) , deve-se julgar irregulares suas contas, com imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o de multa em quantia pr\u00f3xima a 10% do montante do d\u00e9bito atualizado.</p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">III</p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">19. \tA ex-chefe da Unidade de Or\u00e7amento e Finan\u00e7as Concei\u00e7\u00e3o Abadia de Abreu Mendon\u00e7a foi citada solidariamente pelo d\u00e9bito como principal executora da fraude. Essa servidora elaborou as rela\u00e7\u00f5es que integravam os processos de pagamento fraudulentos e inclu\u00edam a benefici\u00e1ria Dayane Silva dos Santos entre os favorecidos com bolsas e aux\u00edlios. </p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">20.\tN\u00e3o obstante o of\u00edcio de cita\u00e7\u00e3o tenha sido entregue em seu endere\u00e7o, essa respons\u00e1vel igualmente n\u00e3o compareceu aos autos (pe\u00e7as 64, 76 e 115) , o que, da mesma forma, caracterizou sua revelia, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">21. \tAs evid\u00eancias sobre a participa\u00e7\u00e3o dessa servidora revelam a conduta dolosa que visou ao desvio deliberado de recursos da UFPR. Os processos de pagamentos eram instru\u00eddos a partir das rela\u00e7\u00f5es por ela preparadas sem estar relacionados a processos administrativos de concess\u00e3o da bolsa ou de aux\u00edlio e sem evid\u00eancias da realiza\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, de desenvolvimento de pesquisas, de estudos ou de qualquer outra atividade prestada \u00e0 universidade.</p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">22. \tEm depoimento \u00e0 Pol\u00edcia Federal (pe\u00e7a 99) , a respons\u00e1vel n\u00e3o s\u00f3 reconheceu a fraude, como tamb\u00e9m deu detalhes da implementa\u00e7\u00e3o da sistem\u00e1tica, que foi inicialmente testada em mar\u00e7o de 2013 e teria sido possibilitada pela grande fragilidade e vulnerabilidade dos procedimentos adotados na unidade, de acordo com o entendimento da declarante. </p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">23. \tUm processo administrativo \u00fanico com tr\u00eas falsos bolsistas foi forjado, e, ap\u00f3s o sucesso dos dois primeiros processos fraudulentos, o procedimento foi sistematicamente replicado no per\u00edodo de 2013 a 2016. No mesmo depoimento, a respons\u00e1vel declarou que o dinheiro il\u00edcito era usado para complementar sua renda e ajudar financeiramente suas filhas.</p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">24. \tN\u00e3o restam, portanto, quaisquer d\u00favidas sobre a participa\u00e7\u00e3o ativa dessa servidora e sobre a gravidade da conduta marcada pelo deliberado intento de desviar recursos da UFPR, o que justifica a irregularidade das suas contas, a responsabilidade solid\u00e1ria pelo d\u00e9bito e a aplica\u00e7\u00e3o de multa em valor pr\u00f3ximo a 100% do d\u00e9bito atualizado, bem como a penalidade de inabilita\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio de cargos em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a, com fundamento no art. 60 da Lei 8.443/1992. </p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">25.\tEssa \u00faltima medida foi adotada no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/467420170\" target=\"_blank\">Processo 004.674/2017-0</a> e considerou o prazo m\u00e1ximo estabelecido na norma (oito anos) . Na oportunidade da aprecia\u00e7\u00e3o daquele processo, considerei desaconselh\u00e1vel outra condena\u00e7\u00e3o da mesma natureza no bojo de cada uma das outras 26 TCEs autuadas. </p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">26.\tNo entanto, recebi pertinentes pondera\u00e7\u00f5es do ministro Walton Alencar e, como a jurisprud\u00eancia deste Tribunal (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1704/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1704/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator o ministro-substituto Augusto Sherman Cavalcante, a t\u00edtulo ilustrativo) admite nova aplica\u00e7\u00e3o dessa penalidade ao mesmo respons\u00e1vel por atos distintos, com o cumprimento de forma sucessiva e limitado ao prazo m\u00e1ximo fixado na Lei 8.443/1992, consoante os entendimentos firmados por meio dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/348/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 348/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relatores os ministros Walton Alencar Rodrigues e Vital do R\u00eago, respectivamente) , com as modifica\u00e7\u00f5es feitas pelo recente <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2702/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2702/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relator o ministro Bruno Dantas) , proponho aplicar a penalidade de inabilita\u00e7\u00e3o \u00e0 respons\u00e1vel Concei\u00e7\u00e3o Abadia de Abreu Mendon\u00e7a tamb\u00e9m individualmente no processo que ora apresento. O intuito dessa medida \u00e9 conferir maior seguran\u00e7a \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da penalidade.</p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">IV</p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">27. \tQuanto aos demais respons\u00e1veis citados, a unidade t\u00e9cnica, ap\u00f3s an\u00e1lise detalhada das alega\u00e7\u00f5es de defesa (itens 30/292 da instru\u00e7\u00e3o reproduzida no relat\u00f3rio precedente) , concluiu que, embora reprov\u00e1veis as condutas dos servidores, os elementos constantes dos autos e as informa\u00e7\u00f5es dos processos judiciais demonstram que suas participa\u00e7\u00f5es devem ser consideradas de menor gravidade.</p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">28. \tCom efeito, apesar da atua\u00e7\u00e3o nos processos financeiros fraudulentos, esses respons\u00e1veis n\u00e3o teriam participado efetivamente das fraudes deliberadamente organizadas pela servidora Concei\u00e7\u00e3o Abadia de Abreu Mendon\u00e7a e pelos demais integrantes do esquema. N\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias de que esses outros servidores tenham se locupletado, e a reprovabilidade de suas condutas est\u00e1 circunscrita ao endosso de processos que haviam sido precariamente instru\u00eddos.   </p><p class=\"list_Paragraph\">29. \tDessa forma, acolho a manifesta\u00e7\u00e3o uniforme da unidade t\u00e9cnica e do MPTCU, que incorporo como fundamento da delibera\u00e7\u00e3o a ser proferida, no sentido de afastar a responsabilidade solid\u00e1ria desses servidores pelo d\u00e9bito apurado e de examinar as defesas por eles apresentadas apenas para avaliar a aplica\u00e7\u00e3o de multas em decorr\u00eancia de grave infra\u00e7\u00e3o a normas legais e regulamentares (art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992) .</p><p class=\"list_Paragraph\">30. \tNesse sentido, observo que a participa\u00e7\u00e3o de cada um desses respons\u00e1veis tem caracter\u00edsticas pr\u00f3prias, tanto no que concerne \u00e0 etapa em que se manifestaram nos processos quanto ao n\u00famero/valor dos pagamentos analisados e autorizados. De acordo com informa\u00e7\u00f5es da unidade t\u00e9cnica, esses servidores atuaram em pagamentos relativos a outros benefici\u00e1rios (tratados nas demais TCEs) , conforme evidencio na tabela a seguir:</p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\"/><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">Servidor</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\"/><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">Cargo</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">Processos de pagamento tratados nestes autos e autorizados por cada respons\u00e1vel </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">Processos de pagamento tratados nas 27 TCEs e autorizados por cada respons\u00e1vel</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\"/></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\"/></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\"/><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">Valor</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">N\u00famero de Processos</p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\"> (total 65) </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">Valor (total desviado em 234 processos R$ 7.343.333,10) </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">N\u00famero de Processos</p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\"> (total 234) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">Graciela In\u00eas Bolzon Muniz</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">ex-pr\u00f3-reitora substituta da PRPPG</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">R$ 529.350,00</p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\"/></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">62</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">R$ 6.946.133,10</p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\"/></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">215</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">Edilson S\u00e9rgio Silveira</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">ex-pr\u00f3-reitor da PRPPG</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">R$ 13.600,00</p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\"/></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">2</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">R$ 216.500,00</p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\"/></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">12</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">Andr\u00e9 Santos de Oliveira</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">diretor do DCF/Proplan</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">R$ 190.250,00</p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\"/></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">21</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">R$ 2.988.134,00</p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\"/></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">96</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">Josiane de Paula Ribeiro</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">diretora do DCF/Proplan</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">R$ 38.000,00</p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\"/></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">4</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">R$ 483.400,00</p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\"/></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">13</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">J\u00falio Cezar Martins</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">diretor do DCF/Proplan</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">R$ 42.500,00</p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\"/></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">5</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">R$ 616.200,00</p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\"/></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">16</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">J\u00falio Cezar Martins</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">ex-pr\u00f3-reitor substituto da Proplan</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">R$ 535.450,00</p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\"/></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">63</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">R$ 7.031.533,10</p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\"/></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">222</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">Guiomar Jacobs</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">Diretora do DCF/Proplan</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">R$ 264.700,00 </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">33</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">R$ 3.008.599,10</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">102</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">Denise Maria Mansani Wolff</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">Diretora do DCF/Proplan</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">R$ 17.000,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">2</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">R$ 242.200,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">6</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">L\u00facia Regina Assump\u00e7\u00e3o Montanhini</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">ex-pr\u00f3-reitora da Proplan</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">R$ 17.000,00 </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">2</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">R$ 298.600,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">9</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">31. \tCada respons\u00e1vel foi chamado a apresentar defesa em todas as tomadas de contas especiais que envolveram processos de pagamento em que atuaram. Nesse contexto, \u00e9 mais apropriado o encaminhamento proposto pelo MPTCU para que seja realizado, em processo apartado, o exame global das defesas fornecidas pelos servidores envolvidos nos pagamentos tratados nas 27 TCEs, mas n\u00e3o se beneficiaram das bolsas indevidamente concedidas. Por\u00e9m, \u00e9 desnecess\u00e1ria nova determina\u00e7\u00e3o para constitui\u00e7\u00e3o do apartado, porquanto essa medida foi implementada no citado TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/467420170\" target=\"_blank\">Processo 004.674/2017-0</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">32. \tRegistro que, das defesas formuladas por esse conjunto de respons\u00e1veis, cabe aqui mencionar apenas a solicita\u00e7\u00e3o formulada por Graciela In\u00eas Bolzon Muniz para que seja conferida natureza sigilosa a estes autos (pe\u00e7a 93, p. 14) .</p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">33. \tDestaco que, no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, prevalece o princ\u00edpio da publicidade. Nos processos de controle externo do TCU, a regra geral \u00e9 assegurar o acesso a documentos e a informa\u00e7\u00f5es utilizados como fundamento para tomada de decis\u00e3o ap\u00f3s prola\u00e7\u00e3o de ac\u00f3rd\u00e3o com decis\u00e3o de m\u00e9rito (\u00a7 1\u00ba do art. 4\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 249/2012) . Desse modo, pedidos de atribui\u00e7\u00e3o de sigilo devem indicar com precis\u00e3o os documentos cuja publicidade deve ser restringida bem como o amparo legal para justificar a classifica\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria como sigilosa, o que n\u00e3o foi feito pela respons\u00e1vel. Na aus\u00eancia de amparo legal que fundamente a excepcionalidade, o pedido de sigilo n\u00e3o pode ser atendido.</p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe_0_0\">34.\tQuanto \u00e0s propostas da unidade t\u00e9cnica de dar ci\u00eancia sobre as irregularidades e do MPTCU de determinar \u00e0 UFPR que aprimore seus controles internos para evitar falhas nos processos financeiros de pagamentos, anoto que a determina\u00e7\u00e3o foi adotada no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/467420170\" target=\"_blank\">Processo 004.674/2017-0</a>, raz\u00e3o pela qual s\u00e3o prescind\u00edveis outras provid\u00eancias neste momento. </p><p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00bb_Linha_Ac-rd\u00bfo\">35. \tPor outro lado, ante a materialidade envolvida neste processo, a gravidade da conduta das respons\u00e1veis pelo d\u00e9bito e a necessidade de assegurar o meio mais eficiente \u00e0 repara\u00e7\u00e3o do dano ao er\u00e1rio, \u00e9 devido replicar aqui a solicita\u00e7\u00e3o \u00e0 Advocacia-Geral da Uni\u00e3o, por interm\u00e9dio do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, para que adote medidas com vistas ao arresto dos bens de Concei\u00e7\u00e3o Abadia de Abreu Mendon\u00e7a em valor suficiente para garantir o ressarcimento do d\u00e9bito quantificado nestes autos, com implementa\u00e7\u00e3o da mesma provid\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 benefici\u00e1ria Dayane Silva dos Santos (art. 61 da Lei 8.443/1992) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1____0\">\tAnte o exposto, VOTO por que seja aprovada a minuta de delibera\u00e7\u00e3o que submeto a este Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 30 de janeiro de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">ANA ARRAES </p><p class=\"body_Text\">Relatora</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220926", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=652684", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=652684", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}