{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2330772", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 213/2019 ATA 3/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "213", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "3/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0_0\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de acompanhamento sobre a cautelar para a indisponibilidade dos bens de M\u00e1rcio Faria da Silva, a partir do Ac\u00f3rd\u00e3o 1.083/2017 proferido pelo Plen\u00e1rio do TCU, no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2326620155\" target=\"_blank\">Processo 023.266/2015-5</a>, diante dos ind\u00edcios de dano ao er\u00e1rio no bojo do Contrato 0800.0035013.07.2 (CT 101) celebrado pela Petr\u00f3leo Brasileiro S.A. (Petrobras) com o Cons\u00f3rcio Conpar (formado pela Construtora Norberto Odebrecht S.A. \u2013 CNO, Construtora OAS S.A. \u2013 OAS e UTC Engenharia S.A. \u2013 UTC) para a execu\u00e7\u00e3o das obras inerentes \u00e0 UHDTI (U-2313) , \u00e0 UGH (U-22311) e \u00e0 UDEA (U-32323) , al\u00e9m da unidade integrante da carteira de gasolina da Refinaria Presidente Get\u00falio Vargas no Paran\u00e1 (Repar) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0_0\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"normal_3\">9.1. considerar prejudicada, por perda de objeto, a cautelar de indisponibilidade dos bens decretada pelo item 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1083/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1083/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> em rela\u00e7\u00e3o ao Sr.  M\u00e1rcio Faria da Silva;</p><p class=\"normal_3\">9.2. determinar que a unidade t\u00e9cnica adote as seguintes medidas:</p><p class=\"normal_3\">9.2.1. envie a c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o, acompanhado do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamenta, ao respons\u00e1vel, \u00e0 For\u00e7a-Tarefa do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal na Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato no Paran\u00e1, \u00e0 For\u00e7a-Tarefa da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o na Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato no Paran\u00e1, ao ju\u00edzo federal na 13\u00aa Vara Federal de Curitiba \u2013 PR, \u00e0 Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (CGU) e \u00e0 Diretoria de Governan\u00e7a, Risco e Conformidade da Petrobras, para ci\u00eancia e eventuais provid\u00eancias; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0_0\">9.2.2. promova o apensamento definitivo do presente processo ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3634220165\" target=\"_blank\">Processo 036.342/2016-5</a> (j\u00e1 nele apensado o processo origin\u00e1rio: TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2326620155\" target=\"_blank\">Processo 023.266/2015-5</a>) .</p>", "ASSUNTO": "Indisponibilidade de bens decretada diante dos ind\u00edcios de dano ao er\u00e1rio no bojo de contrato para a execu\u00e7\u00e3o das obras inerentes \u00e0 UHDTI (U-2313), \u00e0 UGH (U-22311) e \u00e0 UDEA (U-32323), al\u00e9m da unidade integrante da carteira de gasolina da Refinaria Presidente Get\u00falio Vargas no Paran\u00e1 (Repar).", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "06/02/2019", "ENTIDADE": " Petr\u00f3leo Brasileiro S.A. (Petrobras).", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1vel: M\u00e1rcio Faria da Silva (CPF XXX.670.006-XX).", "MINISTROALEGOUIMPEDIMENTOSESSAO": " Aroldo Cedraz.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03613620166\" target=\"_blank\">036.136/2016-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Augusto Nardes, Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro, Ana Arraes, Bruno Dantas e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministro que alegou impedimento na Sess\u00e3o: Aroldo Cedraz.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa, Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho (Relator) e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\"/><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\">Trata-se de acompanhamento sobre a cautelar para a indisponibilidade dos bens de M\u00e1rcio Faria da Silva, a partir do Ac\u00f3rd\u00e3o 1.083/2017 proferido pelo Plen\u00e1rio do TCU, no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2326620155\" target=\"_blank\">Processo 023.266/2015-5</a>, diante dos ind\u00edcios de dano ao er\u00e1rio no bojo do Contrato 0800.0035013.07.2 (CT 101) celebrado pela Petr\u00f3leo Brasileiro S.A. (Petrobras) com o Cons\u00f3rcio Conpar (formado pela Construtora Norberto Odebrecht S.A. \u2013 CNO, Construtora OAS S.A. \u2013 OAS e UTC Engenharia S.A. \u2013 UTC) para a execu\u00e7\u00e3o das obras inerentes \u00e0 UHDTI (U-2313) , \u00e0 UGH (U-22311) e \u00e0 UDEA (U-32323) , al\u00e9m da unidade integrante da carteira de gasolina da Refinaria Presidente Get\u00falio Vargas no Paran\u00e1 (Repar) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\">2.\tEm suma, o referido Ac\u00f3rd\u00e3o 1.083/2017 foi prolatado pelo Plen\u00e1rio do TCU nos seguintes termos:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\">\t\u201c (...) <i>9.4. decretar cautelarmente, com fundamento art. 16, inc. III, al\u00edneas \u2018c\u2019 e \u2018d\u2019 e \u00a7 2\u00ba, al\u00ednea \u2018b\u2019, c/c art. 19, tudo da Lei 8.443/92, aliados ao poder geral de cautela do TCU, consubstanciada em prerrogativa institucional decorrente das atribui\u00e7\u00f5es do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, conforme jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal, pelo prazo de 01 (um) ano, a indisponibilidade de bens dos respons\u00e1veis a seguir listados, devendo esta medida alcan\u00e7ar tantos bens quantos considerados bastantes para garantir o ressarcimento dos preju\u00edzos apontados no quadro a seguir, ressalvados os bens financeiros necess\u00e1rios ao sustento das pessoas f\u00edsicas e \u00e0 continuidade das opera\u00e7\u00f5es das pessoas jur\u00eddicas;</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>RESPONS\u00c1VEIS</i></p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>CNPJ/CPF</i></p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>VALORES HIST\u00d3RICOS</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>Cons\u00f3rcio Conpar</i></p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>08.968.718/0001-88</i></p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>R$ 201.958.313,64 (atualizado conforme parcelas e datas indicadas \u00e0 Pe\u00e7a 109) </i></p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>R$ 320.500.000,00 (atualizado conforme parcelas e datas indicadas \u00e0 Pe\u00e7a 110) </i></p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>R$ 107.556.721,03 (atualizado conforme parcelas e datas indicadas \u00e0 Pe\u00e7a 111) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>Construtora Norberto Odebrecht S.A.</i></p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>15.102.288/0001-82</i></p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>R$ 201.958.313,64 (atualizado conforme parcelas e datas indicadas \u00e0 Pe\u00e7a 109) </i></p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>R$ 320.500.000,00 (atualizado conforme parcelas e datas indicadas \u00e0 Pe\u00e7a 110) </i></p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>R$ 107.556.721,03 (atualizado conforme parcelas e datas indicadas \u00e0 Pe\u00e7a 111) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>Construtora OAS S.A. </i></p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>14.310.577/0001/04</i></p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>R$ 201.958.313,64 (atualizado conforme parcelas e datas indicadas \u00e0 Pe\u00e7a 109) </i></p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>R$ 320.500.000,00 (atualizado conforme parcelas e datas indicadas \u00e0 Pe\u00e7a 110) </i></p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>R$ 107.556.721,03 (atualizado conforme parcelas e datas indicadas \u00e0 Pe\u00e7a 111) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>UTC Engenharia S.A.</i></p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>44.023.661/0001-08</i></p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>R$ 201.958.313,64 (atualizado conforme parcelas e datas indicadas \u00e0 Pe\u00e7a 109) </i></p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>R$ 320.500.000,00 (atualizado conforme parcelas e datas indicadas \u00e0 Pe\u00e7a 110) </i></p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>R$ 107.556.721,03 (atualizado conforme parcelas e datas indicadas \u00e0 Pe\u00e7a 111) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>Marcelo Bahia Odebrecht</i></p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>487.956.23515</i></p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>R$ 201.958.313,64 (atualizado conforme parcelas e datas indicadas \u00e0 Pe\u00e7a 109) </i></p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>R$ 320.500.000,00 (atualizado conforme parcelas e datas indicadas \u00e0 Pe\u00e7a 110) </i></p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>R$ 107.556.721,03 (atualizado conforme parcelas e datas indicadas \u00e0 Pe\u00e7a 111) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>M\u00e1rcio Faria da Silva</i></p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>XXX.670.006-XX</i></p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>R$ 201.958.313,64 (atualizado conforme parcelas e datas indicadas \u00e0 Pe\u00e7a 109) </i></p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>R$ 320.500.000,00 (atualizado conforme parcelas e datas indicadas \u00e0 Pe\u00e7a 110) </i></p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>R$ 107.556.721,03 (atualizado conforme parcelas e datas indicadas \u00e0 Pe\u00e7a 111) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>Rog\u00e9rio Santos de Ara\u00fajo</i></p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>XXX.916.527-XX</i></p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>R$ 201.958.313,64 (atualizado conforme parcelas e datas indicadas \u00e0 Pe\u00e7a 109) </i></p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>R$ 320.500.000,00 (atualizado conforme parcelas e datas indicadas \u00e0 Pe\u00e7a 110) </i></p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>R$ 107.556.721,03 (atualizado conforme parcelas e datas indicadas \u00e0 Pe\u00e7a 111) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>C\u00e9sar Ramos Rocha</i></p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>XXX.752.091-XX</i></p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>R$ 201.958.313,64 (atualizado conforme parcelas e datas indicadas \u00e0 Pe\u00e7a 109) </i></p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>R$ 320.500.000,00 (atualizado conforme parcelas e datas indicadas \u00e0 Pe\u00e7a 110) </i></p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>R$ 107.556.721,03 (atualizado conforme parcelas e datas indicadas \u00e0 Pe\u00e7a 111) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>Jos\u00e9 Adelm\u00e1rio Pinheiro Filho</i></p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>XXX.105.635-XX</i></p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>R$ 201.958.313,64 (atualizado conforme parcelas e datas indicadas \u00e0 Pe\u00e7a 109) </i></p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>R$ 320.500.000,00 (atualizado conforme parcelas e datas indicadas \u00e0 Pe\u00e7a 110) </i></p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>R$ 107.556.721,03 (atualizado conforme parcelas e datas indicadas \u00e0 Pe\u00e7a 111) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>Agenor Franklin Magalh\u00e3es Medeiros</i></p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>063.787.57534</i></p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>R$ 201.958.313,64 (atualizado conforme parcelas e datas indicadas \u00e0 Pe\u00e7a 109) </i></p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>R$ 320.500.000,00 (atualizado conforme parcelas e datas indicadas \u00e0 Pe\u00e7a 110) </i></p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>R$ 107.556.721,03 (atualizado conforme parcelas e datas indicadas \u00e0 Pe\u00e7a 111) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>Renato de Souza Duque</i></p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>XXX.515.167-XX</i></p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>R$ 201.958.313,64 (atualizado conforme parcelas e datas indicadas \u00e0 Pe\u00e7a 109) </i></p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>R$ 320.500.000,00 (atualizado conforme parcelas e datas indicadas \u00e0 Pe\u00e7a 110) </i></p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><i>R$ 107.556.721,03 (atualizado conforme parcelas e datas indicadas \u00e0 Pe\u00e7a 111) </i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\"><i>9.5. considerar como termo inicial para contagem do prazo fixado no subitem anterior desta proposta a data de averba\u00e7\u00e3o da medida cautelar nos respectivos \u00f3rg\u00e3os de registro dos bens; </i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\"><i>9.6. determinar \u00e0 SeinfraOpera\u00e7\u00f5es que promova, nos termos do art. 44, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443/1992, e do art. 276, \u00a7 3\u00ba, do Regimento Interno do Tribunal, a oitiva dos respons\u00e1veis arrolados no subitem 9.3, para que, no prazo de 15 (quinze) dias, apresentem suas manifesta\u00e7\u00f5es acerca da medida cautelar de indisponibilidade dos bens adotada, se assim o desejarem;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\"><i>9.7. determinar \u00e0 SeinfraOpera\u00e7\u00f5es que informe aos respons\u00e1veis relacionados nos subitens 9.3. que, no \u00e2mbito da respectiva resposta \u00e0 aludida oitiva, fica desde j\u00e1 franqueada a possibilidade de serem indicados os bens por eles considerados essenciais ao sustento das pessoas f\u00edsicas e \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das atividades operacionais da sociedade empresarial e portanto n\u00e3o suscet\u00edveis ao alcance da medida cautelar, acompanhados das devidas justificativas;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\"><i>9.8. determinar \u00e0 Secretaria-Geral de Controle Externo que adote todas as provid\u00eancias necess\u00e1rias \u00e0 efetiva\u00e7\u00e3o das medidas acautelat\u00f3rias de indisponibilidade de bens determinadas no ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, nos moldes da Portaria Segecex n\u00ba 14/2015</i>\u201d.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\"/><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\">3.\tContudo, ap\u00f3s a an\u00e1lise final do feito, o auditor federal da SeinfraOpera\u00e7\u00f5es lan\u00e7ou o seu parecer \u00e0 Pe\u00e7a 49, com a anu\u00eancia dos dirigentes da unidade t\u00e9cnica (Pe\u00e7as 50 e 51) , nos seguintes termos:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\">\u201c<i>I. Introdu\u00e7\u00e3o:</i></p><p class=\"1o_par\u00e1grafo_da_instru\u00e7\u00e3o\"><i>Trata-se de processo instaurado para acompanhamento da indisponibilidade de bens e do exame da manifesta\u00e7\u00e3o do Sr. M\u00e1rcio Faria da Silva em resposta \u00e0 </i><b><i>oitiva</i></b><i> sobre os requisitos da decreta\u00e7\u00e3o de medida cautelar de indisponibilidade de bens \u2013 </i><b><i>fumus boni iuris</i></b><i> e </i><b><i>periculum in mora</i></b><i>. A medida foi decidida pelo Plen\u00e1rio no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1083/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1083/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de Relatoria do Ministro Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho, ao deliberar sobre a tomada de contas especial TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2326620155\" target=\"_blank\">Processo 023.266/2015-5</a>.</i></p><p class=\"1o_par\u00e1grafo_da_instru\u00e7\u00e3o\"><i>2. A oitiva do Sr. M\u00e1rcio Faria da Silva foi promovida por meio do Of\u00edcio 209/2017-TCU/SeinfraOpera\u00e7\u00f5es, de 13/6/2017 (pe\u00e7a 23) , bem como lhe foi conferida a possibilidade de serem indicados os bens por ele considerados essenciais ao seu sustento e, portanto, n\u00e3o suscet\u00edveis ao alcance da medida cautelar, acompanhados das devidas justificativas, nos termos do item 9.7 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1083/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1083/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> e na linha da jurisprud\u00eancia firmada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2428/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2428/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, subitem 9.2, confirmada por decis\u00e3o proferida pela Ministra Rosa Weber, relatora do MS 34.446/DF.</i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>II. Hist\u00f3rico:</i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>3. O TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2326620155\" target=\"_blank\">Processo 023.266/2015-5</a> \u00e9 oriundo da convers\u00e3o do relat\u00f3rio de auditoria TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2147920098\" target=\"_blank\">Processo 021.479/2009-8</a> em tomada de contas especial, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2165/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2165/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, em raz\u00e3o das evid\u00eancias de superfaturamento em torno de R$ 630.015.034,67, apurado no Contrato 0800.0035013.07.2 (CT 101) , de valor R$ 1.527.535.486,93, para a execu\u00e7\u00e3o das obras referentes \u00e0s Unidades \u2013 UHDTI (U-2313) , UGH (U-22311) , UDEA (U-32323) e \u00e0 unidade que comp\u00f5e a carteira de gasolina da Refinaria Presidente Get\u00falio Vargas \u2013 Repar, de responsabilidade do Cons\u00f3rcio Compar, composto pelas empresas Construtora Norberto Odebrecht S.A. (CNO) , Construtora OAS Ltda. (OAS) e UTC Engenharia S.A. (UTC) .</i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>4. Conforme despacho do Ministro Relator (itens 74.3, 74.4 e 74.5, pe\u00e7a 1) , convalidado nesta parte pelo item 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1083/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1083/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, os respons\u00e1veis, dentre eles o Sr. M\u00e1rcio Faria da Silva, est\u00e3o sendo citados pelos d\u00e9bitos apurados.</i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>5. No referido ac\u00f3rd\u00e3o, o TCU decretou cautelarmente, no item 9.4, com fundamento no  art. 16, inc. III, al\u00edneas \u2018c\u2019 e \u2018d\u2019 e \u00a7 2\u00ba, al\u00ednea \u2018b\u2019, c/c art. 19, tudo da Lei 8.443/1992, aliados ao poder geral de cautela do TCU, consubstanciada em prerrogativa institucional decorrente das atribui\u00e7\u00f5es do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, conforme jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal, pelo prazo de 01 (um) ano, a indisponibilidade de bens do respons\u00e1vel, devendo a medida alcan\u00e7ar tantos bens quantos considerados bastantes para garantir o ressarcimento dos preju\u00edzos apontados, ressalvados os bens financeiros necess\u00e1rios ao seu sustento.</i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>6. Ademais, no item 9.9 da mesma decis\u00e3o, o TCU definiu os poss\u00edveis efeitos da colabora\u00e7\u00e3o premiada nesta Corte:</i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>\u20189.9. deixar assente que, quando da decis\u00e3o sobre declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade para contratar com a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal, bem como sobre a aplica\u00e7\u00e3o da multa de que trata o art. 57 da Lei 8.443/1992, este Tribunal considerar\u00e1 os compromissos assumidos pelos respons\u00e1veis em acordos celebrados com o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, no que toca \u00e0s medidas de colabora\u00e7\u00e3o que possam contribuir com os respectivos processos de controle externo, por meio, entre outras possibilidades, da apresenta\u00e7\u00e3o de elementos que permitam, com maior n\u00edvel de confian\u00e7a, apurar e quantificar o dano ao er\u00e1rio, definir graus diferenciados de responsabilidades, dar celeridade e efetividade ao processo que busca o ressarcimento do dano ao er\u00e1rio; nessa ocasi\u00e3o, o Tribunal tamb\u00e9m deliberar\u00e1 sobre poss\u00edveis san\u00e7\u00f5es premiais a serem concedidas, conforme o caso;\u2019</i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"/><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>7. Nesta linha, o Plen\u00e1rio determinou \u00e0 SeinfraOpera\u00e7\u00f5es, dentre outras provid\u00eancias, que: i) promovesse a oitiva dos respons\u00e1veis arrolados no subitem 9.4, entre eles o Sr. M\u00e1rcio Faria da Silva, para que apresentassem suas manifesta\u00e7\u00f5es acerca da medida cautelar de indisponibilidade dos bens adotada, se assim o desejarem; e ii) informasse aos respons\u00e1veis que, no \u00e2mbito da respectiva resposta \u00e0 aludida oitiva, ficasse, desde j\u00e1, franqueada a possibilidade de serem indicados os bens por eles considerados essenciais ao seu sustento e, portanto, n\u00e3o suscet\u00edveis ao alcance da medida cautelar, acompanhados das devidas justificativas.</i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>Respons\u00e1vel</i></p></td>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>CPF</i></p></td>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>Valores hist\u00f3ricos</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>M\u00e1rcio Faria da Silva</i></p></td>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>XXX.836.158-XX</i></p></td>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>- R$ 201.958.313,64 (atualizado conforme parcelas e datas indicadas \u00e0 pe\u00e7a 109 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2326620098\" target=\"_blank\">Processo 023.266/2009-8</a>) </i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>- R$ 320.500.000,00 (atualizado conforme parcelas e datas indicadas \u00e0 pe\u00e7a 110 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2326620098\" target=\"_blank\">Processo 023.266/2009-8</a>) </i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>- R$ 107.556.721,03 (atualizado conforme parcelas e datas indicadas \u00e0 pe\u00e7a 111 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2326620098\" target=\"_blank\">Processo 023.266/2009-8</a>) </i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"/><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>8. Instado a se manifestar por meio do Of\u00edcio 209/2017-TCU/SeinfraOpera\u00e7\u00f5es, de 13/6/2017 (pe\u00e7a 23) , o Sr. M\u00e1rcio Faria da Silva apresentou as pe\u00e7as 26 e 27 que passam a ser analisadas.</i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>III. Exame t\u00e9cnico:</i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>III.1. Argumentos do manifestante:</i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>9. O Defendente, Sr. M\u00e1rcio Faria da Silva, destaca, inicialmente, os pontos centrais de suas alega\u00e7\u00f5es de defesa que evidenciariam a necessidade de revis\u00e3o da decreta\u00e7\u00e3o de indisponibilidade de bens efetuada por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1083/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1083/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>: (i) a celebra\u00e7\u00e3o de acordo de colabora\u00e7\u00e3o entre ele e o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) ; (ii) a inexist\u00eancia dos pressupostos legais para a ado\u00e7\u00e3o da medida.</i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>10. Apresenta-se a seguir, s\u00edntese das alega\u00e7\u00f5es de defesa, destacando seus principais argumentos. Segundo o Defendente (pe\u00e7a 26) :</i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>10.1. Ele teria sido elencado indevidamente como respons\u00e1vel nos autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2147920099\" target=\"_blank\">Processo 021.479/2009-9</a> j\u00e1 que n\u00e3o seria poss\u00edvel identificar qualquer rela\u00e7\u00e3o sua com a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.</i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>10.2. Nunca lhe teria sido oportunizada ci\u00eancia do conte\u00fado em discuss\u00e3o ou lhe teria sido notificado a se manifestar no processo. Apesar disto, a SeinfraOpera\u00e7\u00f5es, em instru\u00e7\u00e3o processual de outubro de 2016, que apontou um suposto superfaturamento de R$ 630.015.034,67, teria proposto a decreta\u00e7\u00e3o da indisponibilidade de seus bens sem que fossem preenchidos os pressupostos legais da fuma\u00e7a do bom direito e o perigo da demora.</i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>10.3. O TCU teria agido de forma arbitr\u00e1ria, em not\u00f3ria viola\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da ampla defesa e do contradit\u00f3rio, ao decretar, por meio do Ac\u00f3rd\u00e3o 1.083/2017, a indisponibilidade de bens sem apreciar os argumentos por ele colacionados a partir do despacho (pe\u00e7a 1) proferido pelo Exmo. Ministro Relator Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho que determinou oitiva pr\u00e9via das partes. A Corte de Contas teria anulado o referido despacho cinco meses ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o desta manifesta\u00e7\u00e3o sem analis\u00e1-la.</i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>III.1.1 \u2013 Exist\u00eancia de acordos de colabora\u00e7\u00e3o premiada e de leni\u00eancia \u2013 impossibilidade de aplica\u00e7\u00e3o da medida ao defendente:</i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>10.4. Prossegue o Defendente alegando que teria sido juntada aos autos, no dia 27/3/2017, certid\u00e3o atestando a celebra\u00e7\u00e3o de Acordo de Colabora\u00e7\u00e3o Premiada entre ele e o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, bem como Acordo de Leni\u00eancia da empresa Odebrecht S.A que, dentre outros, vincularia seus empregados e ex-empregados, estando ele a\u00ed inclu\u00eddo. A Cl\u00e1usula 4\u00aa do Acordo de Leni\u00eancia (pe\u00e7a 26, item 20) deixaria claro o v\u00ednculo de prepostos, empregados, administradores, dirigentes e terceiros contratados com a Colaboradora.</i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>10.5. Com a ci\u00eancia por parte do TCU da celebra\u00e7\u00e3o dos Acordos, acreditava que restaria evidenciada a desnecessidade do bloqueio de seus bens, visto que por meio dos Ac\u00f3rd\u00e3os 2.109/2016-PL e 2.428/2016-PL a Corte de Contas deixou de decretar a indisponibilidade de bens dos respons\u00e1veis que haviam firmado acordos de colabora\u00e7\u00e3o premiada (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/16820165\" target=\"_blank\">Processo 000.168/2016-5</a>, pe\u00e7a 97) .</i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>10.6. Al\u00e9m disso, o TCU teria violado o princ\u00edpio da isonomia, visto que o Ac\u00f3rd\u00e3o 1.083/2017-PL (pe\u00e7a 18) deixou de decretar a indisponibilidade de bens dos Srs. Paulo Roberto Costa, Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho e Ricardo Ribeiro Pessoa, levando em considera\u00e7\u00e3o justamente as Colabora\u00e7\u00f5es por eles firmadas. O Sr. Ricardo Ribeiro Pessoa, inclusive, era acionista da consorciada UTC e atuava como diretor respons\u00e1vel pelo contrato em an\u00e1lise, tendo muito mais rela\u00e7\u00e3o com a administra\u00e7\u00e3o do cons\u00f3rcio contratado do que ele.</i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>10.7. Segundo o Defendente, a reda\u00e7\u00e3o da cl\u00e1usula 7\u00aa do referido Acordo de Leni\u00eancia, teria fixado, a t\u00edtulo de repara\u00e7\u00e3o dos danos e aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es, sem preju\u00edzo das penalidades estabelecidas nos acordos de colabora\u00e7\u00e3o firmados com os demais colaboradores, o valor estimado de R$ 8.512.000.000,00 (oito bilh\u00f5es, quinhentos e doze mil reais) (pe\u00e7a 26, item26) .</i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>10.8. Teria ficado evidente, portanto, que todas essas medidas \u2013 ressarcimento de dano ao er\u00e1rio, aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es \u00e0s pessoas f\u00edsicas e jur\u00eddicas e mudan\u00e7a da cultura empresarial, bem como o fornecimento de enorme e in\u00e9dito arcabou\u00e7o de informa\u00e7\u00f5es ao Estado Brasileiro \u2013 servir\u00e3o \u00e0 repara\u00e7\u00e3o dos danos sofridos pelo Er\u00e1rio em consequ\u00eancia dos il\u00edcitos descritos na Leni\u00eancia, incluindo \u00e0queles referentes ao Contrato 0800.0035013.07.2 9 (CT \u2013 101) em quest\u00e3o. \u00c9 certo, pois, que os acordos firmados junto ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal constituem ser\u00edssimos e rigorosos instrumentos, cuja finalidade prec\u00edpua \u00e9 estabelecer e fornecer garantias de ressarcimento ao pa\u00eds e combater a corrup\u00e7\u00e3o de forma profunda, ampla e eficaz, de modo a proteger e resguardar o Estado Brasileiro.</i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>10.9. Em termos pr\u00e1ticos, prossegue o Defendente, n\u00e3o haveria meios das sociedades empresariais signat\u00e1rias, dele ou dos demais prepostos, descumprirem os Acordos. N\u00e3o poderiam desfazer-se do seu patrim\u00f4nio, distribuir lucros e dividendos ou realizar gest\u00e3o financeira e fiscal sem a fiscaliza\u00e7\u00e3o atenta, constante e minuciosa do Poder P\u00fablico. Haveria reserva cont\u00e1bil com seu lucro l\u00edquido, possibilitando o f\u00e1cil acesso pelo Estado brasileiro.</i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>10.10. Considerando todo esse cen\u00e1rio, seria certo que inexiste perigo da demora, presumido ou real, que justifique e legitime o bloqueio de bens do Defendente.</i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>10.11. De igual modo, n\u00e3o haveria que se falar em fuma\u00e7a do bom direito no presente caso, pois os acordos consolidaram compromisso para solu\u00e7\u00e3o mais abrangente e eficiente para as quest\u00f5es apuradas na Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato.</i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>10.12. Portanto, o bloqueio cautelar mostrar-se-ia n\u00e3o s\u00f3 precipitado, pela sua concess\u00e3o antes mesmo da oitiva das partes, como absolutamente desnecess\u00e1rio, j\u00e1 que n\u00e3o asseguraria o resultado \u00fatil do processo.</i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>10.13. Al\u00e9m dos j\u00e1 mencionados Ac\u00f3rd\u00e3os 2.109/2016-PL e 2.428/2016-PL, ambos de relatoria do Exmo. Ministro Benjamin Zymler, o Defendente destaca o Ac\u00f3rd\u00e3o 632/2017-PL, de relatoria do Exmo. Ministro Relator Vital do R\u00eago, de forma a demonstrar como o TCU tem adotado o posicionamento de atribuir tratamento diferenciado \u00e0s partes signat\u00e1rias de acordos como o que foi firmado pelo Defendente. A transcri\u00e7\u00e3o de trechos do Voto Complementar do Exmo. Ministro Relator que conduziu a prola\u00e7\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o 632/2007-PL corrobora na ilustra\u00e7\u00e3o desse fato.</i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>\u2018 (....) Refiro-me a diferenciar san\u00e7\u00f5es aplicadas a empresas que tenham colaborado com outros \u00f3rg\u00e3os de fiscaliza\u00e7\u00e3o em Acordos de Leni\u00eancia ou Dela\u00e7\u00f5es Premiadas, a exemplo do que restou estabelecido no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/483/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 483/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relatoria do eminente Ministro Bruno Dantas, no qual o Tribunal optou por n\u00e3o aplicar a san\u00e7\u00e3o de inidoneidade a empresas que contribu\u00edram com investiga\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) .</i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i> (....) Assim sendo, para me alinhar ao posicionamento adotado nas referidas delibera\u00e7\u00f5es, proponho excluir a empresa Andrade Gutierrez do rol de empresas que ter\u00e3o os bens declarados indispon\u00edveis, haja vista a exist\u00eancia de Acordo de Leni\u00eancia dessa empresa junto ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal.\u2019</i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"/><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>10.14. O Defendente ressalta que a imposi\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es a agentes signat\u00e1rios de Colabora\u00e7\u00f5es importaria verdadeira viola\u00e7\u00e3o \u00e0 ess\u00eancia desses pactos, pois o objetivo visado com a celebra\u00e7\u00e3o desses acordos seria obter, em troca de aux\u00edlio nas investiga\u00e7\u00f5es, benef\u00edcios que representem isen\u00e7\u00e3o ou atenua\u00e7\u00e3o de futura e eventual pena, conforme art. 4\u00ba da Lei 12.850/2013 que regulamenta a colabora\u00e7\u00e3o premiada. Segundo o Defendente, as transcri\u00e7\u00f5es das decis\u00f5es a seguir demonstrariam a veracidade da presente assertiva:</i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>\u2018Acord\u00e3o 483/2017-PL (Ministro Relator Bruno Dantas) </i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>\u2018 (....) n\u00e3o seria razo\u00e1vel que a empresa se dispusesse a fornecer informa\u00e7\u00f5es para a investiga\u00e7\u00e3o administrativa e n\u00e3o fosse de alguma forma favorecida por isso.</i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i> (....) Dessa forma, manifesto-me integralmente de acordo com a sugest\u00e3o da unidade t\u00e9cnica para que este Tribunal leve em conta, na dosagem da penalidade, a contribui\u00e7\u00e3o dada pela empresa Camargo Corr\u00eaa para as apura\u00e7\u00f5es em curso e o fato de que ela reconheceu sua participa\u00e7\u00e3o nos il\u00edcitos.</i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>Voto proferido pelo Exmo. Ministro do Supremo Tribunal Federal (STF) , Lu\u00eds Roberto Barroso (https://www.youtube.com/watch?v=rZwTly2xKaw&list=PLippyY19Z47tur6-j2IuHk2XcmDrDDK8>.Trecho de 25:45 a 26:46) \u2013 Pleno de 22/06/2017.</i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i> (....) [se] o Estado, pelo seu \u00f3rg\u00e3o de acusa\u00e7\u00e3o, firma um acordo de colabora\u00e7\u00e3o premiada, que ele Estado valorou ser do seu interesse, obt\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es para punir r\u00e9us mais perigosos ou crimes mais graves, portanto se beneficia do colaborador e depois n\u00e3o cumpre o que ajustou \u00e9 uma deslealdade por parte do Estado e \u00e9 a desmoraliza\u00e7\u00e3o total do instituto da colabora\u00e7\u00e3o premiada.</i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>Voto proferido pelo Exmo. Ministro do STF Celso de Mello sobre o tema (https://www.youtube.com/watch?v=LqM4mMXvkkE>. Trecho de 1:30:00 a 1:32:35.) \u2013 Pleno de 28/06/2017.</i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i> (....) haveria conduta desleal por parte do Estado, por parte do Estado-juiz, se n\u00e3o fosse concedida a san\u00e7\u00e3o premial inerente \u00e0 colabora\u00e7\u00e3o premiada, violando desse modo o pr\u00f3prio princ\u00edpio da moralidade, que constitui um postulado de natureza constitucional.\u2019</i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>10.15. A decreta\u00e7\u00e3o de indisponibilidade no presente caso revelar-se-ia ainda mais absurda, tendo em vista o p\u00fablico reconhecimento de que foram fornecidas valiosas e extensas informa\u00e7\u00f5es ao Estado brasileiro, as quais possibilitaram a abertura de diversas linhas de investiga\u00e7\u00e3o e a consequente restitui\u00e7\u00e3o de vultosas quantias aos cofres p\u00fablicos. </i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>10.16. Considerando, ent\u00e3o, todo o exposto, concluiu o Defendente, n\u00e3o restariam d\u00favidas de que merece ser afastada a medida cautelar de indisponibilidade de bens decretada.</i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>III.1.2 \u2013 Ilegitimidade passiva \u2013 inexist\u00eancia de rela\u00e7\u00e3o com a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \u2013 impossibilidade de aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es ao Defendente pelo TCU:</i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>11. Quanto a essa linha de argumenta\u00e7\u00e3o o Defendente assegura que:</i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>11.1. Ele n\u00e3o possuiria qualquer rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica com a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e, portanto, a medida cautelar n\u00e3o possui amparo legal.</i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>11.2. O art. 44 da Lei Federal 8.443/92, no qual teria se baseado a medida de indisponibilidade de bens, se aplicaria exclusivamente ao respons\u00e1vel ocupante de \u2018fun\u00e7\u00e3o\u2019, ou exerc\u00edcios de compet\u00eancias sujeita \u00e0 jurisdi\u00e7\u00e3o do TCU.</i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>11.3. N\u00e3o tendo qualquer rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica com a Petrobras, ele n\u00e3o poderia ser enquadrado como: (i) administrador ou respons\u00e1vel por dinheiros, bens e valores p\u00fablicos da Administra\u00e7\u00e3o direta e indireta; (ii) respons\u00e1vel pelas contas daqueles que eventualmente deram causa a perda, extravio ou irregularidade que tenha resultado em preju\u00edzo do Er\u00e1rio.</i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>11.4. Utilizando-se de forma gen\u00e9rica das disposi\u00e7\u00f5es do art. 71, CF/88, o TCU n\u00e3o teria individualizado a conduta, n\u00e3o tendo, por isso, especificado de que forma ele teria concorrido para a pr\u00e1tica de ato il\u00edcito na administra\u00e7\u00e3o da empresa ou de que forma ele teria se beneficiado do suposto dano ao Er\u00e1rio. Nesse sentido, o respons\u00e1vel menciona o voto do Exmo. Ministro Bruno Dantas (Ac\u00f3rd\u00e3o 835/2015-PL) :</i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>\u2018 (....) Todavia, extrair esse sentido das normas mencionadas, fazendo-as alcan\u00e7ar inclusive agentes privados desprovidos de rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica pr\u00e9via com o Estado e que n\u00e3o se beneficiaram diretamente dos atos impugnados, destoa de toda uma tradi\u00e7\u00e3o de julgados em dire\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria.</i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i> (....) entendo que a interpreta\u00e7\u00e3o do mencionado dispositivo n\u00e3o pode ser feita de modo meramente contemplativo ou abstrato, exclusivamente com base na interpreta\u00e7\u00e3o literal (...) </i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i> (....) o Tribunal tem reiteradamente adotado postura que refor\u00e7a o entendimento de que a parte final do inciso II do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal n\u00e3o o leva a responsabilizar todo e qualquer agente independentemente de benef\u00edcio direto ou pr\u00e9via rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica com o Estado. Prova disso \u00e9 que, normalmente, apenas as empresas contratadas, e n\u00e3o seus empregados, figuram como respons\u00e1veis pelo d\u00e9bito apurado pelo Tribunal, ao lado dos agentes p\u00fablicos envolvidos.\u2019</i></p><p class=\"normal_0\"/><p class=\"normal_0\"><i>11.5. Dessa maneira, n\u00e3o seria razo\u00e1vel compreender que um \u00fanico agente teria sido respons\u00e1vel por uma s\u00e9rie de atos empresariais. Uma \u00fanica pessoa f\u00edsica n\u00e3o possuiria capacidade econ\u00f4mica, estrutural e log\u00edstica da pessoa jur\u00eddica que firmou contrato com a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Existiriam institutos jur\u00eddicos destinados a apurar condutas de pessoas f\u00edsicas nessas situa\u00e7\u00f5es, notadamente o processo penal e a improbidade administrativa, ambos conduzidos pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico. Portanto, segundo o Defendente, inexistiria compet\u00eancia do TCU para responsabiliz\u00e1-lo, visto que n\u00e3o possuiria os instrumentos de investiga\u00e7\u00e3o e delimita\u00e7\u00e3o de conduta de pessoas f\u00edsicas sem rela\u00e7\u00e3o com a Administra\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>11.7. Sendo parte ileg\u00edtima para suportar condena\u00e7\u00e3o do TCU, a repara\u00e7\u00e3o de eventual dano ao Er\u00e1rio (ou sua preserva\u00e7\u00e3o) n\u00e3o poderia ser a ele imputada, por evidente irresponsabilidade jur\u00eddica.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>11.8. Todos esses relevantes fundamentos requereriam a revoga\u00e7\u00e3o da medida de indisponibilidade de bens decretada. Para tanto, segundo o defendente, deveria-se considerar, tamb\u00e9m, que: n\u00e3o haveria qualquer elemento nos autos que demonstre oculta\u00e7\u00e3o, desvio ou dissipa\u00e7\u00e3o de seu patrim\u00f4nio; n\u00e3o haveria possibilidade de se conceder bloqueio transit\u00f3rio em vista da gravidade dos efeitos dele decorrentes.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>III.1.3 \u2013 Aus\u00eancia dos pressupostos para concess\u00e3o da medida cautelar:</i></p><p class=\"normal_0\"><i>III.1.3.1 Fragilidade do fumus boni iuris \u2013 aus\u00eancia de contradit\u00f3rio e ampla defesa \u2013 est\u00e1gio incipiente do processo para a decreta\u00e7\u00e3o da medida de indisponibilidade de bens:</i></p><p class=\"normal_0\"><i>12. No que toca a exist\u00eancia dos pressupostos autorizadores da decreta\u00e7\u00e3o de medida cautelar o Defendente alega que:</i></p><p class=\"normal_0\"><i>12.1. N\u00e3o teria participado da formula\u00e7\u00e3o das propostas para procedimentos licitat\u00f3rios ou contratos aditivos em que a Construtora Norberto Odebrecht S/A participava, n\u00e3o tendo ele rela\u00e7\u00e3o com a eventual materialidade do dano em apura\u00e7\u00e3o e, consequentemente, com o elevado risco de se prejudicar o ressarcimento dos cofres p\u00fablicos, conforme mencionado no voto condutor do Ac\u00f3rd\u00e3o 1.083/2017-PL.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>12.2. Al\u00e9m disso, o referido voto teria apontado como evidente dano ao Er\u00e1rio o que, em verdade, consistiu em uma an\u00e1lise preliminar, antecipada e unilateral produzida pela Unidade T\u00e9cnica. Embora as partes j\u00e1 tenham apresentado robustas manifesta\u00e7\u00f5es de defesa no processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3634220165\" target=\"_blank\">Processo 036.342/2016-5</a>, afastando os apontamentos de suposto sobrepre\u00e7o, essas n\u00e3o foram consideradas na prola\u00e7\u00e3o do supracitado ac\u00f3rd\u00e3o.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>12.3. Quase 70% do suposto superfaturamento n\u00e3o teria decorrido de uma an\u00e1lise de referenciais de mercado, de documentos cont\u00e1beis ou de uma fiscaliza\u00e7\u00e3o em campo, mas sim de simples interpreta\u00e7\u00e3o de auditor do TCU a respeito da Cl\u00e1usula Quarta do Contrato, que teria desconsiderado ser necess\u00e1rio ensejar reflexos financeiros no contrato a adi\u00e7\u00e3o de prazo para conclus\u00e3o da obra em virtude de atrasos provocados pela Petrobras. A Unidade T\u00e9cnica (UT) sequer teria analisado os pre\u00e7os previstos no termo aditivo, limitando-se a considerar todo o aditamento como indevido, o que mereceria ser revisto. Ademais, os equipamentos de maior valor agregado seriam de responsabilidade \u00fanica e exclusiva da Contratante.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>12.4. O titular da UT apresentou posicionamento divergente, propondo que fosse exclu\u00edda da medida cautelar a parcela do suposto sobrepre\u00e7o relativo aos aditivos contratuais 11 e 24, tendo vista a inconsist\u00eancia desse apontamento de irregularidade.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>12.5. Por essas raz\u00f5es, deveria ser afastado o apontamento do suposto superfaturamento realizado pela Unidade T\u00e9cnica em rela\u00e7\u00e3o aos aditivos contratuais 11 e 24.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>12.6. No que se refere ao suposto sobrepre\u00e7o apontado a partir da an\u00e1lise dos pre\u00e7os constantes do DFP do contrato, o Cons\u00f3rcio teria demonstrado os equ\u00edvocos da UT ao utilizar referenciais que n\u00e3o refletem os valores de mercado. Os detalhes dos supostos equ\u00edvocos cometidos pela UT s\u00e3o apresentados na pe\u00e7a 26, item 76.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>12.7. Em vista das raz\u00f5es expostas, a indisponibilidade de bens dos respons\u00e1veis teria sido decretada com base exclusivamente na fr\u00e1gil instru\u00e7\u00e3o da UT, cujo entendimento sequer teria sido un\u00e2nime quanto \u00e0 exist\u00eancia de sobrepre\u00e7o. Portanto, a aplica\u00e7\u00e3o de tal medida mostrar-se-ia absolutamente precipitada e inadequada, visto que j\u00e1 existiriam elementos probat\u00f3rios para afastar as conclus\u00f5es iniciais da Corte de Contas.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>12.8. Refor\u00e7ando a inexist\u00eancia de sobrepre\u00e7o no Contrarto CT-101, os pr\u00f3prios gestores da Petrobras envolvidos nos supostos il\u00edcitos teriam refutado a exist\u00eancia de tal irregularidade. Segundo o Defendente, \u00e9 o que teria afirmado o Sr. Paulo Roberto Costa em defesa preliminar no processo 5012331-04.2015.404.7000.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>12.9. Nesse sentido, o Ministro do STF, Luis Roberto Barroso, em recente decis\u00e3o sobre a possibilidade de o TCU promover medidas de cautela, teria registrado que a incipi\u00eancia das investiga\u00e7\u00f5es desautoriza a constri\u00e7\u00e3o de bens do particular:</i></p><p class=\"normal_0\"><i>\u2018 (...) Da\u00ed se v\u00ea que a apura\u00e7\u00e3o da responsabilidade da impetrante se apresenta num est\u00e1gio ainda bastante incipiente, n\u00e3o lhe tendo sido concedida at\u00e9 esse momento sequer a oportunidade de se manifestar sobre a apura\u00e7\u00e3o do TCU. (....) Nesse contexto, mostra-se desproporcional a decreta\u00e7\u00e3o, de modo t\u00e3o antecipado, da indisponibilidade de bens da impetrante em volume t\u00e3o substancial. (...) Diante do exposto, defiro a medida liminar requerida, para sustar, at\u00e9 o julgamento final deste mandado de seguran\u00e7a, os efeitos da decreta\u00e7\u00e3o de indisponibilidade de seus bens pelo TCU no \u00e2mbito do Processo n\u00ba TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1223020162\" target=\"_blank\">Processo 012.230/2016-2</a>.\u2019</i></p><p class=\"normal_0\"/><p class=\"normal_0\"><i>12.10\tPortanto, concluiu o Defendente, ante a necessidade de uma an\u00e1lise mais aprofundada em rela\u00e7\u00e3o aos referenciais propostos pela UT e o est\u00e1gio atual do processo, percebe-se que n\u00e3o estaria configurada a probabilidade do direito que autoriza a concess\u00e3o de medida cautelar, nos termos do art. 44, Lei 8.443/1992 c/c art. 300 e seguintes do CPC.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>III.1.3.2 \u2013 Aus\u00eancia do perigo da demora e de pressuposto essencial \u00e0 concess\u00e3o da medida cautelar:</i></p><p class=\"normal_0\"><i>13. O Defendente prossegue, argumentando n\u00e3o haver o pressuposto essencial do perigo da demora. Nesse sentido esclarece, fazendo men\u00e7\u00e3o a autores do Direito Civil e de decis\u00f5es no \u00e2mbito do Poder Judici\u00e1rio, que:</i></p><p class=\"normal_0\"><i>13.1. A constri\u00e7\u00e3o patrimonial seria medida excepcional e demanda a demonstra\u00e7\u00e3o de sua efetiva necessidade mediante ind\u00edcios seguros de esvaziamento do patrim\u00f4nio. </i></p><p class=\"normal_0\"><i>13.2. Ele jamais teria praticado qualquer ato de dilapida\u00e7\u00e3o patrimonial com o intuito de frustrar o cumprimento da futura decis\u00e3o da Corte de Contas.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>13.3. A demonstra\u00e7\u00e3o de risco ou perigo ao resultado \u00fatil do processo administrativo seria uma exig\u00eancia de todos os normativos legais que regulamentam as atividades do TCU. </i></p><p class=\"normal_0\"><i>13.4. A medida cautelar de indisponibilidade de bens, sem que haja comprova\u00e7\u00e3o do intuito de dilapida\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio, transmutar-se-ia em verdadeira pena de confisco/perdimento de bens e restri\u00e7\u00e3o indevida ao poder de disposi\u00e7\u00e3o, inerente ao direito constitucional \u00e0 propriedade (art. 5\u00ba, XXII, art. 170, II e II, CR/88; art. 1.228, CC/02) , situa\u00e7\u00e3o vedada pelo ordenamento jur\u00eddico.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>13.5. Diante de todos esses fatores e considerando que o Estado brasileiro e a sociedade j\u00e1 se encontram devidamente protegidos e tamb\u00e9m pela aus\u00eancia do periculum in mora deveria ser revista a medida cautelar de indisponibilidade de bens.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>III.1.3.3 \u2013 Da irreversibilidade da medida cautelar e do perigo de dano inverso \u2013 da aus\u00eancia de reservas financeiras pass\u00edveis de constri\u00e7\u00e3o:</i></p><p class=\"normal_0\"><i>14. O Defendente assevera que al\u00e9m de n\u00e3o haver risco ao resultado do processo, como demonstrado, a medida cautelar em quest\u00e3o imporia a ocorr\u00eancia de perigo de dano inverso, argumentando que:</i></p><p class=\"normal_0\"><i>14.1. Eventual indisponibilidade de patrim\u00f4nio que se aproximasse ao m\u00e1ximo do montante de mais de um bilh\u00e3o de reais em valor atualizado, que se prop\u00f4s acautelar, implicaria na constri\u00e7\u00e3o total dos bens e valores do Defendente, o que inviabilizaria, por \u00f3bvio, a sua subsist\u00eancia e a de sua fam\u00edlia.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>14.2. Mesmo restringindo o bloqueio cautelar a uma parcela de seu patrim\u00f4nio, como foi ponderado por esse Egr\u00e9gio Tribunal, a obstru\u00e7\u00e3o de qualquer quantia comprometeria necessariamente seu \u2018m\u00ednimo existencial\u2019, elemento constitucional essencial atrelado ao princ\u00edpio da dignidade da pessoa humana (art. 1\u00ba, III, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica) , pelo qual se deveria garantir um conjunto de necessidades b\u00e1sicas do indiv\u00edduo e que, por isso, deveria ser objeto de avalia\u00e7\u00e3o por esta Corte de Contas.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>14.3. Na hip\u00f3tese de n\u00e3o confirma\u00e7\u00e3o do suposto dano ao Er\u00e1rio, n\u00e3o seria poss\u00edvel restitu\u00ed-lo, muito menos reparar os preju\u00edzos derivados da indisponibilidade. Portanto, o TCU deveria avaliar a reversibilidade dos efeitos da indisponibilidade, que tamb\u00e9m constitui requisito essencial para a concess\u00e3o de medidas de cautela (art. 300, \u00a73\u00ba c/c art. 15, CPC/2016) .</i></p><p class=\"normal_0\"><i>14.4. Deveria ser avaliada, ainda, a proporcionalidade da medida em fun\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da proporcionalidade, porquanto seria esse um par\u00e2metro de aferi\u00e7\u00e3o do excesso e do arb\u00edtrio do Poder P\u00fablico no exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es. </i></p><p class=\"normal_0\"><i>14.5. O princ\u00edpio da proporcionalidade desenvolver-se-ia sob tr\u00eas prismas que n\u00e3o se encontram atendidos no presente caso: (i) a medida deveria ser apropriada para o atingimento do objetivo (adequa\u00e7\u00e3o) ; (ii) a medida deveria ser necess\u00e1ria, no sentido de que nenhuma outra dispon\u00edvel ser\u00e1 menos restritiva (necessidade) ; (iii) as restri\u00e7\u00f5es produzidas pela medida n\u00e3o deveriam ser desproporcionais ao objetivo buscado (proporcionalidade) .</i></p><p class=\"normal_0\"><i>14.6. Em vista de todo o exposto, o Defendente pede (i) a imediata revoga\u00e7\u00e3o da medida cautelar de indisponibilidade de bens; (ii) sua exclus\u00e3o do rol de respons\u00e1veis da Tomada de Contas Especial.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>III.2. An\u00e1lise dos Argumentos do Manifestante:</i></p><p class=\"normal_0\"><i>15. Importante, inicialmente, trazer alguns aspectos contidos na instru\u00e7\u00e3o da Unidade T\u00e9cnica (pe\u00e7a 2) que vieram a refor\u00e7ar a decreta\u00e7\u00e3o da medida cautelar em quest\u00e3o.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>16. A abordagem do dano ao Er\u00e1rio levantado na referida instru\u00e7\u00e3o relativo ao contrato CT-101, da ordem de 1,04 bilh\u00e3o de reais (atualizado na data de 23/9/2016) , n\u00e3o deve se ater apenas \u00e0 sua materialidade, de forma a indicar m\u00e1 gest\u00e3o ou gest\u00e3o temer\u00e1ria como faz parecer a pe\u00e7a de defesa quando informa que o Defendente n\u00e3o teria participado na elabora\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento da obra, mas tamb\u00e9m a um contexto de fraudes bilion\u00e1rias comprovadas, nas quais o Defendente, Sr. M\u00e1rcio Faria da Silva, tinha participa\u00e7\u00e3o ativa.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>17. A despeito ent\u00e3o de, segundo o Defendente, o TCU n\u00e3o ter individualizado a sua conduta, cumpre trazer alguns trechos da mencionada instru\u00e7\u00e3o:</i></p><p class=\"normal_0\"><i>\u2018A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica por Ato de Improbidade Administrativa (AIA) , em face de diversas pessoas, entre f\u00edsicas e jur\u00eddicas, apresentada pela For\u00e7a Tarefa da Lava Jato em 11/3/2016</i></p><p class=\"normal_0\"><i> (....) O documento produzido pelo MPF apresenta o cap\u00edtulo \u201cV.1 \u2013 A celebra\u00e7\u00e3o do contrato para a execu\u00e7\u00e3o das obras de \u2018ISBL da Carteira de Gasolina e UGHE HDT de inst\u00e1veis da Carteira de Coque\u2019 da refinaria Get\u00falio Vargas \u2013 REPAR mediante pagamento de propina pela CONSTRUTORA NORBERTO ODEBRECHT\u2019</i></p><p class=\"normal_0\"><i> (...) verificou-se que na negocia\u00e7\u00e3o direta conduzida pelas Diretorias de Servi\u00e7os e Abastecimento, foram feitas altera\u00e7\u00f5es sens\u00edveis nas condi\u00e7\u00f5es contratuais, o que impediria por si s\u00f3 a contrata\u00e7\u00e3o direta. Essas mudan\u00e7as incrementaram sensivelmente o risco e a responsabilidade da Petrobras, propiciando ao cons\u00f3rcio uma posi\u00e7\u00e3o mais favor\u00e1vel na negocia\u00e7\u00e3o. Tais fatos estariam na contram\u00e3o da legalidade e das recomenda\u00e7\u00f5es do departamento jur\u00eddico da estatal.</i></p><p class=\"normal_0\"><i> (...) No que concerne ao oferecimento, promessa e pagamento de propina, no valor m\u00ednimo de 1% \u00e0 Diretoria de Abastecimento e de 2% \u00e0 Diretoria de Servi\u00e7os, eram feitos pelos seguintes gestores, administradores e diretores do Grupo Odebrecht: Marcelo Odebrecht, Rog\u00e9rio Ara\u00fajo, </i><b><i>Marcio Faria</i></b><i> e Cesar Rocha, este \u00faltimo exclusivamente na Diretoria de Abastecimento.</i></p><p class=\"normal_0\"><i> (....) A forma de pagamento a Costa, via Alberto Youssef, foi acertada por Cesar Rocha, ap\u00f3s tratativas com Marcelo Odebrecht, Rog\u00e9rio Ara\u00fajo e </i><b><i>Marcio Faria</i></b><i>. J\u00e1 a forma de pagamento a Barusco, agindo em nome pr\u00f3prio ou como representante de Duque, foi acertada diretamente por Rog\u00e9rio Ara\u00fajo, ap\u00f3s conversas com os demais agentes da empresa.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>Responsabiliza\u00e7\u00e3o dos s\u00f3cios/diretores das construtoras:</i></p><p class=\"normal_0\"><i> (....) Sr. M\u00e1rcio Faria da Silva</i></p><p class=\"normal_0\"><i>O Sr. M\u00e1rcio Faria da Silva, s\u00f3cio administrador e/ou presidente de empresas do grupo Odebrecht, participou, como representante da CNO, das reuni\u00f5es do grupo de empresas que se juntaram em cartel para obten\u00e7\u00e3o de contratos junto \u00e0 Petrobras por meio de </i><b><i>fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o</i></b><i>, conforme apresentado no Hist\u00f3rico da Conduta referente ao Acordo de Leni\u00eancia 01/2015, do CADE.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>De acordo com os Signat\u00e1rios, </i><b><i>M\u00e1rcio Faria da Silva</i></b><i> foi, durante a conduta, Diretor da Construtora Norberto Odebrecht S/A, participante do cartel. Ele era um representante do alto escal\u00e3o, cuja participa\u00e7\u00e3o na conduta consistiu no comparecimento \u00e0s reuni\u00f5es desde a fase preliminar do cartel, passando pela participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00e3o, discuss\u00e3o e tomada de decis\u00f5es referentes ao cartel durante o \u2018clube das 9\u2019 e o \u2018Clube das 16\u2019, inclusive com a orienta\u00e7\u00e3o de seus subordinados nas negocia\u00e7\u00f5es, e est\u00e1 evidenciada, por exemplo nos Documentos 22, 33, 34 nos par\u00e1grafos 30, 135, 200 e nas tabelas 8, 2, 31, 32, 33, 34, 39, 40 deste Hist\u00f3rico da Conduta.</i></p><p class=\"normal_0\"><i> (....) Al\u00e9m de representar empresas da Odebrecht, o </i><b><i>Sr. M\u00e1rcio Faria da Silva</i></b><i> tamb\u00e9m negociava e acertava os pagamentos de vantagens indevidas a funcion\u00e1rios da Petrobr\u00e1s, conforme resumo apresentado anteriormente nesta instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"normal_0\"><i> (....) observa-se que, tal qual se denota da Figura abaixo, referente \u00e0 c\u00f3pia de e-mail de Roberto Prisco P. Ramos, o </i><b><i>Sr. M\u00e1rcio Faria da Silva</i></b><i> \u00e9 um dos destinat\u00e1rios da mensagem com refer\u00eancias a sobrepre\u00e7o e \u00e0 necessidade de \"envolver a UTC e OAS, para que n\u00e3o venham a se tornar futuros concorrentes na \u00e1rea de afretamento e opera\u00e7\u00e3o de sondas.\", evidenciando que o Sr. M\u00e1rcio Faria participava ativamente de todo o esquema de cartel para obten\u00e7\u00e3o de contratos superfaturados junto \u00e0 Petrobras.</i></p><p class=\"normal_0\"></p><p class=\"normal_0\"/><p class=\"normal_0\"><i>Desse modo, a atua\u00e7\u00e3o do Sr. M\u00e1rcio Faria da Silva, com desvio de finalidade e abuso da personalidade jur\u00eddica que representava, para maximiza\u00e7\u00e3o do lucro decorrente de contrato obtido por meio de pr\u00e1tica delituosa, configura situa\u00e7\u00e3o que se enquadra ao disposto no art. 16, \u00a7 2\u00ba, al\u00ednea \u2018b\u2019, da Lei 8.443/1992, que estabelece responsabilidade solid\u00e1ria \u2018d) do terceiro que, como contratante ou parte interessada na pr\u00e1tica do mesmo ato, de qualquer modo haja concorrido para o cometimento do dano apurado\u201d (grifo acrescido) </i></p><p class=\"normal_0\"><i> (...) Nexo de Causalidade: A participa\u00e7\u00e3o em atos il\u00edcitos de conluio e forma\u00e7\u00e3o de cartel, juntamente com o pagamento de propinas a gestores da Petrobras, permitiu o direcionamento da licita\u00e7\u00e3o, com restri\u00e7\u00e3o \u00e0 competitividade, resultando na contrata\u00e7\u00e3o direta com sobrepre\u00e7o do contrato 0800.0035013.07.2 (CT 101) e seus aditivos, resultando em preju\u00edzos de R$ 630.015.034,67 (valor hist\u00f3rico) \u00e0 estatal.\u2019</i></p><p class=\"normal_0\"/><p class=\"normal_0\"><i>18. A despeito da alegada viola\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da ampla defesa e da fragilidade da fuma\u00e7a do bom direito insta observar que o Defendente teve acesso aos autos e conhece os meandros da mencionada instru\u00e7\u00e3o. Entretanto, alega, de forma gen\u00e9rica, que n\u00e3o haveria irregularidades nos aditivos 11 e 24, informando apenas que \u2018o suposto superfaturamento n\u00e3o decorreu de uma an\u00e1lise de referenciais de mercado, de documentos cont\u00e1beis ou de uma fiscaliza\u00e7\u00e3o em campo, mas sim de simples interpreta\u00e7\u00e3o de auditor do TCU\u2019.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>19. N\u00e3o obstante, n\u00e3o esclareceu as raz\u00f5es pelas quais o custo da obra (executada na modalidade EPC, na qual o projeto, a constru\u00e7\u00e3o, a montagem e o gerenciamento do empreendimento correm \u00e0s custas da contratada) foi elevado em R$ 320,00 milh\u00f5es (valor hist\u00f3rico, aditivo 11) a t\u00edtulo de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo, quando faltando 246 dias para seu encerramento, de um total de 1.270 dias, restavam mais de 50% de servi\u00e7os n\u00e3o medidos ou mais de 50% de saldo financeiro.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>20. Caberia a Contratada gerir seus recursos de acordo com o previsto no contrato e de acordo com o cronograma de desembolsos e n\u00e3o elevar o custo da obra de forma substancial, com a quebra dos termos contratuais em seu favor, transferindo os riscos originalmente seus para a Contratante.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>21. N\u00e3o esclareceu as s\u00fabitas eleva\u00e7\u00f5es nas medi\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os logo ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o dos aditivos 11 e 24 em quest\u00e3o, fatos tamb\u00e9m questionados na instru\u00e7\u00e3o da UT. Essas eleva\u00e7\u00f5es desproporcionais na medi\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os j\u00e1 seriam question\u00e1veis em uma contrata\u00e7\u00e3o normal, o que dizer ent\u00e3o em uma contrata\u00e7\u00e3o inserida em um contexto de fraudes de conhecimento p\u00fablico.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>22. N\u00e3o esclareceu, ainda, os custos previstos nesses aditivos que n\u00e3o previam, segundo pr\u00f3prio parecer jur\u00eddico da Petrobras, aumento de quantitativos, mas apenas adequa\u00e7\u00e3o de cronograma por meio da extens\u00e3o de prazo. Vale lembrar que entre esses custos n\u00e3o justificados encontram-se itens (DFP de extens\u00e3o de prazo) que n\u00e3o se enquadram nessa categoria de gastos, estando afetos, ao contr\u00e1rio, a um consider\u00e1vel aumento no escopo de servi\u00e7os, como exemplo: R$ 39,33 milh\u00f5es com projeto de detalhamento, R$ 8,87 milh\u00f5es com engenheiros e t\u00e9cnicos projetistas, R$ 3,58 milh\u00f5es em constru\u00e7\u00e3o civil, R$ 19,90 milh\u00f5es com andaime tubular equipado (esse item chama a aten\u00e7\u00e3o ainda por um outro detalhe: o total previsto no DFP do contrato, para a obra toda, foi de R$ 23,14 milh\u00f5es, apenas 16% superior ao previsto somente para a extens\u00e3o de prazo que totalizava 393 dias de acr\u00e9scimo) .</i></p><p class=\"normal_0\"><i>23. O Defendente se op\u00f4s ao uso dos referenciais utilizados para a an\u00e1lise dos pre\u00e7os do DFP do contrato que resultou em um d\u00e9bito de R$ 184.154.880,33 (valor hist\u00f3rico) . Cumpre lembrar, entretanto, que a Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1ria e mais especificamente os artigos 6\u00ba e 8\u00ba do Decreto 7.983/13 orientam tal procedimento. Mediante justificativas, \u00e9 poss\u00edvel flexibilizar esses valores referenciais, mas tais justificativas, no caso em quest\u00e3o, dever\u00e3o ser acompanhadas de comprova\u00e7\u00f5es documentais de forma objetiva, demonstrando v\u00ednculo com a obra, quantitativos e valor de equipamentos e m\u00e3o de obra. Tais demonstrativos n\u00e3o foram apresentados no \u00e2mbito da auditoria. De qualquer forma, o m\u00e9rito do d\u00e9bito apurado dever\u00e1 ser enfrentado oportunamente no julgamento da TCE (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2326620155\" target=\"_blank\">Processo 023.266/2015-5</a>) , n\u00e3o perfazendo o escopo da fuma\u00e7a do bom direito, que emerge na probabilidade de ocorr\u00eancia do direito alegado.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>24. Feitas essas observa\u00e7\u00f5es iniciais, passa-se ao exame dos argumentos de defesa propriamente ditos.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>III.2.1. Exixt\u00eancia de acordos de colabora\u00e7\u00e3o premiada e de leni\u00eancia \u2013 impossibilidade de aplica\u00e7\u00e3o da medida ao Defendente:</i></p><p class=\"normal_0\"><i>25. Registra-se, de plano, que a celebra\u00e7\u00e3o de acordo de leni\u00eancia ou colabora\u00e7\u00e3o premiada n\u00e3o vincula a atua\u00e7\u00e3o do TCU no exerc\u00edcio de sua compet\u00eancia constitucional de controle externo. \u00c9 o que se extrai de recente decis\u00e3o desta Corte de Contas:</i></p><p class=\"normal_0\"><i>\u2018O TCU pode deixar de aplicar medida cautelar de indisponibilidade de bens a respons\u00e1veis que tenham firmado acordo de colabora\u00e7\u00e3o premiada com a Pol\u00edcia Federal e o Minist\u00e9rio P\u00fablico, subsistindo, no entanto, a obriga\u00e7\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio. (Enunciado do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2428/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2428/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>) </i></p><p class=\"normal_0\"><i> (...) Por certo, em coer\u00eancia com esse entendimento, ap\u00f3s a assinatura de novos acordos de leni\u00eancia e/ou dela\u00e7\u00f5es premiadas, </i><b><i>cabe a esta Corte de Contas deliberar</i></b><i> sobre o eventual relaxamento da cautelar de indisponibilidade de bens ora proposta, </i><b><i>na medida em que os respons\u00e1veis signat\u00e1rios dos acordos demonstrem pr\u00e9-disposi\u00e7\u00e3o para indenizar os danos causados ao er\u00e1rio. </i></b><i> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2428/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2428/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de Relatoria do Ministro Benjamin Zymler.\u2019 (Grifos nossos) \u2019</i></p><p class=\"normal_0\"/><p class=\"normal_0\"><i>26. Nesse mesmo sentido, aponta uma decis\u00e3o do TRF4, sob o voto da Desembargadora Federal V\u00e2nia Hack de Almeida, que tratou do Agravo de Instrumento n\u00ba 5023972-66.2017.4.04.0000 (PR) , interposto pela Advocacia Geral da Uni\u00e3o (AGU) , contr\u00e1ria \u00e0 revoga\u00e7\u00e3o de medida de indisponibilidade de bens de r\u00e9us, dentre eles a empresa Odebrecht, envolvidos em fraudes na Petrobras.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>27. Atendendo pedido do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, a 1\u00aa Vara Federal de Curitiba (PR) revogou medida que havia sido acolhida por esse mesmo ju\u00edzo, sob o fundamento de que haveria acordo de leni\u00eancia firmado com o \u00f3rg\u00e3o que, por sua vez, havia se comprometido em requerer o levantamento das ordens de bloqueio dos bens mediante compromisso de pagamento de indeniza\u00e7\u00e3o acordada no valor de R$ 3,8 bilh\u00f5es.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>28. Os advogados da Uni\u00e3o alertaram que o desbloqueio possibilitava \u00e0 empreiteira dilapidar seu patrim\u00f4nio antes que o Er\u00e1rio pudesse ser integralmente ressarcido no caso de uma condena\u00e7\u00e3o definitiva no \u00e2mbito da a\u00e7\u00e3o de improbidade.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>29. Em 30/5/2017, por meio do citado agravo de instrumento, o pedido da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o (AGU) foi acolhido. Transcreve-se a seguir, pela pertin\u00eancia com o assunto aqui abordado, a ess\u00eancia da supracitada decis\u00e3o do TRF4 que envolve os seguintes pontos:</i></p><p class=\"normal_0\"><i>a) as normas integrantes do microssistema de combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o ao patrim\u00f4nio p\u00fablico devem ser interpretadas de forma conjunta e, no \u00e2mbito das compet\u00eancias institucionais, as a\u00e7\u00f5es devem ser conduzidas de forma harm\u00f4nica. Na seara administrativa, a Lei 12.846/2013 \u2013 Lei Anticorrup\u00e7\u00e3o (LAC) prev\u00ea san\u00e7\u00f5es espec\u00edficas e possibilita o acordo de leni\u00eancia. A Lei alcan\u00e7a as pessoas jur\u00eddicas e elege como autoridade competente \u00f3rg\u00e3os da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Direta ou Aut\u00e1rquica. Na seara c\u00edvel, h\u00e1 a Lei 8.429/1992 \u2013 Lei de Improbidade Administrativa (LIA) , que responsabiliza e pune os agentes \u00edmprobos. Por \u00faltimo, na esfera penal, tem-se o instrumento do acordo de colabora\u00e7\u00e3o (Lei n\u00ba 12.850/2013) , este alcan\u00e7ando as pessoas f\u00edsicas, sendo atribui\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico a sua negocia\u00e7\u00e3o e eventual celebra\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>b) conforme o art. 16, III, \u00a710 da Lei 12.846/2013, no \u00e2mbito do poder executivo federal, compete exclusivamente a Controladoria Geral da Uni\u00e3o (CGU) celebrar acordos de leni\u00eancia. N\u00e3o obstante, faz-se necess\u00e1ria a participa\u00e7\u00e3o de todos os \u00f3rg\u00e3os envolvidos (Minist\u00e9rio P\u00fablico, Advocacia P\u00fablica, Tribunal de Contas) para que a responsabiliza\u00e7\u00e3o seja \u00fanica e integral. Pelo fato do presente acordo ter sido firmado unicamente pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico e o Grupo Odebrecht, constata-se v\u00edcio na origem do ato, pelo menos no que se refere a san\u00e7\u00f5es na seara administrativa. Todavia, afasta-se a anula\u00e7\u00e3o do ato negocial, sob a \u00e9gide do princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a, uma vez que este pode ser ratificado pela CGU, ou re-ratificado com participa\u00e7\u00e3o dos demais entes.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>c) n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o legal para a transa\u00e7\u00e3o do dano. O art. 6\u00ba, II, \u00a73\u00ba, da Lei 12.846/2013 (LAC) \u00e9 claro e objetivo: \u2018a aplica\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es previstas neste artigo n\u00e3o exclui, em qualquer hip\u00f3tese, a obriga\u00e7\u00e3o da repara\u00e7\u00e3o integral do dano causado\u2019. No mesmo sentido, os incisos I, II e III do art. 12 da Lei 8.429/1992 (LIA) determinam a restitui\u00e7\u00e3o do valor integral do dano pelos respons\u00e1veis \u00edmprobos, independentemente das san\u00e7\u00f5es penais, civis e administrativas previstas em legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>d) o acordo em an\u00e1lise n\u00e3o discrimina claramente o quantum a ser pago. N\u00e3o se faz refer\u00eancia espec\u00edfica ao valor do dano e \u00e0 multa. J\u00e1 a Uni\u00e3o, na a\u00e7\u00e3o de improbidade administrativa, postula a aplica\u00e7\u00e3o das penas da LIA e o ressarcimento integral dos danos causados \u00e0 sociedade brasileira e \u00e0 Petrobras, com base no resultado dos trabalhos de auditoria realizados pelo TCU.\u2019</i></p><p class=\"normal_0\"/><p class=\"normal_0\"><i>30. Como se observa, n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o legal para transa\u00e7\u00e3o do dano, sendo o TCU parte leg\u00edtima, dentro de suas compet\u00eancias constitucionais, para a sua quantifica\u00e7\u00e3o. Para garantir o resultado \u00fatil da apura\u00e7\u00e3o poder\u00e1 decidir de forma aut\u00f4noma eventuais medidas cautelares, dentro de sua esfera de atua\u00e7\u00e3o, com o objetivo de cumprir suas atribui\u00e7\u00f5es.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>31. N\u00e3o h\u00e1 que se alegar, portanto, viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da isonomia como fez o Defendente, em vista de o TCU deixar de adotar medida de constri\u00e7\u00e3o a outros respons\u00e1veis. Como visto, a Corte de Contas poder\u00e1 avaliar de forma aut\u00f4noma a conveni\u00eancia e oportunidade de se adotar tal medida, sopesando as eventuais colabora\u00e7\u00f5es do respons\u00e1vel no caso concreto.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>32. N\u00e3o obstante todos os fatos j\u00e1 revelados pela Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato, n\u00e3o h\u00e1 qualquer pe\u00e7a, considerando todos os processos do TCU em que o Grupo Odebrecht figura como respons\u00e1vel, em que a empresa admite a exist\u00eancia de dano oriundo de sobrepre\u00e7os, mesmo com todas as dela\u00e7\u00f5es de respons\u00e1veis j\u00e1 condenados e com as provas obtidas pela Justi\u00e7a de forma\u00e7\u00e3o de cartel, mostrando n\u00e3o haver postura colaborativa da empresa. Cabe frisar que a pr\u00f3pria l\u00f3gica do cartel, formado mediante o pagamento de propinas a partidos e agentes pol\u00edticos, baseia-se na organiza\u00e7\u00e3o de firmas com a inten\u00e7\u00e3o de controlar pre\u00e7os e maximizar fraudulentamente seus lucros, evitando-se a devida concorr\u00eancia.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>33. No caso espec\u00edfico do Sr. M\u00e1rcio Faria, o que se observa \u00e9 a negativa, mesmo diante de robustas evid\u00eancias, da exist\u00eancia de sobrepre\u00e7o. De todo o modo, como mencionado alhures, o m\u00e9rito do d\u00e9bito apurado dever\u00e1 ser enfrentado oportunamente no julgamento da TCE (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2326620155\" target=\"_blank\">Processo 023.266/2015-5</a>) .</i></p><p class=\"normal_0\"><i>34. Buscando refor\u00e7ar a inexist\u00eancia de sobrepre\u00e7o no Contrato CT-101, o Defendente acaba por fragilizar suas manifesta\u00e7\u00f5es, citando afirma\u00e7\u00e3o sem a devida contextualiza\u00e7\u00e3o do Sr. Paulo Roberto Costa, agente profundamente envolvido em atos il\u00edcitos no \u00e2mbito da Petrobras. De acordo com o Defendente, o Sr. Paulo Roberto Costa teria refutado a exist\u00eancia de sobrepre\u00e7o em defesa preliminar no processo 5012331-04.2015.404.7000. Contraditoriamente, esse mesmo agente informou, em colabora\u00e7\u00e3o premiada se referindo ao contrato CT-101, no \u00e2mbito da OLJ: \u2018que pode afirmar, com certeza, que este contrato espec\u00edfico foi objeto de carteliza\u00e7\u00e3o e foi superfaturado\u2019 (item 65, p. 120, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2147920098\" target=\"_blank\">Processo 021.479/2009-8</a>) .</i></p><p class=\"normal_0\"><i>35. Portanto, diante de todos os elementos expostos, considerando as fortes evid\u00eancias de dano ao Er\u00e1rio, considerando a n\u00e3o vincula\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o do TCU  a acordos de leni\u00eancia ou colabora\u00e7\u00e3o premiada no exerc\u00edcio de sua compet\u00eancia constitucional de controle externo, considerando a legitimidade do TCU para adotar de forma aut\u00f4noma medida cautelar de indisponibilidade de bens objetivando assegurar o resultado \u00fatil do processo em quest\u00e3o, considerando, ainda, o art. 276 do Regimento Interno/TCU, prop\u00f5e-se rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa quanto \u00e0 impossibilidade de decreta\u00e7\u00e3o de medida cautelar em virtude da exist\u00eancia de acordos de colabora\u00e7\u00e3o premiada e de leni\u00eancia.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>III.2.2. Ilegitimidade passiva \u2013 inexist\u00eancia de rela\u00e7\u00e3o com a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u2013 impossibilidade de aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es ao defendente pelo TCU.:</i></p><p class=\"normal_0\"><i>36. O respons\u00e1vel sustenta que esta Corte de Contas se utiliza \u2018genericamente\u2019 do inciso II do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o, mas o fato \u00e9 que o TCU apenas exerce suas prerrogativas constitucionais que n\u00e3o podem deixar de ser exercidas. O basilar inciso estabelece:</i></p><p class=\"normal_0\"><i>\u2018Art. 71. O controle externo, a cargo do Congresso Nacional, ser\u00e1 exercido com o aux\u00edlio do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, ao qual compete:</i></p><p class=\"normal_0\"><i>II - julgar (...) as contas daqueles que derem causa a perda, extravio ou outra irregularidade de que resulte preju\u00edzo ao er\u00e1rio p\u00fablico;\u2019</i></p><p class=\"normal_0\"/><p class=\"normal_0\"><i>37. Como se observa, o referido dispositivo da Carta Magna intenciona atingir todos aqueles que derem causa a perda, extravio ou outra irregularidade de que resulte preju\u00edzo ao er\u00e1rio, n\u00e3o fazendo qualquer distin\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel a prestar contas ao TCU. Esse \u00e9 o entendimento expresso no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2428/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2428/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Exmo. Min. Benjamin Zymler, \u2018[a] medida cautelar de indisponibilidade de bens (art. 44, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443/1992) pode alcan\u00e7ar tanto os agentes p\u00fablicos quanto os terceiros particulares respons\u00e1veis pelo ressarcimento dos danos em apura\u00e7\u00e3o\u2019.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>38. N\u00e3o se trata, portanto, de utiliza\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica da norma constitucional, mas sim da sua correta aplica\u00e7\u00e3o que compreende todos aqueles que, em virtude de alguma conduta irregular, ocasionam preju\u00edzo ao er\u00e1rio. Esse \u00e9 tamb\u00e9m o entendimento expresso na decis\u00e3o da Exma. Ministra Rosa Weber do Supremo Tribunal Federal, conforme transcri\u00e7\u00e3o abaixo:</i></p><p class=\"normal_0\"><i>\u2018Estabelecidas as premissas de que (i) o poder geral de cautela se destina a assegurar o resultado \u00fatil das decis\u00f5es da Corte de Contas e (ii) as decis\u00f5es daquele \u00f3rg\u00e3o podem contemplar a condena\u00e7\u00e3o de particulares contratantes com entes da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal, adequado concluir, ao menos em primeiro olhar, que a indisponibilidade de bens configura medida pass\u00edvel de aplica\u00e7\u00e3o, quando presentes os requisitos legais, a quaisquer pessoas sujeitas \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o da autoridade impetrada, independentemente de serem, ou n\u00e3o, titulares de fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica (decis\u00e3o da Ministra Rosa Weber no MS 34.446/DF, em 22/11/2016) .\u2019</i></p><p class=\"normal_0\"/><p class=\"normal_0\"><i>39. Com rela\u00e7\u00e3o ao diretor da empresa contratada pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, verifica-se que sua responsabiliza\u00e7\u00e3o se d\u00e1 nos termos do art. 44 da LOTCU e do inciso II do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, ou seja, examinar a possibilidade de constri\u00e7\u00e3o dos bens daquele que gerencia recursos recebidos em contrato com a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>40. Transcreve-se, neste ponto, trecho do voto do Ministro Relator Benjamim Zymler que fundamentou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2109/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2109/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, objeto combatido em MS impetrado no STF e que esbo\u00e7a o entendimento atualmente prevalecente no TCU sobre o respons\u00e1vel pessoa f\u00edsica perante esta Corte de Contas:</i></p><p class=\"normal_0\"><i>\u201872. Contudo, em vez de optar pelo caminho da disregard doctrine, creio que a responsabiliza\u00e7\u00e3o dos s\u00f3cios administradores e dirigentes dos conglomerados OAS e Odebrecht possa se dar de modo direto, derivado do pr\u00f3prio texto constitucional, em especial o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, e o inciso II do art. 71, que </i><b><i>n\u00e3o faz qualquer distin\u00e7\u00e3o entre agentes p\u00fablicos ou particulares para fins de recomposi\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito</i></b><i>, bastando que qualquer um deles tenha dado causa \u00e0 irregularidade de que resulte preju\u00edzo ao er\u00e1rio.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>73. Assim, </i><b><i>a jurisdi\u00e7\u00e3o do TCU pode alcan\u00e7ar terceiros que hajam concorrido para o cometimento de dano aos cofres p\u00fablicos, sejam agentes p\u00fablicos ou privados</i></b><i>, conforme se dessume dos seguintes dispositivos da Lei Maior:</i></p><p class=\"normal_0\"><i>\u2018Art. 70. A fiscaliza\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil, financeira, or\u00e7ament\u00e1ria, operacional e patrimonial da Uni\u00e3o e das entidades da administra\u00e7\u00e3o direta e indireta, quanto \u00e0 legalidade, legitimidade, economicidade, aplica\u00e7\u00e3o das subven\u00e7\u00f5es e ren\u00fancia de receitas, ser\u00e1 exercida pelo Congresso Nacional, mediante controle externo, e pelo sistema de controle interno de cada Poder.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>Par\u00e1grafo \u00fanico. Prestar\u00e1 contas qualquer pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica, p\u00fablica ou privada, que utilize, arrecade, guarde, gerencie ou administre dinheiros, bens e valores p\u00fablicos ou pelos quais a Uni\u00e3o responda, ou que, em nome desta, assuma obriga\u00e7\u00f5es de natureza pecuni\u00e1ria.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>Art. 71. O controle externo, a cargo do Congresso Nacional, ser\u00e1 exercido com o aux\u00edlio do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, ao qual compete: (...) </i></p><p class=\"normal_0\"><i>II - julgar as contas dos administradores e demais respons\u00e1veis por dinheiros, bens e valores p\u00fablicos da administra\u00e7\u00e3o direta e indireta, inclu\u00eddas as funda\u00e7\u00f5es e sociedades institu\u00eddas e mantidas pelo Poder P\u00fablico federal, e as contas daqueles que derem causa a perda, extravio ou outra irregularidade de que resulte preju\u00edzo ao er\u00e1rio p\u00fablico;</i></p><p class=\"normal_0\"><i> (...) VIII - aplicar aos respons\u00e1veis, em caso de ilegalidade de despesa ou irregularidade de contas, as san\u00e7\u00f5es previstas em lei, que estabelecer\u00e1, entre outras comina\u00e7\u00f5es, multa proporcional ao dano causado ao er\u00e1rio;\u2019</i></p><p class=\"normal_0\"><i>74. A interpreta\u00e7\u00e3o dos arts. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, e 71, incisos II e VIII, deixa evidente o poder-dever de o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o julgar, n\u00e3o s\u00f3 as contas dos gestores p\u00fablicos, </i><b><i>mas de qualquer pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica</i></b><i> que der causa a perda, extravio ou outra irregularidade de que resulte preju\u00edzo ao er\u00e1rio p\u00fablico.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>75. Creio tamb\u00e9m ser absolutamente prescind\u00edvel a demonstra\u00e7\u00e3o de locupletamento pessoal para responsabiliza\u00e7\u00e3o desses agentes ou, ainda, que seja necess\u00e1ria a desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica das sociedades empres\u00e1rias benefici\u00e1rias para alcan\u00e7ar a responsabilidade pessoal dos seus s\u00f3cios ou empregados.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>76. A responsabiliza\u00e7\u00e3o dos s\u00f3cios ou empregados das pessoas jur\u00eddicas que de alguma forma concorreram ou se beneficiaram dos atos que resultaram em dano ao er\u00e1rio \u00e9 de natureza extracontratual, tamb\u00e9m chamada de aquiliana, visto que resulta da pr\u00e1tica de um ato il\u00edcito ou da viola\u00e7\u00e3o direta de uma norma legal ou de um dever fundado em algum princ\u00edpio geral de direito.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>77. Entretanto, para que uma pessoa f\u00edsica atuando unicamente como s\u00f3cio, administrador ou funcion\u00e1rio da empresa contratada pela Administra\u00e7\u00e3o seja condenado ao ressarcimento do preju\u00edzo aos cofres p\u00fablicos, certos pressupostos t\u00eam que estar presentes, tais como a exist\u00eancia de alguma </i><b><i>a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o do agente</i></b><i>, a </i><b><i>rela\u00e7\u00e3o de causalidade entre a a\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel e o dano causado e a presen\u00e7a de dolo ou culpa grave do s\u00f3cio ou empregado</i></b><i>, situa\u00e7\u00f5es fartamente comprovadas nestes autos.\u2019 (grifos nossos) .</i></p><p class=\"normal_0\"/><p class=\"normal_0\"><i>41. O recente <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1956/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1956/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de 6 de setembro de 2017, de Relatoria do Ministro-Substituto Augusto Sherman, mostra a consolida\u00e7\u00e3o do entendimento de que o TCU tem compet\u00eancia para decretar a indisponibilidade de bens de pessoas f\u00edsicas e jur\u00eddicas n\u00e3o integrantes do setor p\u00fablico, quando elas contribu\u00edrem para perda, extravio ou outra irregularidade de que resulte preju\u00edzo ao er\u00e1rio.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>42. Ante o exposto, conclui-se que o Sr. M\u00e1rcio Faria da Silva \u00e9 respons\u00e1vel perante esta Corte de Contas e suscet\u00edvel a ter seus bens tornados indispon\u00edveis nos termos do art. 44 da LOTCU.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>III.2.3 \u2013 Aus\u00eancia dos pressupostos para concess\u00e3o da medida cautelar:</i></p><p class=\"normal_0\"><i>III.2.3.1 Fragilidade do Fumus Boni Iuris \u2013 Aus\u00eancia de contradit\u00f3rio e ampla defesa \u2013 est\u00e1gio incipiente do processo para a decreta\u00e7\u00e3o da medida de indisponibilidade de bens:</i></p><p class=\"normal_0\"><i>43. As alega\u00e7\u00f5es do Defendente quanto a essa quest\u00e3o j\u00e1 foram abordadas na presente instru\u00e7\u00e3o e pelas raz\u00f5es a seguir reiteradas devem ser rejeitadas:</i></p><p class=\"normal_0\"><i>43.1. O Sr. M\u00e1rcio Faria da Silva \u00e9 respons\u00e1vel perante o TCU quanto ao dano em apura\u00e7\u00e3o na TCE (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2326620155\" target=\"_blank\">Processo 023.266/2015-5</a>) , n\u00e3o devendo prosperar a alega\u00e7\u00e3o de sua n\u00e3o rela\u00e7\u00e3o com a materialidade do preju\u00edzo envolvida.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>43.2. A Corte de Contas, por meio de decis\u00e3o Plen\u00e1ria (Ac\u00f3rd\u00e3o 1.083/2017-PL) , entendeu haver evid\u00eancias suficientes de grave dano ao Er\u00e1rio, n\u00e3o merecendo prosperar, tamb\u00e9m, alega\u00e7\u00e3o do Defendente de que esta decis\u00e3o tenha sido fruto de uma an\u00e1lise preliminar, antecipada e unilateral produzida pela UT.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>43.3. N\u00e3o foram apresentados elementos que pudessem reverter os apontamentos de sobrepre\u00e7o no \u00e2mbito da supracitada TCE (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2326620155\" target=\"_blank\">Processo 023.266/2015-5</a>) , nem quanto aos valores expressos no DFP, nem quanto aos Aditivos 11 e 24, em que pese o m\u00e9rito dessa quest\u00e3o estar inconcluso nos autos da referida TCE. Tal fato, entretanto, n\u00e3o desfaz a fuma\u00e7a do bom direito que surge a partir da possibilidade da ocorr\u00eancia do direito alegado.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>III.2.3.2 \u2013 Aus\u00eancia do perigo da demora e de pressuposto essencial \u00e0 concess\u00e3o da medida cautelar:</i></p><p class=\"normal_0\"><i>44. Sobre a alega\u00e7\u00e3o do Defendente de n\u00e3o estar presente o pressuposto essencial do perigo da demora, necess\u00e1rio destacar, primeiramente, que a medida cautelar de indisponibilidade de bens n\u00e3o \u00e9 uma pena ou san\u00e7\u00e3o, mas uma garantia de ressarcimento ao er\u00e1rio, com prazo de validade (de um ano, podendo ser renovado) , nos termos do art. 44, \u00a72\u00ba da Lei Org\u00e2nica do TCU. O instituto tamb\u00e9m est\u00e1 previsto no art. 37, \u00a74\u00ba da CF/88, sujeitando os atos de improbidade administrativa \u00e0s medidas de indisponibilidade de bens e ao devido ressarcimento ao er\u00e1rio (al\u00e9m de outras penalidades aplic\u00e1veis a pessoas f\u00edsicas) , na forma e grada\u00e7\u00e3o previstas em lei.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>45. A respeito, ent\u00e3o, da necessidade de ado\u00e7\u00e3o da medida cautelar como uma a\u00e7\u00e3o garantidora do resultado \u00fatil do processo, oportuno trazer o entendimento da Exma. Ministra Rosa Weber no MS 34.446/DF, STF de novembro de 2016:</i></p><p class=\"normal_0\"><i>\u201842. A grandiosidade dos montantes estimados, ao lado da gravidade e da robustez dos ind\u00edcios de comportamento il\u00edcito dos poss\u00edveis respons\u00e1veis, parecem, \u00e0 primeira vista, respaldar a decreta\u00e7\u00e3o da medida cautelar de indisponibilidade de bens, por delinearem cen\u00e1rio de risco acentuado para o resultado \u00fatil da tomada de contas especial instaurada no \u00e2mbito do TCU. </i></p><p class=\"normal_0\"><i> (...) 46. Quanto \u00e0 alegada necessidade de haver demonstra\u00e7\u00e3o efetiva de ind\u00edcios de esvaziamento do patrim\u00f4nio, vale trazer o voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/224/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 224/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Vital do R\u00eago, que demonstra tamb\u00e9m a presen\u00e7a do </i><b><i>periculum in mora</i></b><i> no presente caso:</i></p><p class=\"normal_0\"><i>\u2018 (...) </i><b><i>o periculum in mora seria presumido em raz\u00e3o da gravidade dos fatos e da import\u00e2ncia de se preservar o bem p\u00fablico</i></b><i>. A jurisprud\u00eancia do Superior Tribunal de Justi\u00e7a indica, pois, que a decreta\u00e7\u00e3o de indisponibilidade de bens pode ocorrer mesmo sem a exist\u00eancia de atos concretos indicativos da dilapida\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio por parte dos respons\u00e1veis. (...) </i></p><p class=\"normal_0\"><i> (...) que a decreta\u00e7\u00e3o de indisponibilidade de bens dos respons\u00e1veis </i><b><i>n\u00e3o necessita ser precedida de ind\u00edcios concretos de dilapida\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio por parte dos respons\u00e1veis</i></b><i> ou de qualquer outra a\u00e7\u00e3o tendente a inviabilizar o ressarcimento ao er\u00e1rio. Trata-se de procedimento consent\u00e2neo com aquele da Lei de Improbidade Administrativa e justificado por ambas se tratarem de quest\u00f5es de direito p\u00fablico. (Grifos acrescidos) 48\tEsse mesmo entendimento expressou a Exma. Ministra Rosa Weber no j\u00e1 mencionado MS 34.446/DF, STF de novembro de 2016:</i></p><p class=\"normal_0\"><i>\u201843. Corrobora esse racioc\u00ednio a compreens\u00e3o de que o risco de inviabiliza\u00e7\u00e3o do ressarcimento ao er\u00e1rio, \u00ednsito \u00e0 previs\u00e3o do art. 44, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443/1992, n\u00e3o exige prova de que a pessoa sob fiscaliza\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o esteja efetivamente praticando atos de desbaratamento patrimonial. Exigir prova nesse sentido esvaziaria a medida em tela, pois, at\u00e9 a colheita de elementos comprobat\u00f3rios da pr\u00e1tica de atos de dissipa\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio, este j\u00e1 estaria parcial ou totalmente comprometido, de molde a prejudicar a consecu\u00e7\u00e3o do objetivo do dispositivo em comento, qual seja, o de preservar a utilidade de futuros pronunciamentos do TCU. (Grifos nossos) .</i></p><p class=\"normal_0\"><i> (...) 47. Nesse sentido, o perigo da demora est\u00e1 relacionado com \u2018uma conduta por parte dos respons\u00e1veis especialmente reprov\u00e1vel que apresente riscos significativos de desfazimento de bens de forma a prejudicar o ressarcimento aos cofres p\u00fablicos\u2019 (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/224/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 224/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>) . Assim, o risco potencial de dilapida\u00e7\u00e3o e desfazimento de patrim\u00f4nio aumenta o perigo na demora de agir da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, que deve seguir ritos processuais estabelecidos em lei por vezes demasiadamente longos.</i></p><p class=\"normal_0\"><i> (...) 49. Sobre a exist\u00eancia de risco de oculta\u00e7\u00e3o ou dilapida\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio, esta Corte de Contas n\u00e3o tem instrumentos para confirmar ou descartar tal afirmativa, pois n\u00e3o tem prerrogativas de fiscalizar ou auditar as contas de empresas privadas e de seus representantes. Assim, a decreta\u00e7\u00e3o de indisponibilidade de bens de respons\u00e1vel \u00e9 uma das formas de garantir o futuro ressarcimento de valores desviados.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>50. Ademais, deve se ter em mente que os valores superfaturados s\u00e3o recursos apropriados por terceiros de forma ilegal, que seriam de propriedade, no caso, da Petrobras e, consequentemente, da Uni\u00e3o e do povo brasileiro, al\u00e9m dos demais acionistas minorit\u00e1rios da empresa. A indisponibilidade dos bens visa, assim, garantir o retorno do dinheiro p\u00fablico desviado de volta para os cofres da Petrobras.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>51. Entende-se, portanto, estar caracterizado o perigo da demora no presente caso.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>III.2.3.3 \u2013 Da irreversibilidade da medida cautelar e do perigo de dano inverso \u2013 da aus\u00eancia de reservas financeiras pass\u00edveis de constri\u00e7\u00e3o:</i></p><p class=\"normal_0\"><i>52. O Defendente alega, de forma abstrata, sem apontar valores ou bens de forma concreta, que a indisponibilidade, mesmo que parcial, de seu patrim\u00f4nio inviabilizaria a subsist\u00eancia de sua fam\u00edlia, apelando para o princ\u00edpio da dignidade da pessoa humana. Apela, tamb\u00e9m, ao princ\u00edpio da proporcionalidade, visto ser este um par\u00e2metro de aferi\u00e7\u00e3o do excesso e do arb\u00edtrio do Poder P\u00fablico no exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>53. Quanto a essa quest\u00e3o, a jurisprud\u00eancia atual no Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, corroborada pelo mencionado MS 34.446/DF, STF de novembro de 2016, faculta ao interessado indicar seus ativos financeiros, mediante as devidas justificativas, que eventualmente n\u00e3o estariam dispon\u00edveis \u00e0 medida constritiva em quest\u00e3o:</i></p><p class=\"normal_0\"><i>\u2018Ao decretar a indisponibilidade dos bens, o TCU pode facultar ao interessado indicar os ativos financeiros que, ao seu ver, n\u00e3o podem ser bloqueados, apresentando as justificativas e documentos que entender necess\u00e1rios, independentemente da resposta de todos os \u00f3rg\u00e3os competentes para cumprir a decis\u00e3o de indisponibilidade. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2995/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2995/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Benjamin Zymler) \u2019</i></p><p class=\"normal_0\"/><p class=\"normal_0\"><i>54. Como mencionado, embora franqueada a possibilidade de o respons\u00e1vel designar os bens n\u00e3o suscet\u00edveis ao constrangimento cautelar, conforme o Ac\u00f3rd\u00e3o 1.083/2017-PL, n\u00e3o houve apresenta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e/ou argumentos concretos a respeito.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>\u2018<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1083/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1083/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a></i></p><p class=\"normal_0\"><i> (....) 9.7. determinar \u00e0 SeinfraOpera\u00e7\u00f5es que informe aos respons\u00e1veis relacionados nos subitens 9.3. que, no \u00e2mbito da respectiva resposta \u00e0 aludida oitiva, fica desde j\u00e1 </i><b><i>franqueada a possibilidade de serem indicados os bens por eles considerados essenciais ao sustento das pessoas f\u00edsicas</i></b><i> e \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das atividades operacionais da sociedade empresarial e </i><b><i>portanto n\u00e3o suscet\u00edveis ao alcance da medida cautelar, acompanhados das devidas justificativas</i></b><i>;\u2019 (grifado) </i></p><p class=\"normal_0\"/><p class=\"normal_0\"><i>55. Portanto, diante da possibilidade oferecida ao respons\u00e1vel de indicar, ele pr\u00f3prio, os ativos n\u00e3o pass\u00edveis de bloqueio necess\u00e1rios \u00e0 sua subsist\u00eancia e diante do que fora anteriormente exposto sobre a necessidade e a adequabilidade da medida de indisponibilidade em quest\u00e3o, afasta-se a alegada afronta aos princ\u00edpios da dignidade humana e da proporcionalidade.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>56. Diante do exposto, rejeita-se os argumentos do Defendente quanto ao perigo de dano inverso.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>Conclus\u00e3o:</i></p><p class=\"normal_0\"><i>57. O Sr. Marcio Faria da Silva foi ouvido para se manifestar quanto aos requisitos da medida cautelar de indisponibilidade dos bens, nos termos do art. 44, \u00a72\u00ba da Lei 8.443/1992. Os argumentos preliminares apresentados pela inexist\u00eancia de legitimidade passiva n\u00e3o procedem, visto que o entendimento predominante no TCU, ratificado por jurisprud\u00eancia do STF, \u00e9 de que o ex-diretor da Construtora Odebrecht \u00e9 respons\u00e1vel, nos termos do art. 71, II, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>58. Sobre os requisitos de periculum in mora e fumus boni iuris, os esclarecimentos apresentados n\u00e3o lograram \u00eaxito em afast\u00e1-los, pois, apesar de n\u00e3o haver o elemento subjetivo da inten\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel de dispor dos bens, a realidade f\u00e1tica \u00e9 que ele pode dispor dos mesmos a qualquer momento \u2013 perigo na demora \u2013 e h\u00e1 a necessidade de assegurar a exist\u00eancia de recursos para o ressarcimento do er\u00e1rio \u2013 fuma\u00e7a do bom direito. Ademais, persistem as evid\u00eancias de graves preju\u00edzos ao Er\u00e1rio, apontadas no \u00e2mbito da TCE (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2326620155\" target=\"_blank\">Processo 023.266/2015-5</a>) .</i></p><p class=\"normal_0\"><i>59. A reversibilidade da medida \u00e9 assegurada ao se conferir ao respons\u00e1vel a possibilidade de indicar, mediante justificativas, os bens n\u00e3o sujeitos \u00e0 medida constritiva.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>60. Em que pese o of\u00edcio informando ao respons\u00e1vel que \u2018o TCU poder\u00e1 deixar de decretar a aludida cautelar, a partir da devida apresenta\u00e7\u00e3o de prova no sentido de que o respons\u00e1vel tenha efetivamente contribu\u00eddo para a elucida\u00e7\u00e3o dos il\u00edcitos no \u00e2mbito do correspondente acordo judicial de colabora\u00e7\u00e3o premiada\u2019 (grifos nossos) e a comprova\u00e7\u00e3o de colabora\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel na esfera criminal (pe\u00e7a 9) , segundo o item 9.9 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1083/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1083/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o TCU apenas considerar\u00e1 os compromissos quando contribu\u00edrem para apresenta\u00e7\u00e3o de elementos \u2018que permitam, com maior n\u00edvel de confian\u00e7a, apurar e quantificar o dano ao er\u00e1rio, definir graus diferenciados de responsabilidades, dar celeridade e efetividade ao processo que busca o ressarcimento do dano ao er\u00e1rio\u2019 (grifos nossos) .</i></p><p class=\"normal_0\"><i>Neste momento de instru\u00e7\u00e3o processual, onde se analisa o preenchimento dos requisitos da cautelar, n\u00e3o foram trazidos elementos suficientes para confirmar a contribui\u00e7\u00e3o na apura\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o do dano.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>61. Assim, prop\u00f5e-se a manuten\u00e7\u00e3o da cautelar de indisponibilidade de bens tanto para os bens n\u00e3o-financeiros (im\u00f3veis) como para os bens financeiros (recursos em institui\u00e7\u00f5es financeiras e t\u00edtulos mobili\u00e1rios) , compreendendo, no tocante aos ativos financeiros, apenas as aplica\u00e7\u00f5es que representem meras reservas financeiras e n\u00e3o sejam necess\u00e1rias para a manuten\u00e7\u00e3o da vida regular do respons\u00e1vel.</i></p><p class=\"normal_0\"><i>Encaminhamento:</i></p><p class=\"normal_0\"><i>62. Diante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Ministro-Relator:</i></p><p class=\"normal_0\"><i>62.1. manter, cautelarmente, com fundamento art. 44, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443/1992, c/c arts. 273 e 274 e 276, \u00a73\u00ba do Regimento Interno deste Tribunal, pelo prazo de um ano, a indisponibilidade de bens do Sr. Marcio Faria da Silva envolvido com os superfaturamentos relacionados abaixo, devendo esta medida alcan\u00e7ar os bens considerados necess\u00e1rios para garantir o integral ressarcimento do d\u00e9bito em apura\u00e7\u00e3o e incluindo os bens imobilizados e, em especial, as participa\u00e7\u00f5es societ\u00e1rias:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>RESPONS\u00c1VEL</i></p></td>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>CPF</i></p></td>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>VALORES HIST\u00d3RICOS</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>M\u00e1rcio Faria da Silva</i></p></td>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>XXX.836.158-XX</i></p></td>\t<td><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>- R$ 201.958.313,64 (atualizado conforme parcelas e datas indicadas \u00e0 pe\u00e7a 109 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2326620098\" target=\"_blank\">Processo 023.266/2009-8</a>) </i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>- R$ 320.500.000,00 (atualizado conforme parcelas e datas indicadas \u00e0 pe\u00e7a 110 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2326620098\" target=\"_blank\">Processo 023.266/2009-8</a>) </i></p><p class=\"par\u00e1grafo_de_instru\u00e7\u00e3o\"><i>- R$ 107.556.721,03 (atualizado conforme parcelas e datas indicadas \u00e0 pe\u00e7a 111 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2326620098\" target=\"_blank\">Processo 023.266/2009-8</a>) </i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"normal_0\"><i>62.2. considerar como termo inicial para contagem do prazo fixado no item anterior desta proposta a data de averba\u00e7\u00e3o da medida cautelar nos respectivos \u00f3rg\u00e3os de registro dos bens;</i></p><p class=\"normal_0\"><i>62.3. determinar \u00e0 SeinfraOpera\u00e7\u00f5es a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia \u00e0 Comiss\u00e3o de Valores Mobili\u00e1rios para que informe esta Corte de Contas as participa\u00e7\u00f5es acion\u00e1rias do Sr. Marcio Faria da Silva de 2008 at\u00e9 2018, em companhias abertas ou fechadas, com fins de subsidiar as indisponibilidades, bem como as empresas nas quais ele figurou como um dos executivos no mesmo per\u00edodo;</i></p><p class=\"normal_0\"><i>62.4. encaminhar ao respons\u00e1vel c\u00f3pia da decis\u00e3o que vier a ser proferida, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamentam, juntamente com as c\u00f3pias desta instru\u00e7\u00e3o e demais pe\u00e7as;</i></p><p class=\"par\u00e1grafo_2o_n\u00edvel\"><i>62.5. encaminhar c\u00f3pia do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, acompanhado do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentam \u00e0 For\u00e7a-Tarefa do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal no Paran\u00e1, \u00e0 For\u00e7a-Tarefa da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o no Paran\u00e1, ao  Minist\u00e9rio da Transpar\u00eancia, Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (CGU) e \u00e0 Diretoria de Governan\u00e7a, Risco e Conformidade da Petrobras (GRC) .</i>\u201d</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\"/><p class=\"list_Paragraph\">4.\tDiante, por\u00e9m, da complexidade da mat\u00e9ria jur\u00eddica com o subsequente risco sobre a validade da eventual decis\u00e3o do TCU, determinei o excepcional envio do processo ao MPTCU para colher a sua pr\u00e9via manifesta\u00e7\u00e3o escrita, em plena sintonia com o art. 62, III, do RITCU, ante a atribui\u00e7\u00e3o do <b>Parquet</b> especial para dizer de direito sobre todos os assuntos sujeitos \u00e0 decis\u00e3o do TCU, e, assim, proferi o despacho acostado \u00e0 Pe\u00e7a 52, nos seguintes termos:</p><p class=\"list_Paragraph\">\u201c (...) <i>Considerando que os presentes autos tratam de acompanhamento da cautelar de indisponibilidade dos bens do Sr. M\u00e1rcio Faria da Silva a partir da prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1083/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1083/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2326620155\" target=\"_blank\">Processo 023.266/2015-5</a>, diante dos ind\u00edcios de dano ao er\u00e1rio no bojo do Contrato 0800.0035013.07.2 (CT 101) celebrado pela Petr\u00f3leo Brasileiro S.A. (Petrobras) com o Cons\u00f3rcio Conpar (formado pela Construtora Norberto Odebrecht S.A. \u2013 CNO, Construtora OAS S.A. \u2013 OAS e UTC Engenharia S.A. \u2013 UTC) para a execu\u00e7\u00e3o das obras inerentes \u00e0 UHDTI (U-2313) , \u00e0 UGH (U-22311) e \u00e0 UDEA (U-32323) , al\u00e9m da unidade integrante da carteira de gasolina, na Refinaria Presidente Get\u00falio Vargas no Paran\u00e1 (Repar) ;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Considerando que, em s\u00edntese (Pe\u00e7as 8-9 e 26-28) , o respons\u00e1vel alegou o seguinte: (a) inexist\u00eancia dos requisitos para a concess\u00e3o da aludida cautelar (fuma\u00e7a do bom direito e perigo na demora) , al\u00e9m da presen\u00e7a do perigo na demora reverso; (b) ilegitimidade passiva da pessoa f\u00edsica sem rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica com a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica; (c) aus\u00eancia da an\u00e1lise sobre a sua resposta \u00e0 oitiva pr\u00e9via, com viola\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da ampla defesa e do contradit\u00f3rio; (d) incompatibilidade entre a aludida cautelar e o acordo de leni\u00eancia firmado com o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) ; (e) viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da isonomia por ter deixado de decretar a indisponibilidade dos bens de respons\u00e1veis celebrantes de acordo de colabora\u00e7\u00e3o com o MPF, sob a justificativa de o pacto afastar o perigo na demora em rela\u00e7\u00e3o a esses respons\u00e1veis; e (f) sufici\u00eancia dos compromissos assumidos nos acordos de colabora\u00e7\u00e3o e de leni\u00eancia para a repara\u00e7\u00e3o do dano e a aplica\u00e7\u00e3o da subjacente san\u00e7\u00e3o;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Considerando que, ap\u00f3s analisar essas manifesta\u00e7\u00f5es, a SeinfraOpera\u00e7\u00f5es sugeriu a manuten\u00e7\u00e3o da cautelar de indisponibilidade dos bens do respons\u00e1vel, nos termos do item 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1083/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1083/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, a fim de alcan\u00e7ar tanto os bens n\u00e3o-financeiros quanto os bens financeiros sob mera reserva (aplica\u00e7\u00f5es em institui\u00e7\u00f5es financeiras, t\u00edtulos mobili\u00e1rios e participa\u00e7\u00f5es societ\u00e1rias) , anotando a poss\u00edvel compatibilidade dessa cautelar com a qualidade de colaborador no acordo firmado com o MPF, sem preju\u00edzo de aduzir que o TCU apenas consideraria os compromissos assumidos no acordo de colabora\u00e7\u00e3o ou de leni\u00eancia quando apresentados, com maior n\u00edvel de confian\u00e7a, os elementos que permitam apurar e quantificar o dano ao er\u00e1rio, definir diferenciados os graus de responsabilidade e dar celeridade e efetividade ao processo de ressarcimento do dano ao er\u00e1rio;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Considerando que a unidade t\u00e9cnica destacou que a manuten\u00e7\u00e3o da indisponibilidade dos bens poderia ocorrer mesmo em face da recente decis\u00e3o judicial prolatada pelo ju\u00edzo da 13\u00aa Vara Federal de Curitiba \u2013 PR, ao vedar o uso de provas compartilhadas por autoriza\u00e7\u00e3o do ju\u00edzo contra pessoas f\u00edsicas e jur\u00eddicas colaboradoras no \u00e2mbito da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato (OLJ) , j\u00e1 que, no presente caso concreto, essas provas teriam sido usadas exclusivamente para o c\u00e1lculo do dano ao er\u00e1rio, salientando, para tanto, que n\u00e3o subsistiria o impedimento na aludida decis\u00e3o judicial para o uso das provas compartilhadas nas a\u00e7\u00f5es de ressarcimento;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Considerando que, em sintonia com o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1083/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1083/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o TCU pode atentar para a eventual admiss\u00e3o dos efeitos de cada acordo de colabora\u00e7\u00e3o premiada ou de leni\u00eancia no \u00e2mbito dos processos de tomada de contas especial, j\u00e1 que, a partir da efetiva colabora\u00e7\u00e3o da pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica e da atua\u00e7\u00e3o dos demais \u00f3rg\u00e3os de controle no \u00e2mbito da OLJ, o TCU passou a melhor apurar a exist\u00eancia do aludido dano ao er\u00e1rio;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Considerando, por esse prisma, que as normas integrantes do sistema de combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o e de prote\u00e7\u00e3o ao patrim\u00f4nio p\u00fablico devem ser interpretadas de forma conjunta, sem preju\u00edzo de as a\u00e7\u00f5es de controle serem conduzidas de forma harm\u00f4nica no \u00e2mbito das diversas compet\u00eancias institucionais;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Considerando que o TCU pode at\u00e9 deixar de conceder a suscitada cautelar de indisponibilidade dos bens do respons\u00e1vel, em face do acordo de colabora\u00e7\u00e3o premiada ou de leni\u00eancia firmado judicialmente com o MPF, sem preju\u00edzo, no entanto, de subsistir a obriga\u00e7\u00e3o de eventual ressarcimento do dano ao er\u00e1rio, a partir da apresenta\u00e7\u00e3o da prova de que a respons\u00e1vel tenha efetivamente contribu\u00eddo para a elucida\u00e7\u00e3o dos il\u00edcitos no \u00e2mbito do correspondente acordo de colabora\u00e7\u00e3o ou de leni\u00eancia;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Considerando, enfim, que, a complexidade dessa mat\u00e9ria jur\u00eddica com o subsequente risco sobre a validade da eventual decis\u00e3o do TCU aponta para a necessidade de pr\u00e9via manifesta\u00e7\u00e3o escrita do MPTCU, em plena sintonia com o art. 62, III, do RITCU, j\u00e1 que cabe ao </i><b><i>Parquet</i></b><i> especial dizer de direito sobre todos os assuntos sujeitos \u00e0 decis\u00e3o do TCU;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Determino o excepcional envio deste processo ao MPTCU para que se digne a produzir a sua manifesta\u00e7\u00e3o, por escrito, sobre as quest\u00f5es suscitadas no presente feito, em conson\u00e2ncia com o art. 62, III, do RITCU.</i>\u201d</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\"/><p class=\"normal_1\">5.\tEnfim, por interm\u00e9dio do Exmo. Sr. Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9, o MPTCU manifestou a sua concord\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 referida proposta da unidade t\u00e9cnica, consignando o seu parecer \u00e0 Pe\u00e7a 56 nos seguintes termos:</p><p>\u201c<i>Trata-se de processo autuado para acompanhamento da indisponibilidade de bens do Sr. M\u00e1rcio Faria da Silva, assim como para o exame de sua manifesta\u00e7\u00e3o em resposta \u00e0 oitiva sobre os requisitos da decreta\u00e7\u00e3o da aludida medida cautelar.</i></p><p><i>2. A indisponibilidade de bens do respons\u00e1vel foi decretada por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1083/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1083/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (subitem 9.4) , prolatado no \u00e2mbito de tomada de contas especial \u2013 TCE (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2326620155\" target=\"_blank\">Processo 023.266/2015-5</a>) , resultante da convers\u00e3o do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2147920098\" target=\"_blank\">Processo 021.479/2009-8</a> (Relat\u00f3rio de Levantamento \u2013 Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Obra) , determinada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2165/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2165/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, em raz\u00e3o de ind\u00edcios de dano ao er\u00e1rio oriundo de poss\u00edvel superfaturamento no Contrato 0800.0035013.07.2 (CT 101) .</i></p><p><i>3. O contrato CT 101 foi celebrado pela Petr\u00f3leo Brasileiro S.A. (Petrobras) com o Cons\u00f3rcio Conpar \u2013 formado pela Construtora Norberto Odrebecht S.A (CNO) , Construtora OAS Ltda. (OAS) e UTC Engenharia S.A. (UTC) \u2013 para a execu\u00e7\u00e3o das obras inerentes \u00e0 UHDTI (U-2313) , UGH (U-22311) , UDEA (U-32323) e unidade integrante da carteira de gasolina da Refinaria Presidente Get\u00falio Vargas no Estado do Paran\u00e1 (Repar) . Para dar continuidade \u00e0 apura\u00e7\u00e3o dos fatos, o TCU autuou o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3634220165\" target=\"_blank\">Processo 036.342/2016-5</a> para a an\u00e1lise exclusiva do Contrato CT 101, processo ao qual a TCE de origem (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2326620155\" target=\"_blank\">Processo 023.266/2015-5</a>) foi apensada.</i></p><p><i>4. No mesmo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1083/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1083/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, este Tribunal determinou \u00e0 Secretaria Extraordin\u00e1ria de Opera\u00e7\u00f5es Especiais em Infraestrutura (SeinfraOpera\u00e7\u00f5es) , unidade t\u00e9cnica respons\u00e1vel atualmente pela instru\u00e7\u00e3o do feito, que promovesse a oitiva dos respons\u00e1veis arrolados no subitem 9.3, para que, no prazo de quinze dias, se manifestassem acerca da medida cautelar de indisponibilidade de bens adotada. A manifesta\u00e7\u00e3o do Sr. M\u00e1rcio Faria da Silva teve como fundamento os seguintes argumentos (pe\u00e7as 26 a 28) :</i></p><p><i>a) viola\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da ampla defesa e do contradit\u00f3rio;</i></p><p><i>b) inviabilidade de se adotar a medida, devido \u00e0 exist\u00eancia de acordos de colabora\u00e7\u00e3o premiada e de leni\u00eancia;</i></p><p><i>c) ilegitimidade passiva, em raz\u00e3o de n\u00e3o possuir v\u00ednculo ou rela\u00e7\u00e3o com a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica;</i></p><p><i>d) aus\u00eancia dos pressupostos legais \u2013 perigo na demora e fuma\u00e7a do bom direito \u2013 para a ado\u00e7\u00e3o da medida cautelar; e</i></p><p><i>e) irreversibilidade da medida e perigo de dano inverso.</i></p><p><i>5. Ap\u00f3s meticulosa an\u00e1lise dos elementos remetidos pelo respons\u00e1vel em resposta \u00e0 oitiva, a SeinfraOpera\u00e7\u00f5es prop\u00f4s, em pronunciamentos convergentes, manter, cautelarmente, pelo prazo de um ano, a indisponibilidade dos bens do Sr. M\u00e1rcio Faria da Silva (pe\u00e7as 49 a 51) .</i></p><p><i>6. Friso, inicialmente, que a unidade t\u00e9cnica constatou a ocorr\u00eancia de superfaturamento no Contrato CT 101 no valor total de R$ 630.015.034,67, sendo R$ 201.958.313,64 provenientes do contrato original, o qual j\u00e1 foi celebrado com sobrepre\u00e7o, R$ 320.500.000,00 decorrentes do Aditivo n\u00ba 11 e R$ 107.556.721,03 do Aditivo n\u00ba 24 (pe\u00e7a 2, p. 22) .</i></p><p><i>7. Para proceder ao c\u00e1lculo do valor inicial do superfaturamento, a unidade instrutiva lan\u00e7ou m\u00e3o de provas documentais obtidas diretamente com a entidade fiscalizada, de documentos fiscais disponibilizados pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) e de elementos de prova tornados p\u00fablicos pela \u2018Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato\u2019 a partir de fatos novos descortinados no \u00e2mbito das investiga\u00e7\u00f5es, os quais revelaram a pr\u00e1tica de esquema de cartel que resultou na indevida majora\u00e7\u00e3o dos valores pactuados nos contratos inerentes \u00e0s obras da Repar, conforme evidencia o seguinte excerto da proposta de delibera\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1083/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1083/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</i></p><p><i>\u201834. Como bem observou o auditor federal, essas falhas n\u00e3o devem ser vistas apenas como m\u00e1 gest\u00e3o ou gest\u00e3o temer\u00e1ria, vez que, como j\u00e1 destaquei, a \u201cOpera\u00e7\u00e3o Lava Jato\u201d trouxe \u00e0 tona informa\u00e7\u00f5es no sentido de que n\u00e3o apenas os processos licitat\u00f3rios iniciais das obras da Repar foram fraudados, tendo os respectivos contratos sido firmados com sobrepre\u00e7o, mas tamb\u00e9m os aditamentos contratuais foram aproveitados para desfalcar a estatal.\u2019 (os destaques constam do texto original) </i></p><p><i>8. Para se manifestarem em rela\u00e7\u00e3o ao superfaturamento constatado no Contrato CT 101, foram chamados aos autos diversos gestores da Petrobras, o Cons\u00f3rcio Conpar e as sociedades empresariais que o compunham \u00e0 \u00e9poca da ocorr\u00eancia dos fatos (CNO, OAS e UTC) , bem como v\u00e1rios executivos e administradores dessas empresas, entre eles o Sr. M\u00e1rcio Faria da Silva.</i></p><p><i>9. Em rela\u00e7\u00e3o aos fundamentos para se proceder \u00e0 cita\u00e7\u00e3o pessoal de alguns dos administradores das empresas envolvidas, a proposta de delibera\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1083/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1083/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> consignou que:</i></p><p><i>\u201852. (...) na instru\u00e7\u00e3o \u00e0 Pe\u00e7a n\u00ba 113 (reproduzida no Relat\u00f3rio que antecede este Voto) , est\u00e3o bem explicitados os fatos que ampararam a a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica por ato de improbidade administrativa (AIA) ajuizada pela For\u00e7a Tarefa da Lava Jato (e distribu\u00edda por depend\u00eancia ao processo 5006628-92.2015.4.04.7000) , em 11/3/2016, contra diversas pessoas f\u00edsicas e jur\u00eddicas, vez que demonstram a participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 dos gestores da Petrobr\u00e1s, </i><b><i>mas tamb\u00e9m dos dirigentes das referidas empresas nos atos il\u00edcitos perpetrados, em especial, pela forma\u00e7\u00e3o de cartel e o pagamento de vantagens indevidas (propinas) a agentes da Petrobras com o deliberado intuito de garantir a indevida obten\u00e7\u00e3o de contratos junto \u00e0 estatal</i></b><i>.\u2019 (grifamos) </i></p><p><i>10. Ainda com o prop\u00f3sito de embasar a responsabiliza\u00e7\u00e3o dos administradores implicados nos il\u00edcitos cometidos nos contratos das obras da Repar, dada a semelhan\u00e7a de fundamentos de fato e de direito entre a presente mat\u00e9ria e o objeto do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/16820165\" target=\"_blank\">Processo 000.168/2016-5</a> (TCE que tratou de irregularidades identificadas em obras da Refinaria Abreu e Lima em Pernambuco) , a supracitada proposta de delibera\u00e7\u00e3o fez refer\u00eancia ao voto que conduziu o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2109/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2109/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, no qual o Ministro Benjamin Zymler explicitou os fundamentos que autorizaram a responsabiliza\u00e7\u00e3o, de forma direta, dos administradores das empresas envolvidas:</i></p><p><i>\u201871. Enfatizo ainda que, independentemente da exist\u00eancia de senten\u00e7a penal condenat\u00f3ria, a responsabiliza\u00e7\u00e3o desses agentes seria poss\u00edvel sob duas vertentes distintas, a primeira delas utilizando o instituto da desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica, pois foi evidenciado nos autos que os administradores das empresas contratadas supostamente praticaram e conduziram atos il\u00edcitos, com desvio de finalidade e abuso das personalidades jur\u00eddicas que representavam, para fraudar deliberadamente os processos licitat\u00f3rios da Petrobras e obter contratos de obras com sobrepre\u00e7o, de forma a maximizar indevidamente os lucros dos grupos empresariais OAS e Odebrecht, mediante forma\u00e7\u00e3o de cartel e pagamento de vantagens indevidas a agentes da estatal e a partidos pol\u00edticos.</i></p><p><i>72. Contudo, em vez de optar pelo caminho da </i><b><i>disregard doctrine</i></b><i>, creio que a responsabiliza\u00e7\u00e3o dos s\u00f3cios administradores e dirigentes dos conglomerados OAS e Odebrecht possa se dar de modo direto, derivado do pr\u00f3prio texto constitucional, em especial o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, e o inciso II do art. 71, que n\u00e3o faz qualquer distin\u00e7\u00e3o entre agentes p\u00fablicos ou particulares para fins de recomposi\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, bastando que qualquer um deles tenha dado causa \u00e0 irregularidade de que resulte preju\u00edzo ao er\u00e1rio\u2019 (grifamos) .</i></p><p><i>11. Com base nos entendimentos anteriormente expostos, bem como no conjunto probat\u00f3rio constante dos autos, a conduta do Sr. M\u00e1rcio Faria da Silva no contexto das fraudes perpetradas restou devidamente circunscrita, conforme trecho a seguir transcrito do despacho em que V.Exa. determinou a realiza\u00e7\u00e3o das cita\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis, as quais foram convalidadas pelo Plen\u00e1rio desta Corte de Contas, nos termos do subitem 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1083/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1083/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</i></p><p><i>\u2018respons\u00e1vel: M\u00e1rcio Faria da Silva (CPF XXX.670.006-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de s\u00f3cio administrador e/ou presidente de empresas do grupo Odebrecht, por praticar, participar ou conduzir atos il\u00edcitos [no \u00e2mbito do Contrato CT 101 e de seus termos aditivos n\u00fameros 11 e 24], com desvio de finalidade e abuso da personalidade jur\u00eddica que representava, para fraudar o processo licitat\u00f3rio da Petrobras e obter o indevido contrato de obras com sobrepre\u00e7o de forma a maximizar indevidamente os lucros do grupo empresarial Odebrecht, mediante forma\u00e7\u00e3o de cartel e pagamento de propinas a agentes da estatal, com ofensa, assim, aos princ\u00edpios b\u00e1sicos dispostos no art. 37 da CF/88, nos arts. 3\u00b0, 90 e 93 da Lei 8.666, de 1993, e no item 1.2 do ent\u00e3o vigente Decreto 2.745, de 1998, e com m\u00e1cula aos princ\u00edpios da veda\u00e7\u00e3o ao enriquecimento sem causa, da fun\u00e7\u00e3o social do contrato e da justa propor\u00e7\u00e3o entre os encargos e a respectiva contrapresta\u00e7\u00e3o remunerat\u00f3ria.\u2019</i></p><p><i>12. Reputo, portanto, que, no caso em an\u00e1lise, o conjunto probat\u00f3rio constante dos autos, por meio do qual foi poss\u00edvel proceder \u00e0 quantifica\u00e7\u00e3o do dano e \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o das condutas irregulares dos respons\u00e1veis, revela a presen\u00e7a dos pressupostos previstos no art. 300 do C\u00f3digo de Processo Civil (CPC, Lei 13.105/2015) \u2013 aplicado de forma subsidi\u00e1ria ao rito processual do TCU, nos termos da S\u00famula TCU 103 \u2013 relativos aos requisitos da fuma\u00e7a do bom direito e do perigo na demora, de forma a amparar a ado\u00e7\u00e3o da medida cautelar de indisponibilidade de bens por esta Corte de Contas.</i></p><p><i>13. Em face da presen\u00e7a de tais elementos, a indisponibilidade dos bens do Sr. M\u00e1rcio Faria da Silva foi decretada com base no poder geral de cautela do TCU, j\u00e1 reconhecido pelo Supremo Tribunal Federal (STF) , a exemplo do MS 34.446 MC/DF (relatora Ministra Rosa Weber) e conforme evidencia o seguinte trecho do voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/611/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 611/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relatora Ministra Ana Arraes) :</i></p><p><i>\u2018Arrematou [a unidade t\u00e9cnica] que, mesmo que fosse admitido o processamento do agravo, \u2018melhor sorte ele n\u00e3o teria, vez que insuficientes os argumentos apresentados para abalar os fundamentos da decis\u00e3o agravada\u2019, posto que \u2018o Supremo Tribunal Federal j\u00e1 reconheceu a este Tribunal o poder geral de cautela em decorr\u00eancia de suas atribui\u00e7\u00f5es constitucionais, sobretudo para prevenir les\u00e3o ao er\u00e1rio e garantir a efetividade de suas decis\u00f5es.</i></p><p><i>Considero as conclus\u00f5es a que chegou a unidade t\u00e9cnica oportunas e corretas.\u2019 (grifamos) </i></p><p><i>14. A meu ver, os elementos encaminhados em resposta \u00e0 oitiva n\u00e3o lograram elidir as irregularidades identificadas, tampouco foram suficientes para descaracterizar o dano inicialmente apurado no \u00e2mbito da TCE de origem. Nesse contexto, n\u00e3o procede a alega\u00e7\u00e3o de viola\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da ampla defesa e do contradit\u00f3rio, pois a medida acautelat\u00f3ria foi adotada inaudita altera pars \u2013 consoante autoriza o art. 300, \u00a7 2\u00ba, do CPC \u2013 tendo restado resguardado o exerc\u00edcio do direito de defesa do respons\u00e1vel na ocasi\u00e3o de sua manifesta\u00e7\u00e3o em resposta \u00e0 oitiva promovida, cuja an\u00e1lise se realiza neste momento.</i></p><p><i>15. Da mesma forma, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em inviabilidade de decretar a indisponibilidade de bens em raz\u00e3o da exist\u00eancia de acordos de colabora\u00e7\u00e3o premiada e de leni\u00eancia. O mero fato de existirem acordos dessa natureza n\u00e3o autoriza o TCU a se desonerar de sua miss\u00e3o constitucional de julgar as contas dos respons\u00e1veis por preju\u00edzos causados aos cofres p\u00fablicos e de proceder \u00e0 recomposi\u00e7\u00e3o do er\u00e1rio, conforme previsto no art. 71, inciso II, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988.</i></p><p><i>16. Ademais, a celebra\u00e7\u00e3o de acordo de leni\u00eancia n\u00e3o contempla a possibilidade de concilia\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a eventuais danos apurados como consequ\u00eancia da pr\u00e1tica dos atos lesivos \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica descritos no art. 5\u00ba da Lei 12.846/2013 (Lei Anticorrup\u00e7\u00e3o) . Em outras palavras, embora haja previs\u00e3o legal para atenuar eventuais san\u00e7\u00f5es a serem aplicadas, mant\u00e9m-se a obriga\u00e7\u00e3o de repara\u00e7\u00e3o integral do dano, conforme expressa disposi\u00e7\u00e3o do art. 16, \u00a7\u00a7 2 e 3\u00ba, do mesmo diploma legal:</i></p><p><i>\u2018Art. 16.  A autoridade m\u00e1xima de cada \u00f3rg\u00e3o ou entidade p\u00fablica poder\u00e1 celebrar acordo de leni\u00eancia com as pessoas jur\u00eddicas respons\u00e1veis pela pr\u00e1tica dos atos previstos nesta Lei que colaborem efetivamente com as investiga\u00e7\u00f5es e o processo administrativo, sendo que dessa colabora\u00e7\u00e3o resulte:</i></p><p><i> (...) \u00a7 2\u00ba A celebra\u00e7\u00e3o do acordo de leni\u00eancia </i><b><i>isentar\u00e1</i></b><i> a pessoa jur\u00eddica das </i><b><i>san\u00e7\u00f5es</i></b><i> previstas no inciso II do art. 6 \u00ba e no inciso IV do art. 19 e </i><b><i>reduzir\u00e1</i></b><i> em at\u00e9 2/3 (dois ter\u00e7os) o valor da </i><b><i>multa</i></b><i> aplic\u00e1vel.</i></p><p><i>\u00a7 3\u00ba O acordo de leni\u00eancia n\u00e3o exime a pessoa jur\u00eddica da obriga\u00e7\u00e3o de </i><b><i>reparar integralmente o dano causado</i></b><i>.\u2019 (grifamos) </i></p><p><i>17. Mantida, portanto, a obriga\u00e7\u00e3o de repara\u00e7\u00e3o integral do dano e n\u00e3o sendo conceb\u00edvel, ao TCU, eximir-se de cumprir sua responsabilidade de buscar o ressarcimento, n\u00e3o vislumbro motivos para que, diante da exist\u00eancia de acordos de colabora\u00e7\u00e3o premiada ou de leni\u00eancia, este Tribunal abra m\u00e3o dos instrumentos de que disp\u00f5e para buscar garantir a efetividade no resultado final do processo de controle externo, entre eles a decreta\u00e7\u00e3o cautelar de indisponibilidade de bens, prevista no art. 44, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 274 do Regimento Interno do TCU (RI/TCU) .</i></p><p><i>18. Dessa forma, reputo que a celebra\u00e7\u00e3o de tais instrumentos no \u00e2mbito de processos judiciais n\u00e3o possui o cond\u00e3o de obstar a atua\u00e7\u00e3o desta Corte de Contas no seu dever de proceder ao ressarcimento do dano, sobretudo em face do princ\u00edpio da independ\u00eancia das inst\u00e2ncias, abordado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2/2003/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2/2003-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, cujo excerto do voto condutor transcrevo a seguir em raz\u00e3o de sua pertin\u00eancia com a mat\u00e9ria:</i></p><p><i>\u2018O TCU tem jurisdi\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria e privativa sobre as pessoas e mat\u00e9rias sujeitas a sua compet\u00eancia, de modo que a proposi\u00e7\u00e3o de qualquer a\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do Poder Judici\u00e1rio n\u00e3o obsta que esta Corte cumpra sua miss\u00e3o constitucional. De fato, por for\u00e7a de mandamento constitucional (CF, art. 71, inciso II) , compete a este Tribunal julgar as contas dos administradores e demais respons\u00e1veis por dinheiros, bens e valores da administra\u00e7\u00e3o federal direta e indireta, e as contas daqueles que derem causa a perda, extravio ou outra irregularidade de que resulte preju\u00edzo ao er\u00e1rio.\u2019</i></p><p><i>19. A despeito de haver precedentes jurisprudenciais que preveem que \u2018o TCU pode deixar de aplicar medida cautelar de indisponibilidade de bens a respons\u00e1veis que tenham firmado acordo de colabora\u00e7\u00e3o premiada com a Pol\u00edcia Federal e o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal\u2019 (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1831/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1831/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>) , avalio que essa circunst\u00e2ncia se constitui em prerrogativa a ser adotada \u2013 em cada caso, e nunca de forma generalizada e autom\u00e1tica \u2013 a depender da utilidade do que foi revelado pelo colaborador para a apura\u00e7\u00e3o sendo realizada pelo TCU, em conformidade com registro efetuado pelo Ministro Benjamin Zymler em declara\u00e7\u00e3o de voto lan\u00e7ada no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/387/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 387/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</i></p><p><i>\u2018Em regra, entendo que a assinatura de tais instrumentos pode ser levada em conta para fins de n\u00e3o concess\u00e3o de medida cautelar de indisponibilidade de bens do colaborador, caso os elementos trazidos em fun\u00e7\u00e3o desses acordos sejam \u00fateis \u00e0 instru\u00e7\u00e3o processual deste Tribunal.\u2019 (grifamos) </i></p><p><i>20. Destarte, para que os acordos de colabora\u00e7\u00e3o e de leni\u00eancia possam ser levados em considera\u00e7\u00e3o na defini\u00e7\u00e3o da grada\u00e7\u00e3o de eventuais penalidades a serem aplicadas ou na decis\u00e3o por deixar de adotar a medida cautelar de indisponibilidade de bens, o Tribunal deve avaliar a pertin\u00eancia do que foi revelado nesses instrumentos de colabora\u00e7\u00e3o com as irregularidades e ilegalidades em apura\u00e7\u00e3o, as eventuais garantias oferecidas pelos colaboradores para a recomposi\u00e7\u00e3o do er\u00e1rio, bem como a efetiva contribui\u00e7\u00e3o dos acordos para o deslinde das quest\u00f5es tratadas no respectivo processo de controle externo, a exemplo do procedimento adotado no \u00e2mbito do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/483/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 483/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>. No entanto, essa provid\u00eancia se afigura invi\u00e1vel neste caso concreto, pois ainda n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel conhecer os exatos termos da colabora\u00e7\u00e3o ajustada, devido \u00e0 chancela de sigilo que recai sobre os acordos firmados, conforme consta da manifesta\u00e7\u00e3o do Sr. M\u00e1rcio Faria da Silva, bem como da certid\u00e3o emitida pelo MPF (pe\u00e7as 26, p. 4, e 28, p. 1) .</i></p><p><i>21. Em face dessa limita\u00e7\u00e3o, eventual an\u00e1lise dos poss\u00edveis reflexos da celebra\u00e7\u00e3o de acordo de colabora\u00e7\u00e3o premiada pelo Sr. M\u00e1rcio Faria da Silva, bem como de acordo de leni\u00eancia pela empresa que representava, na avalia\u00e7\u00e3o deste Tribunal em manter ou n\u00e3o a cautelar de indisponibilidade de bens anteriormente adotada demandaria a ado\u00e7\u00e3o de medida saneadora que pudesse viabilizar a vinda desses elementos aos autos. No entanto, a avalia\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 oportunidade e \u00e0 conveni\u00eancia em se adotar tal procedimento cabe exclusivamente ao relator, a quem compete presidir a instru\u00e7\u00e3o do processo, nos termos do art. 157 do RI/TCU.</i></p><p><i>22. Soma-se aos argumentos at\u00e9 aqui apresentados acerca de eventual abdica\u00e7\u00e3o, por parte do TCU, em decretar a indisponibilidade de bens em raz\u00e3o da exist\u00eancia de acordos de colabora\u00e7\u00e3o, o fato de o TCU j\u00e1 ter ci\u00eancia da exist\u00eancia desses instrumentos no momento em que decidiu pela ado\u00e7\u00e3o da medida cautelar (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1083/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1083/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>) . Por conseguinte, avalio ser inoportuna a discuss\u00e3o da mat\u00e9ria neste momento processual, devendo a an\u00e1lise que ora se efetua concentrar-se, precipuamente, em verificar se a manifesta\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel em resposta \u00e0 oitiva re\u00fane elementos capazes de descaracterizar a presen\u00e7a dos requisitos da fuma\u00e7a do bom direito e do perigo na demora que sustentaram a decreta\u00e7\u00e3o da cautelar.</i></p><p><i>23. Sobre esse ponto, ressalto n\u00e3o haver que se falar em aus\u00eancia dos pressupostos legais para a ado\u00e7\u00e3o da medida. Em conson\u00e2ncia com o entendimento manifestado pela SeinfraOpera\u00e7\u00f5es, considero que o fumus boni iuris materializa-se na conduta dolosa praticada pelo respons\u00e1vel, mediante desvio de finalidade e abuso de forma de personalidade jur\u00eddica, com vistas a obter vantagens indevidas para a sociedade empresarial que representava. De igual modo, o periculum in mora consubstancia-se no risco de dilapida\u00e7\u00e3o patrimonial por parte do respons\u00e1vel, o que possui potencial de comprometer o resultado \u00fatil da decis\u00e3o de m\u00e9rito que venha a ser adotada por esta Corte de Contas.</i></p><p><i>24. Quanto ao fumus boni iuris, compete ao TCU avaliar se h\u00e1 ind\u00edcios consistentes de ocorr\u00eancia de dano ao er\u00e1rio, bem como se h\u00e1 elementos suficientes para se proceder \u00e0 adequada delimita\u00e7\u00e3o da responsabilidade de cada envolvido. No caso em an\u00e1lise, o dano inicial foi apurado por unidade t\u00e9cnica especializada deste Tribunal, com fundamento nos elementos de prova coletados diretamente na Petrobras, assim como naqueles produzidos nas investiga\u00e7\u00f5es realizadas na Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato e compartilhados com o TCU pelo MPF, os quais apontam para a ocorr\u00eancia de superfaturamento nos contratos firmados pela Petrobras com o Conpar, entre eles o Contrato CT 101.</i></p><p><i>25. A extens\u00e3o da responsabilidade do Sr. M\u00e1rcio Faria da Silva tamb\u00e9m foi devidamente estabelecida, na medida em que o conjunto probat\u00f3rio constante das TCEs de origem revelaram a participa\u00e7\u00e3o direta do respons\u00e1vel na pr\u00e1tica de atos il\u00edcitos com o intuito de fraudar processos licitat\u00f3rios da Petrobras e, assim, obter vantagem indevida para a empresa que representava. A t\u00edtulo de exemplo, cito o e-mail encaminhado por representante da Braskem (empresa controlada pela Organiza\u00e7\u00e3o Odebrecht) no qual diversos envolvidos (entre eles o Sr. M\u00e1rcio Faria) trataram de sobrepre\u00e7o em contratos firmados com a Petrobras (pe\u00e7a 49, p. 9) .</i></p><p><i>26. A inexist\u00eancia de pr\u00e1tica de atos que indiquem a possibilidade de dilapida\u00e7\u00e3o patrimonial n\u00e3o se mostra suficiente para descaracterizar a presen\u00e7a do periculum in mora. Sobre o tema, importa transcrever excerto do voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2428/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2428/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, no qual o Ministro Benjamin Zymler, fazendo refer\u00eancia a precedente jurisprudencial do Superior Tribunal de Justi\u00e7a (STJ) , deixou assente que, para que o TCU decrete a indisponibilidade de bens, n\u00e3o h\u00e1 necessidade de comprova\u00e7\u00e3o de malversa\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio por parte do respons\u00e1vel:</i></p><p><i>\u201884. Quanto ao perigo da demora, trago \u00e0 baila as seguintes considera\u00e7\u00f5es constante do voto por mim proferido quando da decreta\u00e7\u00e3o da indisponibilidade de bens dos respons\u00e1veis pela aquisi\u00e7\u00e3o da refinaria de Pasadena (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/224/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 224/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>) , no sentido de a gravidade dos fatos e os valores envolvidos podem representar riscos significativos de desfazimento de bens:</i></p><p><i>\u2018Ou seja, na seara de direito p\u00fablico [em raz\u00e3o do disposto na lei de improbidade administrativa], entendeu-se que o periculum in mora seria presumido em raz\u00e3o da gravidade dos fatos e da import\u00e2ncia de se preservar o bem p\u00fablico. A jurisprud\u00eancia do Superior Tribunal de Justi\u00e7a indica, pois, que a decreta\u00e7\u00e3o de indisponibilidade de bens pode ocorrer mesmo sem a exist\u00eancia de atos concretos indicativos da dilapida\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio por parte dos respons\u00e1veis. Cito, ainda, como exemplo a seguinte decis\u00e3o:</i></p><p><i>\u2018PROCESSUAL CIVIL E ADMINISTRATIVO. AGRAVO REGIMENTAL NO RECURSO ESPECIAL. A\u00c7\u00c3O CIVIL P\u00daBLICA. IMPROBIDADE ADMINISTRATIVA. CAUTELAR DE INDISPONIBILIDADE DOS BENS DO PROMOVIDO. DECRETA\u00c7\u00c3O. REQUISITOS. EXEGESE DO ART. 7\u00ba DA LEI N. 8.429/1992, QUANTO AO PERICULUM IN MORA PRESUMIDO.</i></p><p><i>1. O fundamento utilizado pelo ac\u00f3rd\u00e3o recorrido diverge da orienta\u00e7\u00e3o que se pacificou no \u00e2mbito desta Corte, inclusive em recurso repetitivo (REsp 1.366.721/BA, Primeira Se\u00e7\u00e3o, j. 26/2/2014) , no sentido de que a decreta\u00e7\u00e3o de indisponibilidade de bens em improbidade administrativa caracteriza tutela de evid\u00eancia.</i></p><p><i>2. Da\u00ed a desnecessidade de comprovar a dilapida\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio para a configura\u00e7\u00e3o de </i><b><i>periculum in mora</i></b><i>, o qual estaria impl\u00edcito ao comando normativo do art. 7\u00ba da Lei n. 8.429/92, bastando a demonstra\u00e7\u00e3o do fumus boni iuris, consistente em ind\u00edcios de atos \u00edmprobos. (...) \u2019 (grifamos) </i></p><p><i>27. Do mesmo modo, n\u00e3o merece prosperar o argumento de ilegitimidade passiva apresentado pelo Sr. M\u00e1rcio Faria da Silva. A decreta\u00e7\u00e3o da indisponibilidade de bens no caso em an\u00e1lise prescinde da exist\u00eancia de v\u00ednculo do respons\u00e1vel com a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, na medida em que, consoante o subitem 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1083/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1083/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, foi adotada tendo tamb\u00e9m como fundamento o art. 16, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443/1992, o qual fixa a responsabilidade solid\u00e1ria \u2018do terceiro que, como contratante ou parte interessada na pr\u00e1tica do mesmo ato, de qualquer modo haja concorrido para o cometimento do dano apurado\u201d (grifamos) .</i></p><p><i>28. Cumpre ainda salientar que tal procedimento encontra respaldo na jurisprud\u00eancia dominante do TCU, conforme se depreende da leitura dos enunciados dos diversos julgados a seguir transcritos:</i></p><p><i>\u2018O TCU tem compet\u00eancia para decretar a indisponibilidade de bens de particulares contratados por ente da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal que deram causa a desvio de dinheiro p\u00fablico ou de terceiros que, na condi\u00e7\u00e3o de interessado, possam ter concorrido para o dano ao er\u00e1rio (art. 44, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443/1992) . (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/296/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 296/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Benjamin Zymler, grifamos) </i></p><p><i>A medida cautelar de indisponibilidade de bens  (art. 44, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443/1992) pode alcan\u00e7ar tanto os agentes p\u00fablicos quanto os particulares respons\u00e1veis pelo ressarcimento dos danos em apura\u00e7\u00e3o. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/213/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 213/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Vital do R\u00eago, grifamos) </i></p><p><i>O TCU tem compet\u00eancia para decretar a indisponibilidade de bens de pessoas f\u00edsicas e jur\u00eddicas n\u00e3o integrantes do setor p\u00fablico, quando elas contribu\u00edrem para perda, extravio ou outra irregularidade de que resulte preju\u00edzo ao er\u00e1rio. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1956/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1956/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Augusto Sherman) \u2019</i></p><p><i>29. Reputo tamb\u00e9m n\u00e3o ter restado comprovada a presen\u00e7a do periculum in mora inverso, na medida em que o respons\u00e1vel n\u00e3o apresentou elementos capazes de atestar que a indisponibilidade de seus bens, da forma como foi decretada pelo Tribunal, pudesse comprometer sua subsist\u00eancia e/ou a de sua fam\u00edlia, tampouco indicou os bens n\u00e3o suscet\u00edveis \u00e0 constri\u00e7\u00e3o, mesmo tendo sido a ele franqueada essa possibilidade, consoante subitem 9.7 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1083/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1083/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</i></p><p><i>30. Finalmente, informo que, estando os autos em meu gabinete, recebi em audi\u00eancia o advogado do Sr. M\u00e1rcio Faria da Silva, que apresentou memorial descritivo no qual alega, em s\u00edntese, que (pe\u00e7a 53) :</i></p><p><i>a) a validade da medida cautelar decretada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1083/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1083/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> teria se encerrado em 22/6/2018 e que a Lei Org\u00e2nica do TCU limita o bloqueio de bens a prazo n\u00e3o superior a um ano;</i></p><p><i>b) a medida cautelar deveria ser revogada em raz\u00e3o da exist\u00eancia de acordos de colabora\u00e7\u00e3o premiada e de leni\u00eancia celebrados, respectivamente, pelo respons\u00e1vel e pela empresa que representava; e</i></p><p><i>c) \u00e9 necess\u00e1rio que o TCU observe os termos da recente decis\u00e3o proferida pelo Juiz Titular da 13\u00aa Vara Federal de Curitiba-PR, segundo a qual est\u00e1 vedada a utiliza\u00e7\u00e3o dos elementos informativos e provas cujo compartilhamento foi anteriormente autorizado por aquele ju\u00edzo contra pessoas que celebraram acordo de colabora\u00e7\u00e3o com o Minist\u00e9rio P\u00fablico no \u00e2mbito da assim denominada Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato, bem como contra empresas que celebraram acordo de leni\u00eancia.</i></p><p><i>31. Alegou o respons\u00e1vel que a medida cautelar foi decretada pelo prazo de um ano e que, no dia 22/6/2018, foi inclu\u00edda na Central Nacional de Indisponibilidade (CNIB) , o que, segundo ele, teria concretizado a constri\u00e7\u00e3o de bens im\u00f3veis registrados em seu nome. Ocorre, por\u00e9m, que o registro mencionado pelo respons\u00e1vel diz respeito somente \u00e0 inclus\u00e3o da indisponibilidade na CNIB (pe\u00e7a 17) , a qual constitui-se em banco de dados eletr\u00f4nico criado e regulamentado pelo Provimento 39/2014, da Corregedoria Nacional de Justi\u00e7a, que deve ser consultado por oficiais de registros de im\u00f3veis de todo o pa\u00eds com o objetivo de verificar a exist\u00eancia de comunica\u00e7\u00e3o de indisponibilidade de bens (para im\u00f3veis indistintos) e lan\u00e7ar a restri\u00e7\u00e3o na matr\u00edcula dos im\u00f3veis registrados no respectivo cart\u00f3rio.</i></p><p><i>32. Cumpre rememorar que o subitem 9.5 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1083/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1083/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> estabeleceu \u2018a data de averba\u00e7\u00e3o da medida cautelar nos respectivos \u00f3rg\u00e3os de registro dos bens\u2019 (grifamos) como termo inicial para a contagem do prazo da medida cautelar. Portanto, ao contr\u00e1rio do que foi alegado, a mera inclus\u00e3o da indisponibilidade na CNIB n\u00e3o necessariamente materializa a constri\u00e7\u00e3o dos bens, o que ainda depende da concreta averba\u00e7\u00e3o da restri\u00e7\u00e3o nas respectivas matr\u00edculas dos im\u00f3veis registrados em nome do respons\u00e1vel.</i></p><p><i>33. Por interm\u00e9dio de an\u00e1lise circunscrita aos elementos constantes dos autos, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel averiguar qualquer constri\u00e7\u00e3o que tenha efetivamente decorrido do cadastro da indisponibilidade efetuado na CNIB, informa\u00e7\u00e3o que tampouco foi apresentada pelo respons\u00e1vel. Compulsando as pe\u00e7as processuais, identifica-se o t\u00edtulo \u2018Letra Financeira (LF) BCO CA BRASIL\u2019, do Banco Credit Agricole Brasil S.A., no valor de R$ 1.102.575,27, como o primeiro bem em nome do Sr. M\u00e1rcio Faria da Silva efetivamente tornado indispon\u00edvel, cuja medida constritiva foi registrada em 22/2/2018 (pe\u00e7a 41) . Verifica-se, portanto, em rela\u00e7\u00e3o ao mencionado bloqueio, que restam aproximadamente cinco meses para o vencimento do prazo de um ano definido nos subitens 9.4 e 9.5 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1083/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1083/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, n\u00e3o devendo prosperar, dessa forma, o argumento do respons\u00e1vel de que teria ocorrido o transcurso do per\u00edodo de indisponibilidade determinado na decis\u00e3o em tela.</i></p><p><i>34. Quanto \u00e0 quest\u00e3o atinente \u00e0 poss\u00edvel repercuss\u00e3o da exist\u00eancia de acordos de colabora\u00e7\u00e3o premiada e de leni\u00eancia sobre a avalia\u00e7\u00e3o deste Tribunal em adotar, manter ou revogar medida cautelar de indisponibilidade de bens, ressalto que a mat\u00e9ria j\u00e1 foi minuciosamente tratada tanto na instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica que prop\u00f4s a manuten\u00e7\u00e3o da medida (pe\u00e7a 49, p. 3-5) quanto neste parecer (par\u00e1grafos 15 a 22) . Dessa forma, por n\u00e3o se tratar de elemento novo, deixo de analisar, neste momento, as alega\u00e7\u00f5es apresentadas no memorial sobre esse ponto.</i></p><p><i>35. Passo, assim, a tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre o argumento relativo \u00e0 necessidade de o TCU observar a decis\u00e3o do Juiz Titular da 13\u00aa Vara Federal de Curitiba-PR que veda a utiliza\u00e7\u00e3o de provas cujo compartilhamento havia sido autorizado por aquele ju\u00edzo contra pessoas e empresas que firmaram, respectivamente, acordos de colabora\u00e7\u00e3o premiada e de leni\u00eancia.</i></p><p><i>36. Sobre a mat\u00e9ria, cumpre inicialmente salientar que o compartilhamento dos elementos informativos e de provas provenientes da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato estava regularmente autorizado pelo Juiz Titular da 13\u00aa Vara Federal de Curitiba-PR na ocasi\u00e3o da prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1083/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1083/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, em 24/5/2017. O despacho por meio do qual vedou-se a utiliza\u00e7\u00e3o de tais elementos sobreveio somente em abril de 2018 (pe\u00e7a 54) . Dessa forma, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em ilegalidade na decreta\u00e7\u00e3o da medida cautelar de indisponibilidade de bens levada a efeito no referido </i><b><i>decisum</i></b><i>.</i></p><p><i>37. A meu ver, os fundamentos que levaram o Juiz Titular da 13\u00aa Vara Federal de Curitiba-PR a adotar a decis\u00e3o deixam assente tratar-se de veda\u00e7\u00e3o do uso de provas compartilhadas, oriundas de informa\u00e7\u00f5es apresentadas no \u00e2mbito de acordos de colabora\u00e7\u00e3o premiada e de leni\u00eancia, com a finalidade de aplicar san\u00e7\u00f5es \u00e0s pessoas f\u00edsicas e jur\u00eddicas que tenham firmado tais acordos:</i></p><p><i>\u2018A </i><b><i>inaplicabilidade de san\u00e7\u00f5es diretas ou indiretas aos colaboradores ou lenientes</i></b><i> com base em provas e elementos probat\u00f3rios colhidos ou ratificados em processos de colabora\u00e7\u00e3o \u00e9 medida que tende a amplificar a efic\u00e1cia dos acordos.</i></p><p><i> (...) Apesar do compartilhamento de provas para a utiliza\u00e7\u00e3o na esfera c\u00edvel e administrativa ser imperativa, j\u00e1 que atende ao interesse p\u00fablico, </i><b><i>faz-se necess\u00e1rio proteger o colaborador ou a empresa leniente contra san\u00e7\u00f5es excessivas de outros \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos</i></b><i>, sob pena de assim n\u00e3o fazendo desestimular a pr\u00f3pria celebra\u00e7\u00e3o desses acordos e prejudicar o seu prop\u00f3sito principal que \u00e9 de obter provas em processos criminais. (Despacho/Decis\u00e3o referente \u00e0 Peti\u00e7\u00e3o 5054741-77.2015.4.04.7000/PR, pe\u00e7a 54, p. 2-3, grifamos) \u2019</i></p><p><i>38. Do mesmo modo, a Nota T\u00e9cnica 02/2018, emitida pela 5\u00aa C\u00e2mara de Coordena\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o \u2013 Combate a Corrup\u00e7\u00e3o (5\u00aa CCR) do MPF, a qual visa \u2018esclarecer e corroborar os fundamentos da recente decis\u00e3o judicial\u2019, parece tamb\u00e9m n\u00e3o deixar d\u00favidas de que a mencionada decis\u00e3o possui como objetivo prec\u00edpuo evitar que o uso de provas obtidas a partir da celebra\u00e7\u00e3o de acordos de colabora\u00e7\u00e3o premiada e de leni\u00eancia acabem resultando em san\u00e7\u00f5es excessivas aos colaboradores nas esferas c\u00edvel e administrativa, o que poderia restringir a efic\u00e1cia desses instrumentos:</i></p><p><i>\u2018O Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal requereu que fosse ressalvada a utiliza\u00e7\u00e3o das provas obtidas, a partir dos acordos, contra pessoas f\u00edsicas e jur\u00eddicas colaboradoras, </i><b><i>em processos sancionat\u00f3rios</i></b><i> regularmente instaurados ou em curso nos \u00f3rg\u00e3os de controle, destinat\u00e1rios de compartilhamento anterior deferido pelo D. Ju\u00edzo da 13 \u00aa Vara Federal.</i></p><p><i> (...) Como bem assinala o normativo, as provas n\u00e3o poder\u00e3o ser utilizadas contra os pr\u00f3prios colaboradores </i><b><i>para produzir puni\u00e7\u00f5es al\u00e9m daquelas pactuadas no acordo</i></b><i>. Considera-se uma limita\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca e subjetiva de validade do uso da prova. (Nota T\u00e9cnica 02/2018 \u2013 5\u00aa CCR, pe\u00e7a 55, p. 1 e 7, grifamos) \u2019</i></p><p><i>39. Entretanto, n\u00e3o se discute, neste momento processual, a aplica\u00e7\u00e3o de eventuais san\u00e7\u00f5es em raz\u00e3o das irregularidades constatadas na TCE de origem. O processo ora em an\u00e1lise trata especificamente dos aspectos atinentes \u00e0 indisponibilidade de bens, medida que visa garantir a efetividade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento de dano ao er\u00e1rio, as quais \u2013 conforme acertadamente asseverou o respons\u00e1vel pelo pronunciamento da subunidade (pe\u00e7a 50, p. 5-6) \u2013 n\u00e3o possuem natureza sancionat\u00f3ria.</i></p><p><i>40. N\u00e3o obstante, cumpre esclarecer que as alega\u00e7\u00f5es relativas ao uso dos elementos de prova compartilhados a partir da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato e seus reflexos na apura\u00e7\u00e3o do montante final do dano, bem como na aplica\u00e7\u00e3o de eventuais san\u00e7\u00f5es aos respons\u00e1veis, ser\u00e3o oportunamente tratadas no \u00e2mbito da TCE na qual se analisa o superfaturamento constatado no Contrato CT 101 (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3634220165\" target=\"_blank\">Processo 036.342/2016-5</a>) .</i></p><p><i>41. Outro aspecto que fica evidente na Nota T\u00e9cnica 02/2018 do MPF \u00e9 a import\u00e2ncia de se garantir tratamento diferenciado \u00e0s pessoas, f\u00edsicas e jur\u00eddicas, que tenham firmado acordos de colabora\u00e7\u00e3o premiada ou de leni\u00eancia, com vistas a preservar a efic\u00e1cia e a incentivar novas celebra\u00e7\u00f5es desse tipo de instrumento:</i></p><p><i>\u2018Revela-se, pois, inafast\u00e1vel que seja </i><b><i>conferida prote\u00e7\u00e3o aos colaboradores</i></b><i> \u2013 que adquirem situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica diversa de infratores \u2013, </i><b><i>como medida de garantia de incentivo para o infrator seguir a via da consensualidade</i></b><i> na esfera sancionat\u00f3ria perante o Estado. Certamente, a negativa de legitimidade na utiliza\u00e7\u00e3o de provas obtidas pelos acordos contra os colaboradores reputa-se esteio fundamental </i><b><i>para que os acordos possam se materializar e se qualificar como relevantes instrumentos de obten\u00e7\u00e3o de provas de il\u00edcitos</i></b><i>.\u2019 (pe\u00e7a 55, p. 4, grifamos) </i></p><p><i>42. Com efeito, ao deliberar sobre a imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es a respons\u00e1veis que tenham firmado instrumentos de colabora\u00e7\u00e3o com o Estado, o TCU tem levado em considera\u00e7\u00e3o a efetiva colabora\u00e7\u00e3o oferecida para a apura\u00e7\u00e3o realizada no \u00e2mbito do respectivo processo de controle externo, conforme enunciado do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1214/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1214/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relator Min. Benjamin Zymler) extra\u00eddo da jurisprud\u00eancia selecionada desta Corte de Contas:</i></p><p><i>\u2018</i><b><i>A fim de preservar a incolumidade do acordo de leni\u00eancia e da dela\u00e7\u00e3o premiada</i></b><i>, pode o TCU, com base na aplica\u00e7\u00e3o anal\u00f3gica do art. 17 da Lei 12.846/2013 e do art. 4\u00ba, caput e \u00a7 2\u00ba, da Lei 12.850/2013, </i><b><i>deixar de sancionar o colaborador com a penalidade especificada no art. 46 da Lei 8.443/1992, protegendo assim sua leg\u00edtima expectativa de n\u00e3o ser prejudicado pelas provas que ele mesmo forneceu</i></b><i>. Nada obsta a que o Tribunal utilize os elementos de prova fornecidos pelo colaborador, em raz\u00e3o daqueles institutos, para exercer suas atribui\u00e7\u00f5es sobre outros respons\u00e1veis e/ou apurar novos fatos.\u2019</i></p><p><i>43. Transcrevo a seguir, por elucidativo, trecho do voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/483/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 483/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, em que o relator, Ministro Bruno Dantas, tamb\u00e9m deixa assente o tratamento diferenciado que o TCU vem conferindo aos colaboradores:</i></p><p><i>\u2018A continuidade desse modelo colaborativo e pragm\u00e1tico depende do fato de que o acordo de hoje seja percebido como op\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel, confi\u00e1vel e vantajosa aos olhos dos poss\u00edveis candidatos a futuras negocia\u00e7\u00f5es. </i><b><i>Por essa raz\u00e3o, os n\u00e3o colaboradores devem receber as penas que tradicionalmente s\u00e3o aplicadas aos casos de mesma gravidade. J\u00e1 os colaboradores devem experimentar alguma vantagem comparativa, que os distingam dos demais.</i></b><i> Essa \u00e9 a racionalidade do direito premial: manejam-se san\u00e7\u00f5es, castigos e pr\u00eamios a fim de induzir o comportamento dos agentes.</i></p><p><i> (...) Dessa forma, manifesto-me integralmente de acordo com a sugest\u00e3o da unidade t\u00e9cnica para que </i><b><i>este Tribunal leve em conta, na dosagem da penalidade, a contribui\u00e7\u00e3o dada pela empresa [omissis] para as apura\u00e7\u00f5es em curso</i></b><i> e o fato de que ela reconheceu sua participa\u00e7\u00e3o nos il\u00edcitos.</i></p><p><i> (...) Nos processos de controle externo, os fatores que influenciam na dosimetria da pena n\u00e3o est\u00e3o estabelecidos em lei ou no nosso regimento, mas decorrem de nossa pr\u00f3pria constru\u00e7\u00e3o jurisprudencial, feita paulatinamente a cada situa\u00e7\u00e3o concreta. Atualmente, \u00e9 sedimentado que na dosimetria da pena consideram-se aspectos como: n\u00edvel de gravidade dos il\u00edcitos, materialidade e grau de culpabilidade do agente, valoradas as circunst\u00e2ncias do caso concreto (Ac\u00f3rd\u00e3os 2.053/2016, 1.484/2016 e 944/2016, todos do Plen\u00e1rio, entre v\u00e1rios outros) .</i></p><p><b><i>A partir desta decis\u00e3o, podemos acrescentar, ent\u00e3o, que o fornecimento de informa\u00e7\u00f5es que venham a contribuir com as apura\u00e7\u00f5es em curso do Tribunal e o reconhecimento da participa\u00e7\u00e3o nos il\u00edcitos ser\u00e3o considerados por esta Corte como fatores atenuantes no estabelecimento das penalidades aplicadas</i></b><i>.\u2019 (grifamos) </i></p><p><i>44. Al\u00e9m de eventuais abrandamentos em rela\u00e7\u00e3o a san\u00e7\u00f5es a serem aplicadas, o Ministro-Relator do supramencionado <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/483/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 483/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> consignou, em seu voto, a possibilidade de o Tribunal efetuar a cobran\u00e7a do d\u00e9bito de maneira diferenciada, por meio de procedimentos como o reconhecimento da boa-f\u00e9 \u2013 com seus naturais efeitos de extin\u00e7\u00e3o dos juros de mora sobre o montante da d\u00edvida \u2013, o ressarcimento da d\u00edvida mediante parcelamento delineado de forma a respeitar a capacidade real de pagamento das empresas, a supress\u00e3o da multa proporcional ao d\u00e9bito, etc.</i></p><p><i>45. O pr\u00f3prio <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1083/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1083/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, mediante o qual foi decretada a indisponibilidade de bens ora em an\u00e1lise, deixou assente a possibilidade de se conceder tratamento diferenciado a respons\u00e1veis que, em raz\u00e3o da celebra\u00e7\u00e3o de acordos de colabora\u00e7\u00e3o, tenham efetivamente contribu\u00eddo com as apura\u00e7\u00f5es efetuadas pelo Tribunal:</i></p><p><i>\u20189.9. deixar assente que, quando da decis\u00e3o sobre declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade para contratar com a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal, bem como sobre a aplica\u00e7\u00e3o da multa de que trata o art. 57 da Lei 8443/1992, </i><b><i>este Tribunal considerar\u00e1 os compromissos assumidos pelos respons\u00e1veis em acordos celebrados</i></b><i> com o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, no que toca \u00e0s medidas de colabora\u00e7\u00e3o que possam contribuir com os respectivos processos de controle externo, por meio, entre outras possibilidades, da apresenta\u00e7\u00e3o de elementos que permitam, com maior n\u00edvel de confian\u00e7a, apurar e quantificar o dano ao er\u00e1rio, definir graus diferenciados de responsabilidades, dar celeridade e efetividade ao processo que busca o ressarcimento do dano ao er\u00e1rio; nessa ocasi\u00e3o, </i><b><i>o Tribunal tamb\u00e9m deliberar\u00e1 sobre poss\u00edveis san\u00e7\u00f5es premiais a serem concedidas</i></b><i>, conforme o caso;\u2019 (grifamos) </i></p><p><i>46. Al\u00e9m dos argumentos at\u00e9 aqui apresentados, releva destacar que as irregularidades apuradas na TCE de origem n\u00e3o foram reveladas exclusivamente a partir dos elementos de prova compartilhados pela Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato. Conquanto a unidade t\u00e9cnica tenha reconhecido a contribui\u00e7\u00e3o de tais elementos para a amplia\u00e7\u00e3o das amostras a princ\u00edpio examinadas, a constata\u00e7\u00e3o de superfaturamento no Contrato CT 101 remonta ao ano de 2009, ocasi\u00e3o em que a Secretaria de Controle Externo no Estado do Paran\u00e1 (Secex-PR) realizou auditoria com o objetivo de fiscalizar as obras de moderniza\u00e7\u00e3o e adequa\u00e7\u00e3o do sistema de produ\u00e7\u00e3o da Repar (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1054620094\" target=\"_blank\">Processo 010.546/2009-4</a>) .</i></p><p><i>47. Naquela fiscaliza\u00e7\u00e3o, o \u2018sobrepre\u00e7o decorrente de pre\u00e7os excessivos frente ao mercado\u2019 j\u00e1 figurava como um dos ind\u00edcios de irregularidade grave (achado 3.4) , conforme registrado na instru\u00e7\u00e3o por meio da qual a SeinfraOpera\u00e7\u00f5es prop\u00f4s a decreta\u00e7\u00e3o da indisponibilidade de bens (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2326620155\" target=\"_blank\">Processo 023.266/2015-5</a>, pe\u00e7a 113, p. 2) . No decorrer dos trabalhos, foram coletados diversos elementos de prova com o objetivo de subsidiar a apura\u00e7\u00e3o mais acurada do sobrepre\u00e7o/superfaturamento inicialmente identificado nos dezenove contratos analisados, relacionados \u00e0s obras industriais da Repar, consoante evidencia o seguinte trecho da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica:</i></p><p><i>\u2018O ent\u00e3o Ministro Relator, Exmo. Sr. Valmir Campelo, seguindo proposta submetida pela Secretaria de Controle Externo do Paran\u00e1 \u2013 Secex-PR, </i><b><i>determinou que a Petrobras apresentasse ao Tribunal (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1054620094\" target=\"_blank\">Processo 010.546/2009-4</a>, pe\u00e7a 2, p. 81-82) , no prazo de quinze dias, em meio magn\u00e9tico (formato Excel, extens\u00e3o xls) c\u00f3pia dos or\u00e7amentos detalhados adotados para todos os contratos objeto da fiscaliza\u00e7\u00e3o levada a efeito neste processo, fundamentados em quantitativos dos servi\u00e7os e fornecimentos, com os respectivos pre\u00e7os unit\u00e1rios e composi\u00e7\u00e3o de custos, contemplando todo o detalhamento do BDI e dos encargos sociais</i></b><i>, acompanhados das refer\u00eancias dos valores adotados e da mem\u00f3ria de c\u00e1lculo dos quantitativos de equipamentos, m\u00e3o de obra e insumos, inclusive com os coeficientes de produtividades considerados. (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2326620155\" target=\"_blank\">Processo 023.266/2015-5</a>, pe\u00e7a 113, p. 2) \u2019</i></p><p><i>48. Com o intuito de demonstrar a multiplicidade das fontes dos elementos probat\u00f3rios utilizados na avalia\u00e7\u00e3o da conformidade do Contrato CT 101, transcrevo ainda o seguinte trecho da instru\u00e7\u00e3o da SeinfraOpera\u00e7\u00f5es:</i></p><p><i>\u201833. Assim, no que concerne ao contrato CT \u2013 101, a unidade t\u00e9cnica, com base nos dados e argumenta\u00e7\u00f5es j\u00e1 expostas, concluiu pela rejei\u00e7\u00e3o das justificativas apresentadas pelos respons\u00e1veis, indicando a necessidade de an\u00e1lise conclusiva dos pre\u00e7os em sede de TCE, </i><b><i>com foco ampliado</i></b><i>, passando a verificar a idoneidade dos pre\u00e7os contratuais e aditivos n\u00e3o apenas em virtude dos referenciais oficiais, mas </i><b><i>corroborada com informa\u00e7\u00f5es obtidas da OLJ</i></b><i>, seja pela </i><b><i>publica\u00e7\u00e3o de dados ou por permiss\u00e3o de uso de prova compartilhada</i></b><i>, aliada \u00e0s </i><b><i>novas informa\u00e7\u00f5es prestadas pela Petrobras</i></b><i> em respostas a of\u00edcios de requisi\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 166 e 170 TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2147920098\" target=\"_blank\">Processo 021.479/2009-8</a>) . (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2326620155\" target=\"_blank\">Processo 023.266/2015-5</a>, pe\u00e7a 113, p. 6) \u2019</i></p><p><i>49. Destarte, no caso em an\u00e1lise, repiso que a apura\u00e7\u00e3o do dano e a caracteriza\u00e7\u00e3o das condutas irregulares n\u00e3o se baseou exclusivamente em elementos informativos e de provas provenientes de compartilhamento no \u00e2mbito da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato. Pelo contr\u00e1rio, valeu-se de conjunto probat\u00f3rio abrangente, que abarca provas oriundas de diversas fontes, como dados tornados p\u00fablicos pela pr\u00f3pria Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato, provas em geral produzidas no \u00e2mbito da referida opera\u00e7\u00e3o \u2013 para as quais a jurisprud\u00eancia do TCU entende ser autorizada sua utiliza\u00e7\u00e3o nos processos de controle externo (Ac\u00f3rd\u00e3os TCU 1.043/2018 e 1.718/2014, ambos do Plen\u00e1rio) \u2013 e, sobretudo, aquelas obtidas pelo pr\u00f3prio Tribunal diretamente com a Petrobras.</i></p><p><i>50. Do valor original total do superfaturamento (R$ 630.015.034,67) , a apura\u00e7\u00e3o de pelo menos R$ 184.154.880,33 foi realizada utilizando-se de provas distintas daquelas compartilhadas pela Justi\u00e7a Federal, as quais foram obtidas no decorrer dos trabalhos de fiscaliza\u00e7\u00e3o realizados inicialmente no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1054620094\" target=\"_blank\">Processo 010.546/2009-4</a> (auditoria nas obras de moderniza\u00e7\u00e3o da Repar) , bem como no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2147920098\" target=\"_blank\">Processo 021.479/2009-8</a> (relat\u00f3rio de levantamento autuado para o exame do sobrepre\u00e7o relativo exclusivamente ao Contrato CT 101) , conforme deixa assente o seguinte excerto da proposta de delibera\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1083/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1083/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</i></p><p><i>\u201826. Anoto, portanto, que, no caso do CT-101, a an\u00e1lise realizada exclusivamente a partir dos documentos fiscais disponibilizados pela Justi\u00e7a Federal evidenciou o superfaturamento no valor de R$ 17.803.433,31 e, assim, </i><b><i>com a soma do aludido valor ao superfaturamento inicialmente verificado no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2147920098\" target=\"_blank\">Processo 021.479/2009-8</a> \u2013 em apenso, na ordem de R$ 184.154.880,33</i></b><i> (apurado em rela\u00e7\u00e3o ao valor total do contrato com os aditivos) , chegou-se ao superfaturamento na ordem de R$ 201.958.313,64.\u2019</i></p><p><i>51. Dessa forma, n\u00e3o se vislumbra, neste caso concreto, qualquer excesso na atua\u00e7\u00e3o do Tribunal, mormente quando se compara o montante original de superfaturamento calculado de forma aut\u00f4noma em rela\u00e7\u00e3o aos elementos de prova compartilhados a partir da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato (R$ 184.154.880,33) com o importe relativo ao somat\u00f3rio dos bens para os quais os elementos constantes destes autos permitem concluir que tenham sido efetivamente bloqueados (R$ 1.102.575,27, conforme mencionado no par\u00e1grafo 33 deste parecer) .</i></p><p><i>52. Impende enfim mencionar que a decis\u00e3o proferida pelo Juiz Titular da 13 \u00aa Vara Federal de Curitiba-PR n\u00e3o pode afastar as compet\u00eancias constitucionais e legais do TCU, tampouco impedir este \u00f3rg\u00e3o de controle de adotar todas as provid\u00eancias que julgar necess\u00e1rias e cab\u00edveis para proceder \u00e0 repara\u00e7\u00e3o de eventuais danos causados aos cofres p\u00fablicos. Nesse contexto, nada obsta que esta Corte de Contas provoque aquele Ju\u00edzo para que decida acerca da manuten\u00e7\u00e3o da autoriza\u00e7\u00e3o de compartilhamento anteriormente concedida, nos termos previstos no pr\u00f3prio despacho de sua autoria, ou mesmo que obtenha \u2013 por interm\u00e9dio dos instrumentos pr\u00f3prios de que disp\u00f5e, previstos em seu regimento interno \u2013 outros (ou at\u00e9 os mesmos) elementos de prova que permitam, ao final das apura\u00e7\u00f5es, concluir pela ocorr\u00eancia de superfaturamento no Contrato CT 101 em patamares equivalentes ao que j\u00e1 foi inicialmente apurado. Diante de tais possibilidades, configurar-se-ia inadequada, neste momento processual, proposta que tivesse como intento o relaxamento da medida cautelar.</i></p><p><i>Diante do exposto, considerando que o exame empreendido neste parecer concluiu pela subsist\u00eancia dos requisitos legais que fundamentaram a decreta\u00e7\u00e3o da indisponibilidade de bens do Sr. M\u00e1rcio Faria da Silva, e, em face da inexist\u00eancia de elementos que demonstrem qualquer excesso ou ilegalidade na atua\u00e7\u00e3o do Tribunal, este membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas manifesta-se de acordo com a proposta de encaminhamento, formulada pela SeinfraOpera\u00e7\u00f5es, de manuten\u00e7\u00e3o da medida cautelar decretada no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1083/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1083/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</i>\u201d</p><p>\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "8.1. Tathiane Vieira Viggiano Fernandes (27.154/OAB-DF) e outros, representando M\u00e1rcio Faria da Silva.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PETROBRAS. REFINARIA PRESIDENTE GET\u00daLIO VARGAS (REPAR). CONTRATO CT-101. DECRETA\u00c7\u00c3O DA CAUTELAR DE INDISPONIBILIDADE DE BENS PELO AC\u00d3RD\u00c3O 1.083/2017-TCU-PLEN\u00c1RIO. OITIVA. DESPACHO DO JU\u00cdZO DA 13\u00aa VARA FEDERAL DE CURITIBA SOBRE O GRAU DE UTILIZA\u00c7\u00c3O DAS PROVAS EMPRESTADAS EM DESFAVOR DOS COLABORADORES EM ACORDO JUDICIAL DE COLABORA\u00c7\u00c3O PREMIADA. REGULARIDADE DO CORRESPONDENTE ACORDO DE COLABORA\u00c7\u00c3O PREMIADA FIRMADO. TRANSCURSO DO PRAZO DE VALIDADE DA REFERIDA CAUTELAR. SUPERVENIENTE PREJU\u00cdZO, POR PERDA DE OBJETO. APENSAMENTO DO PROCESSO. COMUNICA\u00c7\u00c3O.", "TIPOPROCESSO": "INDISPONIBILIDADE DE BENS (IND)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria Extraordin\u00e1ria de Opera\u00e7\u00f5es Especiais em Infraestrutura (Seinfra Opera\u00e7\u00f5es).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_1_0\"/><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_1_0\">\tTrata-se de acompanhamento sobre a cautelar para a indisponibilidade dos bens de M\u00e1rcio Faria da Silva, a partir do Ac\u00f3rd\u00e3o 1.083/2017 proferido pelo Plen\u00e1rio do TCU, no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2326620155\" target=\"_blank\">Processo 023.266/2015-5</a>, diante dos ind\u00edcios de dano ao er\u00e1rio no bojo do Contrato 0800.0035013.07.2 (CT 101) celebrado pela Petr\u00f3leo Brasileiro S.A. (Petrobras) com o Cons\u00f3rcio Conpar (formado pela Construtora Norberto Odebrecht S.A. \u2013 CNO, Construtora OAS S.A. \u2013 OAS e UTC Engenharia S.A. \u2013 UTC) para a execu\u00e7\u00e3o das obras inerentes \u00e0 UHDTI (U-2313) , \u00e0 UGH (U-22311) e \u00e0 UDEA (U-32323) , al\u00e9m da unidade integrante da carteira de gasolina da Refinaria Presidente Get\u00falio Vargas no Paran\u00e1 (Repar) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_1_0\">2.\tA partir da prola\u00e7\u00e3o da referida cautelar de indisponibilidade dos bens, foi determinada a oitiva dos respons\u00e1veis para que apresentassem as suas manifesta\u00e7\u00f5es nos autos, com o envio da adicional informa\u00e7\u00e3o sobre a possibilidade de indicarem \u201c<i>os bens por eles considerados essenciais ao sustento das pessoas f\u00edsicas e \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das atividades operacionais da sociedade empresarial e portanto n\u00e3o suscet\u00edveis ao alcance da medida cautelar, acompanhados das devidas justificativas</i>\u201d.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_1_0\">3.\tPor esse prisma, ap\u00f3s a referida oitiva de M\u00e1rcio Faria da Silva, os seus advogados teriam acostado v\u00e1rios documentos aos autos, tendo a unidade t\u00e9cnica realizado as necess\u00e1rias dilig\u00eancias para o esclarecimento de algumas pend\u00eancias de informa\u00e7\u00f5es no processo.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_1_0\">4.\tTodavia, em 2/10/2018, ao responder os questionamentos suscitados pelo Presidente do TCU, no bojo do Aviso 864-GP-TCU, em rela\u00e7\u00e3o ao grau de utiliza\u00e7\u00e3o das provas emprestadas em desfavor das pessoas colaboradoras junto aos acordos judiciais de colabora\u00e7\u00e3o premiada, o ju\u00edzo da 13\u00aa Vara Federal de Curitiba teria respondido, no \u00e2mbito do Processo 5054741-77.2015.4.04.7000/PR, que:</p><p class=\"#Transcri\u00e7\u00e3oMaisDeTr\u00easLinhas_0\">\u201c (...) <i> Assim, \u00e9 o caso de, na esteira da manifesta\u00e7\u00e3o do MPF, autorizar o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o a utilizar as provas compartilhadas mesmo contra colaboradores ou empresas lenientes para o fim exclusivo de ressarcimento dos danos decorrentes do crime.</i></p><p class=\"#Transcri\u00e7\u00e3oMaisDeTr\u00easLinhas_0\"><i>Cabe ressalvar que n\u00e3o poder\u00e3o ser utilizadas para imposi\u00e7\u00e3o de multas punitivas ou administrativas, inclusive declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade ou proibi\u00e7\u00e3o de contratar.</i></p><p class=\"#Transcri\u00e7\u00e3oMaisDeTr\u00easLinhas_0\"><i>Igualmente, dever\u00e1, como condi\u00e7\u00e3o, o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o admitir que as multas ou confiscos previstos e executados nos acordos de leni\u00eancia e de colabora\u00e7\u00e3o sejam considerados para amortiza\u00e7\u00e3o dos valores das indeniza\u00e7\u00f5es, se maiores, apuradas contra os colaboradores ou lenientes.</i></p><p class=\"#Transcri\u00e7\u00e3oMaisDeTr\u00easLinhas_0\"><i>Na linha do sugerido pelo pr\u00f3prio Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, havendo respons\u00e1veis solid\u00e1rios pelos danos, deve-se dar prefer\u00eancia \u00e0 cobran\u00e7a da indeniza\u00e7\u00e3o dos n\u00e3o-colaboradores ou n\u00e3o lenientes.</i></p><p class=\"#Transcri\u00e7\u00e3oMaisDeTr\u00easLinhas_0\"><i>Como o pr\u00f3prio Tribunal de Contas da Uni\u00e3o j\u00e1 decidiu, dever\u00e1 ainda a Corte Administrativa se abster de utilizar as provas compartilhadas para decretar a indisponibilidade de ativos dos colaboradores ou lenientes, pois medida esp\u00e9cie poder\u00e1 comprometer a solv\u00eancia deles e, por conseguinte, prejudicar o cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es indenizat\u00f3rias previstas nos acordos celebrados com o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal.</i></p><p class=\"#Transcri\u00e7\u00e3oMaisDeTr\u00easLinhas_0\"><i>Se, quanto \u00e0 quest\u00e3o da indisponibilidade de ativos, surgirem situa\u00e7\u00f5es excepcionais, este Ju\u00edzo poder\u00e1 ser provocado.</i></p><p class=\"#Transcri\u00e7\u00e3oMaisDeTr\u00easLinhas_0\"><i>Igualmente, a autoriza\u00e7\u00e3o vale apenas para o Tribunal de Contas de Uni\u00e3o e que n\u00e3o pode, por sua conta, autorizar a utiliza\u00e7\u00e3o das provas compartilhadas com terceiros.</i></p><p class=\"#Transcri\u00e7\u00e3oMaisDeTr\u00easLinhas_0\"><i>Observo, por oportuno, que n\u00e3o se trata aqui de tra\u00e7ar limites \u00e0 autonomia do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, que exerce relevante fun\u00e7\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o da atividade administrativa e de prote\u00e7\u00e3o do er\u00e1rio, mas apenas o de estabelecer limites e condi\u00e7\u00f5es para utiliza\u00e7\u00e3o por ele de provas que foram colhidas em processos da responsabilidade deste Ju\u00edzo.</i></p><p class=\"#Transcri\u00e7\u00e3oMaisDeTr\u00easLinhas_0\"><i>Tais limita\u00e7\u00f5es ou condi\u00e7\u00f5es s\u00e3o estabelecidas apenas com o prop\u00f3sito de proteger os colaboradores ou lenientes e assim n\u00e3o desestimular novos acordos, o que poderia comprometer a expans\u00e3o das investiga\u00e7\u00f5es e a descoberta de novos crimes.</i></p><p class=\"#Transcri\u00e7\u00e3oMaisDeTr\u00easLinhas_0\"><i>Tais limita\u00e7\u00f5es ou condi\u00e7\u00f5es n\u00e3o impedem a a\u00e7\u00e3o aut\u00f4noma do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o contra colaboradores ou lenientes desde que n\u00e3o sejam usadas as provas compartilhadas por este Ju\u00edzo.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_1_0\"><i>Tais limita\u00e7\u00f5es ou condi\u00e7\u00f5es n\u00e3o impedem a utiliza\u00e7\u00e3o irrestrita das provas compartilhadas por este Ju\u00edzo contra quem n\u00e3o dispuser de acordo de colabora\u00e7\u00e3o ou de leni\u00eancia.</i>\u201d</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_1_0\"/><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_1_0\">5.\tBem se v\u00ea, no presente caso concreto, que, a despeito do subsequente apontamento do poss\u00edvel dano remanescente ao er\u00e1rio pela atua\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica no TCU, a colabora\u00e7\u00e3o prestada ao MPF por M\u00e1rcio Faria da Silva teria resultado no melhor desenvolvimento do correspondente processo de tomada de contas especial, at\u00e9 porque teria permitido, entre outras medidas, o subsequente desarquivamento de alguns processos no TCU para o efetivo prosseguimento do feito, devendo essa situa\u00e7\u00e3o ser sopesada no presente momento.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_1_0\">6.\tPor conseguinte, como o TCU tem deixado de impor a aludida constri\u00e7\u00e3o cautelar patrimonial, em virtude dos acordos de colabora\u00e7\u00e3o premiada com a adjacente leni\u00eancia firmados judicialmente com o MPF e com a CGU-AGU, a aludida cautelar pode ser considerada prejudicada, por perda de objeto, em plena conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia do TCU (<b>v.g.</b>: Ac\u00f3rd\u00e3os 2.428/2016, 483/2017, 672/2017, 1.831/2017, 2.005/2017, 2.014/2017, 2.791/2017 e 387/2018, do Plen\u00e1rio) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_1_0\">7.\tPe\u00e7o licen\u00e7a, portanto, para n\u00e3o acolher os pareceres da unidade t\u00e9cnica e do <b>Parquet</b> especial e, assim, assinalo o presente preju\u00edzo \u00e0 eventual concess\u00e3o da suscitada cautelar patrimonial constritiva, por perda de objeto, sem preju\u00edzo de determinar o apensamento definitivo do presente processo ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3634220165\" target=\"_blank\">Processo 036.342/2016-5</a> (j\u00e1 nele apensado o processo origin\u00e1rio: TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2326620155\" target=\"_blank\">Processo 023.266/2015-5</a>) .</p><p class=\"default_0\"/><p class=\"default_0\">\tAnte o exposto, voto pela prola\u00e7\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o ora submetido a este Colegiado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_1_0\"/><p class=\"body_Text_0\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 6 de fevereiro de 2019.</p><p class=\"body_Text_0\"/><p class=\"body_Text_0\"/><p class=\"body_Text_0\"/><p class=\"body_Text_0\">Ministro-Substituto ANDR\u00c9 LU\u00cdS DE CARVALHO </p><p class=\"body_Text_0\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=653949", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=653949", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "56750767"}