{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2332690", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 308/2019 ATA 5/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "308", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "5/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/308/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 308/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Trata-se de representa\u00e7\u00e3o, formulada pelo Subprocurador-Geral junto ao TCU, Dr. Lucas Rocha Furtado, com pedido de medida cautelar, em face de supostas irregularidades no pagamento do aux\u00edlio-moradia a membros do Poder Judici\u00e1rio e do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7_0_0\">\tConsiderando que na exordial (pe\u00e7a 1) , o Douto Procurador narrou not\u00edcias veiculadas pela imprensa, que davam conta de que v\u00e1rias irregularidades estariam maculando o  pagamento do mencionado aux\u00edlio a integrantes do Poder Judici\u00e1rio e do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o (MPU) , ao arrepio dos princ\u00edpios da moralidade administrativa, proporcionalidade e razoabilidade, al\u00e9m de confrontarem normas infraconstitucionais que regem a mat\u00e9ria, a exemplo da Lei Complementar 35/1979 (Loman) , Lei Complementar 75/1993, Resolu\u00e7\u00e3o CNJ 199/2014 e Resolu\u00e7\u00e3o CNMP 117/2014;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7_0_0\">Considerando os crit\u00e9rios adotados pelo representante, supostamente descumpridos no \u00e2mbito do poder judici\u00e1rio e Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o e TCU, quais sejam: (i) magistrado ou o membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico recebendo aux\u00edlio-moradia acumulado com a ocupa\u00e7\u00e3o de im\u00f3vel funcional; e (ii) o magistrado ou o membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico recebendo benef\u00edcio concomitantemente com o c\u00f4njuge ou companheiro (a) ;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7_0_0\">Considerando que o objeto da presente representa\u00e7\u00e3o n\u00e3o abarca as situa\u00e7\u00f5es tratadas no \u00e2mbito da A\u00e7\u00e3o Origin\u00e1ria 1.773/DF, cuja medida liminar que sustentava o pagamento do aux\u00edlio a magistrados e membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico foi revogada pelo STF em 26/11/2018 (Relator Ministro Luiz Fux) ; </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7_0_0\">Considerando as medidas saneadoras adotadas pela unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 8 e 9) para aferir o suposto descumprimentos dos crit\u00e9rios mencionados bem como as informa\u00e7\u00f5es encaminhadas pelo CNJ e CNMP (pe\u00e7as 11 a 13) ;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7_0_0\">Considerando as informa\u00e7\u00f5es prestadas pela Secretaria Geral de Administra\u00e7\u00e3o desta Corte de Contas (pe\u00e7a 22) , acerca da observ\u00e2ncia dos aludidos crit\u00e9rios, pelos Ministros e integrantes do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7_0_0\">Considerando que n\u00e3o sobreveio nenhum ind\u00edcio concreto de descumprimento dos par\u00e2metros legais explicitados pelo representante, tanto na pe\u00e7a inicial da representa\u00e7\u00e3o como nas informa\u00e7\u00f5es colhidas pela unidade t\u00e9cnica por meio dilig\u00eancia junto ao CNJ, CNMP e TCU;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7_0_0\">Considerando, finalmente, que n\u00e3o h\u00e1 nos autos informa\u00e7\u00f5es concretas para fundamentar minimamente os ind\u00edcios de irregularidades que supostamente estariam sendo praticados no que diz respeito \u00e0 percep\u00e7\u00e3o do aux\u00edlio moradia no \u00e2mbito do poder judici\u00e1rio, Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o e TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 143, inciso III, do Regimento Interno do TCU, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">a) conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, satisfeitos os requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 235 e 237, inciso VII, do Regimento Interno do TCU, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la improcedente;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">b) dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao representante;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">c) arquivar o presente processo, com fulcro no art. 250, inciso I, do Regimento Interno do TCU.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/418420181\" target=\"_blank\">Processo 004.184/2018-1</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. \u00d3rg\u00e3o: Conselho Nacional de Justi\u00e7a; Conselho Nacional do Minist\u00e9rio P\u00fablico; Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Relator: Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa em substitui\u00e7\u00e3o ao Ministro Vital do R\u00eago.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "20/02/2019", "ENTIDADE": " Conselho Nacional de Justi\u00e7a; Conselho Nacional do Minist\u00e9rio P\u00fablico; Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00418420181\" target=\"_blank\">004.184/2018-1</a>", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=15650901", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=15650901", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "58788133"}