{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-1763151", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 323/2019 ATA 5/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "323", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "5/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha_Ac\u00f3rd\u00e3o\">VISTOS, relatados e discutidos estes pedidos de reexame interpostos contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1076/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1076/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, por Raphael Rezende Neto, F\u00e1bio Lenza, Milton Paulo Kruger Junior, Maria Fernanda Ramos Coelho, \u00c9dilo Ricardo Valadares, Carlos Augusto Borges, Clarice Coppetti, Jorge Fontes Hereda, Marcos Roberto Vasconcelos e M\u00e1rcio Percival Alves Pinto.</p><p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha_Ac\u00f3rd\u00e3o\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pela relatora e com fundamento nos arts. 32, 33 e 48 da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 277 e 286 do Regimento Interno, em:</p><p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha_Ac\u00f3rd\u00e3o\">9.1. conhecer dos pedidos de reexame interpostos;</p><p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha_Ac\u00f3rd\u00e3o\">9.2. dar provimento parcial aos recursos interpostos por Maria Fernanda Ramos Coelho e Jorge Fontes Hereda, de forma a reduzir as multas que lhes foram aplicadas pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1076/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1076/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> para R$ 7.200,00 (sete mil e duzentos reais) ;</p><p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha_Ac\u00f3rd\u00e3o\">9.3. dar provimento integral aos recursos interpostos por Raphael Rezende Neto, F\u00e1bio Lenza, Milton Paulo Kruger Junior, \u00c9dilo Ricardo Valadares, Carlos Augusto Borges, Clarice Coppetti, Marcos Roberto Vasconcelos e M\u00e1rcio Percival Alves Pinto, de forma a afastar as multas aplicadas individualmente a tais recorrentes pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1076/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1076/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha_Ac\u00f3rd\u00e3o\">9.4. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o aos recorrentes e aos demais comunicados da delibera\u00e7\u00e3o original.</p>", "ASSUNTO": "Pedidos de reexame interpostos contra decis\u00e3o que, em processo de representa\u00e7\u00e3o, condenou os recorrentes ao pagamento de multa em raz\u00e3o da ado\u00e7\u00e3o de procedimento cont\u00e1bil consistente na apropria\u00e7\u00e3o, como receita, de valores provenientes do encerramento de contas de dep\u00f3sito com inconformidades cadastrais.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "20/02/2019", "ENTIDADE": " Caixa Econ\u00f4mica Federal.  ", "INTERESSADOS": "3. Recorrentes: Raphael Rezende Neto (CPF XXX.777.021-XX), F\u00e1bio Lenza (CPF XXX.544.131-XX), Milton Paulo Kruger Junior (CPF XXX.366.820-XX), Maria Fernanda Ramos Coelho (CPF XXX.455.334-XX), \u00c9dilo Ricardo Valadares (CPF XXX.191.106-XX), Carlos Augusto Borges (CPF XXX.632.643-XX), Clarice Coppetti (CPF XXX.995.240-XX), Jorge Fontes Hereda (CPF XXX.048.855-XX), Marcos Roberto Vasconcelos (CPF XXX.661.299-XX) e M\u00e1rcio Percival Alves Pinto (CPF XXX.191.218-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01777020149\" target=\"_blank\">017.770/2014-9</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Aroldo Cedraz, Ana Arraes (Relatora), Bruno Dantas (Revisor) e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho e Weder de Oliveira.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2353248", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 1675/2019 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2019", "numero": "1675", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2381304", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 2596/2019 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2019", "numero": "2596", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2353248", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 1675/2019 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2019", "numero": "1675", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "ANA ARRAES", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " ministro Bruno Dantas.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAdoto como relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Recursos - Serur (pe\u00e7a 248) , com a qual se manifestaram de acordo os dirigentes daquela unidade especializada (pe\u00e7as 249-250) :</p><p>\"<b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p class=\"list_Paragraph\">Trata-se de Pedidos de Reexame (pe\u00e7a 20) interpostos i) pelo Sr. Milton Paulo Kruger Junior (pe\u00e7a 180) ; ii) pelo Sr. Raphael Rezende Neto (pe\u00e7a 189) ; iii) pelos Srs. Marcos Roberto Vasconcelos e M\u00e1rcio Percival Alves Pinto (pe\u00e7a 190) ; iv) pelas Sras. Maria Fernanda Ramos Coelho e Clarice Coppeti e pelos Srs.  \u00c9dilo Ricardo Valadares, Carlos Augusto Borges e Jorge Fontes Hereda (pe\u00e7a 191) ; e v) pelo Sr. F\u00e1bio Lenza (pe\u00e7a 192) , em raz\u00e3o de inconformismo com o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1076/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1076/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 144) .</p><p class=\"list_Paragraph\">1.1 A delibera\u00e7\u00e3o recorrida apresenta o seguinte teor:</p><p class=\"list_Paragraph\">'ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"list_Paragraph\">9.1.\tconhecer desta representa\u00e7\u00e3o, satisfeitos os requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 235 e 237, inciso VI, do Regimento Interno do TCU, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la procedente;</p><p class=\"list_Paragraph\">9.2.\trejeitar as raz\u00f5es de justificativa e aplicar a multa prevista no art. 58, II, da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 8.000,00 (oito mil reais) , fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para a comprova\u00e7\u00e3o perante o Tribunal do recolhimento das d\u00edvidas ao Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a dos efetivos recolhimentos, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><p class=\"list_Paragraph\">9.2.1.\ta Milton Paulo Kruger Junior, CPF XXX.366.820-XX, na condi\u00e7\u00e3o de Superintendente Nacional de Clientes Pessoa F\u00edsica Renda B\u00e1sica, pertencente \u00e0 estrutura da Caixa Econ\u00f4mica Federal, pela atualiza\u00e7\u00e3o do Manual da Caixa CO 041, publicada em 4/1/10, que criou rotina de transfer\u00eancia do saldo da subconta 'Credores Diversos - CONTAS ENCERRADAS BACEN 2025/93' para subconta de resultado, em infring\u00eancia ao disposto nos itens 4.4.b, 4.47 e 4.48 do Pronunciamento Conceitual B\u00e1sico (R1) do Comit\u00ea de Pronunciamentos Cont\u00e1beis, recepcionado pela Resolu\u00e7\u00e3o CMN 4.144/12, bem como aos arts. 176, \u00a7\u00a7 2\u00ba, 4\u00ba e 5\u00ba da Lei 6.404/76;</p><p class=\"list_Paragraph\">9.3.\trejeitar as raz\u00f5es de justificativa e aplicar a multa prevista no art. 58, II, da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 20.000,00 (vinte mil reais) , fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para a comprova\u00e7\u00e3o perante o Tribunal do recolhimento das d\u00edvidas ao Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a dos efetivos recolhimentos, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><p class=\"list_Paragraph\">9.3.1.\ta Raphael Rezende Neto, CPF XXX.777.021-XX, na condi\u00e7\u00e3o de Superintendente Nacional de Contabilidade e Tributos, pertencente \u00e0 estrutura da Caixa Econ\u00f4mica Federal, pela atualiza\u00e7\u00e3o do Manual da Caixa CO 041, publicada em 4/1/10, que criou rotina de transfer\u00eancia do saldo da subconta 'Credores Diversos - CONTAS ENCERRADAS BACEN 2025/93' para subconta de resultado, em infring\u00eancia ao disposto nos itens 4.4.b, 4.47 e 4.48 do Pronunciamento Conceitual B\u00e1sico (R1) do Comit\u00ea de Pronunciamentos Cont\u00e1beis, recepcionado pela Resolu\u00e7\u00e3o CMN 4.144/12, bem como aos arts. 176, \u00a7\u00a7 2\u00ba, 4\u00ba e 5\u00ba da Lei 6.404/76; e, na condi\u00e7\u00e3o de Vice-Presidente de Controle e Risco e integrante do Conselho Diretor, pela aprova\u00e7\u00e3o das demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis da Caixa Econ\u00f4mica Federal relativas ao exerc\u00edcio de 2012, com apropria\u00e7\u00e3o irregular de receita extraordin\u00e1ria no valor aproximado de R$ 719 milh\u00f5es, provenientes do encerramento de contas de dep\u00f3sito com inconformidades cadastrais, aliada \u00e0 evidencia\u00e7\u00e3o inadequada do fato nas demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis e \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de procedimento cont\u00e1bil sem o suporte de pareceres t\u00e9cnicos h\u00e1beis a fundament\u00e1-lo, em infring\u00eancia ao disposto nos itens 4.4.b, 4.47 e 4.48 do Pronunciamento Conceitual B\u00e1sico (R1) do Comit\u00ea de Pronunciamentos Cont\u00e1beis, recepcionado pela Resolu\u00e7\u00e3o CMN 4.144/12, bem como aos arts. 176, \u00a7\u00a7 2\u00ba, 4\u00ba e 5\u00ba da Lei 6.404/76;</p><p class=\"list_Paragraph\">9.3.2.\ta F\u00e1bio Lenza, CPF XXX.544.131-XX na condi\u00e7\u00e3o de Vice-Presidente de Pessoa F\u00edsica e integrante do Conselho Diretor, pela aprova\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o 4.966 daquele colegiado, em 7/12/10, que determinava o encerramento de contas de dep\u00f3sito que apresentassem inconformidades cadastrais e a reclassifica\u00e7\u00e3o de seus saldos em subconta transit\u00f3ria denominada 'Outros Credores', cujo valor remanescente, de acordo com a pol\u00edtica de concilia\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil estabelecida pelo pr\u00f3prio Conselho Diretor na RD 4.338, de 29/12/09,  e, ainda, com o procedimento cont\u00e1bil inclu\u00eddo em 4/1/10 no Manual CO 041, deveria ser apropriado como resultado da entidade semestralmente, em infring\u00eancia ao disposto nos itens 4.4.b, 4.47 e 4.48 do Pronunciamento Conceitual B\u00e1sico (R1) do Comit\u00ea de Pronunciamentos Cont\u00e1beis, recepcionado pela Resolu\u00e7\u00e3o CMN 4.144/12, bem como aos arts. 176, \u00a7\u00a7 2\u00ba, 4\u00ba e 5\u00ba da Lei 6.404/76; e pela aprova\u00e7\u00e3o das demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis da Caixa Econ\u00f4mica Federal relativas ao exerc\u00edcio de 2012, com apropria\u00e7\u00e3o irregular de receita extraordin\u00e1ria no valor aproximado de R$ 719 milh\u00f5es, provenientes do encerramento de contas de dep\u00f3sito com inconformidades cadastrais, aliada \u00e0 evidencia\u00e7\u00e3o inadequada do fato nas demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis e \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de procedimento cont\u00e1bil sem o suporte de pareceres t\u00e9cnicos h\u00e1beis a fundament\u00e1-lo, em infring\u00eancia ao disposto nos itens 4.4.b, 4.47 e 4.48 do Pronunciamento Conceitual B\u00e1sico (R1) do Comit\u00ea de Pronunciamentos Cont\u00e1beis, recepcionado pela Resolu\u00e7\u00e3o CMN 4.144/12, bem como aos arts. 176, \u00a7\u00a7 2\u00ba, 4\u00ba e 5\u00ba da Lei 6.404/76;</p><p class=\"list_Paragraph\">9.4.\trejeitar as raz\u00f5es de justificativa e aplicar a multa prevista no art. 58, II, da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 16.000,00 (dezesseis mil reais) , fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para a comprova\u00e7\u00e3o perante o Tribunal do recolhimento das d\u00edvidas ao Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a dos efetivos recolhimentos, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><p class=\"list_Paragraph\">9.4.1.\ta Marcos Roberto Vasconcelos, CPF XXX.661.299-XX, Vice-Presidente de Gest\u00e3o de Ativos de Terceiros, e M\u00e1rcio Percival Alves Pinto, CPF XXX.191.218-XX, Vice-Presidente de Finan\u00e7as, ambos na condi\u00e7\u00e3o de integrantes do Conselho Diretor da Caixa Econ\u00f4mica Federal, pela aprova\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o 4.966 daquele colegiado, em 7/12/10, que determinava o encerramento de contas de dep\u00f3sito que apresentassem inconformidades cadastrais e a reclassifica\u00e7\u00e3o de seus saldos em subconta transit\u00f3ria denominada 'Outros Credores', cujo valor remanescente, de acordo com a pol\u00edtica de concilia\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil estabelecida pelo pr\u00f3prio Conselho Diretor na RD 4.338, de 29/12/09,  e, ainda, com o procedimento cont\u00e1bil inclu\u00eddo em 4/1/10 no Manual CO 041, deveria ser apropriado como resultado da entidade semestralmente, em infring\u00eancia ao disposto nos itens 4.4.b, 4.47 e 4.48 do Pronunciamento Conceitual B\u00e1sico (R1) do Comit\u00ea de Pronunciamentos Cont\u00e1beis, recepcionado pela Resolu\u00e7\u00e3o CMN 4.144/12, bem como aos arts. 176, \u00a7\u00a7 2\u00ba, 4\u00ba e 5\u00ba da Lei 6.404/76; e pela aprova\u00e7\u00e3o das demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis da Caixa Econ\u00f4mica Federal relativas ao exerc\u00edcio de 2012, com apropria\u00e7\u00e3o irregular de receita extraordin\u00e1ria no valor aproximado de R$ 719 milh\u00f5es, provenientes do encerramento de contas de dep\u00f3sito com inconformidades cadastrais, aliada \u00e0 evidencia\u00e7\u00e3o inadequada do fato nas demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis e \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de procedimento cont\u00e1bil sem o suporte de pareceres t\u00e9cnicos h\u00e1beis a fundament\u00e1-lo, em infring\u00eancia ao disposto nos itens 4.4.b, 4.47 e 4.48 do Pronunciamento Conceitual B\u00e1sico (R1) do Comit\u00ea de Pronunciamentos Cont\u00e1beis, recepcionado pela Resolu\u00e7\u00e3o CMN 4.144/12, bem como aos arts. 176, \u00a7\u00a7 2\u00ba, 4\u00ba e 5\u00ba da Lei 6.404/76;</p><p class=\"list_Paragraph\">9.5.\trejeitar as raz\u00f5es de justificativa e aplicar a multa prevista no art. 58, II, da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 12.000,00 (doze mil reais) , fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para a comprova\u00e7\u00e3o perante o Tribunal do recolhimento das d\u00edvidas ao Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a dos efetivos recolhimentos, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><p class=\"list_Paragraph\">9.5.1.\ta Maria Fernanda Ramos Coelho, CPF XXX.455.334-XX, Presidente, \u00c9dilo Ricardo Valadares, CPF XXX.191.106-XX, Vice-Presidente de Gest\u00e3o de Pessoas, Carlos Augusto Borges, CPF XXX.632.643-XX, Vice-Presidente de Atendimento, Clarice Coppetti, CPF XXX.995.240-XX, Vice-Presidente de TI, e Jorge Fontes Hereda, CPF XXX.048.855-XX, Vice-Presidente de Governo, na condi\u00e7\u00e3o de integrantes do Conselho Diretor da Caixa Econ\u00f4mica Federal, pela aprova\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o 4.966 daquele colegiado, em 7/12/10, que determinava o encerramento de contas de dep\u00f3sito que apresentassem inconformidades cadastrais e a reclassifica\u00e7\u00e3o de seus saldos em subconta transit\u00f3ria denominada 'Outros Credores', cujo valor remanescente, de acordo com a pol\u00edtica de concilia\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil estabelecida pelo pr\u00f3prio Conselho Diretor na RD 4338, de 29/12/09,  e, ainda, com o procedimento cont\u00e1bil inclu\u00eddo em 4/1/10 no Manual CO 041, deveria ser apropriado como resultado da entidade semestralmente, em infring\u00eancia ao disposto nos itens 4.4.b, 4.47 e 4.48 do Pronunciamento Conceitual B\u00e1sico (R1) do Comit\u00ea de Pronunciamentos Cont\u00e1beis, recepcionado pela Resolu\u00e7\u00e3o CMN 4.144/12, bem como aos arts. 176, \u00a7\u00a7 2\u00ba, 4\u00ba e 5\u00ba da Lei 6.404/76;</p><p class=\"list_Paragraph\">9.6. determinar, caso aplic\u00e1vel, o desconto das d\u00edvidas no sal\u00e1rio dos empregados, na forma do art. 28, inciso I, da Lei 8.443/1992; </p><p class=\"list_Paragraph\">9.7. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es e n\u00e3o seja poss\u00edvel o desconto determinado;'</p><p><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p class=\"list_Paragraph\">Trata-se de representa\u00e7\u00e3o derivada de inspe\u00e7\u00e3o realizada pela Secretaria de Controle Externo da Fazenda Nacional (SecexFazenda) , em raz\u00e3o de constata\u00e7\u00e3o da Controladoria Geral da Uni\u00e3o (CGU) , revelada no Relat\u00f3rio de Auditoria de Gest\u00e3o das contas da Caixa Econ\u00f4mica Federal (Caixa) do exerc\u00edcio de 2012 (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2982820139\" target=\"_blank\">Processo 029.828/2013-9</a>) . </p><p class=\"list_Paragraph\">Na oportunidade, se verificou a ado\u00e7\u00e3o de procedimento cont\u00e1bil por parte daquela entidade consistente na apropria\u00e7\u00e3o, como receita, de valores provenientes do encerramento de contas de dep\u00f3sito com inconformidades cadastrais. A realiza\u00e7\u00e3o do referido procedimento cont\u00e1bil ocasionou o reconhecimento irregular de R$ 719 milh\u00f5es em receitas dessa natureza, o que representou 15% do Lucro antes do Imposto de Renda e da Contribui\u00e7\u00e3o Social da Caixa no exerc\u00edcio de 2012.</p><p class=\"list_Paragraph\">Uma vez que os fatos apurados envolveram condutas interdependentes que transcendiam o exerc\u00edcio de 2012, entendeu-se que todas as an\u00e1lises deveriam ser realizadas nos mesmos autos, at\u00e9 a conduta dos respons\u00e1veis pela gest\u00e3o em 2012, com posterior apensamento destes autos ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2982820139\" target=\"_blank\">Processo 029.828/2013-9</a>, o qual foi sobrestado at\u00e9 que seja proferida decis\u00e3o definitiva no presente processo.</p><p class=\"list_Paragraph\">A inspe\u00e7\u00e3o mencionada verificou que o encerramento das contas de dep\u00f3sito com inconformidades cadastrais foi realizado com suporte no art. 13, da Resolu\u00e7\u00e3o CMN 2.025/1993, o qual prev\u00ea: </p><p class=\"list_Paragraph\">'Art. 13. A institui\u00e7\u00e3o financeira dever\u00e1 encerrar conta de dep\u00f3sito em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qual verificar irregularidades nas informa\u00e7\u00f5es prestadas, julgadas de natureza grave, comunicando o fato, de imediato, ao Banco Central do Brasil'</p><p class=\"list_Paragraph\">Destaca-se que o tema foi abordado na Lei 9.526/1997 e em diversos dispositivos regulamentares: Circular Bacen 2.789/1997, Circular Bacen 3.006/2000, Resolu\u00e7\u00e3o CMN 2.747/2000, e Carta-Circular Bacen 3.372/2009 (pe\u00e7a 44) . Embora existisse previs\u00e3o normativa para o encerramento das contas e sua reclassifica\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil, a Secex Fazenda concluiu que n\u00e3o havia base legal para o reconhecimento destes valores como receita, em face da natureza dos contratos de dep\u00f3sito. Al\u00e9m disso, em situa\u00e7\u00f5es an\u00e1logas, os recursos derivados do encerramento de contas de dep\u00f3sito de que trata a referida norma foram direcionados ao Tesouro Nacional, na forma das Leis 2.314/1954 e 9.526/1997.</p><p class=\"list_Paragraph\">Verificou-se ainda a aus\u00eancia de transpar\u00eancia na realiza\u00e7\u00e3o de tal procedimento cont\u00e1bil, tendo sido tratada como mera realoca\u00e7\u00e3o de passivos no balan\u00e7o, ao passo que, na verdade, constitu\u00eda reconhecimento de receita. Constatou-se que tal receita foi alocada, sucessivamente, em diversos subgrupos cont\u00e1beis de natureza gen\u00e9rica, que inviabilizavam a sua identifica\u00e7\u00e3o por parte dos poss\u00edveis usu\u00e1rios das informa\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"list_Paragraph\">O car\u00e1ter irregular do procedimento cont\u00e1bil foi confirmado em pareceres do Banco Central do Brasil (Bacen) e na determina\u00e7\u00e3o da autarquia para que a Caixa cessasse a sua ado\u00e7\u00e3o e revertesse seus efeitos no exerc\u00edcio seguinte, delibera\u00e7\u00e3o atendida pela empresa p\u00fablica e constante das demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis de 2013.</p><p class=\"list_Paragraph\">Verificou-se que o procedimento cont\u00e1bil foi executado em decorr\u00eancia de tr\u00eas condutas principais, todas consideradas irregulares: </p><p class=\"list_Paragraph\">atualiza\u00e7\u00e3o do Manual da Caixa CO 041, publicada em 4/1/10, que criou rotina de transfer\u00eancia do saldo da subconta 'Credores Diversos - CONTAS ENCERRADAS BACEN 2025/93' para subconta de resultado, em infring\u00eancia ao disposto nos itens 4.4.b, 4.47 e 4.48 do Pronunciamento Conceitual B\u00e1sico (R1) do Comit\u00ea de Pronunciamentos Cont\u00e1beis, recepcionado pela Resolu\u00e7\u00e3o CMN 4.144/12, bem como aos arts. 176, \u00a7\u00a7 2\u00ba, 4\u00ba e 5\u00ba da Lei 6.404/76.</p><p class=\"list_Paragraph\">aprova\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho Diretor n. 4.966, em 7/12/10, que determinava o encerramento de contas de dep\u00f3sito que apresentassem inconformidades cadastrais e a reclassifica\u00e7\u00e3o de seus saldos em subconta transit\u00f3ria denominada 'Outros Credores', cujo valor remanescente, de acordo com a pol\u00edtica de concilia\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil estabelecida pelo pr\u00f3prio Conselho Diretor na RD 4338, de 29/12/09,  e, ainda, com o procedimento cont\u00e1bil inclu\u00eddo em 4/1/10 no Manual CO 041, deveria ser apropriado como resultado da entidade semestralmente, em infring\u00eancia ao disposto nos itens 4.4.b, 4.47 e 4.48 do Pronunciamento Conceitual B\u00e1sico (R1) do Comit\u00ea de Pronunciamentos Cont\u00e1beis, recepcionado pela Resolu\u00e7\u00e3o CMN 4.144/12, bem como aos arts. 176, \u00a7\u00a7 2\u00ba, 4\u00ba e 5\u00ba da Lei 6.404/1976;</p><p class=\"list_Paragraph\">aprova\u00e7\u00e3o das demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis da Caixa Econ\u00f4mica Federal relativas ao exerc\u00edcio de 2012, com apropria\u00e7\u00e3o irregular de receita extraordin\u00e1ria no valor aproximado de R$ 719 milh\u00f5es, provenientes do encerramento de contas de dep\u00f3sito com inconformidades cadastrais, aliada \u00e0 evidencia\u00e7\u00e3o inadequada do fato nas demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis e \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de procedimento cont\u00e1bil sem o suporte de pareceres t\u00e9cnicos h\u00e1beis a fundament\u00e1-lo, em infring\u00eancia ao disposto nos itens 4.4.b, 4.47 e 4.48 do Pronunciamento Conceitual B\u00e1sico (R1) do Comit\u00ea de Pronunciamentos Cont\u00e1beis, recepcionado pela Resolu\u00e7\u00e3o CMN 4.144/2012, bem como aos arts. 176, \u00a7\u00a7 2\u00ba, 4\u00ba e 5\u00ba da Lei 6.404/1976</p><p class=\"list_Paragraph\">A an\u00e1lise das ocorr\u00eancias permitiu definir responsabilidades e ensejou a audi\u00eancia destes respons\u00e1veis:</p><p class=\"list_Paragraph\">Raphael Rezende Neto e Milton Paulo Kruger Junior, pela aprova\u00e7\u00e3o do Manual CO 041 em janeiro de 2010;</p><p class=\"list_Paragraph\">F\u00e1bio Lenza, Maria Fernanda Ramos Coelho, \u00c9dilo Ricardo Valadares, Carlos Augusto Borges, Clarice Coppetti, Marcos Roberto Vasconcelos, M\u00e1rcio Percival Alves Pinto e Jorge Fontes Hereda pela aprova\u00e7\u00e3o da RD 4966, em dezembro de 2010; </p><p class=\"list_Paragraph\">F\u00e1bio Lenza, Raphael Rezende Neto, Marcos Roberto Vasconcelos, M\u00e1rcio Percival, S\u00e9rgio Pinheiro Rodrigues, Jos\u00e9 Henrique Marques da Cruz, Geddel Quadros Vieira Lima, Paulo Roberto dos Santos, Jos\u00e9 Urbano Duarte e Joaquim Lima de Oliveira pela aprova\u00e7\u00e3o das demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis do exerc\u00edcio de 2012 com apropria\u00e7\u00e3o como resultado de R$ 719 milh\u00f5es derivados do encerramento de contas de dep\u00f3sitos que apresentavam irregularidades cadastrais.</p><p class=\"list_Paragraph\">Os respons\u00e1veis, ap\u00f3s terem sido chamados em audi\u00eancia, apresentaram tempestivamente suas raz\u00f5es de justificativa (pe\u00e7as 104, 112-126 e 130) , na qual procuram demonstrar o esfor\u00e7o da institui\u00e7\u00e3o financeira para regularizar as contas de dep\u00f3sito que apresentavam irregularidades cadastrais. Entretanto, n\u00e3o foram apresentados argumentos capazes de afastar a responsabilidade dos gestores indicados, tendo sido mantidas as conclus\u00f5es da primeira instru\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 45) . </p><p class=\"list_Paragraph\">Dessa forma, prop\u00f4s-se (pe\u00e7a 131) a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, II, da Lei 8.443/1992, sem preju\u00edzo das determina\u00e7\u00f5es cab\u00edveis. Tendo em vista a gravidade da conduta de dois dos gestores envolvidos (Sr. Raphael Rezende Neto e Sr. F\u00e1bio Lenza) , foi tamb\u00e9m proposta a inabilita\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, seja por exercerem papel fundamental no reconhecimento da receita, uma vez que foram respons\u00e1veis pelas opini\u00f5es t\u00e9cnicas que deram suporte \u00e0s decis\u00f5es de outras inst\u00e2ncias, seja por terem participado de diversas etapas do processo ou, ainda, terem ignorado parecer jur\u00eddico que propugnou pela adequa\u00e7\u00e3o de realizar-se consulta pr\u00e9via ao Bacen.</p><p class=\"list_Paragraph\">Destacando tamb\u00e9m o cen\u00e1rio no qual ocorreu o procedimento cont\u00e1bil de encerramento das contas de dep\u00f3sito e sua poss\u00edvel rela\u00e7\u00e3o com outras opera\u00e7\u00f5es que culminaram com a superavalia\u00e7\u00e3o do resultado fiscal da Uni\u00e3o em face da atua\u00e7\u00e3o dos bancos p\u00fablicos federais, o Voto Condutor do Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido acolheu a maior parte das an\u00e1lises precedentes. Considerou, entretanto, haver diferen\u00e7a significativa entre a aprova\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o 4966/2010 pelo Conselho Diretor da Caixa e a aprova\u00e7\u00e3o das demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis relativas ao exerc\u00edcio de 2012, a qual seria conduta menos gravosa, decorrente da primeira, e, portanto, menos representativa para o deslinde da irregularidade. Desse modo, foi proposta a elis\u00e3o da responsabilidade dos integrantes do Conselho Diretor pertencentes a \u00e1reas n\u00e3o incumbidas tecnicamente no \u00e2mbito da aprova\u00e7\u00e3o das demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis.</p><p class=\"list_Paragraph\">Inconformados, os respons\u00e1veis impetram os presentes Pedidos de Reexame.</p><p><b>EXAME DE ADMISSIBILIDADE</b></p><p class=\"list_Paragraph\">Reiteram-se os exames preliminares de admissibilidade (pe\u00e7as 186, 194, 195, 196 e 197) , ratificados pela Exma. Min. Ana Arraes (pe\u00e7a 199) que concluiu pelo conhecimento dos pedidos de reexame interpostos, suspendendo-se os efeitos dos itens 9.2, 9.3.1, 9.3.2, 9.4.1, 9.5.1, 9.6 e 9.7 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/785/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 785/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> em rela\u00e7\u00e3o aos recorrentes, nos termos do art. 48 da Lei 8.443/1992 e dos arts. 285 e 286, par\u00e1grafo \u00fanico, do Regimento Interno do TCU. </p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Delimita\u00e7\u00e3o do Recurso</b></p><p class=\"list_Paragraph\">1.1 Os recorrentes apresentam pe\u00e7as com raz\u00f5es recursais praticamente coincidentes, acrescidas de alega\u00e7\u00f5es especificamente relacionadas \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o de cada um deles, analogamente \u00e0 forma com que apresentaram suas raz\u00f5es de justificativa quando chamados em audi\u00eancia. \u00c0 exce\u00e7\u00e3o do Sr. Milton Paulo Kruger Jr., os demais recorrentes apresentam pe\u00e7as expressivamente similares. A argumenta\u00e7\u00e3o dos recorrentes que apresentam raz\u00f5es recursais comuns versam sobre as seguintes quest\u00f5es:</p><p class=\"list_Paragraph\">a. da distin\u00e7\u00e3o entre a natureza jur\u00eddica e a natureza cont\u00e1bil dos contratos de dep\u00f3sito e a reclassifica\u00e7\u00e3o do passivo exig\u00edvel em passivo contingente remoto;</p><p class=\"list_Paragraph\">b. da interpreta\u00e7\u00e3o administrativa v\u00e1lida diante de conceitos jur\u00eddicos abertos;</p><p class=\"list_Paragraph\">c. da nulidade de pena sem pr\u00e9via regulamenta\u00e7\u00e3o legal ou administrativa;</p><p class=\"list_Paragraph\">d. da pr\u00e9via comunica\u00e7\u00e3o ao Banco Central do Brasil;</p><p class=\"list_Paragraph\">e. da inexigibilidade de conduta diversa e da razoabilidade na aplica\u00e7\u00e3o de penalidades;</p><p class=\"list_Paragraph\">f. da ilegitimidade passiva e inexigibilidade de conduta diversa.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.2 Dessa forma, o exame t\u00e9cnico ser\u00e1 estruturado de forma que as quest\u00f5es apresentadas conjuntamente s\u00e3o analisadas em seu n\u00facleo comum. Posteriormente, \u00e9 examinada a quest\u00e3o relativa \u00e0 reprovabilidade da conduta de cada respons\u00e1vel e \u00e0 razoabilidade da imputa\u00e7\u00e3o de penalidade a cada um.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.3 Por sua vez, o recurso do Sr. Milton Paulo Kruger Jr., al\u00e9m de apresentar argumentos comuns aos demais recorrentes e examinados em conjunto, versa de forma independente sobre a seguinte quest\u00e3o:</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Quest\u00e3o - da distin\u00e7\u00e3o entre a natureza jur\u00eddica e a natureza cont\u00e1bil dos contratos de dep\u00f3sito e a reclassifica\u00e7\u00e3o do passivo exig\u00edvel em passivo contingente remoto. </b></p><p class=\"list_Paragraph\">Os recorrentes argumentam que o Ac\u00f3rd\u00e3o teria partido de conceitos gen\u00e9ricos sobre a classifica\u00e7\u00e3o das contas no passivo exig\u00edvel e adotado premissa equivocada, uma vez que os numer\u00e1rios n\u00e3o possuiriam suficiente grau de certeza de sua sa\u00edda.</p><p class=\"list_Paragraph\">Asseveram que a contabilidade teria por objetivo a realidade econ\u00f4mica do patrim\u00f4nio da empresa, que a realidade e a natureza contratual dos dep\u00f3sitos teriam sido mantidas inalteradas e que teria garantido imediato acesso aos recursos em caso de comparecimento dos depositantes \u00e0s ag\u00eancias. </p><p class=\"list_Paragraph\">Citam parecer segundo o qual a escritura\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil de uma obriga\u00e7\u00e3o como passivo (exig\u00edvel, contingente ou 'contingente remoto') seria meio incapaz de alterar sua natureza jur\u00eddica privada. Citam tamb\u00e9m normas cont\u00e1beis previstas no Pronunciamento Cont\u00e1bil B\u00e1sico (R1) do Comit\u00ea de Pronunciamentos Cont\u00e1beis, recepcionado pela Res. CMN 4.144/12, segundo as quais: </p><p class=\"list_Paragraph\">o passivo \u00e9 uma obriga\u00e7\u00e3o presente da entidade, derivada de eventos passados, cuja liquida\u00e7\u00e3o se espera que resulte na sa\u00edda de recursos da entidade capazes de gerar benef\u00edcios econ\u00f4micos;</p><p class=\"list_Paragraph\">a receita deve ser reconhecida na demonstra\u00e7\u00e3o do resultado quando resultar em aumento nos benef\u00edcios econ\u00f4micos futuros relacionado com aumento de ativo ou com diminui\u00e7\u00e3o de passivo, e puder ser mensurado com confiabilidade;</p><p class=\"list_Paragraph\">os procedimentos normalmente adotados para reconhecimento da receita s\u00e3o direcionados para restringir o reconhecimento como receita \u00e0queles itens que possam ser mensurados com confiabilidade e tenham suficiente grau de certeza. </p><p class=\"list_Paragraph\">Consideram que os procedimentos administrativos da CAIXA, que se desenrolaram por mais de dez anos de tentativas de localiza\u00e7\u00e3o dos clientes, e o percentual de devolu\u00e7\u00e3o inferior a 5% dos dep\u00f3sitos trariam suficiente grau de certeza para a reclassifica\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil dessas contas n\u00e3o mais como passivo, mas como receita. Trazem a '\u00e1rvore de decis\u00e3o' prevista pelo CPC e pelo CMN, segundo a qual a classifica\u00e7\u00e3o do passivo exig\u00edvel em passivo contingente e de exigibilidade remota seria poss\u00edvel, contanto que existisse o devido grau de certeza.</p><p class=\"list_Paragraph\">Contam que, uma vez tendo sido considerada passivo contingente de exigibilidade remota, a CAIXA teria reclassificado os valores como resultado/receita, por considerar a 'melhor op\u00e7\u00e3o' a ser tomada, e que a corre\u00e7\u00e3o do racioc\u00ednio poderia ser demonstrada nos pareceres de renomados professores de contabilidade. Tais pareceristas teriam conclu\u00eddo: i) que as obriga\u00e7\u00f5es se enquadrariam na categoria de 'passivos contingentes'; ii) que o CPC 25 proibiria o registro de passivos contingentes com pequena probabilidade de ocorr\u00eancia ou que n\u00e3o possam ser mensurados por valores confi\u00e1veis e que, portanto; iii) teria sido correto o lan\u00e7amento dos valores em contas de resultado.</p><p class=\"list_Paragraph\">Reiteram que haveria o risco de ser-lhes imputado o descumprimento de normas tribut\u00e1rias que vedam a omiss\u00e3o de receita. Segundo os recorrentes, o n\u00e3o reconhecimento cont\u00e1bil da baixa exigibilidade desse passivo poderia ser entendido como artif\u00edcio criado para evitar a gera\u00e7\u00e3o de resultados e afastar o recolhimento de tributos.</p><p>An\u00e1lise</p><p class=\"list_Paragraph\">A decis\u00e3o recorrida n\u00e3o afirma que o tratamento cont\u00e1bil deva ter repercuss\u00e3o necess\u00e1ria sobre a obriga\u00e7\u00e3o perante os depositantes. O insistente refor\u00e7o, por parte dos recorrentes, no argumento segundo o qual o lan\u00e7amento cont\u00e1bil n\u00e3o teria alterado a natureza jur\u00eddica da obriga\u00e7\u00e3o frente aos correntistas traz em si a suposi\u00e7\u00e3o de que o contr\u00e1rio teria sido afirmado por esta Corte.</p><p class=\"list_Paragraph\"> Entretanto, a irregularidade apontada pelo Controle Interno n\u00e3o foi a apropria\u00e7\u00e3o material dos recursos depositados, mas sim o tratamento cont\u00e1bil inadequado para representar uma determinada situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddico-econ\u00f4mica. Embora os recorrentes reafirmem que o referido lan\u00e7amento cont\u00e1bil n\u00e3o alteraria a natureza jur\u00eddica dos direitos e obriga\u00e7\u00f5es, o que est\u00e1 em discuss\u00e3o nos autos \u00e9 o conjunto de decis\u00f5es que levou a um registro espec\u00edfico: a contabiliza\u00e7\u00e3o de tais valores como receita.</p><p class=\"list_Paragraph\">Saliente-se que a escritura\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil deve ser \u00fatil aos usu\u00e1rios aos quais se destina, permitindo-os tomar decis\u00f5es racionais mediante o fornecimento de informa\u00e7\u00f5es compreens\u00edveis. Nesse ponto, a pr\u00f3pria necessidade de se constituir registro extra cont\u00e1bil dos valores, que continuariam a ser devidos aos titulares que eventualmente aparecessem, por si s\u00f3 j\u00e1 operava contra a finalidade b\u00e1sica da escritura\u00e7\u00e3o, distanciando os demonstrativos da realidade na qual os bens, direitos e obriga\u00e7\u00f5es patrimoniais da empresa p\u00fablica se encontravam.</p><p class=\"list_Paragraph\">Qualquer ju\u00edzo sobre um registro cont\u00e1bil espec\u00edfico necessariamente ir\u00e1 abordar sua correspond\u00eancia com o impacto econ\u00f4mico-financeiro do referido fato jur\u00eddico no patrim\u00f4nio da entidade. Nesse sentido, o argumento exposto n\u00e3o dep\u00f5e a favor da regularidade da conduta dos recorrentes, quando se considera que a finalidade da escritura\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil seria transmitir informa\u00e7\u00f5es sobre a situa\u00e7\u00e3o financeira e patrimonial da empresa, a qual \u00e9 decorrente, e n\u00e3o dissociada, do seu conjunto de direitos e obriga\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"list_Paragraph\">A defesa dos recorrentes adota a premissa maior de que os referidos valores poderiam e deveriam ser considerados como passivos contingentes de exigibilidade remota, uma vez que seria pouco prov\u00e1vel que os titulares efetivamente os reclamassem.</p><p class=\"list_Paragraph\">Sendo 'Passivo contingente de exigibilidade remota' conceituado como uma poss\u00edvel sa\u00edda de recursos condicionada a um evento futuro o qual n\u00e3o apenas seja incerto, mas tamb\u00e9m bastante improv\u00e1vel (cf. Pronunciamento T\u00e9cnico CPC 25) , em tese, o objeto de um contrato de dep\u00f3sito que n\u00e3o mais tivesse a m\u00ednima perspectiva de vir a ser reclamado se enquadraria em tal defini\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Seguindo a premissa menor segundo a qual passivos contingentes de exigibilidade remota n\u00e3o precisam nem mesmo ser registrados em notas demonstrativas, a conclus\u00e3o do silogismo seria que as quantias realmente deveriam ter sido baixadas do passivo exig\u00edvel e consideradas como receita. A citada premissa maior, no entanto, somente poderia ser considerada v\u00e1lida caso a expectativa de que os recursos seriam definitivamente incorporados ao patrim\u00f4nio da empresa fosse justific\u00e1vel. </p><p class=\"list_Paragraph\">\u00c9 evidente que, como aventado por Eliseu Martins (pe\u00e7a 20, p.7) a informa\u00e7\u00e3o apresentada nos relat\u00f3rios cont\u00e1beis deve representar a 'ess\u00eancia econ\u00f4mica das transa\u00e7\u00f5es', n\u00e3o apenas refletir 'crit\u00e9rios formais' estabelecidos pela legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel. Entretanto, a apresentada dissocia\u00e7\u00e3o entre 'ess\u00eancia econ\u00f4mica' e 'forma jur\u00eddica' \u00e9 apenas relativa: ao passo que a Ci\u00eancia Econ\u00f4mica busca compreender como os agentes efetivamente se comportam quando decidem sobre a aloca\u00e7\u00e3o de recursos, a ordem jur\u00eddica busca influenciar a forma como a qual tais agentes devem se comportar, estabelecendo custos para as condutas consideradas valoradas como indesej\u00e1veis, e estimulando as pr\u00e1ticas valoradas como desej\u00e1veis. Assim, o ordenamento jur\u00eddico-normativo termina por exercer papel fundamental na aloca\u00e7\u00e3o dos recursos entre os diversos agentes econ\u00f4micos, e tal aloca\u00e7\u00e3o precisa ser adequadamente informada pelos demonstrativos cont\u00e1beis.</p><p class=\"list_Paragraph\">No caso concreto, economicamente, os titulares de contas irregulares efetivamente tinham poucos incentivos para resgatar os valores em quest\u00e3o, de modo a ser justificada a expectativa de que poucos desses recursos seriam reivindicados. Isso n\u00e3o significava nem autorizava a presun\u00e7\u00e3o de que tais recursos financeiros n\u00e3o resgatados deveriam permanecer, de forma definitiva, com a institui\u00e7\u00e3o financeira.</p><p class=\"list_Paragraph\">Como assevera o voto condutor do Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, mesmo cumpridos os requisitos para que as contas de dep\u00f3sito fossem adequadamente encerradas, <b>em nenhuma hip\u00f3tese o destino dos recursos poderia ser o patrim\u00f4nio da institui\u00e7\u00e3o financeira deposit\u00e1ria</b>, a menos que assim tivesse sido previsto em <b>lei espec\u00edfica</b>. </p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, ainda que, conforme previsto pela verifica\u00e7\u00e3o emp\u00edrica da entidade, poucos titulares de contas irregulares viessem a reivindicar os respectivos valores, estes, ap\u00f3s o prazo de vinte e cinco anos sem movimenta\u00e7\u00e3o, deveriam ser recolhidos ao Tesouro Nacional, nos termos do art. 2\u00ba, da Lei 2.313/1954. Mesmo que a Lei 2.313/1954 n\u00e3o fosse aplic\u00e1vel, o C\u00f3digo Civil Brasileiro estabelece regras para quando o deposit\u00e1rio se torna incapaz (art. 641) , caso no qual a pessoa que assumir a administra\u00e7\u00e3o dos bens restituir\u00e1 o objeto ao depositante, ou nomear\u00e1 outro deposit\u00e1rio, ou ainda recolh\u00ea-lo-\u00e1 a 'dep\u00f3sito p\u00fablico', de forma que um bem depositado n\u00e3o se torna propriedade do deposit\u00e1rio.</p><p class=\"list_Paragraph\">Dessa forma, mesmo que se viesse questionar a aplicabilidade da Lei 2.313/1954 ao caso concreto por se entend\u00ea-la espec\u00edfica para saldos de contas encerradas por aus\u00eancia de movimenta\u00e7\u00e3o pelo prazo nela previsto, teria havido, no m\u00ednimo, grave imprud\u00eancia e viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio do conservadorismo cont\u00e1bil ao se considerar que os valores deveriam ser incorporados ao patrim\u00f4nio da institui\u00e7\u00e3o financeira. A sa\u00edda dos valores depositados n\u00e3o podia ser considerada 'bastante improv\u00e1vel', e sim provavelmente exig\u00edvel, ainda que a longo prazo. A probabilidade de tais valores n\u00e3o poderem ser incorporados ao patrim\u00f4nio da institui\u00e7\u00e3o financeira era suficiente para continuar a enquadr\u00e1-los na defini\u00e7\u00e3o de 'passivo exig\u00edvel' trazida pelo Pronunciamento Conceitual B\u00e1sico R1, ou, no m\u00ednimo, para n\u00e3o o faz\u00ea-lo sem consulta ao Banco Central, aconselhada pelo Parecerista Jur\u00eddico.</p><p class=\"list_Paragraph\">Concorda-se com o argumento segundo o qual a contabilidade tem como objetivo retratar a realidade econ\u00f4mica da empresa, mas a 'realidade econ\u00f4mica da empresa', no caso, n\u00e3o era aquela descrita pelos recorrentes aos \u00f3rg\u00e3os de controle e mesmo aos pareceristas encarregados de fornecer subs\u00eddios para sua defesa. Os recorrentes n\u00e3o mencionam, em momento algum, que os valores n\u00e3o deveriam nem poderiam ficar em definitivo com a institui\u00e7\u00e3o financeira, caso realmente n\u00e3o fossem localizados os titulares das contas inquinadas. Tais circunst\u00e2ncias, decisivas para o deslinde da quest\u00e3o, n\u00e3o foram objeto dos questionamentos enviados aos pareceristas (pe\u00e7a 20) contratados pela institui\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Dessa forma, ainda que fosse improv\u00e1vel que o adimplemento viesse a ser exigido, ele n\u00e3o poderia ser considerado uma 'receita', ou seja, n\u00e3o seria um ingresso bruto de benef\u00edcios econ\u00f4micos, resultante da pr\u00f3pria atividade da empresa, que resultaria em um aumento no patrim\u00f4nio l\u00edquido n\u00e3o proveniente dos propriet\u00e1rios da entidade. Ao contr\u00e1rio do alegado, a decis\u00e3o da CAIXA fragilizava a correspond\u00eancia entre a situa\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil-financeira da empresa e os demonstrativos cont\u00e1beis destinados a subsidiar a tomada de decis\u00f5es por parte dos agentes econ\u00f4micos, de sorte que os argumentos oferecidos s\u00e3o incapazes de afastar a irregularidade verificada.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Quest\u00e3o - da interpreta\u00e7\u00e3o administrativa v\u00e1lida diante de conceitos jur\u00eddicos abertos </b></p><p class=\"list_Paragraph\">Os recorrentes asseveram que as regras aplic\u00e1veis envolveriam a interpreta\u00e7\u00e3o de conceitos cont\u00e1beis abertos, n\u00e3o hip\u00f3teses taxativas, e que considerar tais contas como passivo exig\u00edvel ou remotamente exig\u00edvel tamb\u00e9m exigiria averiguar se haveria ou n\u00e3o sa\u00edda prov\u00e1vel. Acrescentam que a normatiza\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil baseada em princ\u00edpios exigiria interpreta\u00e7\u00e3o e que seria essencial \u00e0 profiss\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o de julgamentos e a tomada de decis\u00f5es.</p><p class=\"list_Paragraph\">Inferem que a responsabiliza\u00e7\u00e3o dos gestores teria sido fundada na discuss\u00e3o daquela que teria sido a 'melhor op\u00e7\u00e3o' cont\u00e1bil adotada, e n\u00e3o de uma ilegalidade expressa ou de uma irregularidade formal. Consideram que o Ac\u00f3rd\u00e3o teria se imiscu\u00eddo na decis\u00e3o administrativa tomada e que teria sido feita n\u00edtida rediscuss\u00e3o do m\u00e9rito do ato administrativo, em vez de indica\u00e7\u00e3o de ofensa \u00e0 legalidade. Colacionam que se tratava de situa\u00e7\u00e3o na qual se realizou interpreta\u00e7\u00e3o de conceito jur\u00eddico e cont\u00e1bil aberto, de tal sorte que o controlador deveria se limitar a avaliar a acomoda\u00e7\u00e3o de tal interpreta\u00e7\u00e3o ao sistema normativo. </p><p class=\"list_Paragraph\">Julgam necess\u00e1rio que se respeite a op\u00e7\u00e3o escolhida pelo administrador, dentre as v\u00e1rias op\u00e7\u00f5es legais razo\u00e1veis, mesmo que haja outras op\u00e7\u00f5es plaus\u00edveis. Manifestam que o Ac\u00f3rd\u00e3o n\u00e3o apenas indica outra op\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil, mas tamb\u00e9m pune os dirigentes sem dispor de base legal para o apontado descompasso administrativo.</p><p class=\"list_Paragraph\">Asseveram que, diante da aus\u00eancia de norma regulamentadora do Banco Central do Brasil, a CAIXA teria buscado subs\u00eddios t\u00e9cnicos, advindos das normas gerais cont\u00e1beis e da legalidade. Argumentam que a classifica\u00e7\u00e3o dos valores como passivo contingente com possibilidade remota de sa\u00edda de recursos n\u00e3o feriria a lei em sentido estrito, de tal sorte que n\u00e3o poderia ser revisada por outro \u00f3rg\u00e3o, nem autorizar a responsabiliza\u00e7\u00e3o dos recorrentes. </p><p class=\"list_Paragraph\">Citam pareceres segundo os quais haveria raz\u00f5es para a CAIXA ter entendido que as obriga\u00e7\u00f5es se enquadrariam na categoria de passivos contingentes. Uma vez que o pronunciamento CPC 25 proibiria o registro de passivos contingentes que apresentassem pequena probabilidade de ocorr\u00eancia, os valores tiveram que ser baixados das contas patrimoniais para as contas de resultado.</p><p class=\"list_Paragraph\">O Recorrente Sr. Milton Paulo Kruger Jr., em pe\u00e7a separada, acrescenta que a transfer\u00eancia de valores oriundos de contas encerradas por fraude para subconta de resultado n\u00e3o padeceria de irregularidade de \u00f3bvia aferi\u00e7\u00e3o, e que haveria diversos elementos que permitiriam chancelar o procedimento. Salienta que n\u00e3o resgatados os valores provenientes das contas canceladas, uma vez que estes recebessem o tratamento cont\u00e1bil de passivo contingente remoto, a consequ\u00eancia jur\u00eddica seria um benef\u00edcio \u00e0 institui\u00e7\u00e3o financeira, uma vez que n\u00e3o mais teria a obriga\u00e7\u00e3o de pagar e poderia dispor livremente do valor depositado.</p><p class=\"list_Paragraph\">Advertem que a obriga\u00e7\u00e3o de revers\u00e3o de valores oriundos de contas encerradas para o Tesouro teria ocorrido por lei cujos efeitos j\u00e1 teriam sido exauridos (Lei 9.526/1997) . Haveria, dessa forma, fundamentos para se considerar a tese que os recursos n\u00e3o resgatados, oriundos de contas encerradas, reverteriam em favor da institui\u00e7\u00e3o financeira, e que previs\u00e3o em sentido diverso seria realizada expressamente por lei. Cita julgado do STJ segundo o qual o dep\u00f3sito em institui\u00e7\u00e3o financeira transferiria \u00e0 institui\u00e7\u00e3o financeira a disponibilidade total dos valores, o que refor\u00e7aria o entendimento de que a n\u00e3o reclama\u00e7\u00e3o dos saldos reverteria em proveito da CAIXA. Assevera que, em situa\u00e7\u00f5es em que a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica realiza uma interpreta\u00e7\u00e3o de conceitos jur\u00eddicos abertos, os controladores desses atos deveriam se limitar \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o da acomoda\u00e7\u00e3o desse ato no sistema normativo e em defer\u00eancia \u00e0 op\u00e7\u00e3o administrativa.</p><p>An\u00e1lise</p><p class=\"list_Paragraph\">Conforme os recorrentes afirmam, a normatiza\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil \u00e9 baseada em princ\u00edpios e est\u00e1 na ess\u00eancia de tal profiss\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o de julgamentos e a tomada de decis\u00f5es. Ocorre que isso n\u00e3o isenta os tomadores de decis\u00f5es de serem por elas responsabilizados, quando estas se mostrarem incompat\u00edveis com as regras e os princ\u00edpios que as deveriam nortear. A verifica\u00e7\u00e3o desta conformidade n\u00e3o configura 'se imiscuir' indevidamente na atividade administrativa, sendo inerente a qualquer atividade de Controle.</p><p class=\"list_Paragraph\">\u00c9 evidente que enunciados normativos s\u00e3o pass\u00edveis de interpreta\u00e7\u00e3o. Constata-se que, dados os textos normativos que estavam \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos administradores, estes alcan\u00e7aram solu\u00e7\u00e3o que \u00e0 \u00e9poca j\u00e1 se podia inferir como desarrazoada ou, no m\u00ednimo, extremamente arriscada, ao considerarem como receita determinados valores que n\u00e3o poderiam ficar definitivamente com a entidade, ainda que os titulares n\u00e3o os viessem reclamar. Logo, quando se observam todos os aspectos que deveriam ter influenciado a decis\u00e3o tomada, ao contr\u00e1rio do que exp\u00f5em os recorrentes, verifica-se que a mesma n\u00e3o pode ser considerada apenas uma dentre diversas possibilidades de interpreta\u00e7\u00e3o de conceitos jur\u00eddicos e cont\u00e1beis abertos.</p><p class=\"list_Paragraph\">Reconhecer como receita algo que n\u00e3o teria como permanecer sob a titularidade da institui\u00e7\u00e3o financeira, ainda que o suposto titular original n\u00e3o mais os reivindicasse, vai bastante al\u00e9m das possibilidades interpretativas normalmente alcan\u00e7\u00e1veis. Esse \u00e9 o requisito para que a escolha do administrador seja 'respeitada' - \u00e9 necess\u00e1rio que esta venha a ser considerada como uma op\u00e7\u00e3o que a ele estava dispon\u00edvel, a partir do conjunto de interpreta\u00e7\u00f5es normalmente esperadas de enunciados normativos possivelmente aplic\u00e1veis ao caso em an\u00e1lise. </p><p class=\"list_Paragraph\">O fato de que um conjunto de enunciados normativos possibilite mais de uma interpreta\u00e7\u00e3o n\u00e3o autoriza o administrador p\u00fablico a adotar justamente aquela que, nitidamente, n\u00e3o seria alcan\u00e7ada com os significados que tais enunciados costumam assumir frente aos usu\u00e1rios que compartilham tal linguagem. A atividade cont\u00e1bil \u00e9, como os recorrentes defendem, uma 'atividade interpretativa', tanto quanto a atividade jurisdicional. Mas a atribui\u00e7\u00e3o heterodoxa de sentidos (denominar de 'receita' algo que normalmente n\u00e3o \u00e9 assim considerado) constitui 'interpreta\u00e7\u00e3o' que distorce os sentidos usualmente compartilhados pelos destinat\u00e1rios aos quais a atividade deveria ser \u00fatil. </p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, considerar aceit\u00e1vel tal 'criatividade' na atividade cont\u00e1bil implicaria anuir com o enfraquecimento de sua capacidade em comunicar informa\u00e7\u00f5es essenciais aos destinat\u00e1rios. Ao contr\u00e1rio do defendido pelos recorrentes, era de se esperar que os gestores percebessem que o lan\u00e7amento como receita dos citados valores evidentemente era 'uma op\u00e7\u00e3o', mas n\u00e3o deveria ter sido julgada como uma op\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel.</p><p class=\"list_Paragraph\">A Corte de Contas realmente n\u00e3o \u00e9 competente para revisar o lan\u00e7amento cont\u00e1bil em quest\u00e3o, pois n\u00e3o \u00e9 hierarquicamente superior \u00e0 institui\u00e7\u00e3o financeira. Entretanto, nos termos do art. 43, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, \u00e9 competente para fiscalizar a ocorr\u00eancia de irregularidade decorrente de transgress\u00e3o \u00e0 norma legal ou regulamentar de natureza cont\u00e1bil, determinar sua corre\u00e7\u00e3o e, caso n\u00e3o acolhidas as raz\u00f5es de justificativa dos respons\u00e1veis, aplicar-lhes san\u00e7\u00e3o - no caso, a multa prevista no art. 58. Inciso III, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ainda que a solu\u00e7\u00e3o adequada n\u00e3o estivesse explicitamente prevista em dispositivo regulamentador espec\u00edfico, quando se analisam os diversos enunciados normativos aplic\u00e1veis ao caso concreto, \u00e9 incorreto se afirmar que havia v\u00e1rias possibilidades igualmente leg\u00edtimas abertas ao administrador p\u00fablico. Mais importante, \u00e9 incorreto se afirmar que houvesse elementos suficientes para que a solu\u00e7\u00e3o adotada pelos gestores pudesse, ainda \u00e0 \u00e9poca, vir a ser considerada correta, mesmo antes de exarado o Parecer DENOR/DICON 0526/2013 (pe\u00e7a 21, p. 135) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Verifica-se, dessa forma, que n\u00e3o se trata de verificar a conveni\u00eancia ou a oportunidade de determinado ato administrativo, e sim de avaliar se havia elementos para que a conduta examinada viesse a ser considerada em conformidade com os crit\u00e9rios extra\u00eddos dos enunciados normativos aplic\u00e1veis ao caso concreto.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Quest\u00e3o - da nulidade de pena sem pr\u00e9via regulamenta\u00e7\u00e3o legal ou administrativa</b></p><p class=\"list_Paragraph\">Sustentam que a pena aplicada seria nula, devido \u00e0 inexist\u00eancia de pr\u00e9via regulamenta\u00e7\u00e3o relativa ao ato de tratamento cont\u00e1bil. N\u00e3o teria sido demonstrada a infring\u00eancia de norma legal preexistente.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ilustram o argumento salientando que a proposta de encaminhamento da instru\u00e7\u00e3o, referendada pelo voto e ac\u00f3rd\u00e3o impugnado, determina que o CMN e o Bacen emanem normas que regulem, de forma espec\u00edfica e completa, o tratamento cont\u00e1bil sob comento, do que se poderia inferir que tal regula\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e completa n\u00e3o existiria anteriormente.</p><p class=\"list_Paragraph\">Declaram ter inexistido m\u00e1-f\u00e9 no ato administrativo cont\u00e1bil, e que tal inexist\u00eancia teria sido reconhecida tanto pela \u00e1rea t\u00e9cnica quanto pelo Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido. Desse modo, concluem inexistir fundamento para a puni\u00e7\u00e3o aplicada, pois n\u00e3o haveria conduta reprov\u00e1vel nem sob a forma de m\u00e1-f\u00e9, nem sob a forma de viola\u00e7\u00e3o de conduta esperada de um administrador prudente.</p><p>An\u00e1lise</p><p class=\"list_Paragraph\">Os recorrentes apresentam vers\u00e3o estendida do princ\u00edpio da anterioridade penal, aplic\u00e1vel de forma limitada ao caso concreto. Ao contr\u00e1rio do que ocorre no Direito Processual Penal, n\u00e3o h\u00e1 se exigir da Atividade de Controle Externo das Contas P\u00fablicas que apenas as condutas taxativamente descritas como irregulares sejam consideradas contr\u00e1rias ao Direito. Basta que as condutas verificadas impliquem em descumprimento de determinado dispositivo normativo para que sejam coibidas pela atividade de Controle Externo e fundamentem a aplica\u00e7\u00e3o do art. 58 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"list_Paragraph\">Mesmo assim, no caso em exame, s\u00e3o indicados os dispositivos legais ou regulamentares infringidos por cada respons\u00e1vel ao qual se aplicou san\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Foram violados os itens 4.4.b, 4.47 e 4.48 do Pronunciamento Conceitual B\u00e1sico (R1) do Comit\u00ea de Pronunciamentos Cont\u00e1beis, recepcionado pela Resolu\u00e7\u00e3o CMN 4.144/12. Demonstrou-se que: i) os valores oriundos das contas encerradas continuavam sendo passivos exig\u00edveis, obriga\u00e7\u00f5es presentes da entidade, que, ainda que a longo prazo, resultariam na sa\u00edda de recursos da entidade; e ii) que, como n\u00e3o se poderia atestar com confiabilidade nem com suficiente grau de certeza que tal passivo havia deixado de ser exig\u00edvel, n\u00e3o haveria o que se falar em reconhecimento de receita.</p><p class=\"list_Paragraph\">Al\u00e9m disso, foram infringidos os arts. 176, \u00a7\u00a7 2\u00ba, 4\u00ba e 5\u00ba da Lei 6.404/1976. Os valores foram lan\u00e7ados em contas agregadas, mas constitu\u00edam mais do que um d\u00e9cimo do valor do respectivo grupo de contas; ii) as informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o foram lan\u00e7adas em notas explicativas, que seriam necess\u00e1rias para esclarecimento da situa\u00e7\u00e3o patrimonial e dos resultados do exerc\u00edcio.</p><p class=\"list_Paragraph\">A instru\u00e7\u00e3o conduzida na presente Representa\u00e7\u00e3o, o Relat\u00f3rio e o Voto condutor do Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido destinam-se justamente a fundamentar as conclus\u00f5es esposadas na parte dispositiva. \u00c9 equivocado se afirmar, dessa forma, a inexist\u00eancia de reprovabilidade nas condutas. Ao contr\u00e1rio afirmado pelos recorrentes, era esperado dos gestores e da diretoria da CAIXA que considerassem suficientemente claro que os procedimentos eram incompat\u00edveis com os princ\u00edpios que norteiam a atividade cont\u00e1bil e que a referida apropria\u00e7\u00e3o de receita configuraria infra\u00e7\u00e3o \u00e0s normas cont\u00e1beis legais e regulamentares.</p><p class=\"list_Paragraph\">O fato de que a conduta tenha ocorrido antes da minudente regula\u00e7\u00e3o espec\u00edfica por parte do Banco Central n\u00e3o impede que se constate que os recorrentes, dados os elementos que possu\u00edam \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o podiam ter chegado \u00e0 solu\u00e7\u00e3o escolhida. Mesmo que regulamenta\u00e7\u00e3o existente n\u00e3o fosse exaustiva, a interpreta\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel dos par\u00e2metros normativos ent\u00e3o dispon\u00edveis era suficiente para se verificar que a conduta ora inquinada constituir-se-ia na viola\u00e7\u00e3o de tais par\u00e2metros, vulnerando a pr\u00f3pria finalidade da elabora\u00e7\u00e3o de demonstrativos cont\u00e1beis.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Quest\u00e3o - da pr\u00e9via comunica\u00e7\u00e3o ao Banco Central do Brasil </b></p><p class=\"list_Paragraph\">Questionam a men\u00e7\u00e3o, por parte do voto condutor do Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, \u00e0 falta de transpar\u00eancia da CAIXA na realiza\u00e7\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil. Citam a exist\u00eancia de comunica\u00e7\u00f5es eletr\u00f4nicas travadas entre a CAIXA e o BACEN e destacam a comunica\u00e7\u00e3o endere\u00e7ada \u00e0 Supervis\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o do Departamento de Supervis\u00e3o de Bancos e Cong. Banc\u00e1rios do Banco Central do Brasil, datada de 23/01/2013.</p><p class=\"list_Paragraph\">Assevera que o Ac\u00f3rd\u00e3o teria deixado de analisar profundamente o processo travado pela CAIXA para o encerramento das contas, o qual teria durado mais de 10 anos e cujos atos teriam sido formalmente comunicados ao Banco Central do Brasil. Descrevem o desenrolar do processo de encerramento das contas, cujo conjunto de a\u00e7\u00f5es demonstraria que a CAIXA teria envidado esfor\u00e7os para localizar clientes e regularizar contas, garantindo imediato acesso aos recursos, caso o cliente comparecesse a uma ag\u00eancia e comprovasse a titularidade das mesmas. N\u00e3o teria ocorrido nenhum ato repentino, escuso ou n\u00e3o transparente.</p><p>An\u00e1lise</p><p class=\"list_Paragraph\">Quanto \u00e0 alegada busca de subs\u00eddios t\u00e9cnicos, advindos das normas gerais cont\u00e1beis e da legalidade, trata-se de argumento contrariado pela pr\u00f3pria inobserv\u00e2ncia do disposto no RD 4966/2010 (pe\u00e7a 18, p. 13) , no qual propugnou-se a necessidade de consulta ao Banco Central, n\u00e3o realizada pela Diretoria. Assim, ao contr\u00e1rio do exposto pelos recorrentes, ainda que se entendesse que os atos teriam visado \u00e0 melhor solu\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil, os mesmos n\u00e3o podem ser qualificados como leg\u00edtimos, visto que oriundos de interpreta\u00e7\u00e3o desarrazoada de conceitos indeterminados.</p><p class=\"list_Paragraph\">Reitere-se que o processo versa sobre o lan\u00e7amento, como receita, dos valores oriundos das contas encerradas, mas n\u00e3o aborda o processo em si de encerramento. Ainda que tal processo tenha sido regular e contado com a ci\u00eancia da autarquia reguladora do sistema financeiro, o que a decis\u00e3o recorrida constata \u00e9 que o reconhecimento dos valores como receita n\u00e3o se revestiu das mesmas qualidades.</p><p class=\"list_Paragraph\">Quanto ao ju\u00edzo sobre a falta de transpar\u00eancia, ele \u00e9 refor\u00e7ado quando se verifica a omiss\u00e3o do heterodoxo reconhecimento de receitas at\u00e9 mesmo das notas explicativas das demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis, o que por si s\u00f3 j\u00e1 configura grave infra\u00e7\u00e3o \u00e0 norma legal de natureza cont\u00e1bil. Assim, ainda que o processo travado pela CAIXA para encerramento de contas tenha durado mais de uma d\u00e9cada e que os referidos atos tenham sido comunicados ao BACEN, isso n\u00e3o afasta a irregularidade cont\u00e1bil verificada.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Quest\u00e3o - da inexigibilidade de conduta diversa e da razoabilidade na aplica\u00e7\u00e3o de penalidades</b></p><p class=\"list_Paragraph\">1.4 Em pe\u00e7as recursais distintas, os recorrentes manifestam argumentos sobre a conduta de cada um deles, mesmo no espa\u00e7o reservado aos argumentos especificamente relacionados a cada recorrente.</p><p><b>Recorrente - Sr. Raphael Rezende Neto</b></p><p>Argumento</p><p class=\"list_Paragraph\">1.5 O Sr. Raphael Rezende Neto (responsabilizado pela atualiza\u00e7\u00e3o do Manual da Caixa CO 041 enquanto Superintendente Nacional de Contabilidade e Tributos, e pela aprova\u00e7\u00e3o das demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis da Caixa Econ\u00f4mica Federal relativas ao exerc\u00edcio de 2012 na condi\u00e7\u00e3o de Vice-Presidente de Controle e Risco) , assevera que o ato de encerramento de contas configuraria obriga\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es financeiras, decorrente de regulamenta\u00e7\u00e3o do Banco Central e das demais normas cogentes aplic\u00e1veis.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.6 Ap\u00f3s novamente narrar o desenrolar do processo de encerramento das contas na d\u00e9cada de 2000, reitera que n\u00e3o existia norma cont\u00e1bil e regulamenta\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para a reclassifica\u00e7\u00e3o dos valores e que teriam buscado amparo em pareceres t\u00e9cnicos, doutrina cont\u00e1bil e procedimentos internos. Desse modo, teria apenas observado a orienta\u00e7\u00e3o impressa por outras \u00e1reas da CAIXA com maior amparo t\u00e9cnico, atendendo ao princ\u00edpio de desconcentra\u00e7\u00e3o administrativa. </p><p class=\"list_Paragraph\">1.7 Assevera ainda que teria adotado as medidas sob sua compet\u00eancia, verificando que os registros cont\u00e1beis haviam passado pelo crivo da (i) auditoria interna da CAIXA, pela (ii) auditoria externa contratada para tal fim e pelo (iii) comit\u00ea de Auditoria, de tal modo que o recorrente n\u00e3o teria se descuidado de observar as provid\u00eancias inerentes a seu cargo Dirigente. Assim, ressalta a exist\u00eancia de preocupa\u00e7\u00e3o com os controles por parte do Conselho Diretor e conclui que a pena de multa aplicada seria desarrazoada, pois n\u00e3o teria considerado a complexidade do processo de tomada de decis\u00e3o nem a finalidade de conferir o melhor tratamento cont\u00e1bil \u00e0s contas.</p><p>An\u00e1lise</p><p class=\"list_Paragraph\">1.8 Esclare\u00e7a-se novamente que o ato de encerramento das contas n\u00e3o constitui conduta objeto de responsabiliza\u00e7\u00e3o nos presentes autos. Quanto \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de inexist\u00eancia de norma cont\u00e1bil espec\u00edfica que regulamentasse a reclassifica\u00e7\u00e3o dos valores, remete-se \u00e0s an\u00e1lises previamente realizadas. O Sr. Sr. Raphael Rezende Neto exerceu papel preponderante em todo o processo de encerramento das contas de dep\u00f3sito e no reconhecimento de receita, tendo sido protagonista na inser\u00e7\u00e3o do procedimento cont\u00e1bil de reconhecimento de receita no Manual CO 041 e signat\u00e1rio do voto que subsidiou a aprova\u00e7\u00e3o da RD 4.966/2010.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.9 No Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, considerou-se que seria razo\u00e1vel que o gestor percebesse o car\u00e1ter irregular da rotina de transfer\u00eancia a resultado de valores provenientes do encerramento de contas com inconformidades cadastrais. Vale ressaltar que a responsabiliza\u00e7\u00e3o do Sr. Raphael Rezende Neto pela aprova\u00e7\u00e3o das demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis da Caixa Econ\u00f4mica Federal relativas ao exerc\u00edcio de 2012 com apropria\u00e7\u00e3o irregular de receita extraordin\u00e1ria, foi realizada justamente se considerando a exist\u00eancia de parecer jur\u00eddico por ele mencionado (pe\u00e7a 18, p. 4-14) , elaborado por ocasi\u00e3o da aprova\u00e7\u00e3o da RD 4966/2010, o qual expunha os riscos jur\u00eddicos e operacionais envolvidos na opera\u00e7\u00e3o e aconselhava a consulta ao \u00f3rg\u00e3o regulador. </p><p class=\"list_Paragraph\">1.10 A n\u00e3o constata\u00e7\u00e3o da irregularidade pela auditoria interna e pela auditoria independente tem seus efeitos relativizados pelo fato de a receita indevidamente apropriada ter sido classificada, de forma heterodoxa, em rubrica alocada em subconta de nome gen\u00e9rico ('outras rendas operacionais - diversas') , desobedecendo as boas pr\u00e1ticas que norteiam a escritura\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil. J\u00e1 os pareceres t\u00e9cnicos apresentados (pe\u00e7a 20) foram encomendados aos citados doutrinadores somente ap\u00f3s o controle pela CGU, de modo a justificar, sem sucesso, o procedimento previamente realizado, n\u00e3o servindo como exemplo de ado\u00e7\u00e3o de medida prudencial, o que seria esperado ao se tomarem decis\u00f5es desse tipo.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.11 N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel acolher a argumenta\u00e7\u00e3o segundo a qual o recorrente 'teria adotado os cuidados inerentes a se1u cargo dirigente', quando a instru\u00e7\u00e3o processual demonstra que o mesmo, diversamente, n\u00e3o era simplesmente um dirigente acostumado a lidar com outros assuntos distintos e cuja participa\u00e7\u00e3o tenha ocorrido apenas de maneira indireta e incidental. Salientou-se que o Sr. Raphael Rezende Neto teve <b>destacada participa\u00e7\u00e3o intertemporal</b> no reconhecimento da receita derivada do encerramento das contas de que tratam estes autos - tanto na atualiza\u00e7\u00e3o do Manual CO 041, em 2010, na condi\u00e7\u00e3o de <b>Superintendente Nacional de Contabilidade</b> e Tributos (pe\u00e7a 14, p. 29) ; quanto na aprova\u00e7\u00e3o das demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis de 2012, j\u00e1 na condi\u00e7\u00e3o de Vice-Presidente da Caixa <b>subscritor do voto que subsidiou a decis\u00e3o do Conselho Diretor</b> (pe\u00e7a 38, p. 9) .</p><p><b>Recorrente - Sr. F\u00e1bio Lenza</b></p><p>Argumento</p><p class=\"list_Paragraph\">1.12 Ap\u00f3s apresentar argumenta\u00e7\u00e3o an\u00e1loga \u00e0 trazida pelo Sr. Raphael Rezende Neto, o Sr. F\u00e1bio Lenza (ent\u00e3o Vice-Presidente de Pessoa F\u00edsica e integrante do Conselho Diretor, responsabilizado pela aprova\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o 4.966, em 7/12/10 e tamb\u00e9m pela aprova\u00e7\u00e3o das demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis da CAIXA Econ\u00f4mica Federal relativas ao exerc\u00edcio de 2012) salienta que as normas internas de natureza prim\u00e1ria eram implantadas por Resolu\u00e7\u00f5es do Conselho Diretor, adotadas em reuni\u00e3o Colegiada ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o de Voto subscrito por um dos membros do Conselho, contendo as raz\u00f5es e fundamentos para a tomada da decis\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.13 Desse modo, manifesta que as Resolu\u00e7\u00f5es do Conselho Diretor e os Votos que as instruem seriam considerados documentos internos que, apesar de definirem normas gerais e diretrizes, n\u00e3o possuiriam conte\u00fado operacional. Postula que as Resolu\u00e7\u00f5es da Diretoria teriam sido apoiadas em manifesta\u00e7\u00f5es das \u00e1reas t\u00e9cnicas competentes, de modo que n\u00e3o seria exig\u00edvel comportamento diverso dos membros do colegiado.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.14 Afirmam que, conforme o Estatuto da CAIXA, as atribui\u00e7\u00f5es do Vice-Presidente e do Conselho Diretor situar-se-iam em n\u00edvel estrat\u00e9gico, de modo que os Vice-Presidentes seriam respons\u00e1veis por definir a estrat\u00e9gia da organiza\u00e7\u00e3o e fomentar a integra\u00e7\u00e3o dos neg\u00f3cios, enquanto as Diretorias Executivas estariam incumbidas de executar as delibera\u00e7\u00f5es da Presid\u00eancia, do Conselho Diretor, dos Conselhos das Vice-Presid\u00eancias e do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.15 Ao VP de Pessoas F\u00edsicas, competiria a gest\u00e3o de produtos e servi\u00e7os de clientes Pessoa F\u00edsica, estudando e analisando as necessidades dos clientes, para desenvolver e manter produtos e servi\u00e7os destinados a esse segmento. O recorrente credita a decis\u00e3o adotada no VOTO SUREB 600 \u00e0s diversas an\u00e1lises e delibera\u00e7\u00f5es do Conselho Diretor - CD, considerando que os debates ent\u00e3o realizados sempre apontariam para o encerramento das contas e a contabiliza\u00e7\u00e3o na rubrica de outros credores.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.16 Alerta que, conforme o princ\u00edpio da segrega\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es, os Diretores-Executivos respons\u00e1veis por fun\u00e7\u00f5es de contabilidade, controladoria, controle e riscos estavam sob a supervis\u00e3o do Vice-Presidente designado exclusivamente para a fun\u00e7\u00e3o de controle e riscos, o que constituiria medida de controle eficiente para evitar que os demais Vice-Presidentes ou o Presidente da Institui\u00e7\u00e3o buscassem interferir na forma de contabiliza\u00e7\u00e3o deste ou daquele fato gerador de registro cont\u00e1bil. Nesse sentido, defende que apenas o Vice-Presidente de Risco e Controle teria tal prerrogativa.</p><p>An\u00e1lise</p><p class=\"list_Paragraph\">1.17 O Sr. F\u00e1bio Lenza, juntamente com o Sr. Raphael Rezende Neto, exerceu papel preponderante em todo o processo de encerramento das contas de dep\u00f3sito e no reconhecimento de receita, tendo sido signat\u00e1rio do voto que subsidiou a aprova\u00e7\u00e3o da RD 4.966/2010 (pe\u00e7a 18, p. 4-9) , ignorando a exist\u00eancia de parecer jur\u00eddico o qual expunha os riscos jur\u00eddicos e operacionais envolvidos na opera\u00e7\u00e3o e sugeria a consulta ao \u00f3rg\u00e3o regulador (pe\u00e7a 18, p. 10-14) . Desse modo, n\u00e3o \u00e9 correto afirmar que n\u00e3o lhe era exig\u00edvel comportamento diverso do efetivamente adotado.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.18 Independentemente de quem deveria ter examinado a quest\u00e3o e a submetido ao Conselho Diretor, o referido entendimento foi adotado em reuni\u00e3o colegiada justamente ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o de voto por ele subscrito, o qual, ap\u00f3s apresentar fundamentos e raz\u00f5es insuficientes para a adequada tomada de decis\u00e3o (pe\u00e7a 18, p. 6) e sem considerar os riscos expostos e as sugest\u00f5es aventadas no Parecer jur\u00eddico acostado, prop\u00f4s n\u00e3o apenas o encerramento das contas com CPF inexistente ou inconsistente, mas tamb\u00e9m a transfer\u00eancia dos saldos credores para rubrica transit\u00f3ria, a qual seria levada a resultado at\u00e9 o t\u00e9rmino do semestre seguinte ao per\u00edodo de refer\u00eancia, nos termos da RD 4338/2009 (pe\u00e7a 29) .</p><p class=\"list_Paragraph\">1.19 Dessa forma, as alega\u00e7\u00f5es segundo as quais suas atribui\u00e7\u00f5es se situavam no n\u00edvel 'estrat\u00e9gico', n\u00e3o operacional, e ele n\u00e3o seria o executivo competente para alterar procedimentos cont\u00e1beis n\u00e3o se prestam a afastar a responsabilidade pelos atos efetivamente praticados nem a elidir a reprovabilidade da conduta adotada.</p><p><b>Recorrentes - Sra. Maria Fernanda Ramos Coelho, Sr. \u00c9dilo Ricardo Valadares, Sr. Carlos Augusto Borges, Sra. Clarice Coppeti e Sr. Jorge Fontes Hereda</b></p><p>Argumento</p><p class=\"list_Paragraph\">1.20 Observam que, ainda que o procedimento estivesse flagrantemente equivocado, n\u00e3o haveria preju\u00edzo ao Er\u00e1rio nem dolo dos gestores e coautores do ato administrativo. Dessa forma, para que o princ\u00edpio da proporcionalidade n\u00e3o seja violado, tal circunst\u00e2ncia impediria a aplica\u00e7\u00e3o de penalidades. </p><p class=\"list_Paragraph\">1.21 Os recorrentes sustentam que pairaria, no m\u00ednimo, d\u00favida razo\u00e1vel quanto aos procedimentos cont\u00e1beis adotados, pois v\u00e1rias seriam as op\u00e7\u00f5es poss\u00edveis de tratamento para os valores decorrentes do encerramento de contas. Reiteram que n\u00e3o havia e ainda n\u00e3o haveria regulamenta\u00e7\u00e3o espec\u00edfica do tipo de tratamento cont\u00e1bil a ser empreendido, pois o pr\u00f3prio ac\u00f3rd\u00e3o teria determinado ao Banco Central do Brasil e ao CMN a regulamenta\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria.</p><p>An\u00e1lise</p><p class=\"list_Paragraph\">1.22 Reitere-se que o fato de a conduta ter ocorrido antes da regula\u00e7\u00e3o espec\u00edfica por parte do Banco Central n\u00e3o afasta a constata\u00e7\u00e3o de que os recorrentes, dados os elementos que possu\u00edam \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o podiam ter chegado \u00e0 solu\u00e7\u00e3o escolhida. Mesmo que regulamenta\u00e7\u00e3o existente n\u00e3o fosse exaustiva, a interpreta\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel dos par\u00e2metros normativos ent\u00e3o dispon\u00edveis era suficiente para se verificar que a conduta ora inquinada constituir-se-ia na viola\u00e7\u00e3o de tais par\u00e2metros, vulnerando a pr\u00f3pria finalidade da elabora\u00e7\u00e3o de demonstrativos cont\u00e1beis.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.23 A inexist\u00eancia de preju\u00edzo efetivo ao Er\u00e1rio, entendido como locupletamento aos agentes envolvidos, foi considerada pelo Voto condutor do Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido na dosimetria das san\u00e7\u00f5es, tendo sido considerado que ela impedia a inabilita\u00e7\u00e3o dos gestores para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a na Administra\u00e7\u00e3o Federal. A n\u00e3o-constata\u00e7\u00e3o de m\u00e1-f\u00e9, entretanto, n\u00e3o impede a aplica\u00e7\u00e3o da penalidade questionada, dado que a conduta tenha sido considerada reprov\u00e1vel. Afinal, era esperado que os gestores tivessem percebido que o procedimento era irregular, observado os riscos apontados no Parecer Jur\u00eddico 5320/2010 e adotado as precau\u00e7\u00f5es compat\u00edveis.</p><p><b>Recorrentes - Sr. Marcos Roberto Vasconcelos e Sr. M\u00e1rcio Percival</b></p><p>Argumento</p><p class=\"list_Paragraph\">1.24 Os recorrentes, ent\u00e3o Vice-Presidentes integrantes do Conselho Diretor da Caixa Econ\u00f4mica Federal, foram responsabilizados pela aprova\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o 4.966 (em 7/12/10) e pela aprova\u00e7\u00e3o das demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis relativas ao exerc\u00edcio de 2012, mas ressalvam que o ac\u00f3rd\u00e3o teria inocentado todos aqueles integrantes do Conselho Diretor em 2012 que n\u00e3o o integravam no ano de 2010, respons\u00e1vel pela aprova\u00e7\u00e3o do RD 4.966 do encerramento das contas.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.25 Segundo os recorrentes, a decis\u00e3o do TCU teria distinguido as condutas e esclarecendo que as demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis de 2012 s\u00f3 teriam sido maculadas por causa da aprova\u00e7\u00e3o anterior (Res. 4.996/2010) do Conselho Diretor.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.26 Argumentam que, embora tenham participado dos dois Conselhos Diretores, n\u00e3o eram gestores das \u00e1reas incumbidas tecnicamente no \u00e2mbito da aprova\u00e7\u00e3o das demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1veis e, por for\u00e7a dessa premissa, n\u00e3o poderiam ser penalizados ou obter pena mais grave pelo simples fato de terem participado Conselho Diretor nos anos de 2010 e 2012.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.27 Asseveram que, ao se considerarem as raz\u00f5es de decidir do Ac\u00f3rd\u00e3o a respeito da irregularidade cometida pelos integrantes do Conselho Diretor de 2010, n\u00e3o seria justo aplicar-lhes penalidade superior.</p><p>An\u00e1lise</p><p class=\"list_Paragraph\">1.28 Dos trechos do Voto condutor do Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido citados pelos recorrentes, extrai-se que a aprova\u00e7\u00e3o das demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis de 2012 foi posterior \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o da RD 4966/2010, e dela decorrente.  Al\u00e9m disso, o Voto condutor classifica a aprova\u00e7\u00e3o da RD 4.966/2010 como 'muito mais grave' do que a aprova\u00e7\u00e3o das demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis, o que constitui apenas reconhecer que a aprova\u00e7\u00e3o da RD 4966/2010 foi condi\u00e7\u00e3o anterior e necess\u00e1ria \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o das demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis. Este \u00e9 o sentido no qual foi utilizada a express\u00e3o 's\u00f3 teriam sido maculadas', o qual n\u00e3o se confunde com considerar que a aprova\u00e7\u00e3o das demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis tenha sido regular.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.29 Tamb\u00e9m n\u00e3o deve se alegar que a aprova\u00e7\u00e3o das demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis tenha constitu\u00eddo mero exaurimento da aprova\u00e7\u00e3o da RD 4.966/2010. Embora esta tenha sido a condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria, seria poss\u00edvel evitar a nova irregularidade caso aqueles envolvidos no deslinde da quest\u00e3o tivessem adotado medidas compat\u00edveis com os riscos envolvidos. </p><p class=\"list_Paragraph\">1.30 Compreendeu-se, contudo, que aqueles que estavam mais aptos a evitar a nova irregularidade eram os integrantes do Conselho Diretor pertencentes \u00e0s \u00e1reas diretamente correlacionadas \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o das demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis e delas tecnicamente incumbidas, mas deixa de elencar, de modo taxativo, quais seriam essas \u00e1reas. Isso impede que se conclua que o Tribunal teria considerado o Sr. Marcos Roberto Vasconcelos (ent\u00e3o Vice-Presidente de Gest\u00e3o de Ativos de Terceiros) e o Sr. M\u00e1rcio Percival Alves Pinto (ent\u00e3o Vice-Presidente de Finan\u00e7as) como integrantes de \u00e1reas diretamente correlacionadas \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o dos demonstrativos, e, portanto, pun\u00edveis n\u00e3o apenas pela aprova\u00e7\u00e3o da RD 4.966/2010, mas tamb\u00e9m pela aprova\u00e7\u00e3o das demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis de 2012.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.31 N\u00e3o obstante, foi-lhes aplicada penalidade intermedi\u00e1ria, quando comparada \u00e0quelas aplicadas aos principais respons\u00e1veis pelo conjunto de irregularidades (Sr. Raphael Rezende Neto e Sr. F\u00e1bio Lenza) e \u00e0quelas imputadas aos demais membros do Conselho que aprovaram a RD 4966/2010. Tal circunst\u00e2ncia foi justificada pelo fato de o Sr. Marcos Roberto e o Sr. M\u00e1rcio Percival terem participado n\u00e3o apenas da aprova\u00e7\u00e3o da RD 4.966/2010, mas tamb\u00e9m das demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis de 2012. Cumpre reconhecer que o Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido n\u00e3o expressa as raz\u00f5es pela qual a participa\u00e7\u00e3o na segunda irregularidade constituiria agravante da san\u00e7\u00e3o aplicada aos autores da primeira. Nem \u00e9 poss\u00edvel se afirmar que os respons\u00e1veis teriam maiores condi\u00e7\u00f5es de evitar a aprova\u00e7\u00e3o das demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis por terem participado da aprova\u00e7\u00e3o da RD 4966/2010. Nesse sentido, a majora\u00e7\u00e3o da pena dos respons\u00e1veis pelo fato de terem participado de duas situa\u00e7\u00f5es irregulares mostra-se de dif\u00edcil compatibiliza\u00e7\u00e3o com a elis\u00e3o da reprovabilidade da conduta dos demais autores de uma delas.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.32 Constata-se desse modo que o Sr. Marcos Roberto Vasconcelos e o Sr. M\u00e1rcio Percival n\u00e3o deveriam ter sido apenados de forma aut\u00f4noma pela aprova\u00e7\u00e3o das demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis, mas sim apenas pela aprova\u00e7\u00e3o da RD 4966/2010. Ademais, a aprova\u00e7\u00e3o das demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis, tratada nos autos como irregularidade aut\u00f4noma, n\u00e3o pode ser considerada um agravante da responsabiliza\u00e7\u00e3o pela aprova\u00e7\u00e3o da RD 4966/2010, fato que ocorreu anteriormente. </p><p class=\"list_Paragraph\">1.33 Caso houvesse ind\u00edcios de m\u00e1-f\u00e9 dos respons\u00e1veis, seria poss\u00edvel se afirmar que estes j\u00e1 tinham conhecimento da irregularidade desde a aprova\u00e7\u00e3o da RD 4966/2010, e esta circunst\u00e2ncia \u00e9 que deveria constituir agravante da aprova\u00e7\u00e3o indevida das Demonstra\u00e7\u00f5es Cont\u00e1beis de 2012. Uma vez que o Tribunal n\u00e3o julgou encontrar ind\u00edcios de m\u00e1-f\u00e9 dos respons\u00e1veis, a conduta dos citados recorrentes tem a mesma reprovabilidade dos demais integrantes do Conselho Diretor envolvidos na aprova\u00e7\u00e3o da RD 4966/2010 (\u00e0 exce\u00e7\u00e3o do Sr. F\u00e1bio Lenza) , sendo necess\u00e1rio, em obedi\u00eancia aos princ\u00edpios da isonomia e da proporcionalidade, aplicar-lhes san\u00e7\u00e3o equivalente: a multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 12.000,00.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Quest\u00e3o - da ilegitimidade passiva e inexigibilidade de conduta diversa</b></p><p><b>Recorrente - Milton Paulo Kruger Jr.</b></p><p>Argumento</p><p class=\"list_Paragraph\">1.34 Ap\u00f3s reiterar que estava de f\u00e9rias durante a aprova\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o do Manual 041.048, em 04 de janeiro de 2010, o recorrente assevera que a citada vers\u00e3o n\u00e3o estabelecia a rotina cont\u00e1bil de transfer\u00eancia de valores de contas encerradas por <b>irregularidade cadastral</b> para subconta de resultado. Alerta que tal vers\u00e3o teria disciplinado apenas a transfer\u00eancia de contas abertas <b>com fraude</b>, n\u00e3o de simples irregularidade cadastral.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.35 Acrescenta que mesmo esta previs\u00e3o de transfer\u00eancia de valores oriundos do encerramento de contas <b>fraudulentas</b> para contas de resultado <b>n\u00e3o constaria da vers\u00e3o original do Manual 041.034</b> apresentada pela SUREB e somente teria vindo a constar da vers\u00e3o definitiva do Manual CO 041.048 por <b>provoca\u00e7\u00f5es </b>formalizadas em outubro e dezembro de 2008 pela SUCON.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.36 Por sua vez, o encerramento de contas <b>por irregularidade cadastral</b> teria sido veiculado apenas por ocasi\u00e3o da aprova\u00e7\u00e3o da RD 4.966/2010, em dezembro de 2010 - de modo a constar da vers\u00e3o 041.061 publicada em 2012 - ao passo que o recorrente teria deixado a SUREB em <b>mar\u00e7o de 2010</b>. </p><p class=\"list_Paragraph\">1.37 Dessa forma, a referida rotina teria sido introduzida por provoca\u00e7\u00e3o de unidade t\u00e9cnica diversa da sua na vers\u00e3o 041.061 do Manual, publicada apenas em 8 de fevereiro de 2012, quando o Recorrente j\u00e1 n\u00e3o mais ocupava a SUREB. Uma vez que a conduta do recorrente teria rela\u00e7\u00e3o apenas com a aprova\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o 041.048, e n\u00e3o com a vers\u00e3o 041.061, considera que o nexo causal entre sua conduta e a irregularidade teria sido rompido.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.38 Postula que a rotina cont\u00e1bil institu\u00edda pelo Manual 041.061 n\u00e3o deveria ser imputada ao ent\u00e3o gestor da SUREB, mas sim \u00e0s unidades t\u00e9cnicas da \u00e1rea de contabilidade da CAIXA, \u00e0s quais competiria, por for\u00e7a de normativos internos, dispor sobre tratamento cont\u00e1bil das opera\u00e7\u00f5es. A SUREB seria unidade voltada especificamente para administra\u00e7\u00e3o dos clientes Pessoa F\u00edsica - Renda B\u00e1sica, sem nenhuma inger\u00eancia sobre mat\u00e9ria cont\u00e1bil. Considera n\u00e3o ter praticado conduta reprov\u00e1vel, uma vez que o conhecimento dos cuidados a serem tomados em ju\u00edzo t\u00e9cnico concernente a mat\u00e9ria cont\u00e1bil seria conduta esperada da SUCON, n\u00e3o da SUREB. </p><p class=\"list_Paragraph\">1.39 Cita trecho do Voto condutor do Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, o qual entendeu prudente eximir de responsabilidade os integrantes do Conselho Diretor pertencentes a \u00e1reas n\u00e3o incumbidas tecnicamente no \u00e2mbito da aprova\u00e7\u00e3o das demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis. Postula que a imputa\u00e7\u00e3o por eventual irregularidade deveria estar restrita \u00e0 unidade t\u00e9cnica respons\u00e1vel por sua an\u00e1lise, e n\u00e3o distribu\u00edda por toda a cadeia institucional.</p><p>An\u00e1lise</p><p class=\"list_Paragraph\">1.40 Em 04 de janeiro de 2010, foi aprovada e publicada a vers\u00e3o 041.048 do Manual CO (pe\u00e7a 43) , segundo a qual, no encerramento de cada semestre, deveria ser providenciada a transfer\u00eancia dos saldos das contas encerradas para uma subconta de resultado:</p><p>4.20.3.2.4 TRANSFER\u00caNCIA DOS VALORES DA SUBCONTA CREDORES DIVERSOS PARA A SUBCONTA DE RESULTADO </p><p>4.20.3.2.4.1 No encerramento de cada semestre, providencia a transfer\u00eancia dos saldos registrados em subconta 7.3.9.10.10.14-0 - CONTAS ENCERRADAS RES BACEN 2025/93 - N\u00c3O RECLAMADAS, por PV, para a subconta de Resultado.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.41 Desse modo, n\u00e3o \u00e9 correto se afirmar que apenas em 2012, quando o Manual CO 041 estaria em sua vers\u00e3o 061, teria sido criada rotina cont\u00e1bil mediante a qual os saldos das Contas encerradas com base na Resolu\u00e7\u00e3o 2025/93 seriam transferidos para conta de resultado.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.42 Vale ressaltar que a Resolu\u00e7\u00e3o 2025/93 n\u00e3o se aplicava apenas \u00e0s contas abertas com 'fraude', entendido este termo em seu sentido mais restrito, de il\u00edcito doloso envolvendo falsidade ideol\u00f3gica ou documental. Ela estabelecia diversos requisitos para a exist\u00eancia de conta de dep\u00f3sitos, requerendo, por exemplo, a qualifica\u00e7\u00e3o do depositante, seus endere\u00e7os, telefones e assinatura, e classificava como 'irregulares', portanto, aquelas que n\u00e3o os atendessem. Segundo o art. 13 da Resolu\u00e7\u00e3o CMN 2025/93, a institui\u00e7\u00e3o deveria encerrar conta de dep\u00f3sito em qual verificar irregularidades julgadas graves nas informa\u00e7\u00f5es prestadas, sem a exig\u00eancia que a documenta\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o fosse falsa.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.43 Assim, a vers\u00e3o segundo a qual Manual CO 041.048 n\u00e3o se referia \u00e0s 'contas irregulares' mas sim apenas a 'contas abertas mediante fraude' n\u00e3o encontra fundamento nos normativos aplic\u00e1veis. Por for\u00e7a da pr\u00f3pria Resolu\u00e7\u00e3o \u00e0 qual fazia refer\u00eancia, o referido dispositivo do Manual era aplic\u00e1vel a quaisquer contas irregulares, n\u00e3o apenas as abertas com base em documenta\u00e7\u00e3o falsa, como aduz o recorrente. \u00c9 elusivo, dessa forma, o argumento segundo o qual somente por ocasi\u00e3o Voto CAIXA/SUREB 6000/2010 teria se passado a discutir n\u00e3o apenas as contas abertas de forma fraudulenta mas tamb\u00e9m outras contas a serem encerradas por 'irregularidade cadastral'.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.44 Ademais, o recorrente manifesta que o Roteiro Padr\u00e3o 2130 e a vers\u00e3o 034 do Manual CO 041 teriam sido redigidos referindo-se \u00e0 'documenta\u00e7\u00e3o falsa' (p. 27, pe\u00e7a 112) . No entanto, a responsabiliza\u00e7\u00e3o do recorrente \u00e9 devida \u00e0 <b>aprova\u00e7\u00e3o</b> da vers\u00e3o <b>041.048</b>, em 2010, ocasi\u00e3o na qual o respons\u00e1vel ainda era o titular da SUREB, n\u00e3o \u00e0 <b>proposi\u00e7\u00e3o</b> da vers\u00e3o 041.034.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.45 A instru\u00e7\u00e3o que prop\u00f4s o chamado em audi\u00eancia do recorrente j\u00e1 esclarecia que, segundo a pr\u00f3pria institui\u00e7\u00e3o financeira, ele havia sido respons\u00e1vel pela aprova\u00e7\u00e3o do manual como um todo (p. 17, pe\u00e7a 45) , e ao mesmo tempo j\u00e1 reconhecia que a inser\u00e7\u00e3o de cap\u00edtulo espec\u00edfico sobre os procedimentos cont\u00e1beis era responsabilidade do Sr. Raphael Rezende. A responsabilidade \u00e9 imputada apenas aos dois agentes com participa\u00e7\u00e3o decisiva na mencionada pr\u00e1tica irregular, e n\u00e3o, diversamente do que assevera o recorrente, distribu\u00edda por toda a cadeia institucional. </p><p class=\"list_Paragraph\">1.46 \u00c9 incorreta a analogia realizada pelo recorrente entre a sua situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica e aquela aplic\u00e1vel aos demais integrantes do Conselho Diretor que aprovaram as Demonstra\u00e7\u00f5es Cont\u00e1beis. A aprova\u00e7\u00e3o das demonstra\u00e7\u00f5es foi efetivamente considerada irregularidade menos gravosa do que a altera\u00e7\u00e3o dos procedimentos cont\u00e1beis pela qual responde o Sr. Milton Kruger Jr., e dela decorrente. A aprova\u00e7\u00e3o de Demonstrativos Cont\u00e1beis ocorre em contexto f\u00e1tico significativamente distinto da altera\u00e7\u00e3o de um Manual de Procedimentos Cont\u00e1beis, a qual permite um exame minucioso de quest\u00f5es espec\u00edficas, em um prazo bem menos ex\u00edguo.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.47 De toda sorte, quando se examina o Relat\u00f3rio e o Voto Condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1076/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1076/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, constata-se que o fato de a SUREB n\u00e3o ser a \u00e1rea competente para definir normas cont\u00e1beis e a citada interfer\u00eancia do Sr. Raphael Rezende foram fundamentos que atenuaram a responsabiliza\u00e7\u00e3o do Sr. Milton Kruger Jr. N\u00e3o s\u00e3o suficientes, contudo, para elidir a exigibilidade de conduta diversa de sua parte. Enquanto o processo de aprova\u00e7\u00e3o do Manual estava sob sua compet\u00eancia, o recorrente tinha a oportunidade e o encargo de impedir a irregularidade.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p class=\"list_Paragraph\">Das an\u00e1lises anteriores, conclui-se que:</p><p class=\"list_Paragraph\">1.48 Os recorrentes concluem que natureza obrigacional e o car\u00e1ter cont\u00ednuo e permanente dos dep\u00f3sitos n\u00e3o podem ser confundidos com a natureza e a qualifica\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil de seu enquadramento no balan\u00e7o da Caixa, embora defendam a reclassifica\u00e7\u00e3o realizada de passivo exig\u00edvel a passivo contingente de exigibilidade remota, decorrente do baixo grau de certeza da sa\u00edda desses numer\u00e1rios das contas encerradas. </p><p class=\"list_Paragraph\">1.49 No entanto, qualquer ju\u00edzo sobre um registro cont\u00e1bil espec\u00edfico necessariamente ir\u00e1 abordar sua correspond\u00eancia com o impacto econ\u00f4mico-financeiro do referido fato jur\u00eddico no patrim\u00f4nio da entidade. Mesmo cumpridos os requisitos para que as contas de dep\u00f3sito fossem encerradas, havia elementos suficientes para que se entendesse que o destino dos recursos n\u00e3o poderia ser o patrim\u00f4nio da institui\u00e7\u00e3o financeira deposit\u00e1ria, a menos que assim tivesse sido previsto em lei espec\u00edfica, como as Leis 9526/1997. A probabilidade de tais valores n\u00e3o poderem ser incorporados ao patrim\u00f4nio da institui\u00e7\u00e3o financeira era suficiente para continuar a enquadr\u00e1-los na defini\u00e7\u00e3o de 'passivo exig\u00edvel' trazida pelo Pronunciamento Conceitual B\u00e1sico R1, ou, no m\u00ednimo, para n\u00e3o o faz\u00ea-lo sem consulta ao Banco Central, aconselhada pelo Parecerista Jur\u00eddico. Ainda que poucos titulares de contas irregulares viessem a reivindicar os respectivos valores, estes provavelmente deveriam ser recolhidos ao Tesouro Nacional, ap\u00f3s longo prazo prescricional. Desse modo, a sa\u00edda dos valores depositados n\u00e3o era 'bastante improv\u00e1vel', mas sim exig\u00edvel, ainda que a longo prazo, e os mesmos n\u00e3o poderiam ser considerados receita.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.50 Reiteram n\u00e3o ter havido confisco ou apropria\u00e7\u00e3o de valores, mas sim mero tratamento cont\u00e1bil para apura\u00e7\u00e3o de resultado, que n\u00e3o teria trazido nenhum preju\u00edzo aos direitos de saque dos correntistas, mas tal imputa\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi realizada pela Corte de Contas em nenhum momento.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.51 Os recorrentes asseveram que as regras aplic\u00e1veis envolveriam a interpreta\u00e7\u00e3o de conceitos cont\u00e1beis abertos, n\u00e3o hip\u00f3teses taxativas, acrescentando que a normatiza\u00e7\u00e3o baseada em princ\u00edpios exigiria capacidade de interpreta\u00e7\u00e3o e que seria essencial \u00e0 profiss\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o de julgamentos e a tomada de decis\u00f5es. Tal circunst\u00e2ncia, entretanto, n\u00e3o isenta os tomadores de decis\u00f5es de serem por elas responsabilizados, quando estas se mostrarem incompat\u00edveis com as regras e os princ\u00edpios que as deveriam nortear. A verifica\u00e7\u00e3o desta conformidade n\u00e3o configura 'se imiscuir' indevidamente na atividade administrativa, sendo inerente a qualquer atividade de Controle.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.52 Os recorrentes apontam viola\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da inexist\u00eancia de penalidade sem pr\u00e9via comina\u00e7\u00e3o legal, pois o Ac\u00f3rd\u00e3o teria aplicado pena sem apresentar a norma regulamentar previamente existentes que teria sido violada para a conceitua\u00e7\u00e3o do ato administrativo il\u00edcito. Alegam contradi\u00e7\u00e3o entre o entendimento pela exist\u00eancia de ato irregular dos gestores por descumprimento de normas vigentes e a expedi\u00e7\u00e3o de determina\u00e7\u00e3o ao Banco Central do Brasil e ao Conselho Monet\u00e1rio Nacional para a regulamenta\u00e7\u00e3o do assunto.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.53 No entanto, o Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido \u00e9 claro ao estatuir que foram violados os itens 4.4.b, 4.47 e 4.48 do Pronunciamento Conceitual B\u00e1sico (R1) do Comit\u00ea de Pronunciamentos Cont\u00e1beis, recepcionado pela Resolu\u00e7\u00e3o CMN 4.144/12. Al\u00e9m disso, foram infringidos os arts. 176, \u00a7\u00a7 2\u00ba, 4\u00ba e 5\u00ba da Lei 6.404/1976. Mesmo que regulamenta\u00e7\u00e3o existente n\u00e3o fosse exaustiva, a interpreta\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel dos par\u00e2metros normativos ent\u00e3o dispon\u00edveis era suficiente para se verificar que a conduta ora inquinada constituir-se-ia na viola\u00e7\u00e3o de tais par\u00e2metros, vulnerando a pr\u00f3pria finalidade da elabora\u00e7\u00e3o de demonstrativos cont\u00e1beis.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.54 Identificam que a conclus\u00e3o sobre a 'falta de transpar\u00eancia' decorreria de omiss\u00e3o sobre as comunica\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias travadas entre a CAIXA e a Supervis\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o do Departamento de Supervis\u00e3o de Bancos e Cong. Banc\u00e1rios do BACEN para o encerramento de contas, as quais haviam indicado o impacto or\u00e7ament\u00e1rio que tal expediente, denominado como n\u00e3o recorrente (CMN 2.025/93 - Encerramento de Contas R$ 719 Mi.) , traria ao balan\u00e7o da Caixa.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.55 N\u00e3o subsiste a omiss\u00e3o apontada pois, ainda que o citado processo de encerramento das contas tenha sido regular e contado com a ci\u00eancia da autarquia reguladora do sistema financeiro, o que a decis\u00e3o recorrida constata \u00e9 que o reconhecimento dos valores como receita n\u00e3o se revestiu das mesmas qualidades. O ju\u00edzo sobre a falta de transpar\u00eancia \u00e9 refor\u00e7ado quando se verifica a omiss\u00e3o do heterodoxo reconhecimento de receitas at\u00e9 mesmo das notas explicativas das demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.56 Quanto aos argumentos especificamente relacionados \u00e0 inexigibilidade de conduta diversa por parte de cada recorrente, o Sr. Raphael Rezende Neto assevera que o ato de encerramento de contas configuraria obriga\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es financeiras, reitera que n\u00e3o existia norma cont\u00e1bil e regulamenta\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para a reclassifica\u00e7\u00e3o dos valores, e que os registros cont\u00e1beis haviam passado pelo crivo da auditoria interna da CAIXA, pela auditoria externa contratada para tal fim e pelo comit\u00ea de Auditoria. O recorrente, por\u00e9m, n\u00e3o foi responsabilizado pelo encerramento de contas, mas sim pelo papel protagonista na rotina de transfer\u00eancia a resultado de valores provenientes do encerramento de contas, tanto na atualiza\u00e7\u00e3o do Manual CO 041, em 2010, na condi\u00e7\u00e3o de Superintendente Nacional de Contabilidade e Tributos; quanto na aprova\u00e7\u00e3o das demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis de 2012, j\u00e1 na condi\u00e7\u00e3o de Vice-Presidente da Caixa subscritor do voto que subsidiou a decis\u00e3o do Conselho Diretor.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.57 O Sr. F\u00e1bio Lenza assevera, em s\u00edntese, que as atribui\u00e7\u00f5es do Vice-Presidente e do Conselho Diretor situar-se-iam em n\u00edvel estrat\u00e9gico e que era um dos respons\u00e1veis por definir a estrat\u00e9gia da organiza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o por quest\u00f5es operacionais. Defende que apenas o Vice-Presidente de Risco e Controle teria a prerrogativa de alterar forma de contabiliza\u00e7\u00e3o deste determinado fato gerador de registro cont\u00e1bil. Entretanto, independentemente de quem deveria ter examinado a quest\u00e3o, o entendimento foi adotado em reuni\u00e3o ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o do voto por ele subscrito, no qual apresentou fundamentos e raz\u00f5es insuficientes para a adequada tomada de decis\u00e3o e n\u00e3o considerou os riscos expostos e as sugest\u00f5es aventadas no Parecer jur\u00eddico acostado. Dessa forma, al\u00e9m do encerramento das contas com CPF inexistente ou inconsistente, prop\u00f4s a transfer\u00eancia dos saldos credores para rubrica transit\u00f3ria, a qual seria levada a resultado at\u00e9 o t\u00e9rmino do semestre seguinte ao per\u00edodo de refer\u00eancia.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.58 As Sras. Maria Fernanda Ramos Coelho e Clarice Coppeti, e os Srs \u00c9dilo Ricardo Valadares, Carlos Augusto Borges e Sr. Jorge Fontes Hereda observam que n\u00e3o teria havido preju\u00edzo ao Er\u00e1rio nem dolo dos gestores, e sustentam que pairaria d\u00favida razo\u00e1vel quanto aos procedimentos cont\u00e1beis adotados. A inexist\u00eancia locupletamento dos agentes envolvidos foi considerada pelo Voto condutor do Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido na dosimetria das san\u00e7\u00f5es, mas n\u00e3o impede a aplica\u00e7\u00e3o de penalidade uma vez que era esperado que os gestores tivessem percebido que o procedimento era irregular, observado os riscos apontados no Parecer Jur\u00eddico 5320/2010 e adotado as precau\u00e7\u00f5es compat\u00edveis.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.59 Os Srs. Marcos Roberto Vasconcelos e M\u00e1rcio Percival ressalvam que o Ac\u00f3rd\u00e3o teria inocentado todos aqueles integrantes do Conselho Diretor em 2012 que n\u00e3o o integravam no ano de 2010, quando houve a aprova\u00e7\u00e3o do RD 4.966/2010. Argumentam que, embora tenham participado dos dois Conselhos Diretores, n\u00e3o eram gestores das \u00e1reas incumbidas tecnicamente no \u00e2mbito da aprova\u00e7\u00e3o das demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1veis e, por for\u00e7a dessa premissa, n\u00e3o poderiam ser penalizados ou obter pena mais grave pelo simples fato de terem participado Conselho Diretor nos anos de 2010 e 2012. </p><p class=\"list_Paragraph\">1.60 Assiste raz\u00e3o, nesse ponto, aos recorrentes. O Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido compreendeu que aqueles que estavam mais aptos a evitar a irregularidade em 2012 eram os integrantes do Conselho Diretor pertencentes \u00e0s \u00e1reas diretamente correlacionadas \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o das demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis e delas tecnicamente incumbidas, mas n\u00e3o estabelece, de modo taxativo, que os recorrentes estariam inclu\u00eddos em tal rol. O Sr. Marcos Roberto Vasconcelos e o Sr. M\u00e1rcio Percival n\u00e3o deveriam ter sido apenados de forma aut\u00f4noma pela aprova\u00e7\u00e3o das demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis, apenas pela aprova\u00e7\u00e3o da RD 4966/2010. A aprova\u00e7\u00e3o das demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis n\u00e3o pode ser considerada agravante da responsabiliza\u00e7\u00e3o pela aprova\u00e7\u00e3o da RD 4966/2010, a qual ocorreu anteriormente. A conduta dos citados recorrentes tem a mesma reprovabilidade dos demais integrantes do Conselho Diretor envolvidos na aprova\u00e7\u00e3o da RD 4966/2010 (\u00e0 exce\u00e7\u00e3o do relator do Voto Sr. F\u00e1bio Lenza) , sendo necess\u00e1rio, em obedi\u00eancia aos princ\u00edpios da isonomia e da proporcionalidade, aplicar-lhes san\u00e7\u00e3o equivalente: a multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 12.000,00.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.61 O Sr. Milton Paulo Kruger Jr. alega ilegitimidade passiva, pois alerta que a vers\u00e3o do Manual aprovada enquanto era Superintendente da SUREB teria disciplinado apenas a transfer\u00eancia de contas abertas com fraude, n\u00e3o de simples irregularidade cadastral, e que o encerramento de contas por irregularidade cadastral teria sido veiculado apenas na aprova\u00e7\u00e3o da RD 4.966/2010, ap\u00f3s sua sa\u00edda do cargo, de modo a constar da vers\u00e3o 041.061 publicada em 2012. Postula ainda que a responsabilidade deveria ser atribu\u00edda \u00e0 \u00e1rea cont\u00e1bil, respons\u00e1vel pela inser\u00e7\u00e3o do dispositivo na vers\u00e3o original.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.62 A vers\u00e3o segundo a qual Manual CO 041.048 n\u00e3o se referia \u00e0s 'contas irregulares' mas sim apenas a 'contas abertas mediante fraude' n\u00e3o deve ser acolhida pois, por for\u00e7a da pr\u00f3pria Resolu\u00e7\u00e3o 2025/1993, \u00e0 qual o Manual fazia refer\u00eancia, o referido dispositivo regulamentar era aplic\u00e1vel a quaisquer contas irregulares, n\u00e3o apenas as abertas com base em documenta\u00e7\u00e3o falsa. A responsabiliza\u00e7\u00e3o do recorrente \u00e9 devida \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o 041.048, em 2010, ocasi\u00e3o na qual o respons\u00e1vel era o titular da SUREB, n\u00e3o \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o 041.034. A citada interfer\u00eancia do Superintendente Nacional de Contabilidade foi considerada como atenuante da responsabiliza\u00e7\u00e3o do Sr. Milton Kruger Jr., mas n\u00e3o \u00e9 suficiente para elidir a exigibilidade de conduta diversa de sua parte.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p class=\"list_Paragraph\">Ante o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se, com fundamento no art. 48, da Lei 8.443, de 1992: </p><p>a. conhecer dos pedidos de reexame do Sr. Milton Paulo Kruger Junior; do Sr. Raphael Rezende; das Sras. Maria Fernanda Ramos Coelho e Clarice Coppeti e dos Srs.  \u00c9dilo Ricardo Valadares, Carlos Augusto Borges e Jorge Fontes Hereda; e do Sr. F\u00e1bio Lenza e, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento.</p><p>b. conhecer do pedido de reexame dos Srs. Marcos Roberto Vasconcelos e M\u00e1rcio Percival Alves Pinto, e, no m\u00e9rito, dar-lhes provimento parcial, dando nova reda\u00e7\u00e3o ao item 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1076/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1076/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, nos seguintes termos:</p><p class=\"list_Paragraph\">'9.4. rejeitar as raz\u00f5es de justificativa e aplicar a multa prevista no art. 58, II, da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 12.000,00 (doze mil reais) , fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para a comprova\u00e7\u00e3o perante o Tribunal do recolhimento das d\u00edvidas ao Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a dos efetivos recolhimentos, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><p class=\"list_Paragraph\">9.4.1. a Marcos Roberto Vasconcelos, CPF XXX.661.299-XX, Vice-Presidente de Gest\u00e3o de Ativos de Terceiros, e M\u00e1rcio Percival Alves Pinto, CPF XXX.191.218-XX, Vice-Presidente de Finan\u00e7as, ambos na condi\u00e7\u00e3o de integrantes do Conselho Diretor da Caixa Econ\u00f4mica Federal, pela aprova\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o 4.966 daquele colegiado, em 7/12/10, que determinava o encerramento de contas de dep\u00f3sito que apresentassem inconformidades cadastrais e a reclassifica\u00e7\u00e3o de seus saldos em subconta transit\u00f3ria denominada 'Outros Credores', cujo valor remanescente, de acordo com a pol\u00edtica de concilia\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil estabelecida pelo pr\u00f3prio Conselho Diretor na RD 4.338, de 29/12/09,  e, ainda, com o procedimento cont\u00e1bil inclu\u00eddo em 4/1/10 no Manual CO 041, deveria ser apropriado como resultado da entidade semestralmente, em infring\u00eancia ao disposto nos itens 4.4.b, 4.47 e 4.48 do Pronunciamento Conceitual B\u00e1sico (R1) do Comit\u00ea de Pronunciamentos Cont\u00e1beis, recepcionado pela Resolu\u00e7\u00e3o CMN 4.144/12, bem como aos arts. 176, \u00a7\u00a7 2\u00ba, 4\u00ba e 5\u00ba da Lei 6.404/76;'</p><p>c. dar ci\u00eancia da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser adotada aos recorrentes, ao Banco Central do Brasil, \u00e0 Controladoria Geral da Uni\u00e3o, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Distrito Federal, nesta \u00faltima, aos cuidados do Procurador da Rep\u00fablica Paulo Jos\u00e9 Rocha J\u00fanior, com o objetivo de subsidiar o Inqu\u00e9rito Civil P\u00fablico 1.16.000.000363/2013-52, e aos demais interessados.\"</p><p>\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Jorge Amaury Maia Nunes (OAB/DF 8.577), Guilherme Pupe da N\u00f3brega (OAB/DF 29.237), Jailton Zanon da Silveira (OAB/RJ 77.366), Guilherme Lopes Mair (OAB/DF 32.261), Marcus Vinicius Furtado Co\u00ealho (OAB/DF 18.958), Eduardo Borges Ara\u00fajo (OAB/DF 41.595), Jana\u00edna Lusier Camelo Diniz (OAB/DF 49.264) e outros, representando Maria Fernanda Ramos Coelho, \u00c9dilo Ricardo Valadares, Carlos Augusto Borges, Clarice Coppetti, Marcos Roberto Vasconcelos, M\u00e1rcio Percival Alves Pinto, Jorge Fontes Hereda, F\u00e1bio Lenza, Milton Paulo Kruger Junior, Raphael Rezende Neto e a Caixa Econ\u00f4mica Federal.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PEDIDOS DE REEXAME. Representa\u00e7\u00e3o. Caixa Econ\u00f4mica Federal. Ado\u00e7\u00e3o de procedimento cont\u00e1bil sem amparo legal. Reconhecimento de receita advinda de encerramento de contas de dep\u00f3sito com inconformidades cadastrais. Multas. CONHECIMENTO. Provimento parcial DE DOIS RECURSOS E INTEGRAL DOS DEMAIS. REDU\u00c7\u00c3O DAS MULTAS aplicadas NO PRIMEIRO CASO E SUPRESS\u00c3O DAS OUTRAS. Ci\u00eancia.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos - Serur.", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> \tPresentes os requisitos de admissibilidade, nos termos dos arts. 32, 33 e 48 da Lei 8.443/1992, conhe\u00e7o dos pedidos de reexame interpostos contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1076/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1076/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> pelos gestores da Caixa Econ\u00f4mica Federal: Milton Paulo Kruger Junior, Raphael Rezende Neto, Marcos Roberto Vasconcelos, M\u00e1rcio Percival Alves Pinto, Maria Fernanda Ramos Coelho, Clarice Coppetti, \u00c9dilo Ricardo Valadares, Carlos Augusto Borges, Jorge Fontes Hereda e F\u00e1bio Lenza.</p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">2. \tO parecer da Secretaria de Recursos - Serur, reproduzido no relat\u00f3rio precedente, concluiu por dar provimento parcial aos pleitos de Marcos Roberto Vasconcelos e M\u00e1rcio Percival Alves Pinto e reduzir a multa a eles aplicada de R$ 16 mil para R$ 12 mil. Em rela\u00e7\u00e3o aos demais recorrentes, prop\u00f4s o n\u00e3o provimento.  </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">3.\tManifesto-me, desde j\u00e1, parcialmente de acordo com esse encaminhamento, cujas an\u00e1lises e fundamentos incorporo \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir nos pontos de converg\u00eancia, sem preju\u00edzo dos ajustes e destaques que fa\u00e7o a seguir. </p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">4.\tAs irregularidades que ensejaram a aplica\u00e7\u00e3o da penalidade aos recorrentes foram:</p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">\ta) aprova\u00e7\u00e3o do Manual da Caixa CO 041, de 4/1/2010, que criou rotina de transfer\u00eancia do saldo da subconta \"Credores Diversos - CONTAS ENCERRADAS BACEN 2025/93\" para subconta de resultado;</p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">\tb) aprova\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho Diretor 4.966, em 7/12/2010, que determinou o encerramento de contas de dep\u00f3sito com inconformidades cadastrais e a reclassifica\u00e7\u00e3o de seus saldos em subconta transit\u00f3ria denominada \"Outros Credores\", cujo valor remanescente deveria ser semestralmente apropriado como resultado da entidade, de acordo com a RD 4.338, de 29/12/2009, e o Manual CO 041, de 4/1/2010; e </p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">\tc) aprova\u00e7\u00e3o das demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis da Caixa Econ\u00f4mica Federal relativas ao exerc\u00edcio de 2012, com apropria\u00e7\u00e3o, como resultado, de R$ 719 milh\u00f5es relativos ao encerramento de contas de dep\u00f3sito com inconformidades cadastrais, bem como evidencia\u00e7\u00e3o inadequada do fato nas demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis. </p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">5. \tEssas ocorr\u00eancias foram caracterizadas como afronta aos itens 4.4.b, 4.47 e 4.48 do Pronunciamento Conceitual B\u00e1sico (R1) do Comit\u00ea de Pronunciamentos Cont\u00e1beis, recepcionado pela Resolu\u00e7\u00e3o CMN 4.144/2012, bem como aos arts. 176, \u00a7\u00a7 2\u00ba, 4\u00ba e 5\u00ba da Lei 6.404/1976.</p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">6. \tPara pondera\u00e7\u00e3o das multas aplicadas aos diferentes respons\u00e1veis, foram considerados n\u00e3o s\u00f3 os procedimentos irregulares atribu\u00edveis a cada um, mas tamb\u00e9m o conhecimento t\u00e9cnico e as fun\u00e7\u00f5es desempenhadas.</p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">7.\tDas raz\u00f5es recursais relativas \u00e0s ocorr\u00eancias classificadas como irregulares, destaco, em s\u00edntese, as alega\u00e7\u00f5es de que: </p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">\t(i) n\u00e3o teria havido altera\u00e7\u00e3o dos direitos dos titulares das contas (confisco) ; os dep\u00f3sitos, que t\u00eam natureza obrigacional de car\u00e1ter cont\u00ednuo e permanente, n\u00e3o podem ser confundidos com sua qualifica\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil; </p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">\t(ii) os procedimentos adotados antes do encerramento das contas teriam trazido a certeza necess\u00e1ria para reclassificar o passivo exig\u00edvel em passivo contingente de exigibilidade remota; </p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">\t(iii) essa reclassifica\u00e7\u00e3o do passivo seria plenamente poss\u00edvel e estaria de acordo com as normas desde que houvesse o devido grau de certeza; doutrinadores defenderiam os procedimentos adotados; e seria da ess\u00eancia da pr\u00e1tica cont\u00e1bil a realiza\u00e7\u00e3o de julgamentos para tomada de decis\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">\t(iv) a manuten\u00e7\u00e3o do valor como exig\u00edvel, sem tal caracter\u00edstica, poderia criar passivo fict\u00edcio, em desconformidade com as normas tribut\u00e1rias e o regulamento do imposto de renda;</p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">\t(v) os dirigentes n\u00e3o poderiam ser responsabilizados por ato de tratamento cont\u00e1bil n\u00e3o regulamentado pelo Banco Central do Brasil - Bacen; n\u00e3o teria sido ferida norma legal preexistente, tanto que o pr\u00f3prio ac\u00f3rd\u00e3o recorrido determinou ao Conselho Monet\u00e1rio Nacional e ao Bacen que editassem normas para regulamentar, de forma espec\u00edfica e completa, o tratamento cont\u00e1bil a ser dado;</p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">\t(vi) n\u00e3o caberia ao TCU rediscutir m\u00e9rito de decis\u00e3o administrativa tomada de acordo com as balizas e normas regulamentares aplic\u00e1veis sem indicar ofensa \u00e0 legalidade;</p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">\t(vii) o pedido do Bacen para revers\u00e3o do ato cont\u00e1bil teria sido atendido pela Caixa, e a transpar\u00eancia teria ficado demonstrada ante comunica\u00e7\u00f5es ocorridas em 2013 dirigidas \u00e0 Supervis\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o do Departamento de Supervis\u00e3o de Bancos e Conglomerados Banc\u00e1rios do Bacen.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">8. \tEssas alega\u00e7\u00f5es j\u00e1 haviam sido, em grande parte, analisadas no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido e foram detalhadamente rebatidas pela Serur.   </p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">9. \t Ressalto que a aplica\u00e7\u00e3o das multas neste processo n\u00e3o decorreu de irregularidades relacionadas a viola\u00e7\u00e3o de direito dos titulares das contas. A preserva\u00e7\u00e3o desse direito foi expressamente reconhecida no voto condutor da delibera\u00e7\u00e3o e foi destacada como atenuante para a irregularidade central: a apropria\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil desses valores como receita (item 26 do voto) : </p><p class=\"list_Paragraph\">\"Apesar de concordar que se trata de fato atenuante da irregularidade, visto que a Caixa n\u00e3o teria atentado contra o direito dos depositantes ao adotar o procedimento cont\u00e1bil, observo que a irregularidade relatada n\u00e3o consiste na apropria\u00e7\u00e3o material dos recursos depositados, mas sim no tratamento cont\u00e1bil inadequado utilizado para representar essa realidade jur\u00eddica, mormente quando se analisa o procedimento dentro das circunst\u00e2ncias afetas \u00e0 estimativa majorada do resultado fiscal da Uni\u00e3o, adiante tratado no presente voto.\"</p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">10. \tOs procedimentos mencionados pelos recorrentes sobre as reiteradas provid\u00eancias adotadas na tentativa de regularizar as contas com impropriedades cadastrais tamb\u00e9m j\u00e1 haviam sido alegados e s\u00e3o insuficientes para descaracterizar por completo as irregularidades.</p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">11. \tObservo que a reclassifica\u00e7\u00e3o dos saldos de passivo n\u00e3o foi considerada como ocorr\u00eancia isolada, mas sim como parte de uma sequ\u00eancia de procedimentos que resultaram na transforma\u00e7\u00e3o desse passivo em ativo, com reflexos sobre o resultado da institui\u00e7\u00e3o. </p><p>12. \tO fato de as contas banc\u00e1rias terem sido encerradas somente depois de mais de dez anos de tentativas de localiza\u00e7\u00e3o dos clientes, o que teria redundado em menos de 5% de devolu\u00e7\u00e3o \u00e0queles dos dep\u00f3sitos, caracterizou a ado\u00e7\u00e3o dos procedimentos necess\u00e1rios para encerrar as contas banc\u00e1rias, mas n\u00e3o assegurou a possibilidade de reclassifica\u00e7\u00e3o dos registros cont\u00e1beis correspondentes como receita da institui\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">13.\tComo reconhecido, os dep\u00f3sitos t\u00eam natureza obrigacional de car\u00e1ter cont\u00ednuo e permanente, j\u00e1 que a Caixa atuava como deposit\u00e1ria desses valores. </p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">14. \tEm uma situa\u00e7\u00e3o anterior, que poderia servir de baliza para a decis\u00e3o da Caixa, os recursos de contas com falhas cadastrais n\u00e3o foram revertidos para a institui\u00e7\u00e3o deposit\u00e1ria. A quest\u00e3o foi disciplinada pela Lei 9.526/1997, que especificou o destino a ser dado aos recursos. </p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">15. \tNaquele caso - recursos n\u00e3o reclamados correspondentes \u00e0s contas de dep\u00f3sitos n\u00e3o recadastrados - a norma legal estabeleceu que, n\u00e3o corrigidas as falhas cadastrais e n\u00e3o reclamados os valores depositados, as quantias deveriam ser recolhidas ao Tesouro Nacional. </p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">16. \tOs recorrentes argumentaram que os efeitos daquela lei estariam exauridos e, portanto, n\u00e3o se aplicariam diretamente ao caso. No entanto, n\u00e3o foram apresentados precedentes de outras situa\u00e7\u00f5es similares em que os recursos de contas com impropriedades cadastrais tivessem sido revertidos para a institui\u00e7\u00e3o deposit\u00e1ria e que, portanto, pudessem ter induzido a ila\u00e7\u00e3o de que poderiam ser contabilizados como ativo e convertidos em resultado institucional. </p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">17. \tAdemais, deveria ter sido adotada a premissa de que os recursos deveriam ser revertidos ao Tesouro Nacional, em analogia ao previsto no art. 2\u00ba da Lei 2.313/1954, citada no parecer jur\u00eddico da Caixa (pe\u00e7a 18, p. 10-14) e v\u00e1lida para contas encerradas por falta de movimenta\u00e7\u00e3o por mais de 25 anos. </p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">18. \tAdicionalmente, o pr\u00f3prio C\u00f3digo Civil, na se\u00e7\u00e3o sobre dep\u00f3sito volunt\u00e1rio, prev\u00ea n\u00e3o s\u00f3 a guarda at\u00e9 que o depositante o reclame, mas tamb\u00e9m o recolhimento ao Dep\u00f3sito P\u00fablico em situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas (e.g. incapacidade do depositante ou suspeita de coisa dolosamente obtida; arts. 633, 634, 640, 641) . N\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o de o deposit\u00e1rio servir-se da coisa depositada que pudesse fundamentar a expectativa de a Caixa poder absorver esses valores como resultado institucional, como se propriet\u00e1ria fosse, ainda que para fins cont\u00e1beis e de distribui\u00e7\u00e3o de resultados.  </p><p>19. \tA decis\u00e3o do STJ mencionada por um dos recorrentes acerca da disponibiliza\u00e7\u00e3o a institui\u00e7\u00e3o financeira do valor depositado (pe\u00e7a 180, p. 18) se refere a contexto peculiar, que envolveu a decreta\u00e7\u00e3o de fal\u00eancia da institui\u00e7\u00e3o. O recurso especial foi provido para negar direito \u00e0 restitui\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos aos recorrentes, uma vez que os valores respectivos deveriam integrar a massa falida e seriam inclu\u00eddos no quadro geral de credores em liquida\u00e7\u00e3o, sem privil\u00e9gio (RESP 492956/MG) . </p><p>20. \t\tPortanto, n\u00e3o se tratou naquele caso de reclassificar recursos de correntistas como receita, e a situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se equipara \u00e0 do presente processo, em que a institui\u00e7\u00e3o financeira atuava regularmente e os recursos depositados foram registrados em conta de resultado. </p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">21. \tO mencionado parecer jur\u00eddico que embasou a Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho Diretor 4.966 (encerramento das contas com inconformidades cadastrais e a reclassifica\u00e7\u00e3o de seus saldos para \"Outros Credores\") , apesar de n\u00e3o ter tratado das consequ\u00eancias subsequentes (transfer\u00eancia do saldo da subconta de credores diversos para subconta de resultado) , destacou a Lei 2.313/1954 e a possibilidade de destina\u00e7\u00e3o dos recursos n\u00e3o reclamados ao Tesouro Nacional. </p><p>22. \t\tOs aspectos apontados pelo parecerista, no m\u00ednimo, suscitavam d\u00favidas que deveriam ter sido sanadas.  Apesar disso, a recomenda\u00e7\u00e3o desse parecer para que fosse ouvido o Bacen n\u00e3o foi seguida. </p><p>23. \t\tOs respons\u00e1veis tamb\u00e9m n\u00e3o observaram o princ\u00edpio da prud\u00eancia, pelo qual, em caso de incertezas de grau vari\u00e1vel, deve ser adotado o menor valor para os componentes do Ativo e o maior para os do Passivo, se houver alternativas igualmente v\u00e1lidas para quantificar muta\u00e7\u00f5es patrimoniais que alterem o patrim\u00f4nio l\u00edquido (art. 10, Resolu\u00e7\u00e3o CFC 750/1993) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">24. \tEm suma, reitera-se que os gestores n\u00e3o foram responsabilizados pelo encerramento das contas, ap\u00f3s os esfor\u00e7os empreendidos para localizar os depositantes. O que se refutou foi a possibilidade de essas provid\u00eancias terem o cond\u00e3o de fundamentar o reconhecimento dos saldos n\u00e3o reclamados como receita. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">25. \tN\u00e3o foi considerado pelos gestores que, pela natureza de valores - recebidos pela Caixa na condi\u00e7\u00e3o de deposit\u00e1ria -, deveria prevalecer a possibilidade de recolhimento ao Tesouro Nacional. No caso, a conclus\u00e3o pela classifica\u00e7\u00e3o dos valores como de exigibilidade remota e, posteriormente, como receita n\u00e3o poderia ignorar essa possibilidade, que havia ocorrido em situa\u00e7\u00e3o anterior e que seria compat\u00edvel com as regras gerais de dep\u00f3sito previstas no C\u00f3digo Civil. </p><p>26. \t\tNesse contexto, os recursos das contas com impropriedades cadastrais n\u00e3o poderiam ser enquadrados no conceito de ativo, como \"recurso controlado pela entidade como resultado de eventos passados e do qual se espera que fluam futuros benef\u00edcios econ\u00f4micos para a entidade\" (subitens 4.4, 4.47 e 4.48 do Pronunciamento Conceitual B\u00e1sico recepcionado pela Resolu\u00e7\u00e3o CMN 4.144/2012) . </p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">27. \tTamb\u00e9m n\u00e3o procedem as alega\u00e7\u00f5es de que n\u00e3o haveria tratamento regulamentado sobre o assunto e de que os dirigentes n\u00e3o teriam ferido normas ao apropriarem o valor remanescente das contas com inconformidades cadastrais como resultado da entidade. </p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">28. \tNesse sentido, o parecer do Banco Central de 4/11/2013 considerou que o procedimento adotado pela Caixa n\u00e3o encontrava amparo nas normas de contabilidade do Conselho Monet\u00e1rio Nacional, uma vez que a mudan\u00e7a na conta de registro desrespeitava a ess\u00eancia econ\u00f4mica (dep\u00f3sito) da opera\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 21, 138-139) .</p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">29. \tCabe registrar, ainda, que, em atendimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o do TCU, o Bacen lan\u00e7ou a Circular 3.763/2015, que basicamente indicou o procedimento esperado de acordo com as normas j\u00e1 vigentes e indicadas no ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio (pe\u00e7a 244) .</p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">30. \tDa mesma forma, n\u00e3o se sustenta a tese de que, ao manter os valores em conta de passivo, a Caixa estaria criando passivo fict\u00edcio e ferindo a legisla\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria por omiss\u00e3o de receita. Para incidir nessa hip\u00f3tese, seria necess\u00e1rio caracterizar a manuten\u00e7\u00e3o, como passivo, de obriga\u00e7\u00f5es j\u00e1 pagas ou de exigibilidade n\u00e3o comprovada. </p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">31. \tComo exaustivamente discutido, os recursos das contas encerradas n\u00e3o se enquadravam nessas situa\u00e7\u00f5es. Ainda que n\u00e3o solicitados pelos depositantes, o direito aos valores n\u00e3o estaria extinto, e ainda permanecia a premissa de recolhimento ao Tesouro, caso n\u00e3o reclamadas as quantias.</p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">32. \tO atendimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o do Banco Central do Brasil para revers\u00e3o do ato cont\u00e1bil considerado irregular, ap\u00f3s sua detec\u00e7\u00e3o pela Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (extinta) , representou o cumprimento de obriga\u00e7\u00e3o e n\u00e3o pode ser acolhido como ato volunt\u00e1rio, suficiente para afastar a irregularidade praticada. </p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">33. \tDessa forma, por todo o exposto, conclui-se que os argumentos recursais n\u00e3o foram h\u00e1beis para descaracterizar a irregularidade dos procedimentos adotados.</p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">34. \tQuanto \u00e0 individualiza\u00e7\u00e3o da responsabilidade, a Serur tamb\u00e9m analisou e refutou os argumentos espec\u00edficos trazidos por cada um dos recorrentes. </p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">35. \tDestaco as alega\u00e7\u00f5es do titular da Sureb (Superintendente Nacional de Clientes Pessoa F\u00edsica Renda B\u00e1sica, Milton Paulo Kruger J\u00fanior) de que a responsabilidade n\u00e3o deveria recair sobre o gestor daquela superintend\u00eancia, e sim sobre as \u00e1reas de contabilidade da Caixa. </p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">36. \tDe acordo com suas alega\u00e7\u00f5es, a Sucon (Superintend\u00eancia Nacional de Contabilidade e Tributos) teria exigido a inclus\u00e3o de dispositivo para que os saldos das contas encerradas fossem transferidos para subconta de resultados, e o respons\u00e1vel estaria em f\u00e9rias quando da aprova\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o final do Manual 041.048, em 4/1/2010.  De qualquer modo, essa vers\u00e3o n\u00e3o teria cuidado do encerramento de contas com irregularidades cadastrais, o que s\u00f3 viria a ocorrer com vers\u00e3o posterior do manual da qual n\u00e3o teria participado.  </p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">37. \tEsses argumentos tamb\u00e9m foram refutados pela Serur e n\u00e3o procedem.\t </p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">38. \tDestaco que o Roteiro Padr\u00e3o 2.130, que registrou a tramita\u00e7\u00e3o da minuta proposta para altera\u00e7\u00e3o do manual (pe\u00e7a 112, p. 27-60) , mostra que a Sureb era a unidade gestora do processo e inseria minutas a serem validadas pelas demais unidades. </p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">39. \tA altera\u00e7\u00e3o mencionada pelo recorrente que teria sido exigida pela Sucon (pe\u00e7a 180, p. 7) restringiu-se a solicitar a fixa\u00e7\u00e3o de prazo, com a inclus\u00e3o de desdobramento (subitem 4.9.3.2.4.1) em subitem que j\u00e1 constava da norma em tramita\u00e7\u00e3o (subitem 4.9.3.2.4. TRANSFER\u00caNCIA DOS VALORES DA SUBCONTA CREDORES DIVERSOS PARA A SUBCONTA DE RESULTADO) . De qualquer modo, essa sugest\u00e3o ocorreu ainda em 2008.</p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">40. \tNo per\u00edodo de f\u00e9rias do respons\u00e1vel (28/12/2009 a 14/01/2010) , ocorreram as etapas finais de avalia\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o h\u00e1 registro de inser\u00e7\u00e3o de novas minutas ou altera\u00e7\u00f5es significativas (pe\u00e7a 112, p. 58-60) .</p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">41. \tPor fim, quanto \u00e0 participa\u00e7\u00e3o nas diferentes vers\u00f5es do manual, observo que esse respons\u00e1vel foi chamado em audi\u00eancia pelo fato de a atualiza\u00e7\u00e3o do manual de 4/1/2010 (CO 041 048) ter criado rotina de transfer\u00eancia do saldo da subconta \"Credores Diversos - CONTAS ENCERRADAS BACEN 2025/93\" para subconta de resultado (pe\u00e7a 179, p. 91) .  </p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">42. \tA determina\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para encerramento das contas de dep\u00f3sitos com desconformidades cadastrais e reclassifica\u00e7\u00e3o de seus saldos para a conta \"Outros Credores\" ocorreu com a Resolu\u00e7\u00e3o 4.966, de 7/12/2010 (e posterior vers\u00e3o do manual CO 041 061) , em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qual esse gestor n\u00e3o foi responsabilizado. </p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">43. \tEssas circunst\u00e2ncias, no entanto, foram ponderadas quando do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido e levaram \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de multas diferenciadas, de acordo com a participa\u00e7\u00e3o de cada respons\u00e1vel na sequ\u00eancia de atos irregulares tratados nos autos. </p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">44.\tFa\u00e7o aqui um contraponto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s apena\u00e7\u00f5es do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1076/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1076/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> e \u00e0s conclus\u00f5es da Serur. \u00c9 certo que as a\u00e7\u00f5es de cada um dos representantes das \u00e1reas t\u00e9cnicas da Caixa, na medida de suas atribui\u00e7\u00f5es, contribu\u00edram para a altera\u00e7\u00e3o do manual e consequente altera\u00e7\u00e3o na contabiliza\u00e7\u00e3o dos saldos das contas encerradas para a conta de resultados. Todavia, importa destacar que tal medida n\u00e3o acarretou qualquer tipo de vantagem aos representantes dessas \u00e1reas. Portanto, embora tenham dado causa parcialmente ao feito, sua atua\u00e7\u00e3o, por si s\u00f3, n\u00e3o seria capaz de produzir o resultado que acabou por ocorrer.</p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">45.\tO mesmo n\u00e3o pode ser dito em rela\u00e7\u00e3o aos dirigentes m\u00e1ximos do banco, pois os resultados mais positivos, acarretados pela mudan\u00e7a cont\u00e1bil, tiveram um impacto favor\u00e1vel na sua imagem como administradores. De todo o discutido nesses autos, percebe-se que o manejo das contas para favorecer os resultados da entidade teve o impacto de colocar a Caixa em situa\u00e7\u00e3o aparentemente mais lucrativa do que a que realmente havia desempenhado. Nesse sentido, os presidentes da entidade eram aqueles que personificavam o aparente sucesso na gest\u00e3o daquele ano financeiro.</p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">46. \tRegistro que, ap\u00f3s a instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, os respons\u00e1veis encaminharam expedientes por meio dos quais foram reiterados v\u00e1rios argumentos j\u00e1 mencionados. Foram destacadas a inexist\u00eancia de normativo \u00e0 \u00e9poca; a boa-f\u00e9 dos recorrentes; a avalia\u00e7\u00e3o feita pelo Bacen nos procedimentos empregados pela Caixa, que teria tratado da abertura de contas de poupan\u00e7a (pe\u00e7a 268, p. 7-10) ; a comunica\u00e7\u00e3o trocada com o Bacen em 23/1/2013; e a diversidade das pr\u00e1ticas adotadas pelas institui\u00e7\u00f5es financeiras no tratamento dessas contas (pe\u00e7as 271 e 272) . </p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">47.\tConstato que, em conjunto, as alega\u00e7\u00f5es recursais nem descaracterizaram as irregularidades ensejadoras da aplica\u00e7\u00e3o de multa aos gestores, nem afastaram completamente suas responsabilidades. No entanto, considero que h\u00e1 elementos atenuantes que permitem motivar a exclus\u00e3o das multas de parte dos respons\u00e1veis e redu\u00e7\u00e3o das multas aplicadas aos presidentes da Caixa \u00e0 \u00e9poca.</p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">48. \tA comunica\u00e7\u00e3o ao Bacen de 23/1/2013, mencionada pelos recorrentes, refere-se a mensagem eletr\u00f4nica em resposta a demanda da Supervis\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o do Departamento de Supervis\u00e3o de Bancos e Cong. Banc\u00e1rios do Bacen, que havia solicitado informa\u00e7\u00f5es sobre a pr\u00e9via da Demonstra\u00e7\u00e3o de Resultados resumida de 2012, com segrega\u00e7\u00e3o dos resultados em recorrente e n\u00e3o recorrente, e sobre o montante de distribui\u00e7\u00e3o de resultados ao Tesouro (pe\u00e7a 139, p. 3-5) .</p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">49. \tApesar da pouca formalidade dessa comunica\u00e7\u00e3o, a mensagem destacou expressamente o valor de R$ 717 milh\u00f5es, decorrentes da \"Resolu\u00e7\u00e3o CMN 2025/93 - Contas Encerradas\", como contribui\u00e7\u00e3o ao resultado acumulado de 2012 (pe\u00e7a 139, p. 5) , o que indica a aus\u00eancia de m\u00e1-f\u00e9 ou de inten\u00e7\u00e3o deliberada de ocultar o procedimento adotado. </p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">50. \tNesse sentido, tamb\u00e9m observo que as decis\u00f5es que motivaram a responsabiliza\u00e7\u00e3o dos gestores ocorreram em per\u00edodo espa\u00e7ado em mais de dois anos. A efetiva aprova\u00e7\u00e3o das demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis com a contabiliza\u00e7\u00e3o indevida do passivo como resultado ocorreu ao final desse per\u00edodo, durante o qual haveria, em tese, a possibilidade de que as normas com o procedimento questionado pudessem ser detectadas e contestadas pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, antes de produzirem efeito. Acrescento, ainda, que n\u00e3o houve apropria\u00e7\u00e3o ind\u00e9bita ou benef\u00edcio direto dos respons\u00e1veis. </p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">51. \tTodos esses aspectos, em conjunto, podem ser sopesados para apreender o qu\u00e3o determinante foi a participa\u00e7\u00e3o de cada um dos envolvidos na irregularidade, bem como observar os atenuantes \u00e0s suas condutas, para dar provimento total aos recursos de alguns recorrentes e elidir a responsabilidade dos dirigentes das \u00e1reas t\u00e9cnicas e, em provimento parcial, reduzir os valores das multas aplicadas aos presidentes \u00e0 \u00e9poca para R$7.200,00.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAssim, acolho parcialmente a proposta da Serur e voto por que o Tribunal adote a delibera\u00e7\u00e3o que submeto ao colegiado.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 20 de fevereiro de 2019.</p><p class=\"body_Text\">ANA ARRAES </p><p class=\"body_Text\">Relatora</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220925", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=580748", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=580748", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}