{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2340422", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 333/2019 ATA 5/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "333", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "5/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de decreta\u00e7\u00e3o de indisponibilidade de bens por poss\u00edveis irregularidades no contrato referente \u00e0 execu\u00e7\u00e3o das obras de implanta\u00e7\u00e3o das Tubovias na Refinaria Abreu e Lima,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.1. n\u00e3o prorrogar a medida cautelar de indisponibilidade de bens da empresa IESA \u00d3leo & G\u00e1s S.A. (07.248.576/0001-11) de que trata o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2733/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2733/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.2. nos termos do art. 169, inciso V, do Regimento Interno do TCU, juntar o presente processo ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/403820118\" target=\"_blank\">Processo 004.038/2011-8</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.3. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao interessado.</p>", "ASSUNTO": "Indisponibilidade de bens decretada diante dos ind\u00edcios de superfaturamento no contrato para execu\u00e7\u00e3o de obras de implanta\u00e7\u00e3o das Tubovias de Interliga\u00e7\u00f5es da Refinaria do Nordeste \u0096 Rnest, no \u00e2mbito da Refinaria Abreu e Lima.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "20/02/2019", "ENTIDADE": " Petr\u00f3leo Brasileiro S.A.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: IESA \u00d3leo & G\u00e1s S.A. (07.248.576/0001-11).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02683520169\" target=\"_blank\">026.835/2016-9</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler (Relator), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz, Ana Arraes, Bruno Dantas e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAdoto como relat\u00f3rio o parecer da unidade t\u00e9cnica, cujos termos s\u00e3o os seguintes:</p><p><i>\u201c</i><b><i>Introdu\u00e7\u00e3o</i></b></p><p><i>1. Trata-se de processo de acompanhamento das medidas processuais cab\u00edveis para a identifica\u00e7\u00e3o e indisponibilidade de bens decretada sobre o patrim\u00f4nio da empresa Iesa \u00d3leo & G\u00e1s S/A por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2428/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2428/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler.</i></p><p><i>2.\tAs irregularidades que deram causa \u00e0 mencionada medida cautelar foram apontadas no superfaturamento de R$ 960.962.757,70 no Contrato 0800.005.7000.10-2 (Tubovias de Interliga\u00e7\u00f5es - Rnest) , data-base set./2017.</i></p><p><b><i>Hist\u00f3rico</i></b></p><p><i>1.\tTrata o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/403820118\" target=\"_blank\">Processo 004.038/20118</a> de acompanhamento, autuado em aten\u00e7\u00e3o ao subitem 9.6 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3362/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3362/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a>, proferido no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/983020103\" target=\"_blank\">Processo 009.830/20103</a>, com o objetivo de apurar poss\u00edveis irregularidades no Contrato 0800.005.7000.10-2, que consiste na contrata\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o de obras de implanta\u00e7\u00e3o das Tubovias de Interliga\u00e7\u00f5es da Refinaria do Nordeste \u2013 Rnest, no \u00e2mbito da Refinaria Abreu e Lima.</i></p><p><i>2.\tO item 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2428/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2428/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, decretou, cautelarmente, com fundamento no art. 44, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443/1992, c/c arts. 273 e 274 do Regimento Interno deste Tribunal, pelo prazo de um ano, a indisponibilidade de bens da empresa Iesa \u00d3leo & G\u00e1s S/A, cujos autos foram autuados em cumprimento ao subitem 9.5 desta delibera\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>3.\tAinda no tocante a esta delibera\u00e7\u00e3o, nos termos do seu subitem 9.4, facultou-se a oportunidade para que a respons\u00e1vel se pronunciasse a respeito da ado\u00e7\u00e3o da medida cautelar em tela.</i></p><p><i>4.\tN\u00e3o obstante, o item 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2733/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2733/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> franqueou a Advocacia-Geral da Uni\u00e3o e a Petrobras para que avaliassem a conveni\u00eancia de se efetuar, junto ao ju\u00edzo da recupera\u00e7\u00e3o judicial da empresa supramencionada, o pedido de reserva de bens suficientes para garantir o ressarcimento do dano que se encontra em fase de apura\u00e7\u00e3o perante esta Corte de Contas.</i></p><p><i>5.\tOs autos de indisponibilidade de bens foram constitu\u00eddos para acompanhar os procedimentos necess\u00e1rios para identificar os bens da empresa em comento, no sentido de bloque\u00e1-los a fim de possibilitar futuro ressarcimento ao er\u00e1rio. Assim, concedeu-se a possibilidade da respons\u00e1vel se manifestar sobre a referida medida cautelar, ressalvando-se os bens financeiros necess\u00e1rios \u00e0 continuidade das opera\u00e7\u00f5es das pessoas jur\u00eddicas.</i></p><p><i>6.\tResta, portanto, na presente instru\u00e7\u00e3o, analisar os argumentos trazidos pela Iesa \u00d3leo & G\u00e1s S/A.</i></p><p><b><i>Exame t\u00e9cnico</i></b></p><p><i>7.\tImpugnando os Memorandos 34/2016 e 39/2016 (pe\u00e7as 1 e 16) , expedidos por essa Unidade T\u00e9cnica com o fito de se cumprir o comando do subitem 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2428/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2428/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, a Iesa \u00d3leo & G\u00e1s S/A manifestou-se contr\u00e1ria \u00e0 medida constritiva determinada por esta Corte de Contas, requerendo a imediata revoga\u00e7\u00e3o de tais documentos, relativamente \u00e0 exclus\u00e3o da decreta\u00e7\u00e3o de constri\u00e7\u00e3o de bens (pe\u00e7a 20) .</i></p><p><i>8.\tNa ocasi\u00e3o, declarou que os memorandos precisariam ter seus efeitos imediatamente suspensos haja vista a vig\u00eancia da decis\u00e3o judicial proferida pela 1\u00ba Vara de Fal\u00eancias e Recupera\u00e7\u00e3o Judicial do Foro Central de S\u00e3o Paulo/SP, no \u00e2mbito do processo n\u00ba 1010111-27.2014.8.26.0037, destacando que o Juiz do feito havia determinado a suspens\u00e3o da medida de indisponibilidade em face dos graves riscos que esta constri\u00e7\u00e3o de bens representa ao prosseguimento exitoso do processo de recupera\u00e7\u00e3o judicial.</i></p><p><i>9.\tA respeito da decis\u00e3o proferida pela 1\u00ba Vara de Fal\u00eancias e Recupera\u00e7\u00e3o Judicial do Foro Central de S\u00e3o Paulo/SP, conv\u00e9m destacar, in verbis (pe\u00e7a 41) :</i></p><p><i>\u201c\u00c9 dos presentes autos que o cumprimento da medida constritiva de indisponibilidade de bens da Iesa Ol\u00e9o e G\u00e1s (IOG) determinada pelo TCU coloca em s\u00e9rios riscos o prosseguimento exitoso do processo de recupera\u00e7\u00e3o judicial do Grupo Inepar.</i></p><p><i>Conforme se verifica dos relat\u00f3rios peri\u00f3dicos de acompanhamento das atividades das recuperandas e do cumprimento do plano de recupera\u00e7\u00e3o judicial aprovado pelos credores, \u00e9 evidente que a indisponibiliza\u00e7\u00e3o de ativos das recuperandas fere de morte as chances de sucesso da recupera\u00e7\u00e3o das empresas.</i></p><p><i>Conforme j\u00e1 decidido no caso do Grupo OAS por esse ju\u00edzo e tamb\u00e9m pelo Supremo Tribunal Federal, \u00e9 importante que se esclare\u00e7a que o processo de recupera\u00e7\u00e3o judicial se faz em favor do interesse social e do interesse p\u00fablico. O Estado brasileiro oferece uma ferramenta jur\u00eddico-processual para ajudar as empresas em crise a vencer o per\u00edodo de dificuldade n\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da tutela dos interesses da devedora, nem da tutela dos interesses dos credores. A inten\u00e7\u00e3o do sistema jur\u00eddico \u00e9 a tutela dos interesses p\u00fablicos e sociais decorrentes da preserva\u00e7\u00e3o de todos os benef\u00edcios econ\u00f4micos e sociais resultantes da manuten\u00e7\u00e3o das atividades produtivas e empresariais saud\u00e1veis.</i></p><p><i>Vale dizer, a recupera\u00e7\u00e3o judicial existe para garantir a gera\u00e7\u00e3o de empregos, o recolhimento dos tributos, a manuten\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o de bens, produtos, servi\u00e7os e riquezas que s\u00e3o decorr\u00eancias da preserva\u00e7\u00e3o da atividade empresarial saud\u00e1vel.</i></p><p><i>S\u00e3o esses benef\u00edcios econ\u00f4micos e sociais que devem ser tutelados no processo de recupera\u00e7\u00e3o judicial.</i></p><p><i>Os interesses particulares e ego\u00edsticos de credores e devedores nunca poder\u00e3o se colocar como uma barreira intranspon\u00edvel \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o dos interesses maiores buscados no processo de recupera\u00e7\u00e3o judicial.</i></p><p><i>Nesse sentido, e com toda a raz\u00e3o, o Superior Tribunal de Justi\u00e7a e o Tribunal de Justi\u00e7a de S\u00e3o Paulo j\u00e1 consolidaram o entendimento de que at\u00e9 mesmo os credores considerados como extraconcursais n\u00e3o sujeitos aos efeitos da recupera\u00e7\u00e3o judicial n\u00e3o podem avan\u00e7ar contra o patrim\u00f4nio da empresa em recupera\u00e7\u00e3o sem pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o do ju\u00edzo recuperacional\u201d.</i></p><p><i>10.\tAdemais, a jurisprud\u00eancia firmada consoante a decis\u00e3o da Ministra Rosa Weber, do STF, no Mandado de Seguran\u00e7a n\u00ba 34.446/DF, instigou esta Unidade T\u00e9cnica a emitir um pronunciamento no sentido de propor ao Relator, Ministro Benjamin Zymler, o levantamento da constri\u00e7\u00e3o que reca\u00eda sobre os ativos financeiros de propriedade da predita empresa. Por meio de despacho exarado em 13/12/2016, certifica-se o acolhimento da proposta (pe\u00e7as 252, 253 e 261 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/403820118\" target=\"_blank\">Processo 004.038/20118</a>) .</i></p><p><i>11.\tPor outro lado, o item 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2733/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2733/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> convencionou que a AGU e a Petrobras avaliassem a conveni\u00eancia, junto ao ju\u00edzo da recupera\u00e7\u00e3o judicial da empresa Iesa \u00d3leo & G\u00e1s S/A, do pedido de reserva de bens suficientes para garantir o ressarcimento do dano perante esta Corte de Contas. Depreende-se, portanto, que foi determinado o levantamento das indisponibilidades da empresa em quest\u00e3o.</i></p><p><i>12.\tPor sua vez, o Ministro Edson Fachin, nos autos de MS 34.793/DF, se pronunciou no sentido de que o Tribunal de Contas n\u00e3o pode bloquear os bens de empresa que esteja em recupera\u00e7\u00e3o judicial por ato pr\u00f3prio, sendo esta compet\u00eancia do ju\u00edzo universal de fal\u00eancia e de recupera\u00e7\u00e3o judicial. Caso o TCU queira efetivar a medida cautelar de indisponibilidade de bens, deve requisitar \u00e0 Advocacia-Geral da Uni\u00e3o que o fa\u00e7a perante a Vara de Fal\u00eancias e Recupera\u00e7\u00f5es Judiciais.</i></p><p><i>13.\tSemelhantemente, no tocante \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o desta Egr\u00e9gia Corte que determinou cautelarmente a indisponibilidade de bens do Cons\u00f3rcio Conpar, enfatiza-se o excerto da respectiva decis\u00e3o do Ju\u00edzo da 1\u00aa Vara de Fal\u00eancias e Recupera\u00e7\u00f5es Judiciais do Foro Central da Comarca de S\u00e3o Paulo, in verbis:</i></p><p><i>\u201cA medida visa garantir o resultado \u00fatil de futura decis\u00e3o sobre a exist\u00eancia de sobrepre\u00e7o no contrato administrativo.</i></p><p><i>Entretanto, conforme j\u00e1 decidido por duas vezes nesse mesmo processo, n\u00e3o se pode admitir que medidas de constri\u00e7\u00e3o de ativos atinjam a recuperanda de modo a colocar em risco o atingimento dos resultados sociais do processo em fun\u00e7\u00e3o da tutela do direito de um credor espec\u00edfico.</i></p><p><i>A tutela preventiva de eventual e futuro direito indenizat\u00f3rio em favor de um credor espec\u00edfico n\u00e3o pode se erigir em barreira intranspon\u00edvel \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das atividades do grupo econ\u00f4mico em recupera\u00e7\u00e3o judicial, tendo em vista a preval\u00eancia da tutela do interesse maior, revelado pela preserva\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios econ\u00f4micos e sociais decorrentes da manuten\u00e7\u00e3o das atividades das empresas em recupera\u00e7\u00e3o judicial.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>No caso, os relat\u00f3rios de acompanhamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o das atividades das recuperandas apresentados pela administradora judicial demonstram a delicada situa\u00e7\u00e3o financeira das devedoras, que encontram dificuldades, inclusive, para fazer frente ao pagamento da folha de sal\u00e1rios.</i></p><p><i>Nesse sentido, a constri\u00e7\u00e3o de valores determinada pelo TCU representa, de fato, uma s\u00e9rie amea\u00e7a ao desenvolvimento do processo recuperacional.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Diante do exposto, e considerando a compet\u00eancia jurisdicional desse ju\u00edzo universal, determino que se oficie COM URG\u00caNCIA ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o \u2013 TCU com determina\u00e7\u00e3o para que a medida de indisponibilidade n\u00e3o atinja ativos da Construtora OAS S/A \u2013 em recupera\u00e7\u00e3o judicial, bem como para que libere imediatamente em favor da recuperanda eventual valor que j\u00e1 tenha sido constrito\u201d.</i></p><p><i>14.\tEm recente pronunciamento, a AGU enfatiza que todas as irregularidades, superfaturamentos apontados e demais il\u00edcitos administrativos n\u00e3o ganham a prote\u00e7\u00e3o m\u00ednima do Estado-Juiz quando a arena da recupera\u00e7\u00e3o judicial \u00e9 montada. Afirma, ainda, que considerando todo o cen\u00e1rio jurisprudencial sobre o tema e buscando uma prote\u00e7\u00e3o m\u00ednima aos interesses da Uni\u00e3o, na pr\u00e1tica, a AGU vem apresentando requerimento subsidi\u00e1rio de anota\u00e7\u00e3o de reserva, incidindo sobre valores que perten\u00e7am \u00e0s recuperandas depois do encerramento do processo e do cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es assumidas no plano, na linha das decis\u00f5es j\u00e1 proferidas pelo Ju\u00edzo Recuperacional (cf. Of\u00edcio n\u00ba 4266/2018/AGU/PRU3/DAE/mfh, pe\u00e7a 93 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3613220160\" target=\"_blank\">Processo 036.132/20160</a>, Rel. Min. Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho) .</i></p><p><i>15.\tAssim sendo, opina-se pelo levantamento expresso da medida cautelar determinada sobre os bens da Iesa \u00d3leo e G\u00e1s S/A e o consequente arquivamento destes autos.</i></p><p><b><i>Conclus\u00e3o</i></b></p><p><i>16.\tTrata-se de an\u00e1lise de conveni\u00eancia acerca da medida cautelar de indisponibilidade de bens da Iesa \u00d3leo & G\u00e1s S/A, em recupera\u00e7\u00e3o judicial.</i></p><p><i>17.\tConforme elucidado, tal quest\u00e3o encontra-se decidida na jurisprud\u00eancia aplicada ao caso.</i></p><p><i>18.\tIsto posto, conclui-se que a medida cautelar deve ser revogada e arquivada.</i></p><p><b><i>Proposta de encaminhamento</i></b></p><p><i>19.\tPor todo o exposto, elevam-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior com a proposta de:</i></p><p><i>\ta) com fulcro no art. 276, \u00a7 5\u00ba do Regimento Interno do TCU, revogar a medida cautelar de indisponibilidade de bens da Iesa \u00d3leo & G\u00e1s S/A (CNPJ 07.248.576/000111) determinada no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2428/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2428/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</i></p><p><i>\tb) arquivar os presentes autos, apensando-o definitivamente ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/403820118\" target=\"_blank\">Processo 004.038/20118</a>, nos termos do art. 36 da resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, tendo em vista a conex\u00e3o de ambos os processos; e</i></p><p><i>\tc) encaminhar c\u00f3pia da decis\u00e3o que vier a ser proferida, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamentam, \u00e0 respons\u00e1vel, \u00e0 1\u00aa Vara de Fal\u00eancias e Recupera\u00e7\u00e3o Judicial do Foro Central C\u00edvel de S\u00e3o Paulo/SP, \u00e0 For\u00e7a-Tarefa do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal no Paran\u00e1, \u00e0 For\u00e7a-Tarefa da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o no Paran\u00e1, ao Minist\u00e9rio da Transpar\u00eancia e Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (CGU) e \u00e0 Diretoria de Governan\u00e7a, Risco e Conformidade da Petrobras (GRC) .\u201d</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Tathiane Vieira Viggiano Fernandes (27.154/OAB-DF) e Alexandre Aroeira Salles (28.108/OAB/DF), representando Ildefonso Colares Filho, Valdir Lima Carreiro, Iesa \u00d3leo e G\u00e1s S.A., Construtora Queiroz Galv\u00e2o S. A. e Consorcio CII - Consorcio Ipojuca Interliga\u00e7\u00f5es.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "REFINARIA ABREU E LIMA (RNEST). CONTRATO DAS TUBOVIAS. IND\u00cdCIOS DE SUPERFATURAMENTO POR PRE\u00c7OS EXCESSIVOS. APARTADO. DECRETA\u00c7\u00c3O DA INDISPONIBILIDADE DE BENS DOS RESPONS\u00c1VEIS. AUS\u00caNCIA DE RENOVA\u00c7\u00c3O DA MEDIDA.", "TIPOPROCESSO": "INDISPONIBILIDADE DE BENS (IND)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria Extraordin\u00e1ria de Opera\u00e7\u00f5es Especiais em Infraestrutura (SeinfraOpe).", "VOTO": "<p class=\"normal_ (Web) _0\">\tTratam os autos de procedimento de decreta\u00e7\u00e3o de indisponibilidade de bens da IESA \u00d3leo e G\u00e1s S.A., por poss\u00edveis irregularidades no Contrato 0800.005.7000.10-2, que consistiu na execu\u00e7\u00e3o das obras de implanta\u00e7\u00e3o das Tubovias na Refinaria Abreu e Lima (Contrato Tubovias-Rnest) , a cargo do Cons\u00f3rcio Ipojuca Interliga\u00e7\u00f5es \u2013 CII, formado pelas empresas Queiroz Galv\u00e3o S.A. e IESA \u00d3leo e G\u00e1s S.A.</p><p class=\"normal_ (Web) _0\">2.\tO contrato, cujos valores finais alcan\u00e7am R$ 3,56 bilh\u00f5es, foi firmado sob o regime de execu\u00e7\u00e3o de EPC (<b>Engineering, Procurement and Construction</b>) , o qual contempla a constru\u00e7\u00e3o de trinta tubovias de interliga\u00e7\u00e3o que cruzam toda a Rnest (aproximadamente 60.000 toneladas de tubos) .</p><p class=\"normal_ (Web) _0\">3.\tMediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2428/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2428/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, foram apurados ind\u00edcios de sobrepre\u00e7o no valor original de aproximados R$ 689 milh\u00f5es, equivalentes a significativos 19,4% do valor total do contrato ou 40,2% do valor da amostra (a execu\u00e7\u00e3o do contrato encontra-se quase que integralmente finalizada) . Esse valor alcan\u00e7a a quantia de cerca de R$ 960 milh\u00f5es com atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e incid\u00eancia de juros de mora.</p><p class=\"normal_ (Web) _0\">4.\tParalelamente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, foi decretada a indisponibilidade de bens das empresas Iesa \u00d3leo e G\u00e1s S.A, Construtora Queiroz Galv\u00e3o S.A., Cons\u00f3rcio Ipojuca Interliga\u00e7\u00f5es \u2013 CII e dos srs. Jos\u00e9 S\u00e9rgio Gabrielli de Azevedo, Renato de Souza Duque, Idelfonso Colares Filho e Valdir Lima Carreiro, ressalvados os bens financeiros necess\u00e1rios ao sustento das pessoas f\u00edsicas e \u00e0 continuidade das opera\u00e7\u00f5es das pessoas jur\u00eddicas (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2733/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2733/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> \u2013 TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/403820118\" target=\"_blank\">Processo 004.038/2011-8</a>) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\">5.\tMediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1601/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1601/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, manifestou-se o entendimento de que o termo inicial para contagem do prazo de indisponibilidade de bens (art. 44, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443/1992) \u00e9 a data de averba\u00e7\u00e3o da medida cautelar nos respectivos \u00f3rg\u00e3os de registro de bens. O que teria ocorrido em 11/12/2017, data do registro na Central Nacional de Indisponibilidade de Bens (CNIB) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\">6.\tN\u00e3o afasto a possibilidade de que tal entendimento seja alterado, para que se considere, por exemplo, que o termo inicial da medida constritiva seja a data de prola\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o que a decretou. Entretanto, como o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2733/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2733/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> foi prolatado em 6/1/2017, o fato \u00e9 que em qualquer das alternativas a presente medida constritiva j\u00e1 se encontra expirada, de forma que cabe verificar a pertin\u00eancia de sua prorroga\u00e7\u00e3o ou renova\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"normal_ (Web) _0\">7.\tO art. 44, \u00a7 2\u00ba, da LOTCU, disp\u00f5e que cabe a esta Corte \u201c<i>decretar, por prazo n\u00e3o superior a um ano, a indisponibilidade de bens do respons\u00e1vel</i>\u201d.</p><p class=\"normal_ (Web) _0\">8.\t\u00c9 fato que, em decis\u00f5es pret\u00e9ritas (<b>v.g.</b> <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/387/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 387/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>) , o TCU admitiu a decreta\u00e7\u00e3o de nova medida cautelar de indisponibilidade de bens quando, transcorrido o prazo de um ano da decreta\u00e7\u00e3o anterior, permanecerem presentes os requisitos legais para a ado\u00e7\u00e3o da medida.</p><p class=\"normal_ (Web) _0\">9.\tEntretanto, no bojo do voto revisor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2474/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2474/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o Exm. Ministro Bruno Dantas fez relevantes considera\u00e7\u00f5es sobre a renova\u00e7\u00e3o da medida cautelar ao afirmar que \u201c<i>a medida de decreta\u00e7\u00e3o de constri\u00e7\u00e3o de bens de pessoas f\u00edsicas possui car\u00e1ter excepcional\u00edssimo, tanto que a lei limita sua validade ao prazo de um ano</i>\u201d.</p><p class=\"normal_ (Web) _0\">10.\tSegundo o ilustre Ministro, haveria d\u00favidas se essa medida seria consent\u00e2nea com os princ\u00edpios constitucionais e a racionalidade do ordenamento jur\u00eddico, pois as pessoas teriam suas vidas paralisadas, al\u00e9m do prazo previsto em lei. Como conclus\u00e3o, o Plen\u00e1rio acatou a proposta de deixar de prorrogar a indisponibilidade dos bens dos respons\u00e1veis arrolados naqueles autos.</p><p class=\"normal_ (Web) _0\">11.\tAo acompanhar o posicionamento do Revisor, manifestei tamb\u00e9m quest\u00f5es de ordem pragm\u00e1tica, pois as pessoas f\u00edsicas objeto das medidas constritivas possuem patrim\u00f4nios muito baixos em rela\u00e7\u00e3o aos d\u00e9bitos de centenas de milh\u00f5es de reais que est\u00e3o sendo analisados nas contrata\u00e7\u00f5es efetuadas pela Petrobras. </p><p class=\"normal_ (Web) _0\">12.\tAl\u00e9m de serem de pouca efetividade, as medidas ocasionam in\u00fameros incidentes processuais que acabam por procrastinar o andamento do processo. Isso porque esses incidentes, para sua an\u00e1lise, provocam o deslocamento de m\u00e3o de obra qualificada que deveria estar sendo destinada para a apura\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito e defini\u00e7\u00e3o das responsabilidades.</p><p class=\"normal_ (Web) _0\">13.\tOutrossim, h\u00e1 decis\u00f5es do Supremo Tribunal Federal no sentido de que a renova\u00e7\u00e3o da decreta\u00e7\u00e3o de indisponibilidade de bens pode n\u00e3o ser adequada juridicamente.</p><p class=\"normal_ (Web) _0\">14.\tEm decis\u00e3o proferida no bojo do MS 34.233-DF, de 11/10/2017 (Mandado de Seguran\u00e7a impetrado pelo sr. Jos\u00e9 Sergio Gabrielli de Azevedo contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/927/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 927/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, referente \u00e0 refinaria de Pasadena) , o Ministro Gilmar Mendes, monocraticamente, destaca que a Lei 8.443/1992 foi perempt\u00f3ria ao afirmar que o bloqueio de bens n\u00e3o se daria por prazo superior a um ano.</p><p class=\"normal_ (Web) _0\">15.\tDestacou-se ainda que a medida constritiva afeta a livre disposi\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio dos cidad\u00e3os e tamb\u00e9m das pessoas jur\u00eddicas, atingindo n\u00facleo essencial do direito de propriedade (art. 5\u00ba, incisos XXII e LIV, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal) . Assim, qualquer medida que restrinja esse direito fundamental deveria ter interpreta\u00e7\u00e3o restritiva.</p><p class=\"normal_ (Web) _0\">16.\tPonderou-se, ainda, que \u201c<i>os princ\u00edpios da efici\u00eancia (art. 37, </i><b><i>caput</i></b><i>, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal) e da razo\u00e1vel dura\u00e7\u00e3o do processo (art. 5\u00ba, LXXVIII, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal) s\u00e3o considerados regras matrizes do Estado democr\u00e1tico de Direito \u2013 os quais se aplicam \u00e0 administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, incluindo o TCU \u2013 e devem nortear a celeridade do julgamento de processos administrativos que restrinjam o \u00e2mago de prote\u00e7\u00e3o dos direitos fundamentais, mais notadamente aqueles que possuem prazo de vig\u00eancia m\u00e1xima prevista em lei</i>\u201d. (Grifos acrescidos) . </p><p class=\"normal_ (Web) _0\">17.\tEssa decis\u00e3o foi confirmada pela Segunda Turma do Supremo Federal em agravo regimental na data de 25/5/2018 (vencidos os Ministros Dias Toffoli e Celso de Mello) . </p><p class=\"normal_ (Web) _0\">18.\tO Min. Ricardo Lewandowski, por sua vez, monocraticamente, assim se manifestou no julgamento do MS 34.545/DF em 5/5/2018 (Mandado de Seguran\u00e7a impetrado pelo sr. Jos\u00e9 Sergio Gabrielli de Azevedo contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2109/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2109/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, referente ao contrato de constru\u00e7\u00e3o da Unidade de Destila\u00e7\u00e3o Atmosf\u00e9rica (UDA) e da Unidade de Hidrotratamento (UHDT) da Refinaria Abreu Lima) :</p><p class=\"normal_ (Web) _0\"><i>\u201cPercebe-se da leitura do dispositivo transcrito </i>[art. 44, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443/1992]<i>, que a lei de reg\u00eancia do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o autorizou a decreta\u00e7\u00e3o de indisponibilidade dos bens do respons\u00e1vel por prazo n\u00e3o superior a um ano. N\u00e3o h\u00e1, por outro lado, a autoriza\u00e7\u00e3o para prorroga\u00e7\u00e3o do respectivo prazo de constri\u00e7\u00e3o dos bens do administrado.</i></p><p class=\"normal_ (Web) _0\"><i>Tem-se, desse modo, uma regra de aplica\u00e7\u00e3o excepcional e de interpreta\u00e7\u00e3o necessariamente restritiva, pois restringe um direito fundamental dos administrados.</i>\u201d</p><p class=\"normal_ (Web) _0\">19.\tEm outra seara, o Ministro Edson Fachin, monocraticamente, entendeu ser admiss\u00edvel a prorroga\u00e7\u00e3o da medida, desde que haja justificativas para tanto (MS 35.694/DF, em 31/7/2018 \u2013 Mandado de Seguran\u00e7a impetrado pelo sr. Almir Guilherme Barbassa contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/387/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 387/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, referente \u00e0 refinaria de Pasadena) :</p><p class=\"normal_ (Web) _0\"><i>\u201cO tema mostra-se deveras complexo, especialmente em se tratando de um embate por meio do qual o particular busca a preval\u00eancia de seu direito \u00e0 propriedade, e a Corte de Contas pugna pelo correto exerc\u00edcio de seu mister constitucional na tutela do patrim\u00f4nio p\u00fablico.</i></p><p class=\"normal_ (Web) _0\"><i>Entendo que, transcorridos alguns anos do in\u00edcio das investiga\u00e7\u00f5es acerca da aquisi\u00e7\u00e3o da Refinaria de Pasadena pela Petrobras e suas subsidi\u00e1rias, faz-se necess\u00e1rio que o Tribunal de Contas apresente justificativa razo\u00e1vel para a concess\u00e3o de nova medida cautelar, pela terceira vez, de indisponibilidade dos bens dos investigados, demonstrando sobremaneira a complexidade das quest\u00f5es envolvidas, bem como a manuten\u00e7\u00e3o da necessidade de suspens\u00e3o do exerc\u00edcio de um dos poderes propriet\u00e1rios por parte daqueles apontados como respons\u00e1veis pelos preju\u00edzos causados \u00e0 estatal.\u201d</i> (Grifos acrescidos) .   </p><p class=\"normal_ (Web) _0\">20.\tComo exposto, cabe reconhecer que h\u00e1 fundadas d\u00favidas acerca da possibilidade jur\u00eddica de ser efetuada a prorroga\u00e7\u00e3o da medida de indisponibilidade de bens prevista na Lei Org\u00e2nica do TCU. Isso deve-se ao conflito entre valores constitucionais que decorre dessa medida. De um lado a busca pela tutela do patrim\u00f4nio p\u00fablico e de outro os direitos \u00e0 propriedade e \u00e0 dura\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel do processo.</p><p class=\"normal_ (Web) _0\">21.\tOutra quest\u00e3o a ser ponderada, no caso concreto, diz respeito ao fato de a IESA \u00d3leo e G\u00e1s S.A. encontrar-se em processo de recupera\u00e7\u00e3o judicial perante o ju\u00edzo da 1\u00ba Vara de Fal\u00eancias e Recupera\u00e7\u00e3o Judicial do Foro Central de S\u00e3o Paulo/SP.</p><p class=\"normal_ (Web) _0\">22.\tNesse sentido, registro que o Ministro Edson Fachin, nos autos dos MS 34.793/DF e 35.158/DF, se pronunciou no sentido de que o Tribunal de Contas n\u00e3o pode bloquear os bens de empresa que esteja em recupera\u00e7\u00e3o judicial por ato pr\u00f3prio, sendo esta compet\u00eancia do ju\u00edzo universal de fal\u00eancia e de recupera\u00e7\u00e3o judicial. Desse modo, caso o TCU queira efetivar a medida cautelar de indisponibilidade de bens, deve requisitar \u00e0 Advocacia-Geral da Uni\u00e3o que o fa\u00e7a perante a Vara de Fal\u00eancias e Recupera\u00e7\u00f5es Judiciais, o que, de acordo com a unidade t\u00e9cnica, j\u00e1 foi feito nos presentes autos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\">\tAnte essas considera\u00e7\u00f5es, por n\u00e3o caber, a meu sentir, a renova\u00e7\u00e3o da medida de indisponibilidade de bens, entendo que o presente processo cumpriu o objeto pelo qual foi constitu\u00eddo, devendo ser apensado ao processo que o deu origem \u2013 TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/403820118\" target=\"_blank\">Processo 004.038/2011-8</a>.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 20 de fevereiro de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">BENJAMIN ZYMLER </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=657388", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=657388", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "56343079"}