{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2345972", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 476/2019 ATA 7/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "476", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "7/2019", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos este de Relat\u00f3rio de Monitoramento de Relat\u00f3rio Auditoria, no qual foi proferido o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2594/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2594/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, em Sess\u00e3o de 11/10/2016, onde foram determinadas a\u00e7\u00f5es da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Urbana e da Prefeitura Municipal de Palmeira das Miss\u00f5es, al\u00e9m de oitivas deste ente federado e do Cons\u00f3rcio HPR Miss\u00f5es;</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o Plen\u00e1ria, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"body_Text\">9.1. considerar atendida a determina\u00e7\u00e3o contida no item 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2061/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2061/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p class=\"body_Text\">9.2. dar ci\u00eancia \u00e0 Prefeitura Municipal de Palmeira das Miss\u00f5es-RS da necessidade do atendimento \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es emitidas pela Controladoria Regional da Uni\u00e3o no Rio Grande do Sul acerca do custeio da manuten\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o do Hospital P\u00fablico Regional;</p><p class=\"body_Text\">9.3. encaminhar o processo \u00e0 SeinfraUbana para que avalie a oportunidade e a conveni\u00eancia de incluir as obras de constru\u00e7\u00e3o do Hospital P\u00fablico Regional no seu plano de fiscaliza\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"body_Text\">9.4. encaminhar o processo \u00e0 SecexSa\u00fade para que avalie a oportunidade e a conveni\u00eancia de realizar a\u00e7\u00e3o de controle acerca das constata\u00e7\u00f5es apontadas pela Controladoria Regional da Uni\u00e3o no Rio Grande do Sul;</p><p class=\"body_Text\">9.5. dar conhecimento desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Prefeitura Municipal de Palmeira das Miss\u00f5es/RS, \u00e0 Controladoria Regional da Uni\u00e3o no Rio Grande do Sul, ao Tribunal de Contas do Estado do Rio Grande do Sul, ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e \u00e0 Secretaria Estadual da Sa\u00fade-RS; e</p><p class=\"body_Text\">9.6 arquivar o presente processo, com fundamento no art. 169, inciso V, do Regimento Interno do TCU.</p>", "ASSUNTO": "Monitoramento de determina\u00e7\u00f5es exaradas no \u00e2mbito de auditoria realizada nas obras de constru\u00e7\u00e3o do Hospital P\u00fablico Regional de Palmeira das Miss\u00f5es/RS.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "13/03/2019", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Palmeira das Miss\u00f5es - RS.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessados: Congresso Nacional e Cons\u00f3rcio HPR Miss\u00f5es (CNPJ 24.147.883/0001-25).<br>3.2. Respons\u00e1veis: Ariele Nogueira da Cunha (CPF XXX.815.960-XX), Artemio Antonio Sarturi Neto CPF (XXX.568.570-XX), Carlos Herm\u00ednio Aguirre Superti (CPF XXX.056.100-XX), Eduardo Russomano Freire (CPF XXX.352.070-XX), Elton Ardenghi Miranda (CPF XXX.121.400-XX), Ignez D Avila (CPF XXX.483.390-XX), Joel Alexandre Rubert (CPF XXX.246.480-XX), Nelson da Concei\u00e7\u00e3o Bueno (CPF XXX.130.640-XX), Plinio Simas (CPF XXX.273.800-XX), Silvestre Becker (CPF XXX.845.350-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00841120166\" target=\"_blank\">008.411/2016-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Aroldo Cedraz (Relator), Raimundo Carreiro, Ana Arraes, Bruno Dantas e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "RELATORIO": "<p class=\"normal_sem_Par\u00e1grafo\">Trata-se de Monitoramento de delibera\u00e7\u00e3o adotada no \u00e2mbito de auditoria realizada nas obras de constru\u00e7\u00e3o do Hospital P\u00fablico Regional de Palmeira das Miss\u00f5es, no \u00e2mbito do Fiscobras 2016, onde foram detectadas irregularidades no processo licitat\u00f3rio e propostas de diversas medidas corretivas por parte da Prefeitura Municipal de Palmeira das Miss\u00f5es-RS, entidade encarregada de promover a contrata\u00e7\u00e3o das referidas obras.</p><p class=\"normal_sem_Par\u00e1grafo\">2.\tTranscrevo a seguir a instru\u00e7\u00e3o produzida pela ent\u00e3o Secretaria de Controle Externo no Estado do Rio Grande do Sul (Secex-RS) , que contou com a anu\u00eancia do corpo dirigente da unidade (Pe\u00e7as 166 a 168) :</p><p class=\"normal_sem_Par\u00e1grafo\">\t\"[...] <b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p class=\"list_Paragraph\">Cuidam os autos de Relat\u00f3rio de Auditoria, no qual foi proferido o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2594/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2594/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, em Sess\u00e3o de 11/10/2016, onde foram determinadas a\u00e7\u00f5es da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Urbana e da Prefeitura Municipal de Palmeira das Miss\u00f5es, al\u00e9m de oitivas deste ente federado e do Cons\u00f3rcio HPR Miss\u00f5es.</p><p class=\"list_Paragraph\">A an\u00e1lise das respostas \u00e0quelas determina\u00e7\u00f5es foi realizada na instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 95, cuja proposta de encaminhamento foi no sentido de determinar \u00e0quela Prefeitura que informasse a este Tribunal, quando da elabora\u00e7\u00e3o do novo edital de licita\u00e7\u00e3o das obras, as altera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a corre\u00e7\u00e3o das irregularidades apontadas no Relat\u00f3rio de Auditoria.</p><p class=\"list_Paragraph\">A instru\u00e7\u00e3o contou com a anu\u00eancia da Unidade e da Subunidade T\u00e9cnica. No mesmo sentido, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2061/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2061/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, proferido em sess\u00e3o de 20/9/2017, emitiu os seguintes comandos:</p><p class=\"list_Paragraph\">9.1. determinar \u00e0 Prefeitura Municipal de Palmeira das Miss\u00f5es-RS que informe a este Tribunal \u00e0 \u00e9poca da publica\u00e7\u00e3o do novo edital para a contrata\u00e7\u00e3o das obras para constru\u00e7\u00e3o de Unidade de Aten\u00e7\u00e3o Especializada em Sa\u00fade naquele munic\u00edpio, de modo que apresente, com a devida motiva\u00e7\u00e3o nos autos, as altera\u00e7\u00f5es realizadas com o intuito de se evitar a repeti\u00e7\u00e3o das irregularidades anteriores apontadas, relacionadas \u00e0 restri\u00e7\u00e3o ao car\u00e1ter competitivo do certame e aos ind\u00edcios de sobrepre\u00e7o, explicitando, ainda, as recomenda\u00e7\u00f5es que tenham sido oriundas do encaminhamento pr\u00e9vio do edital ao Tribunal de Contas do Estado do Rio Grande do Sul (TCE-RS) ; </p><p class=\"list_Paragraph\">9.2. determinar \u00e0 Secex-RS que t\u00e3o logo sejam encaminhadas as informa\u00e7\u00f5es solicitadas no subitem 9.1 retro, autue processo de monitoramento para acompanhar os desdobramentos do processo licitat\u00f3rio e da futura contrata\u00e7\u00e3o, e, se identificadas irregularidades, promova inspe\u00e7\u00e3o com o fim de sanear o processo; </p><p class=\"list_Paragraph\">9.3. enviar c\u00f3pia do Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o, do Relat\u00f3rio de Inspe\u00e7\u00e3o e desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Caixa Econ\u00f4mica Federal, Ger\u00eancia de Governo Passo Fundo/RS, de modo a subsidiar a etapa de verifica\u00e7\u00e3o do processo licitat\u00f3rio a seu encargo; </p><p class=\"list_Paragraph\">9.4. informar ao Tribunal de Contas do Estado do Rio Grande do Sul sobre a presente delibera\u00e7\u00e3o; e </p><p class=\"list_Paragraph\">9.5. arquivar o presente processo.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em atendimento \u00e0s determina\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o, foram emitidos os seguintes of\u00edcios, todos datados de 26/9/2017, exceto quando indicado:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Of\u00edcio</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Pe\u00e7a</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Destinat\u00e1rio</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Recebimento</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Pe\u00e7a</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">0864/2017-TCU/SECEX-RS</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">111</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Edson Jos\u00e9 Diesel, Ger\u00eancia Executiva de Governo da CEF em Passo Fundo</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">9/10/2017</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">132</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">0866/2017-TCU/SECEX-RS</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">112</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Eduardo Russomano Freire, Prefeitura Municipal de Palmeira das Miss\u00f5es</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">17/10/2017</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">140</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">0865/2017-TCU/SECEX-RS</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">113</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Jo\u00e3o Geraldo Piquet Carneiro, procurador do Cons\u00f3rcio HPR-Miss\u00f5es</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">4/10/2017</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">125</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">0867/2017-TCU/SECEX-RS</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">114</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Ariele Nogueira da Cunha, secret\u00e1ria da comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Devolvido 30/10/2017</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">142, 146</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">1136/2017-TCU/SECEX-RS, de 14/141/2017</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">147</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"/></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Devolvido 13/12/2017</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">149</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">0024/2018-TCU/SECEX-RS, de 24/1/2018</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">151</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"/></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">9/2/2018</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">153</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">0868/2017-TCU/SECEX-RS</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">115</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Art\u00eamio Ant\u00f4nio Saturi, 1\u00ba secret\u00e1rio da comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Devolvido 30/10/2017</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">141, 145</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">1137/2017-TCU/SECEX-RS</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">148</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"/></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Devolvido 13/12/2017</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">150</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">0025/2018-TCU/SECEX-RS, de 24/1/2018</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">152</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"/></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">9/2/2018</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">154</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">0869/2017-TCU/SECEX-RS</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">116</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Carlos Herm\u00ednio Aguirre Superti, 2\u00ba vice-presidente da comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">11/10/2017</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">130</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">0870/2017-TCU/SECEX-RS</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">117</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Elton Ardenghi Miranda, 1\u00ba vice-presidente da comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">11/10/2017</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">129</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">0871/2017-TCU/SECEX-RS</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">118</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Ignez D'\u00c1vila, membro da comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">13/10/2017</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">128</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">0872/2017-TCU/SECEX-RS</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">119</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Joel Alexandre Rubert, membro da comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">11/10/2017</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">127</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">0873/2017-TCU/SECEX-RS</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">120</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Nelson da Concei\u00e7\u00e3o Bueno, presidente da comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Devolvido</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">131</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">1045/2017-TCU/SECEX-RS, de 18/10/2017</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">134</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Nelson da Concei\u00e7\u00e3o Bueno</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">1\u00ba/11/2017</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">139</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">0874/2017-TCU/SECEX-RS</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">121</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Pl\u00ednio Simas, membro da comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">23/10/2017</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">136</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">0875/2017-TCU/SECEX-RS</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">122</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Silvestre Becker, membro da comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">10/10/2017</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">126</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">0876/2017-TCU/SECEX-RS</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">123</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Guilherme Mascarenhas Gon\u00e7alves Diretoria, Minist\u00e9rio da Transpar\u00eancia, Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controladoria-Geral da Uni\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">3/10/2017</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">124</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Aviso 828-Seses-TCU-Plen\u00e1rio</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">101</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Tribunal de Contas do Estado do Rio Grande do Sul</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">9/10/2017</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">135</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">Por meio do Of\u00edcio n\u00ba 69/2018/GAB/CGU-Regional/RS/CGU, de 22/1/2018 (pe\u00e7a 156) , a Controladoria Regional da Uni\u00e3o no Rio Grande do Sul encaminhou a Nota T\u00e9cnica 24/2018/CGU-Regional/RS/CGU, que avaliou, em car\u00e1ter preliminar, o processo do Contrato de Repasse 0326471-93/2010 (Siconv 735829) - Constru\u00e7\u00e3o do Hospital P\u00fablico Regional de Palmeira das Miss\u00f5es.</p><p class=\"list_Paragraph\">Aquela Nota T\u00e9cnica assim concluiu:</p><p class=\"list_Paragraph\">28. Diante do exposto, prop\u00f5e-se que a CGU-Regional/RS realize avalia\u00e7\u00e3o pormenorizada quanto \u00e0 pertin\u00eancia e a viabilidade da implanta\u00e7\u00e3o do Hospital de Palmeira das Miss\u00f5es, considerando-se os seguintes aspectos:</p><p class=\"list_Paragraph\">a) Legalidade da aprova\u00e7\u00e3o das diversas etapas do projeto; </p><p class=\"list_Paragraph\">b) Responsabilidade quanto \u00e0s diversas etapas para operacionaliza\u00e7\u00e3o do projeto, como da gest\u00e3o e or\u00e7amenta\u00e7\u00e3o e custeio dos equipamentos; </p><p class=\"list_Paragraph\">c) Verifica\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 prioridade da constru\u00e7\u00e3o do hospital e perspectivas de inser\u00e7\u00e3o na RAS; e </p><p class=\"list_Paragraph\">d) Perspectivas quanto \u00e0 viabilidade financeira do Hospital, envolvendo a contratualiza\u00e7\u00e3o com a SES/RS.</p><p class=\"list_Paragraph\">29. Neste sentido, recomenda-se, inicialmente, a emiss\u00e3o de of\u00edcios \u00e0s seguintes entidades a fim de levantar informa\u00e7\u00f5es preliminares:</p><p class=\"list_Paragraph\">a) ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, solicitando justificativas e/ou esclarecimentos acerca das falhas identificadas na an\u00e1lise preliminar supra apresentada, bem como posi\u00e7\u00e3o atual do Minist\u00e9rio acerca do contrato de repasse; </p><p class=\"list_Paragraph\">b) \u00e0 Secretaria Estadual da Sa\u00fade/RS, acerca das omiss\u00f5es do projeto do Hospital, bem como sua posi\u00e7\u00e3o atual sobre o contrato de repasse e perspectivas do cumprimento de suas responsabilidades na aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos, contratualiza\u00e7\u00e3o e custeio; e </p><p class=\"list_Paragraph\">c) \u00e0 Prefeitura de Palmeira das Miss\u00f5es/RS, solicitando posi\u00e7\u00e3o atual sobre a execu\u00e7\u00e3o do contrato de repasse.</p><p class=\"list_Paragraph\">30. Por fim, prop\u00f5e-se o encaminhamento da presente Nota T\u00e9cnica ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, Secretaria de Controle Externo no Estado do Rio Grande do Sul (SECEX-RS/TCU) e ao Tribunal de Contas do Estado/RS (TCE/RS) , que tamb\u00e9m atuam na quest\u00e3o, para eventuais provid\u00eancias complementares e \u00e0 Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Auditoria da \u00c1rea de Sa\u00fade da Secretaria Federal de Controle Interno/CGU (CGSAU/SFC) , para fins de conhecimento.</p><p class=\"list_Paragraph\">Posteriormente, a CGU/Regional-RS encaminhou a este Tribunal a Nota T\u00e9cnica n\u00ba 5068/2018/CGU-Regional/RS/CGU (pe\u00e7a 160, p. 3 a 90) , por meio de seu Of\u00edcio n\u00ba 5576/2018/AB/CGU-Regional/RS/CGU, de 5/7/2018 (pe\u00e7a 160, p. 1) .</p><p class=\"list_Paragraph\">A Nota T\u00e9cnica 5068 tamb\u00e9m avaliou o Contrato de Repasse n\u00ba 0326471-93/2010, considerando, por sua vez, as manifesta\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade - MS, da Secretaria Estadual da Sa\u00fade - SES/RS e da Prefeitura Municipal de Palmeira das Miss\u00f5es emitidas em resposta aos apontamentos preliminares contidos na Nota T\u00e9cnica 24.</p><p class=\"list_Paragraph\">Nesse documento, a CGU traz, ainda, os casos antecedentes do Hospital Regional de Santa Maria e do Hospital de Frederico Westphalen, os quais permaneceram fechados ap\u00f3s a sua constru\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 16, p. 9) . Com isso, a CGU demonstra haver problemas de planejamento e de custeio dos servi\u00e7os de sa\u00fade no Estado.</p><p class=\"list_Paragraph\">Tamb\u00e9m levanta a exist\u00eancia de fragilidade na aprova\u00e7\u00e3o do termo inicial da proposta do Contrato de Repasse, pois os pareceres emitidos pelo MS, embora aprovassem o projeto, faziam refer\u00eancias \u00e0 necessidade de disponibiliza\u00e7\u00e3o de recursos humanos e para custeio e manuten\u00e7\u00e3o do hospital (pe\u00e7a 160, p. 10, 11, 25 e 26) . Apesar disso, conforme a CGU, o projeto foi aprovado sem ressalvas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Al\u00e9m disso, a Controladoria n\u00e3o encontrou, no projeto apresentado pela Prefeitura de Palmeira das Miss\u00f5es, \"descri\u00e7\u00e3o de qual seria a unidade federativa ou o tipo de empresa que faria a gest\u00e3o do hospital\", nem \"or\u00e7amento detalhado dos equipamentos necess\u00e1rios \u00e0 operacionaliza\u00e7\u00e3o do hospital\".</p><p class=\"list_Paragraph\">Diante desses fatos, a CGU formulou of\u00edcios ao MS, solicitando justificativas e/ou esclarecimentos acerca das falhas identificadas na an\u00e1lise preliminar realizada, bem como posi\u00e7\u00e3o atual acerca do Contrato de Repasse, \u00e0 SES/RS, acerca das omiss\u00f5es do projeto do Hospital, bem como sua posi\u00e7\u00e3o atual sobre o contrato de repasse e perspectivas quanto ao cumprimento de suas responsabilidades na aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos, contratualiza\u00e7\u00e3o e custeio, e \u00e0 Prefeitura de Palmeira das Miss\u00f5es/RS, solicitando justificativas e/ou esclarecimentos acerca das falhas identificadas na an\u00e1lise preliminar apresentada e perspectivas na aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos, gest\u00e3o e custeio, bem como posi\u00e7\u00e3o atual sobre a execu\u00e7\u00e3o do contrato de repasse.</p><p class=\"list_Paragraph\">A partir das respostas fornecidas pelos \u00f3rg\u00e3os demandados, a Controladoria emitiu a seguinte proposta de encaminhamento (pe\u00e7a 160, p. 23 e 24) :</p><p class=\"list_Paragraph\">54. Recomendar ao MS que elabore imediatamente termo aditivo ao conv\u00eanio para inser\u00e7\u00e3o de cl\u00e1usulas suspensivas condicionando a execu\u00e7\u00e3o de quaisquer despesas ao pleno atendimento das recomenda\u00e7\u00f5es \u00e0 SES/RS e \u00e0 Prefeitura de Palmeira das Miss\u00f5es a seguir arroladas, ressalvadas aquelas cuja realiza\u00e7\u00e3o seja comprovadamente necess\u00e1ria para promover as corre\u00e7\u00f5es das falhas apontadas.</p><p class=\"list_Paragraph\">55. Conforme sugerido pela SES/RS e solicita\u00e7\u00e3o protocolada junto a esta pela Prefeitura de Palmeira das Miss\u00f5es, seja constitu\u00eddo grupo de trabalho composto pelo MS, SES/RS, Prefeitura Municipal de Palmeira das Miss\u00f5es/RS e gestores da respectiva Regi\u00e3o de Sa\u00fade e/ou macrorregi\u00e3o, se for o caso, com o intuito de:</p><p class=\"list_Paragraph\">a) Definir formalmente, mediante a elabora\u00e7\u00e3o dos instrumentos apropriados que estabele\u00e7am obriga\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas vinculantes, os respons\u00e1veis pela gest\u00e3o do hospital;</p><p class=\"list_Paragraph\">b) Apresentar cronograma atualizado e real\u00edstico para sua implanta\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"list_Paragraph\">c) Definir formalmente, mediante a elabora\u00e7\u00e3o dos instrumentos jur\u00eddicos apropriados, o respons\u00e1vel, or\u00e7amento, cronograma de aquisi\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o dos equipamentos associados ao cronograma de implanta\u00e7\u00e3o do hospital;</p><p class=\"list_Paragraph\">d) Atualizar o diagn\u00f3stico em sa\u00fade da regi\u00e3o e/ou macrorregi\u00e3o, definindo o papel do hospital na Rede;</p><p class=\"list_Paragraph\">e) Definir o aproveitamento dos demais hospitais existentes na regi\u00e3o, especialmente os hospitais de pequeno porte e a UTI do Hospital de Frederico Westphalen/RS;</p><p class=\"list_Paragraph\">f) Estudo detalhado dos valores contratados e poss\u00edvel revis\u00e3o, tendo em vista a significativa majora\u00e7\u00e3o dos valores do projeto - de R$ 39.500.000,00 em 2010 para R$ 165.772.623,37 (ou seja, aumento de 319 %) ; e </p><p class=\"list_Paragraph\">g) Atualizar o projeto e submet\u00ea-lo \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do MS e \u00e0s inst\u00e2ncias respons\u00e1veis pelo Controle Social.</p><p class=\"list_Paragraph\">56. Por fim, prop\u00f5e-se o encaminhamento da presente Nota T\u00e9cnica ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, Secretaria de Controle Externo no Estado do Rio Grande do Sul (SECEX-RS/TCU) e ao Tribunal de Contas do Estado/RS (TCE/RS) , que tamb\u00e9m atuam na quest\u00e3o, para eventuais provid\u00eancias complementares.</p><p class=\"list_Paragraph\">Por sua vez, o Tribunal de Contas do Estado do Rio Grande do Sul - TCE/RS encaminhou ao TCU o Of\u00edcio DG n\u00ba 2229/2018, de 12/3/2018 (pe\u00e7a 157) , o qual comunica a decis\u00e3o do Conselheiro Relator do Processo de Inspe\u00e7\u00e3o Especial n\u00ba 007009-0200/17-0, relativo ao Executivo Municipal de Palmeira das Miss\u00f5es, e encaminha c\u00f3pia da informa\u00e7\u00e3o n\u00ba 09/2017-SRFW, para as provid\u00eancias julgadas cab\u00edveis por esta Casa.</p><p class=\"list_Paragraph\">A referida Informa\u00e7\u00e3o diz respeito \u00e0 an\u00e1lise que o Servi\u00e7o Regional de Auditoria de Frederico Westphalen - SRFW, do TCE/RS, realizou acerca dos esclarecimentos que o prefeito de Palmeira das Miss\u00f5es encaminhou em resposta \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o n\u00ba 05/2017-SRFW.</p><p class=\"list_Paragraph\">As conclus\u00f5es da Informa\u00e7\u00e3o foram no sentido de solicitar maiores esclarecimentos por parte do prefeito municipal:</p><p class=\"list_Paragraph\">a) Fornecer esclarecimentos sobre o modelo de gest\u00e3o que ser\u00e1 adotado para a opera\u00e7\u00e3o futura do Hospital P\u00fablico Regional de Palmeira das Miss\u00f5es, comprovando a sustentabilidade econ\u00f4mico-financeira do modelo escolhido; </p><p class=\"list_Paragraph\">b) Apresentar documenta\u00e7\u00e3o comprovando ter consignado no Or\u00e7amento do corrente exerc\u00edcio ou, em pr\u00e9via lei que autorize sua inclus\u00e3o, os subprojetos ou subatividades decorrentes da implanta\u00e7\u00e3o da unidade de sa\u00fade, bem como apresentar a comprova\u00e7\u00e3o dc que os recursos para atender \u00e0s despesas em exerc\u00edcios futuros est\u00e3o consignados no Plano Plurianual; </p><p class=\"list_Paragraph\">c) Complementar os documentos e informa\u00e7\u00f5es e1encados no subitem 2.3. do presente Informe T\u00e9cnico; </p><p class=\"list_Paragraph\">d) Trazer aos autos o resultado da an\u00e1lise da atual planilha or\u00e7ament\u00e1ria realizada pela Caixa Econ\u00f4mica Federal; </p><p class=\"list_Paragraph\">e) Trazer aos autos a c\u00f3pia do processo licitat\u00f3rio n\u00b0 0004923/2016, da Prefeitura Municipal de Palmeira das Miss\u00f5es, contendo a devida motiva\u00e7\u00e3o para as exig\u00eancias de qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica (subitem 3.1.7 da minuta do Edital de Licita\u00e7\u00e3o) , com o intuito de se avaliar a exist\u00eancia de restri\u00e7\u00e3o indevida ao car\u00e1ter competitivo do futuro certame.</p><p class=\"list_Paragraph\">Por meio do Of\u00edcio DG n\u00ba 4982/2018, de 16/5/2018 (pe\u00e7a 158, p. 1) , o TCE/RS comunica decis\u00e3o da Primeira C\u00e2mara daquela Corte de Contas e encaminha c\u00f3pia das Informa\u00e7\u00f5es 05/2014-SRFW, 013/2015-SRPA II e 03/2016-SRFW (pe\u00e7a 15, p. 2 a 5, 6 a 9 e 10 a 26, respectivamente) .</p><p class=\"list_Paragraph\">O teor daquela decis\u00e3o \u00e9 o que segue:</p><p class=\"list_Paragraph\">a) recomendar ao atual Administrador que, em futuros editais, visando \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os an\u00e1logos, observe as orienta\u00e7\u00f5es desta Corte sobre o tema;</p><p class=\"list_Paragraph\">b) encaminhar c\u00f3pias das Informa\u00e7\u00f5es, do Relat\u00f3rio e Voto do Conselheiro-Relator e desta decis\u00e3o ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para ci\u00eancia;</p><p class=\"list_Paragraph\">c) dar ci\u00eancia desta decis\u00e3o ao Gestor do Executivo Municipal de Palmeira das Miss\u00f5es;</p><p class=\"list_Paragraph\">d) arquivar o feito.</p><p class=\"list_Paragraph\">Posteriormente, o TCE/RS encaminhou, por meio do Of\u00edcio DG n\u00ba 6186/2018, de 18/6/2018, a Informa\u00e7\u00e3o N\u00ba 06-2018-SRFW (pe\u00e7a 159) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Aquela Informa\u00e7\u00e3o teve por objetivo analisar os esclarecimentos prestados pelo Prefeito Municipal em atendimento \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o n\u00ba 09/2017-SRFW, que solicitava:</p><p class=\"list_Paragraph\">a) Fornecer esclarecimentos sobre o modelo de gest\u00e3o que ser\u00e1 adotado para a opera\u00e7\u00e3o futura do Hospital P\u00fablico Regional de Palmeira das Miss\u00f5es, comprovando a sustentabilidade econ\u00f4mico-financeira do modelo escolhido;</p><p class=\"list_Paragraph\">b) Apresentar documenta\u00e7\u00e3o comprovando ter consignado no Or\u00e7amento do corrente exerc\u00edcio ou, em pr\u00e9via lei que autorize sua inclus\u00e3o os subprojetos ou subatividades decorrentes da implanta\u00e7\u00e3o da unidade de sa\u00fade, bem como apresentar a comprova\u00e7\u00e3o de que os recursos para atender \u00e0s despesas em exerc\u00edcios futuros est\u00e3o consignados no Plano Plurianual;</p><p class=\"list_Paragraph\">c) Complementar os documentos e informa\u00e7\u00f5es elencados no subitem 2.3. do presente</p><p class=\"list_Paragraph\">Informe T\u00e9cnico;</p><p class=\"list_Paragraph\">d) Trazer aos autos o resultado da an\u00e1lise da atual planilha or\u00e7ament\u00e1ria realizada pela Caixa Econ\u00f4mica Federal;</p><p class=\"list_Paragraph\">e) Trazer aos autos a c\u00f3pia do processo licita t\u00f3rio n\u00ba 0004923/2016, da Prefeitura Municipal de Palmeira das Miss\u00f5es, contendo a devida motiva\u00e7\u00e3o para as exig\u00eancias de qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica (subitem 3.1.7 da minuta do Edital de Licita\u00e7\u00e3o) , com o intuito de se avaliar a exist\u00eancia de restri\u00e7\u00e3o indevida ao car\u00e1ter competitivo do futuro certame. </p><p class=\"list_Paragraph\">Ap\u00f3s a an\u00e1lise dos esclarecimentos, a equipe de auditoria do SRFW concluiu que parte dos questionamentos realizados n\u00e3o foi respondida, sugerindo:</p><p class=\"list_Paragraph\">a) O encaminhamento do presente Informe T\u00e9cnico para conhecimento do Gestor, determinando a complementa\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para continuidade da an\u00e1lise pr\u00e9via \u00e0 publica\u00e7\u00e3o do Edital de Licita\u00e7\u00e3o que tem como objeto a constru\u00e7\u00e3o do Hospital P\u00fablico Regional de Palmeira das Miss\u00f5es;</p><p class=\"list_Paragraph\">b) O encaminhamento do presente Informe T\u00e9cnico, bem como c\u00f3pia da manifesta\u00e7\u00e3o do Gestor, \u00e0 Controladoria Regional da Uni\u00e3o do Rio Grande Sul e \u00e0 Secretaria de Controle Externo do Rio Grande do Sul (SECEX-RS/TCU) para ci\u00eancia, tendo em vista o disposto no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2061/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2061/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"list_Paragraph\">A Informa\u00e7\u00e3o N\u00ba 06-2018-SRFW tamb\u00e9m foi encaminhada \u00e0 CGU, conforme despacho do Relator (pe\u00e7a 159, p. 8 e 9) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Por fim, o TCE/RS encaminhou decis\u00e3o proferida no \u00e2mbito do Processo de Inspe\u00e7\u00e3o Especial n\u00ba 007009-0200/17-0, do exerc\u00edcio de 2017, do Executivo Municipal de Palmeira das Miss\u00f5es, por meio do Of\u00edcio DG n\u00ba 10382/2018, de 19/10/2018 (pe\u00e7a 161, p. 1) . </p><p class=\"list_Paragraph\">A referida decis\u00e3o acolheu a proposi\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o t\u00e9cnico daquele Tribunal e determinou ao gestor municipal para que proceda, em etapa anterior \u00e0 publica\u00e7\u00e3o do edital de licita\u00e7\u00e3o das obras de constru\u00e7\u00e3o do Hospital P\u00fablico Regional:</p><p class=\"list_Paragraph\">a) Retifica\u00e7\u00e3o do texto da letra \"c\" do subitem 3.1.7 da minuta do Edital de Licita\u00e7\u00e3o, que trata da qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica das licitantes, nos termos propostos no referido informe t\u00e9cnico (pe\u00e7a 1455094) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">b) Se abstenha de incluir no futuro certame as exig\u00eancias de qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-operacional contidas nas letras \"d\" a \"i\" do subitem 3.1.7 da minuta do Edital de Licita\u00e7\u00e3o, para as quais n\u00e3o apresenta as justificativas necess\u00e1ria s para demonstrar que os referidos requisitos s\u00e3o indispens\u00e1veis \u00e0 garantia do cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es assumidas pelos concorrentes , nos termos do art. 37, XXI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e para as quais admite a possibilidade de subcontrata\u00e7\u00e3o, visto se tratarem de servi\u00e7os acess\u00f3rios, o que descaracteriza esses requisitos como elementos probat\u00f3rios da capacidade t\u00e9cnico-operacional das licitantes;</p><p class=\"list_Paragraph\">c) Inclua no futuro certame, desde que devidamente motivadas, as exig\u00eancias de qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-profissional que julgue necess\u00e1rias para comprovar que as licitantes possuem, em seus quadros, profissional detentor de atestado de responsabilidade t\u00e9cnica por execu\u00e7\u00e3o de obra ou servi\u00e7o de caracter\u00edsticas semelhantes ao objeto licitado, nos termos do art. 30, \u00a71\u00b0, I, da Lei 8.666/1993, tendo em vista que o Gestor ressaltou em seus esclarecimentos que tal exig\u00eancia \u00e9 imprescind\u00edvel segundo a jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p class=\"list_Paragraph\">d) Disponibilize todas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a elabora\u00e7\u00e3o das propostas das licitantes, bem como observe as disposi\u00e7\u00f5es do Decreto Federal n\u00ba 7.983/2013 e das S\u00famulas n\u00ba 258 e 260 do TCU I no que concerne \u00e0 planilha or\u00e7ament\u00e1ria base da Licita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">No que tange \u00e0 continuidade dos procedimentos de fiscaliza\u00e7\u00e3o, determino:</p><p class=\"list_Paragraph\">a) O acompanhamento das etapas posteriores \u00e0 publica\u00e7\u00e3o do Edital de Licita\u00e7\u00e3o por parte da Supervis\u00e3o de Auditoria Municipal para que realize;</p><p class=\"list_Paragraph\">b) O encaminhamento do presente Informe T\u00e9cnico, bem como c\u00f3pia da manifesta\u00e7\u00e3o do Gestor, ao Minist\u00e9rio da Transpar\u00eancia no \u00e2mbito da Controladoria Regional da Uni\u00e3o no Estado do Rio Grande do Sul e \u00e0 Secretaria de Controle Externo do Rio Grande do Sul (SECEX-RS/TCU) para ci\u00eancia e provid\u00eancias que julgarem pertinentes, tendo em vista o disposto no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2061/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2061/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>. </p><p class=\"list_Paragraph\">O of\u00edcio enviado tamb\u00e9m estava acompanhado dos seguintes documentos:</p><p class=\"list_Paragraph\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Conte\u00fado</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Pe\u00e7a</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>P\u00e1gina</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Esclarecimentos do Prefeito Municipal</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">161</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">4 a 22</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Composi\u00e7\u00f5es anal\u00edticas de pre\u00e7o</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">161</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">23 a 59</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Custos com administra\u00e7\u00e3o e canteiro de obras</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">161</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">60</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"/></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">162</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">1</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Composi\u00e7\u00e3o de custo unit\u00e1rio do servi\u00e7o do item 3.4</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">162</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">2</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Composi\u00e7\u00e3o do BDI da obra</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">162</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">3</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Composi\u00e7\u00e3o do BDI para equipamentos</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">162</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">4</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Minuta do edital</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">162</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">5 a 60</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Of\u00edcio n\u00ba 4251/2018/GIGOV/PF, da Ger\u00eancia Executiva e Negocial de Governo de Passo Fundo, de 23/7/2018</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">162</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">61 e 62</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Of\u00edcio n\u00ba 003/2018/GABCCC/RS, de 28/7/2018, da Casa Civil do Governo do RS</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">162</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">63</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Declara\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios da Zona da Produ\u00e7\u00e3o - AMZOP, de 10/8/2018</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">162</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">64</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Of. Gab. 15\u00aa N\u00ba 168/2018, de 1\u00ba/8/2018, da 15\u00aa Coordenadoria Regional de Sa\u00fade</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">162</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">65 e 66</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Lei Ordin\u00e1ria Municipal n\u00ba 5.236, de 8/8/2018, que autoria o poder executivo a abrir cr\u00e9dito adicional suplementar no valor de R$ 144.457.170,90 e d\u00e1 outras provid\u00eancias</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">162</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">67 a 69</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Portaria n\u00ba 402/2018, de 13/8/2018, que nomeia comiss\u00e3o especial para tratar de assuntos vinculados ao Hospital P\u00fablico Regional de Palmeira das Miss\u00f5es - HPR</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">162</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">70 e 71</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Planilhas de pre\u00e7os</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">162</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">72 a 75</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Lista de fornecedores</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">162</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">76 e 77</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Cronograma f\u00edsico financeiro</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">162</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">78 e 79</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Contrato de Repasse 0326471-93/2010/Minist\u00e9rio da Sa\u00fade/CAIXA</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">162</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">80 a 86</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Primeiro Termo Aditivo ao Contrato de Repasse</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">162</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">87 e 88</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Segundo Termo Aditivo ao Contrato de Repasse</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">162</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">89 e 90</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Correspond\u00eancia do Prefeito Municipal encaminhando a planilha or\u00e7ament\u00e1ria da obra</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">162</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">91 a 171</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">An\u00e1lise de Esclarecimentos do Processo de Inspe\u00e7\u00e3o Especial do TCE/RS e conclus\u00f5es do \u00f3rg\u00e3o t\u00e9cnico do TCE/RS</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">162</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">176 a 192</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\"/><h1>EXAME T\u00c9CNICO</h1><p class=\"list_Paragraph\">Primeiramente, cabe lembrar que o presente processo trata da auditoria das obras de constru\u00e7\u00e3o do Hospital P\u00fablico Regional de Palmeira das Miss\u00f5es realizada no \u00e2mbito do Fiscobras 2016, onde foram detectadas irregularidades no processo licitat\u00f3rio e propostas diversas medidas corretivas por parte da Prefeitura Municipal de Palmeira das Miss\u00f5es / RS, entidade encarregada de promover a contrata\u00e7\u00e3o das referidas obras.</p><p class=\"list_Paragraph\">Concomitantemente com a atua\u00e7\u00e3o do TCU, o TCE/RS tamb\u00e9m realizou a an\u00e1lise das planilhas de pre\u00e7o e dos aspectos legais do Edital RDC 001/2014, tamb\u00e9m tendo encontrado inconsist\u00eancias nos valores apresentados.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ap\u00f3s ser proferido o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2594/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2594/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o munic\u00edpio anulou o edital da licita\u00e7\u00e3o e o contrato dela decorrente e se comprometeu a observar os apontamentos do TCU e do TCE/RS por ocasi\u00e3o da nova licita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Verificou-se que a Prefeitura publicou o Edital 126/2016, na modalidade concorr\u00eancia, para a licita\u00e7\u00e3o das obras em tela, cuja abertura das propostas se dar\u00e1 em 21/1/2019.</p><p class=\"list_Paragraph\">A nova planilha or\u00e7ament\u00e1ria tamb\u00e9m foi elaborada pela empresa Franarin e Cia. Ltda. (CNPJ 93.277.291/0001-40) e tem como base os pre\u00e7os do Sinapi de julho de 2017.</p><p class=\"list_Paragraph\">O valor or\u00e7ado pela administra\u00e7\u00e3o municipal para essa nova licita\u00e7\u00e3o \u00e9 de R$ 161.982.975,91, ou seja, R$ 549.423,24 inferior ao contrato assinado com a licitante vencedora quando da fiscaliza\u00e7\u00e3o realizada em 2016, que era de R$ 162.532.399,15.</p><p class=\"list_Paragraph\">Do exame do novo Edital, restou constatado que as irregularidades apontadas pela equipe de auditoria foram sanadas, quais sejam, o sobrepre\u00e7o decorrente de pre\u00e7os excessivos frente ao mercado e a restri\u00e7\u00e3o \u00e0 competitividade da licita\u00e7\u00e3o pela ado\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios inadequados de habilita\u00e7\u00e3o e julgamento.</p><p class=\"list_Paragraph\">Cabe lembrar que o achado \"julgamento ou classifica\u00e7\u00e3o das propostas em desacordo com os crit\u00e9rios do edital ou da legisla\u00e7\u00e3o\" foi desconstitu\u00eddo quando da anula\u00e7\u00e3o da licita\u00e7\u00e3o anterior e, por conseguinte, do contrato firmado. </p><p class=\"list_Paragraph\">Cabe salientar que a an\u00e1lise dos pre\u00e7os da nova planilha or\u00e7ament\u00e1ria foi realizada pelo TCE/RS e pela Caixa Econ\u00f4mica Federal, onde foi verificada a adequa\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os ao Sinapi e o alinhamento do BDI ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2622/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2622/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"list_Paragraph\">Al\u00e9m disso, a Prefeitura alterou a exig\u00eancia de atestado de visita ao local das obras pelas licitantes pela Declara\u00e7\u00e3o de Conhecimento e Vistoria, previsto no Anexo IV do Edital (pe\u00e7a 165, p. 35) .</p><p class=\"list_Paragraph\">De toda documenta\u00e7\u00e3o encaminhada, cabe ressaltar, ainda, o OF. GAB. N\u00ba 44/2018 da Secretaria da Sa\u00fade do Estado do Rio grande do Sul, de 8/2/2018 (pe\u00e7a 16, p. 38 a 42) , onde fica patente que os \u00f3rg\u00e3os envolvidos n\u00e3o se articularam devidamente para a consecu\u00e7\u00e3o do objetivo principal do hospital que \u00e9 o atendimento da popula\u00e7\u00e3o e n\u00e3o somente a constru\u00e7\u00e3o de um pr\u00e9dio em si.</p><p class=\"list_Paragraph\">Nesse sentido, o TCE/RS e a CGU orientaram a Secretaria Estadual de Sa\u00fade do RS, a Prefeitura Municipal e o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para que definam as responsabilidades e aloquem os recursos necess\u00e1rios para a aquisi\u00e7\u00e3o de m\u00f3veis e equipamentos, contrata\u00e7\u00e3o de pessoal, gest\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do sistema complexo que \u00e9 este empreendimento.</p><h1/><h1>CONCLUS\u00c3O</h1><p class=\"list_Paragraph\">Os documentos e informa\u00e7\u00f5es apresentados at\u00e9 o momento permitem concluir que a Prefeitura Municipal de Palmeira das Miss\u00f5es/RS atendeu ao determinado no subitem 9.1. do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2061/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2061/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, motivo pelo qual ser\u00e1 proposto o arquivamento deste processo.</p><p class=\"list_Paragraph\">Embora a presente fiscaliza\u00e7\u00e3o tenha sido elaborada no \u00e2mbito do Fiscobras, com foco nas obras de constru\u00e7\u00e3o do hospital, a falta de defini\u00e7\u00f5es identificada pela CGU, principalmente no que tange \u00e0s responsabilidades b\u00e1sicas sobre a aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos, contratualiza\u00e7\u00e3o e custeio, reflete diretamente no sentido e na pr\u00f3pria viabilidade da consecu\u00e7\u00e3o dos resultados esperados com a constru\u00e7\u00e3o do objeto em an\u00e1lise, sendo aspectos que deveriam ter sidos apresentados \u00e0 \u00e9poca da formaliza\u00e7\u00e3o do Contrato de Repasse como condi\u00e7\u00e3o m\u00ednima para a sua pactua\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, tendo em vista que os entes envolvidos est\u00e3o mantendo tratativas visando \u00e0 gest\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o do HPR, n\u00e3o se propor\u00e1, neste momento, a\u00e7\u00e3o de controle espec\u00edfica por parte do TCU, mas ci\u00eancia ao Munic\u00edpio da necessidade de atendimento \u00e0s observa\u00e7\u00f5es do \u00d3rg\u00e3o de Controle Interno.</p><h1>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</h1><p class=\"list_Paragraph\">Ante todo o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</p><p class=\"par\u00e1grafo_2o_n\u00edvel\">considerar atendida a determina\u00e7\u00e3o contida no item 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2061/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2061/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>; </p><p class=\"par\u00e1grafo_2o_n\u00edvel\">dar ci\u00eancia \u00e0 Prefeitura Municipal de Palmeira das Miss\u00f5es / RS da necessidade do atendimento \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es emitidas pela Controladoria Regional da Uni\u00e3o no Rio Grande do Sul acerca do custeio da manuten\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o do Hospital P\u00fablico Regional;</p><p class=\"par\u00e1grafo_2o_n\u00edvel\">encaminhar o processo \u00e0 SeinfraUbana para que avalie a oportunidade e a conveni\u00eancia de incluir as obras de constru\u00e7\u00e3o do Hospital P\u00fablico Regional no seu plano de fiscaliza\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"par\u00e1grafo_2o_n\u00edvel\">encaminhar o processo \u00e0 SecexSa\u00fade para que avalie a oportunidade e a conveni\u00eancia de realizar a\u00e7\u00e3o de controle acerca das constata\u00e7\u00f5es apontadas pela Controladoria Regional da Uni\u00e3o no Rio Grande do Sul;</p><p class=\"par\u00e1grafo_2o_n\u00edvel\">dar conhecimento da decis\u00e3o que vier a ser adotada \u00e0 Prefeitura Municipal de Palmeira das Miss\u00f5es/RS, \u00e0 Controladoria Regional da Uni\u00e3o no Rio Grande do Sul, ao Tribunal de Contas do Estado do Rio Grande do Sul, ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e \u00e0 Secretaria Estadual da Sa\u00fade/RS; e</p><p class=\"par\u00e1grafo_2o_n\u00edvel\">arquivar o presente processo, com fundamento no art. 169, inc. V, do Regimento Interno do TCU. [...]\".</p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "8.1. Aloisio Zimmer Junior (42306/OAB-RS), representando Prefeitura Municipal de Palmeira das Miss\u00f5es - RS e Eduardo Russomano Freire;<br>8.2. Jo\u00e3o Geraldo Piquet Carneiro (800-A/OAB-DF) e outros, representando Cons\u00f3rcio HPR Miss\u00f5es. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "MONITORAMENTO DO CUMPRIMENTO DO SUBITEM 9.1 DO AC\u00d3RD\u00c3O 2.061/2017-TCU -PLEN\u00c1RIO. RELAT\u00d3RIO DE AUDITORIA. FISCOBRAS 2016. CONTRATA\u00c7\u00c3O E EXECU\u00c7\u00c3O DAS OBRAS E SERVI\u00c7OS NECESS\u00c1RIOS PARA CONSTRU\u00c7\u00c3O DE UNIDADE DE ATEN\u00c7\u00c3O ESPECIALIZADA EM SA\u00daDE EM PALMEIRA DAS MISS\u00d5ES-RS. IRREGULARIDADES. PROPOSTA INICIAL DE IGP. RECLASSIFICA\u00c7\u00c3O PARA IGC AP\u00d3S COMENT\u00c1RIOS DOS GESTORES. DETERMINA\u00c7\u00d5ES. OITIVA. ANULA\u00c7\u00c3O DO PROCEDIMENTO LICITAT\u00d3RIO. ATENDIMENTO DA DETERMINA\u00c7\u00c3O. CI\u00caNCIA COMUNICA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "RELAT\u00d3RIO DE AUDITORIA (RA)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria do TCU no Estado do Rio Grande do Sul (SEC-RS).", "VOTO": "<p class=\"body_Text\">Aprecia-se nesta oportunidade processo de auditoria realizada nas obras de constru\u00e7\u00e3o do Hospital P\u00fablico Regional de Palmeira das Miss\u00f5es, no \u00e2mbito do Fiscobras 2016, onde foram detectadas irregularidades no processo licitat\u00f3rio e propostas diversas medidas corretivas por parte da Prefeitura Municipal de Palmeira das Miss\u00f5es-RS, entidade encarregada de promover a contrata\u00e7\u00e3o das referidas obras.</p><p class=\"body_Text\">2.\tConcomitantemente com a atua\u00e7\u00e3o desta Corte de Contas, o Tribunal de Contas do Estado do Rio Grande do Sul (TCE-RS) tamb\u00e9m realizou a an\u00e1lise das planilhas de pre\u00e7o e dos aspectos legais do Edital RDC 001/2014 e encontrou inconsist\u00eancias nos valores apresentados.</p><p class=\"body_Text\">3.\tAp\u00f3s ser proferido o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2594/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2594/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o munic\u00edpio anulou o edital da licita\u00e7\u00e3o e o contrato dela decorrente e se comprometeu a observar os apontamentos do TCU e do TCE-RS por ocasi\u00e3o da nova licita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"body_Text\">4.\tA unidade t\u00e9cnica constatou que a Prefeitura publicou o Edital 126/2016, na modalidade concorr\u00eancia, para a licita\u00e7\u00e3o das obras em tela, cuja abertura das propostas ocorreu em 21/1/2019.</p><p class=\"body_Text\">5.\tA nova planilha or\u00e7ament\u00e1ria tamb\u00e9m foi elaborada pela empresa Franarin e Cia. Ltda. e tem como base os pre\u00e7os do Sinapi de julho de 2017.</p><p class=\"body_Text\">6.\tO valor or\u00e7ado pela administra\u00e7\u00e3o municipal para essa nova licita\u00e7\u00e3o \u00e9 de R$ 161.982.975,91, ou seja, R$ 549.423,24 inferior ao contrato assinado com a licitante vencedora quando da fiscaliza\u00e7\u00e3o realizada em 2016, que era de R$ 162.532.399,15.</p><p class=\"body_Text\">7.\tAo examinar o novo Edital, a SEC-RS verificou que as irregularidades apontadas pela equipe de auditoria foram sanadas, quais sejam, o sobrepre\u00e7o decorrente de pre\u00e7os excessivos frente ao mercado e a restri\u00e7\u00e3o \u00e0 competitividade da licita\u00e7\u00e3o pela ado\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios inadequados de habilita\u00e7\u00e3o e julgamento.</p><p class=\"body_Text\">8.\tA unidade esclarece na instru\u00e7\u00e3o \u00e0 Pe\u00e7a 166 que o achado \"julgamento ou classifica\u00e7\u00e3o das propostas em desacordo com os crit\u00e9rios do edital ou da legisla\u00e7\u00e3o\" foi desconstitu\u00eddo quando da anula\u00e7\u00e3o da licita\u00e7\u00e3o anterior e, por conseguinte, do contrato firmado. </p><p class=\"body_Text\">9.\tSalienta, ainda, que a an\u00e1lise dos pre\u00e7os da nova planilha or\u00e7ament\u00e1ria foi realizada pelo TCE-RS e pela Caixa Econ\u00f4mica Federal, onde foi verificada a adequa\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os ao Sinapi e o alinhamento do BDI ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2622/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2622/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"body_Text\">10.\tAl\u00e9m disso, constatou que a Prefeitura alterou a exig\u00eancia de atestado de visita ao local das obras pelas licitantes pela Declara\u00e7\u00e3o de Conhecimento e Vistoria, previsto no Anexo IV do Edital (Pe\u00e7a 165, p. 35) .</p><p class=\"body_Text\">11.\tRelata a SEC-RS que o conte\u00fado do OF. GAB. 44/2018, encaminhado pela Secretaria da Sa\u00fade do Estado do Rio Grande do Sul (Pe\u00e7a 16, p. 38 a 42) , deixa patente que os \u00f3rg\u00e3os envolvidos n\u00e3o se articularam devidamente para a consecu\u00e7\u00e3o do objetivo principal do hospital que \u00e9 o atendimento da popula\u00e7\u00e3o e n\u00e3o somente a constru\u00e7\u00e3o de um pr\u00e9dio em si.</p><p class=\"body_Text\">12.\tNesse sentido, o TCE-RS e a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (CGU) teriam orientado a Secretaria Estadual de Sa\u00fade do RS, a Prefeitura Municipal e o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para que definam as responsabilidades e aloquem os recursos necess\u00e1rios para a aquisi\u00e7\u00e3o de m\u00f3veis e equipamentos, contrata\u00e7\u00e3o de pessoal, gest\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do sistema complexo que \u00e9 este empreendimento.</p><p class=\"body_Text\">13.\tAnte essas constata\u00e7\u00f5es, a unidade t\u00e9cnica entende que os documentos e informa\u00e7\u00f5es apresentados at\u00e9 o momento permitem concluir que a Prefeitura Municipal de Palmeira das Miss\u00f5es-RS atendeu ao determinado no subitem 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2061/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2061/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, motivo pelo qual prop\u00f5e o arquivamento deste processo.</p><p class=\"body_Text\">14.\tAcolho a an\u00e1lise e proposta formulada pela unidade t\u00e9cnica, cujos argumentos apresentados na instru\u00e7\u00e3o de Pe\u00e7a 166, que teve anu\u00eancia do corpo dirigente da unidade \u00e0s Pe\u00e7as 167 e 168, que por percucientes, incorporo \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir.</p><p class=\"body_Text\">10.\tDe fato, as a\u00e7\u00f5es adotadas pela municipalidade afastaram as irregularidades identificadas na auditoria, bem como o novo procedimento licitat\u00f3rio, que encontrava-se em andamento \u00e0 \u00e9poca da conclus\u00e3o da instru\u00e7\u00e3o, estava escoimado das irregularidades apontadas pela equipe de auditoria, quais sejam, o sobrepre\u00e7o decorrente de pre\u00e7os excessivos frente ao mercado e a restri\u00e7\u00e3o \u00e0 competitividade da licita\u00e7\u00e3o pela ado\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios inadequados de habilita\u00e7\u00e3o e julgamento.</p><p class=\"body_Text\">11.\tQuanto \u00e0 falta de defini\u00e7\u00f5es identificada pela CGU, principalmente no que tange \u00e0s responsabilidades b\u00e1sicas sobre a aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos, contratualiza\u00e7\u00e3o, entendo, ante a  informa\u00e7\u00e3o de que os entes envolvidos est\u00e3o mantendo tratativas visando \u00e0 gest\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o do HPR, ser importante cientificar o Munic\u00edpio da necessidade de atendimento \u00e0s observa\u00e7\u00f5es do \u00d3rg\u00e3o de Controle Interno, pois tais a\u00e7\u00f5es, se adequadamente cumpridas, com certeza, possibilitar\u00e3o a obten\u00e7\u00e3o dos resultados esperados com a constru\u00e7\u00e3o do objeto em an\u00e1lise.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">\tIsso posto, VOTO por que o Tribunal adote a decis\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 13 de mar\u00e7o de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AROLDO CEDRAZ </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220925", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=658543", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=658543", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}