{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2345574", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 539/2019 ATA 4/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "539", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "4/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/539/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 539/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando a manifesta\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica lavrada nos seguintes termos:</p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\u201cCuidam os autos de den\u00fancia a respeito de poss\u00edveis irregularidades ocorridas no Fundo Especial de Assist\u00eancia Financeira aos Partidos Pol\u00edticos (Fundo Partid\u00e1rio) , relacionadas ao uso desses recursos p\u00fablicos recebidos por partido pol\u00edtico, no caso o PSDB-DF, em desacordo com o princ\u00edpio da impessoalidade (pe\u00e7a 2) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>O denunciante afirma que o presidente interino do PSDB-DF, Deputado Federal Izalci Lucas, aplicou recursos p\u00fablicos recebidos pelo partido pol\u00edtico por meio do Fundo Partid\u00e1rio em contrato de trabalho com a senhora Nair Lelis de Sousa, sua cunhada, e em contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de contabilidade com Consulthabil Contadores Ltda. \u2013 EPP, empresa de propriedade de sua fam\u00edlia, caracterizando pr\u00e1tica de nepotismo por afinidade, conforme S\u00famula Vinculante 13 do Supremo Tribunal Federal.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>A an\u00e1lise da admissibilidade da presente den\u00fancia foi feita na instru\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a 4. Na mesma instru\u00e7\u00e3o, foram propostas dilig\u00eancias ao Tribunal Regional Eleitoral do Distrito Federal (TRE/DF) e ao Partido da Social Democracia Brasileira, Regional do Distrito Federal (PSDB/DF) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\tEm resposta \u00e0 dilig\u00eancia promovida por esta Secretaria, por meio do Of\u00edcio 1167/2017-TCU/SecexAdministra\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 7) , datado de 20/12/2017, o TRE/DF apresentou, as informa\u00e7\u00f5es e/ou esclarecimentos constantes da pe\u00e7a 11.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>A dilig\u00eancia ao TRE/DF solicitava manifesta\u00e7\u00e3o quanto ao teor da den\u00fancia, especialmente sobre a possibilidade de dirigentes de partidos pol\u00edticos contratarem, com recursos do fundo partid\u00e1rio ou de outras fontes, parentes, afins ou empresas cujo um dos s\u00f3cios seja o pr\u00f3prio dirigente.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>A resposta do TRE/DF cont\u00e9m parecer assinado pelo Chefe da Se\u00e7\u00e3o de Exame de Contas Eleitorais e Partid\u00e1rias. Em s\u00edntese, foi exposto que:</i></p><p class=\"list_Paragraph\">a. <i>Os partidos pol\u00edticos s\u00e3o pessoas jur\u00eddicas de direito privado e n\u00e3o se equiparam \u00e0s entidades paraestatais, conforme Lei 9096/1995. T\u00eam liberdade e autonomia para sua organiza\u00e7\u00e3o e funcionamento;</i></p><p class=\"list_Paragraph\">b. <i>O repasse de recursos do fundo partid\u00e1rio \u00e9 obrigat\u00f3rio por parte do Estado, sempre que os partidos pol\u00edticos cumprirem o disposto na Constitui\u00e7\u00e3o Federal;</i></p><p class=\"list_Paragraph\">c. <i>Os partidos pol\u00edticos n\u00e3o t\u00eam a obriga\u00e7\u00e3o de apresentar or\u00e7amento pr\u00e9vio de suas receitas e despesas. A demonstra\u00e7\u00e3o \u00e9 feita ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do gasto.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">d. <i>A compet\u00eancia para a verifica\u00e7\u00e3o da regularidade dos gastos realizados pelos partidos pol\u00edticos \u00e9 da Justi\u00e7a Eleitoral, com a possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es espec\u00edficas distintas daquelas aplic\u00e1veis pelas Cortes de Contas. A fiscaliza\u00e7\u00e3o e o controle efetuados perante os partidos pol\u00edticos s\u00e3o distintos daqueles realizados perante a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. </i></p><p class=\"list_Paragraph\">e. <i>Apesar de ser poss\u00edvel a exegese de que o Regimento Interno do TCU permita que ele julgue as contas dos respons\u00e1veis pelos partidos pol\u00edticos que recebessem recursos p\u00fablicos, o princ\u00edpio da especialidade aponta que tal compet\u00eancia deve ser exercida pela Justi\u00e7a Eleitoral.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">f. <i>O regramento que recai sobre as despesas realizadas pelos partidos pol\u00edticos \u00e9 o Cap\u00edtulo III \u2013 Dos Gastos Partid\u00e1rios, da Resolu\u00e7\u00e3o TSE 23.464/2015.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">g. <i>Os partidos pol\u00edticos t\u00eam autonomia para contratar e realizar despesas custeadas pelo fundo partid\u00e1rio, conforme art. 44, \u00a7 3\u00ba da Lei 9096/1995.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">h. <i>A Justi\u00e7a Eleitoral n\u00e3o analisa a escolha de fornecedores ou prestadores de servi\u00e7o, apenas a regularidade na contrata\u00e7\u00e3o ou pagamento. Apesar disso, caso a irregularidade na contrata\u00e7\u00e3o realizada pelo partido extrapole a razoabilidade, seja abusiva ou afronte a moralidade, pode a Justi\u00e7a Eleitoral decidir pela desaprova\u00e7\u00e3o das contas partid\u00e1rias com aplica\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es devidas, sem preju\u00edzo de outras provid\u00eancias cab\u00edveis por parte do Minist\u00e9rio P\u00fablico, dentre elas a possibilidade de ajuizamento de a\u00e7\u00e3o de improbidade administrativa.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">i. <i>Com rela\u00e7\u00e3o ao caso concreto, a conduta do presidente do PSDB/DF em contratar parente sua para trabalhar na sede deve ser fiscalizada pelos demais filiados do partido. Se o partido entende que determinada empresa de contabilidade ou pessoa s\u00e3o os mais indicados para o exerc\u00edcio das atividades de manuten\u00e7\u00e3o das sedes e servi\u00e7os do partido, e desde que sejam regulares, razo\u00e1veis e n\u00e3o exista ind\u00edcios de atos de improbidade administrativa, a quest\u00e3o foge do controle do judici\u00e1rio: trata-se de decis\u00e3o interna corporis, a ser dirimida pelos pr\u00f3prios membros da agremia\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">j. <i>O pagamento de sal\u00e1rio de R$ 5.254,98 \u00e0 cunhada do deputado federal, bem como o pagamento de R$ 1.700,00 mensais \u00e0 empresa prestadora de servi\u00e7os de contabilidade (valores constantes da den\u00fancia) indica que tais valores n\u00e3o s\u00e3o abusivos e nem atentam contra a moral administrativa. </i></p><p class=\"list_Paragraph\">k. <i>Os valores reais pagos, conforme extratos anexados pelo TRE/DF, s\u00e3o superiores ao constante da den\u00fancia (R$ 6.750 de sal\u00e1rio e R$ 1.880,00 mensais, respectivamente) . Apesar disso, na opini\u00e3o da Se\u00e7\u00e3o de Exame de Contas, s\u00e3o razo\u00e1veis e aceit\u00e1veis pelo mercado.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">l. <i>Informa, ainda, que as contas do PSDB/DF relativas ao exerc\u00edcio de 2016 ainda n\u00e3o foram julgadas pela Corte Eleitoral.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">m. <i>Por fim, opina que pela possibilidade de contrata\u00e7\u00e3o, pelos partidos pol\u00edticos, de parentes ou empresas de propriedade do dirigente do partido, com a utiliza\u00e7\u00e3o do fundo partid\u00e1rio ou de outras fontes, desde que corretamente comprovadas as despesas e que estejam em patamares razo\u00e1veis de valor de mercado, elidindo a possibilidade de abuso, enriquecimento il\u00edcito ou preju\u00edzo ao er\u00e1rio, por se tratar o partido pol\u00edtico de entidade de direito privado detentor de autonomia para organiza\u00e7\u00e3o e funcionamento de suas atividades.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Em resposta \u00e0 dilig\u00eancia promovida por esta Secretaria, por meio do Of\u00edcio 1168/2017-TCU/SecexAdministra\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 8) , datado de 20/12/2017, o PSDB/DF apresentou, as informa\u00e7\u00f5es e/ou esclarecimentos constantes das pe\u00e7as 12 e 13.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>A dilig\u00eancia ao PSDB/DF solicitava manifesta\u00e7\u00e3o quanto aos seguintes itens:</i></p><p class=\"list_Paragraph\">n. <i>se existe contrato de trabalho firmado entre o PSDB/DF e a senhora Nair Lelis de Sousa;</i></p><p class=\"list_Paragraph\">o. <i>se a referida senhora tem rela\u00e7\u00e3o de parentesco ou afinidade com o presidente regional, Deputado Federal Izalci Lucas; </i></p><p class=\"list_Paragraph\">p. <i>qual a fonte dos recursos utilizada no pagamento da senhora Nair Lelis de Sousa;</i></p><p class=\"list_Paragraph\">q. <i>c\u00f3pia do contrato de trabalho firmado entre o PSDB/DF e a senhora Nair Lelis de Sousa;</i></p><p class=\"list_Paragraph\">r. <i>se existe de contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os firmado entre o PSDB/DF e a empresa Consulthabil Contadores Ltda. \u2013 EPP (CNPJ 00.544.478/0001-82) ; </i></p><p class=\"list_Paragraph\">s. <i>qual a fonte dos recursos utilizada no pagamento da empresa Consulthabil Contadores Ltda. \u2013 EPP.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">t. <i>c\u00f3pia do contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os firmado entre o PSDB/DF e a empresa Consulthabil Contadores Ltda. \u2013 EPP (CNPJ 00.544.478/0001-82) ;</i></p><p class=\"list_Paragraph\">u. <i>outras informa\u00e7\u00f5es ou documentos que considere relevante para a aprecia\u00e7\u00e3o dos fatos narrados na den\u00fancia;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de Nair Lelis de Souza, foi juntada a ficha de registro de empregada (Pe\u00e7a 12, p\u00e1gina 24) , onde consta o sal\u00e1rio de R$ 6.750,00, mesmo valor constante da resposta do TRE/DF. Foi juntado, ainda, a ficha de outro empregado que exerce a mesma fun\u00e7\u00e3o, contratado com o mesmo sal\u00e1rio. Em sequ\u00eancia, foram juntados demonstrativos de gastos realizados pela funcion\u00e1ria e posteriormente reembolsados pelo partido.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o da Consulthabil Contadores Ltda. \u2013 EPP, foram juntados demonstrativos cont\u00e1beis que indicam a efetiva presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os (Pe\u00e7a 12, p\u00e1ginas 58 a 83) . Al\u00e9m disso, informa n\u00e3o realizou a contrata\u00e7\u00e3o da empresa, bem como alega que a empresa \u00e9 respons\u00e1vel pela presta\u00e7\u00e3o de contas das campanhas eleitorais de todos os candidatos \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo PSDB, desde M\u00e1rio Covas, passando por Fernando Henrique Cardoso, Jos\u00e9 Serra e Geraldo Alckmin. Assim, o denunciado apenas teria mantido a contrata\u00e7\u00e3o da empresa, o que n\u00e3o configuraria ato improbo ou ilegal.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Em complemento, o denunciado alega que a den\u00fancia teve motiva\u00e7\u00e3o pol\u00edtica decorrente de revanchismo. Alega, ainda, que a den\u00fancia \u00e9 ilegal por ser ap\u00f3crifa, bem como sugere que a den\u00fancia seja fraudulenta. Nessa esteira, o denunciado junto aos autos a comunica\u00e7\u00e3o de Pe\u00e7a 13, na qual refor\u00e7a o entendimento de a den\u00fancia seja fraudulenta, constituindo crime contra o TCU e outros \u00f3rg\u00e3os federais. Requer que seja determinada a instaura\u00e7\u00e3o de procedimento apurat\u00f3rio pela Pol\u00edcia Federal, com o objetivo de verificar se houve fraude, falsidade ideol\u00f3gica e ou denuncia\u00e7\u00e3o caluniosa na confec\u00e7\u00e3o da den\u00fancia.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Preliminarmente destacamos que conforme a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 71, inciso II, compete ao TCU julgar as contas dos administradores e demais respons\u00e1veis por dinheiros, bens e valores p\u00fablicos da administra\u00e7\u00e3o direta e indireta, inclu\u00eddas as funda\u00e7\u00f5es e sociedades institu\u00eddas e mantidas pelo Poder P\u00fablico federal, e as contas daqueles que derem causa a perda, extravio ou outra irregularidade de que resulte preju\u00edzo ao er\u00e1rio p\u00fablico.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Os partidos pol\u00edticos, por outro lado, s\u00e3o pessoas jur\u00eddicas de direito privado, conforme o artigo 44, inciso V do C\u00f3digo Civil, e sua presta\u00e7\u00e3o de contas deve ser analisada pela justi\u00e7a eleitoral. Apesar disso, tendo em vista que os valores do fundo partid\u00e1rio t\u00eam origem p\u00fablica, a compet\u00eancia do TCU pode ser atra\u00edda caso haja interesse p\u00fablico como, por exemplo, se o uso for manifestamente desarrazoado.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>A den\u00fancia tem dois pilares: a contrata\u00e7\u00e3o de parente (nepotismo) e a contrata\u00e7\u00e3o de empresa de propriedade do presidente (direcionamento) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>O TRE/DF informou que as despesas alvo da den\u00fancia \u2013 pagamento de sal\u00e1rio de R$ 5.254,98 \u00e0 funcion\u00e1ria, bem como o pagamento de R$ 1.700,00 mensais \u00e0 empresa prestadora de servi\u00e7os de contabilidade \u2013 est\u00e3o aderentes aos valores de mercado, n\u00e3o s\u00e3o abusivos e nem atentam contra a moral administrativa.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Destaca-se que a S\u00famula 13 do STF trata de nepotismo no \u00e2mbito da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica direta e indireta em qualquer dos poderes da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios. J\u00e1 os partidos pol\u00edticos s\u00e3o pessoas jur\u00eddicas de direito privado, conforme dito anteriormente. Assim, a citada s\u00famula vinculante n\u00e3o \u00e9 aplic\u00e1vel a eles.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>A resposta do PDSD/DF trouxe tamb\u00e9m ficha financeira de outro empregado que exerce o mesmo cargo da Senhora Nair Lelis de Souza, sendo auferido o mesmo sal\u00e1rio. Assim, as evid\u00eancias apontam para a exist\u00eancia de isonomia entre os funcion\u00e1rios. Essa informa\u00e7\u00e3o, em conjunto com a adequa\u00e7\u00e3o do valor do sal\u00e1rio \u00e0 m\u00e9dia do mercado, indica n\u00e3o ser poss\u00edvel a caracteriza\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de privil\u00e9gios que afrontem a moralidade.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>No que tange ao direcionamento, a resposta \u00e0 dilig\u00eancia indicou que a empresa Consulthabil Contadores Ltda. \u2013 EPP j\u00e1 prestava servi\u00e7os ao PSDB antes de o denunciado estar \u00e0 frente do diret\u00f3rio regional. Essa informa\u00e7\u00e3o, em conjunto com a adequa\u00e7\u00e3o do valor do contrato \u00e0 m\u00e9dia do mercado, indica n\u00e3o ser poss\u00edvel a caracteriza\u00e7\u00e3o do direcionamento.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Analisando os termos da den\u00fancia e as informa\u00e7\u00f5es trazidas nas respostas \u00e0s dilig\u00eancias, constata-se que os gastos realizados por partidos pol\u00edticos com o uso do fundo partid\u00e1rios devem ser fiscalizados inicialmente pelos pr\u00f3prios membros da agremia\u00e7\u00e3o e, em seguida, pela Justi\u00e7a Eleitoral. A compet\u00eancia do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o sobre o tema pode ser atra\u00edda nos casos em que haja contrata\u00e7\u00e3o abusiva ou que afronte a moralidade, o que n\u00e3o se observa, a princ\u00edpio, no caso trazido nos autos.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Destaca-se, tamb\u00e9m, que ao contr\u00e1rio do que consta na resposta do PSDB, a den\u00fancia n\u00e3o \u00e9 ap\u00f3crifa. Os ind\u00edcios levantados pelo denunciado n\u00e3o s\u00e3o suficientes para apontar categoricamente a falsidade do documento, de modo que n\u00e3o \u00e9 atribui\u00e7\u00e3o do TCU interromper sua fun\u00e7\u00e3o constitucional de controle externo para fazer a apura\u00e7\u00e3o da acusa\u00e7\u00e3o de falsidade. Na mesma esteira, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o do denunciado de que seja determinada a instaura\u00e7\u00e3o de procedimento apurat\u00f3rio pela Pol\u00edcia Federal, o art. 236, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU estabelece que o denunciante n\u00e3o se sujeitar\u00e1 a nenhuma san\u00e7\u00e3o administrativa, c\u00edvel ou penal em decorr\u00eancia da den\u00fancia, salvo em caso de comprovada m\u00e1-f\u00e9.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Entende-se n\u00e3o haver comprovada m\u00e1-f\u00e9 nos autos. Os elementos trazidos pela den\u00fancia \u2013 contrata\u00e7\u00e3o de afim e de empresa pertencente ao dirigente \u2013 s\u00e3o suficientes para a autua\u00e7\u00e3o do presente processo de controle externo, motivo pelo qual a den\u00fancia foi conhecida. Assim, inexistindo a comprovada m\u00e1-f\u00e9, afastasse a possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o, pelo TCU, de san\u00e7\u00e3o ao denunciante.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>A den\u00fancia constante da pe\u00e7a 1 deve ser conhecida, satisfeitos os requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 234 e 235 do Regimento Interno deste Tribunal e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Verifica-se que os partidos pol\u00edticos s\u00e3o pessoas jur\u00eddicas de direito privado e n\u00e3o se equiparam \u00e0s entidades paraestatais, conforme Lei 9096/1995, e que t\u00eam liberdade e autonomia para sua organiza\u00e7\u00e3o e funcionamento de suas atividades.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Conforme salientado pelo TRE/DF, a contrata\u00e7\u00e3o, por parte de partidos pol\u00edticos, de parentes ou empresas de propriedade do dirigente do partido, com a utiliza\u00e7\u00e3o do fundo partid\u00e1rio ou de outras fontes, n\u00e3o se configura em ato ilegal ou ileg\u00edtimo, desde que as despesas sejam devidamente comprovadas \u00e0 Justi\u00e7a Eleitoral e que as contrata\u00e7\u00f5es estejam em patamares razo\u00e1veis de valor de mercado, elidindo a possibilidade de abuso, enriquecimento il\u00edcito ou preju\u00edzo ao er\u00e1rio.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Assim, as contrata\u00e7\u00f5es que ensejaram a presente den\u00fancia n\u00e3o se mostraram desarrazoadas e os valores praticados s\u00e3o compat\u00edveis com o mercado, dessa forma conclui-se pela improced\u00eancia da den\u00fancia.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\tAnte todo o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</i></p><p><i>\ta) conhecer da presente den\u00fancia, satisfeitos os requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 234 e 235, do Regimento Interno deste Tribunal, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la improcedente;</i></p><p><i>b) retirar a chancela de sigiloso desses autos, consoante o art. 236, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno do TCU;</i></p><p><i>b) dar ci\u00eancia do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao denunciante, ao Tribunal Regional Eleitoral do Distrito Federal (TRE/DF) e ao Partido da Social Democracia Brasileira, Regional do Distrito Federal (PSDB/DF) , destacando que o relat\u00f3rio e o voto que fundamentam a delibera\u00e7\u00e3o ora encaminhada podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos e que, caso tenham interesse, o Tribunal pode encaminhar-lhes c\u00f3pia desses documentos sem quaisquer custos para V. Sas.;</i></p><p><i>c) arquivar o presente processo, com fundamento no art. 169, inciso III, do Regimento Interno do Tribunal.\u201d</i></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Acolho a proposta da unidade nos termos do seguinte ac\u00f3rd\u00e3o:</p><p>ACORDAM, os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso XVI e 53 da Lei n\u00ba 8.443/92 c/c os arts. 1\u00ba, inciso XXIV; 143, V, \u201ca\u201d; 234 e 235, do Regimento Interno, em:</p><p>a) conhecer da presente den\u00fancia, satisfeitos os requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 234 e 235, do Regimento Interno deste Tribunal, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la improcedente;</p><p>b) retirar a chancela de sigiloso desses autos, consoante o art. 236, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno do TCU;</p><p>b) dar ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o ao denunciante, ao Tribunal Regional Eleitoral do Distrito Federal (TRE/DF) e ao Partido da Social Democracia Brasileira, Regional do Distrito Federal (PSDB/DF) , </p><p>c) arquivar o presente processo, com fundamento no art. 169, inciso III, do Regimento Interno do Tribunal.</p><p><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2897520170\" target=\"_blank\">Processo 028.975/2017-0</a> (DEN\u00daNCIA) </b></p><p>1.1. Denunciante: Identidade preservada (art. 55, caput, da Lei n. 8.443/1992) </p><p>1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Fundo Especial de Assist\u00eancia Financeira Aos Partidos Pol\u00edticos - Fundo Partid\u00e1rio</p><p>1.3. Relator: Ministro Raimundo Carreiro</p><p>1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou</p><p>1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo da Administra\u00e7\u00e3o do Estado (SecexAdmin) .</p><p>1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p>\t</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "13/03/2019", "ENTIDADE": " Fundo Especial de Assist\u00eancia Financeira Aos Partidos Pol\u00edticos - Fundo Partid\u00e1rio", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02897520170\" target=\"_blank\">028.975/2017-0</a>", "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "DEN\u00daNCIA (DEN)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Administra\u00e7\u00e3o do Estado (SecexAdmin).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=16347765", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=16347765", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "58248822"}