{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2345070", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 558/2019 ATA 8/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "558", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "8/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/558/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 558/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando que esta Corte de Contas, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4600/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4600/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, julgou irregulares as contas dos respons\u00e1veis, aplicando-lhes d\u00e9bito solid\u00e1rio; e, em face da decis\u00e3o original, foram opostos embargos de declara\u00e7\u00e3o, os quais foram conhecidos, por\u00e9m, no m\u00e9rito, rejeitados pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6222/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6222/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>; bem como recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, o qual foi conhecido, e, no m\u00e9rito, desprovido pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/372/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 372/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, e de pedido de reexame, que foi recebido como mera peti\u00e7\u00e3o com negativa de recebimento pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/894/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 894/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, em raz\u00e3o da preclus\u00e3o consumativa nos termos do art. 278, \u00a7\u00a7 3\u00ba e 4\u00ba, do Regimento Interno do TCU, pelo manejo anterior de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o cab\u00edvel em processo de contas. Contra a ac\u00f3rd\u00e3o que apreciou a mera peti\u00e7\u00e3o houve oposi\u00e7\u00e3o de embargos de declara\u00e7\u00e3o, que foram conhecidos, e, no m\u00e9rito, rejeitados por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10100/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10100/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tconsiderando que neste momento os respons\u00e1veis Eunice Cabral e Sindicato dos Oficiais Alfaiates, Costureiras e Trabalhadores nas Ind\u00fastrias de Confec\u00e7\u00e3o de Roupas ingressam com recurso de revis\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tconsiderando que, conforme exposto no exame preliminar efetuado pela Serur, com o qual concordou o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a esta Corte, a pe\u00e7a recursal apresentada contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4600/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4600/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> n\u00e3o preenche os requisitos espec\u00edficos exigidos para a admiss\u00e3o de recurso de revis\u00e3o, previstos nos incisos do artigo 35 da Lei Org\u00e2nica do TCU;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tconsiderando que o recorrente limita-se, essencialmente, a apresentar meros argumentos e teses jur\u00eddicas, elementos ordin\u00e1rios que somente justificariam o seu exame em sede de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, esp\u00e9cie recursal prevista no art. 33 da Lei 8.443/1992, sem contudo apresentar qualquer documento novo superveniente capaz de afastar as irregularidades que motivaram a reprova\u00e7\u00e3o de suas contas;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de Plen\u00e1rio, com fundamento nos artigos 35 da Lei 8.443/92; 143, inciso IV, al\u00ednea \"b\" e \u00a7 3\u00ba, e 278, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno, em n\u00e3o conhecer do recurso de revis\u00e3o interposto por Eunice Cabral e Sindicato dos Oficiais Alfaiates, Costureiras e Trabalhadores nas Ind\u00fastrias de Confec\u00e7\u00e3o de Roupas, e em determinar seja comunicado aos interessados o teor da presente delibera\u00e7\u00e3o, juntamente com reprodu\u00e7\u00e3o do exame de admissibilidade efetuado pela Secretaria de Recursos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/205020145\" target=\"_blank\">Processo 002.050/2014-5</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1veis: Eunice Cabral (XXX.191.728-XX) ; Nassim Gabriel Mehedff (XXX.243.786-XX) ; Sindicato dos Oficiais Alfaiates, Costureiras e Trabalhadores nas Ind\u00fastrias de Confec\u00e7\u00e3o de Roupas (62.812.573/0001-77) ; Walter Barelli (XXX.056.888-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Recorrentes: Eunice Cabral (XXX.191.728-XX) ; Sindicato dos Oficiais Alfaiates, Costureiras e Trabalhadores nas Ind\u00fastrias de Confec\u00e7\u00e3o de Roupas (62.812.573/0001-77) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Entidades e \u00d3rg\u00e3os do Governo do Estado de S\u00e3o Paulo</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relator: Ministro Aroldo Cedraz</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Relator da delibera\u00e7\u00e3o recorrida: Ministro Benjamin Zymler</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Unidades T\u00e9cnicas: Secretaria de Recursos (SERUR) ; Secretaria do TCU no Estado de S\u00e3o Paulo (Sec-SP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Representa\u00e7\u00e3o legal: Maria C\u00e2ndida Rodrigues (129.539/OAB-SP) e outros, representando Eunice Cabral e Sindicato dos Oficiais Alfaiates, Costureiras e Trabalhadores Nas Ind\u00fastrias de Confec\u00e7\u00e3o de Roupas. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.9. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "20/03/2019", "ENTIDADE": " Entidades e \u00d3rg\u00e3os do Governo do Estado de S\u00e3o Paulo", "INTERESSADOS": " Eunice Cabral (XXX.191.728-XX); Nassim Gabriel Mehedff (XXX.243.786-XX); Sindicato dos Oficiais Alfaiates, Costureiras e Trabalhadores nas Ind\u00fastrias de Confec\u00e7\u00e3o de Roupas (62.812.573/0001-77); Walter Barelli (XXX.056.888-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00205020145\" target=\"_blank\">002.050/2014-5</a>", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Benjamin Zymler", "ADVOGADO": " Maria C\u00e2ndida Rodrigues (129.539/OAB-SP) e outros, representando Eunice Cabral e Sindicato dos Oficiais Alfaiates, Costureiras e Trabalhadores Nas Ind\u00fastrias de Confec\u00e7\u00e3o de Roupas. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (SERUR); Secretaria do TCU no Estado de S\u00e3o Paulo (Sec-SP).", "DTATUALIZACAO": "20220926", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=16457781", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=16457781", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}