{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2301540", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 602/2019 ATA 8/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "602", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "8/2019", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Pedido de Reexame em Relat\u00f3rio de Auditoria, realizada com o escopo de avaliar a legalidade da gest\u00e3o dos valores financeiros transferidos a Organiza\u00e7\u00f5es da Sociedade Civil de Interesse P\u00fablico (OSCIP) , e demais esp\u00e9cies de entidades, na terceiriza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es e recursos financeiros do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) ;</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o Plen\u00e1ria, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p>9.1 conhecer do pedido de reexame interposto pelo Sr. Carlos Henrique Giambastiani Casartelli (CPF XXX.590.070-XX) com fundamento no art. 48 e no par\u00e1grafo \u00fanico do art. 32, da Lei n\u00b0 8.443/92, para, no m\u00e9rito, dar-lhe provimento parcial, de forma a reduzir o valor da multa aplicada ao recorrente pelo item 9.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1122/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1122/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> para o montante de R$ 10.000,00 (dez mil reais) , mantendo-se o inteiro teor dos demais termos da delibera\u00e7\u00e3o recorrida;</p><p>9.2. dar ci\u00eancia da presente delibera\u00e7\u00e3o ao recorrente, ao Tribunal de Contas do Estado do Rio Grande do Sul, \u00e0 C\u00e2mara Municipal de Porto Alegre/RS e \u00e0s Secretarias Municipais de Sa\u00fade de Porto Alegre/RS, Candel\u00e1ria/RS e Vacaria/RS.</p>", "ASSUNTO": "Pedido de reexame contra delibera\u00e7\u00e3o em processo de auditoria realizada no \u00e2mbito da Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Orienta\u00e7\u00e3o Centralizada (FOC), com o objetivo de avaliar a legalidade da gest\u00e3o dos valores financeiros transferidos a Organiza\u00e7\u00f5es da Sociedade Civil de Interesse P\u00fablico (OSCIP), e demais esp\u00e9cies de entidades, na terceiriza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es e recursos financeiros do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS), por Estados e Munic\u00edpios do Rio Grande do Sul.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "20/03/2019", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Candel\u00e1ria/RS; Prefeitura Municipal de Porto Alegre/RS; Prefeitura Municipal de Vacaria/RS", "INTERESSADOS": "3. Recorrente: Carlos Henrique Giambastiani Casartelli, ex-Secret\u00e1rio Municipal de Sa\u00fade de Porto Alegre/RS (CPF XXX.590.070-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02051420140\" target=\"_blank\">020.514/2014-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Augusto Nardes, Raimundo Carreiro (Relator), Ana Arraes, Bruno Dantas e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Weder de Oliveira.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2378623", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 1053/2020 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "1053", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2378623", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 1053/2020 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "1053", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Benjamin Zymler", "RELATORIO": "<p class=\"defini\u00e7\u00e3o\"/><p>\tCuidam os autos de Relat\u00f3rio de Auditoria, na modalidade de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Orienta\u00e7\u00e3o Centralizada (FOC) , realizada com o objetivo de avaliar a legalidade da gest\u00e3o dos valores financeiros transferidos a Organiza\u00e7\u00f5es da Sociedade Civil de Interesse P\u00fablico (OSCIP) , e demais esp\u00e9cies de entidades, na terceiriza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es e recursos financeiros do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) , por Estados e Munic\u00edpios do Rio Grande do Sul.</p><p>2.\tNa Sess\u00e3o de 31/05/2017, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1122/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1122/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator Min. Benjamin Zymler, pe\u00e7a 66) , este Tribunal decidiu:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1. considerar revel o Sr. Carlos Henrique Giambastiani Casartelli (XXX.590.070-XX) , dando-se prosseguimento ao processo, de acordo com o art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.2. rejeitar parcialmente as raz\u00f5es de justificativa das Sras. Aline Gewehr Trindade (XXX.368.850-XX) e Angelita Elisabete Herrmann (XXX.389.410-XX) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.3. com fulcro no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, aplicar ao Sr. Carlos Henrique Giambastiani Casartelli (XXX.590.070-XX) multa no valor de R$ 25.000,00 (vinte e cinco mil reais) , com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, sob pena de cobran\u00e7a judicial do valor atualizado monetariamente, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.4. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.5. autorizar, desde logo, o pagamento da d\u00edvida em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217 do Regimento Interno, fixando o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar perante o Tribunal o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.6. com fulcro no art. 43, inciso I, da Lei 8.443/1992, determinar \u00e0 Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Candel\u00e1ria/RS que adote medidas administrativas com vistas \u00e0 restitui\u00e7\u00e3o do montante de R$ 36.473,63, relativo a despesas realizadas com semin\u00e1rios e outros encontros de profissionais de sa\u00fade, e com honor\u00e1rios do escrit\u00f3rio, no exerc\u00edcio de 2013, no \u00e2mbito do Conv\u00eanio 01/2011 firmado com a ADECCAN, aos cofres do Fundo Municipal de Sa\u00fade, caso n\u00e3o logre \u00eaxito na comprova\u00e7\u00e3o das despesas correspondentes, conforme previsto no art. 3\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 71/2012, fixando-lhe o prazo de 90 dias para que informe a este Tribunal as provid\u00eancias adotadas;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.7. com fulcro no art. 43, inciso I, da Lei 8.443/1992, determinar \u00e0 Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Vacaria/RS que adote medidas administrativas com vistas \u00e0 restitui\u00e7\u00e3o, aos cofres do Fundo Municipal de Sa\u00fade, das despesas pagas ao Instituto Brasileiro Santa Catarina - IBRASC, no per\u00edodo de vig\u00eancia do Termo de Parceria 01/2014, de 10/2/2014, a t\u00edtulo de \"forma\u00e7\u00e3o de pessoal\", na forma prevista na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 71/2012, fixando-lhe o prazo de 90 dias para que informe a este Tribunal as provid\u00eancias adotadas;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.8. dar ci\u00eancia \u00e0 Secretaria de Sa\u00fade de Porto Alegre acerca das seguintes irregularidades identificadas na presente auditoria, com vistas \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias internas que previnam a ocorr\u00eancia de outras semelhantes:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.8.1. aus\u00eancia de estimativa de custos e respectivas planilhas nas terceiriza\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os m\u00e9dicos, em descumprimento da Lei 8.666/1993, art.7\u00ba, \u00a7 2\u00ba, inciso II, nos Processos administrativos de dispensa de licita\u00e7\u00e3o 001.001457.14.4, 001.015010.14.7, 001.038075.13.0, 001.038078.13.0, 001.042950.13.9, 001.047894.12.1 e 001.017239.13.3;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.8.2. utiliza\u00e7\u00e3o de modalidade de licita\u00e7\u00e3o e de ajuste incompat\u00edveis com o objeto contratado, nas terceiriza\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os m\u00e9dicos, em desacordo com delibera\u00e7\u00f5es desta Corte, como por exemplo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1146/2003/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1146/2003-TCU-Plen\u00e1rio</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2854/2008/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2854/2008-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, consolidadas pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/352/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 352/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, e ainda com a Lei 9.790/1999, Decreto 3.100/1999, Lei 13.019/2014, Portaria MS 1.034/2010;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.8.3. dispensa indevida de licita\u00e7\u00e3o em sucessivas contrata\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os m\u00e9dicos caracterizadas indevidamente como emerg\u00eancia, quando, na verdade, as respectivas situa\u00e7\u00f5es emergenciais foram decorrentes da falta de planejamento da administra\u00e7\u00e3o, em afronta \u00e0 Lei 8.666/1993, art.24, inciso IV, e Decis\u00e3o TCU 347/1994-Plen\u00e1rio - Processos Administrativos 001.001457.14.4,  001.015010.14.7,  001.038078.13.9 e  001.042950.13.9;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.8.4. formaliza\u00e7\u00e3o de contratos com vig\u00eancia retroativa, contrariando o disposto no art. 60 da Lei n\u00ba 8.666/93, e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/25/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 25/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a> - Processos Administrativos n\u00b0. 001.047894.12.1, 001.017239.13.3, 001.038075.13.0, 001.038078.13.9, 001.042950.13.9, 001.045725.13.6, 001.001457.14.4 e 001.016137.14.0;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.8.5.  aus\u00eancia de manifesta\u00e7\u00e3o do Conselho Municipal de Sa\u00fade acerca da terceiriza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os m\u00e9dicos, conforme definido na Lei   8.142/1990, art. 1\u00ba, \u00a7 2\u00b0, Lei   9.790/1999, art. 10, \u00a7 1\u00ba, Decreto 3.100/1999, art. 10, \u00a7 1\u00ba, e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3239/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3239/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a> - Processos Administrativos n\u00b0. 001.047894.12.1, 001.017239.13.3, 001.038075.13.0, 001.038078.13.9, 001.042950.13.9,   001.045725.13.6, 001.001457.14.4 e 001.016137.14.0;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.8.6. aus\u00eancia de designa\u00e7\u00e3o formal de representante da administra\u00e7\u00e3o para acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o dos contratos de terceiriza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os m\u00e9dicos, contrariando o disposto na Lei  8.666/1993, art. 67, nos Processos Administrativos 001.047894.12.1, 001.017239.13.3,   001.038075.13.0, 001.038078.13.9, 001.042950.13.9, 001.045725.13.6, 001.001457.14.4 e  001.016137.14.0;\t</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.9. dar ci\u00eancia \u00e0 Secretaria Municipal da Sa\u00fade de Candel\u00e1ria/RS acerca das seguintes irregularidades identificadas na presente auditoria com vistas \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias internas que previnam a ocorr\u00eancia de outras semelhantes:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.9.1. aus\u00eancia de estudos que demonstrem as vantagens da terceiriza\u00e7\u00e3o de profissionais de sa\u00fade junto \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o Pr\u00f3-Desenvolvimento da Cidadania de Candel\u00e1ria - ADECCAN em rela\u00e7\u00e3o a contrata\u00e7\u00e3o direta de profissionais, em desacordo com o entendimento firmado por esta Corte no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3239/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3239/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, art. 50 da Lei 9.784/1999;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.9.2. aus\u00eancia de licita\u00e7\u00e3o para fins de terceiriza\u00e7\u00e3o de profissionais de sa\u00fade junto \u00e0 ADECCAN, aliada \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de modalidade de ajuste incompat\u00edvel com o objeto e com a natureza jur\u00eddica da entidade contratada, contrariando as disposi\u00e7\u00f5es do Decreto 3.100/1999, art. 23, reda\u00e7\u00e3o dada pelo Decreto n\u00ba 7.568, de 2011, Lei 13.019/2014, e art. 24 da Lei.8.666/1993, al\u00e9m do entendimento desta Corte consolidado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/352/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 352/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.9.3. aus\u00eancia de defini\u00e7\u00e3o clara e delimitada do objeto do ajuste firmado com a ADECCAN para fins de terceiriza\u00e7\u00e3o de profissionais de sa\u00fade, especialmente no que diz respeito ao quantitativo de profissionais, aliada \u00e0 aus\u00eancia de estimativa/planilha com detalhamento dos custos estimados para contrata\u00e7\u00e3o, contrariando a Lei 8.666/1993, art.7\u00ba, \u00a7 2\u00ba, e Lei 13.019/2014, art.22;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.9.4. comprova\u00e7\u00e3o apenas parcial das despesas realizadas com semin\u00e1rios e outros encontros de profissionais de sa\u00fade, e com honor\u00e1rios do escrit\u00f3rio, no \u00e2mbito do Conv\u00eanio 01/2011 firmado com a ADECCAN, no per\u00edodo abrangido pela auditoria (janeiro/2013 a agosto/2014) , contrariando a Lei 13.019/2014, art.47, Decreto 3.100/1999, arts. 11 e 12, Cl\u00e1usula Quarta, al\u00edneas \"k\" e \"l\" do Termo de Conv\u00eanio 01/2011;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.9.5. aus\u00eancia de designa\u00e7\u00e3o formal de representante da administra\u00e7\u00e3o para acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio/contrato de terceiriza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de sa\u00fade, contrariando o disposto na Lei 8.666/1993, art.67, Lei 9.790/1999 e Decreto 3.100/1999, art.11;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.10. dar ci\u00eancia \u00e0 Secretaria Municipal da Sa\u00fade de Vacaria/RS acerca das seguintes irregularidades identificadas na presente auditoria com vistas \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias internas que previnam a ocorr\u00eancia de outras semelhantes:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.10.1. aus\u00eancia de estudos que demonstrem as vantagens da terceiriza\u00e7\u00e3o de profissionais de sa\u00fade em rela\u00e7\u00e3o a contrata\u00e7\u00e3o direta de profissionais, em desacordo com o entendimento firmado por esta Corte no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3239/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3239/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, e art. 50 da Lei 9.784/1999 - Termo de Parceria 4/2011, de 4/8/2011, firmado com a Organiza\u00e7\u00e3o Jur\u00eddica de Apoio ao Cidad\u00e3o - OJAC, Termo de Parceria 01/2012, de 8/3/2012, firmado com a Organiza\u00e7\u00e3o Sa\u00fade Sustent\u00e1vel - 0SS, e Termo de Parceria 01/2014, de 10/2/2014, firmado com o Instituto Brasileiro Santa Catarina - IBRASC;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.10.2. subcontrata\u00e7\u00e3o integral dos servi\u00e7os m\u00e9dicos promovida pelo Instituto Brasileiro Santa Catarina - IBRASC, no \u00e2mbito do Termo de Parceria 01/2014, contrariando as disposi\u00e7\u00f5es do Decreto 3.100/1999, arts. 9\u00ba e 27,  <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1386/2009/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1386/2009-TCU-Plen\u00e1rio</a>, e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4821/2009/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4821/2009-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, evidenciando a aus\u00eancia de uma an\u00e1lise criteriosa da capacidade operacional da entidade para executar o objeto pretendido com estrutura pr\u00f3pria; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.10.3. defici\u00eancia na estimativa de custos da terceiriza\u00e7\u00e3o de profissionais m\u00e9dicos, uma vez que n\u00e3o foi considerado pela  administra\u00e7\u00e3o, para balizar seu or\u00e7amento base, o regime legal da institui\u00e7\u00e3o que apresenta a proposta e a natureza do v\u00ednculo dos profissionais alocados, haja vista a identifica\u00e7\u00e3o de que, na subcontrata\u00e7\u00e3o promovida pelas entidades parceiras (OSS e IBRASC) , foram praticados pre\u00e7os inferiores aos estabelecidos nos ajustes firmados pelo munic\u00edpio; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.10.4. pagamento das despesas com \"forma\u00e7\u00e3o pessoal\" previstas no Termo de Parceria 01/2014, firmado com o IBRASC, mesmo sem a comprova\u00e7\u00e3o da sua efetiva execu\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.11. enviar c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o, bem como do relat\u00f3rio e do voto que o fundamentam, ao Tribunal de Contas do Estado do Rio Grande do Sul e \u00e0 C\u00e2mara Municipal de Porto Alegre/RS, para as provid\u00eancias que entenderem pertinentes;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.12. determinar \u00e0 Secex/RS que monitore os subitens 9.6 e 9.7 acima;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.13. encaminhar c\u00f3pia do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/352/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 352/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> aos \u00f3rg\u00e3os auditados, para que observem as diretrizes ali estabelecidas, no caso de celebra\u00e7\u00e3o de ajustes com entidades privadas visando a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de sa\u00fade;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.14. encaminhar, c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o, bem como do relat\u00f3rio e do voto que a fundamentam, \u00e0s Secretarias Municipais de Sa\u00fade de Candel\u00e1ria/RS e Vacaria/RS, para fins de conhecimento da origem dos respectivos d\u00e9bitos identificados nos autos.</p><p>3.\tInconformado, o Sr. Carlos Henrique Giambastiani Casartelli interp\u00f4s o presente pedido de reexame (pe\u00e7a 99) , cujas raz\u00f5es foram examinadas pela Secretaria de Recursos (pe\u00e7a 107) nos seguintes termos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">ADMISSIBILIDADE</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">3.\tReitera-se o exame preliminar de admissibilidade (pe\u00e7a 102) , ratificado pelo Exmo. Sr. Ministro-Relator, na pe\u00e7a 106, que concluiu pelo conhecimento do recurso, suspendendo-se os efeitos dos itens 9.3 e 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1122/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1122/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relatado pelo Ministro Benjamin Zymler, em rela\u00e7\u00e3o ao recorrente, eis que preenchidos os requisitos aplic\u00e1veis \u00e0 esp\u00e9cie.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">M\u00c9RITO</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4.\tDelimita\u00e7\u00e3o</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4.1.\tConstitui objeto do recurso a seguinte quest\u00e3o: Se o recorrente pode ser responsabilizado pelas irregularidades descritas nos autos e se a penalidade a ele aplicada se mostrou razo\u00e1vel (pe\u00e7a 99) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.\tAtua\u00e7\u00e3o do recorrente, irregularidades descritas nos autos, responsabilidade, multa e razoabilidade (pe\u00e7a 99) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.1.\tO recorrente afirma n\u00e3o poder ser responsabilizado pelas irregularidades descritas nos autos, tendo em vista os seguintes argumentos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a) Sobre as irregularidades transcritas no item 2.3 desta instru\u00e7\u00e3o, o Relator a quo, al\u00e9m de considerar o recorrente revel, entendeu graves os fatos. Para ele, a aus\u00eancia de estudos sobre custos relativos \u00e0 modalidade selecionada exp\u00f4s o \u00f3rg\u00e3o a elevado risco de contrata\u00e7\u00e3o com sobrepre\u00e7o, em afronta ao disposto no artigo 7\u00ba, \u00a72\u00ba, inciso II, da Lei de Licita\u00e7\u00f5es e Contratos, com agravante de terem sido realizadas contrata\u00e7\u00f5es diretas, com base em suposta situa\u00e7\u00e3o emergencial, de modo a se exigir observ\u00e2ncia ao artigo 26 do Estatuto (pe\u00e7a 99, p. 4) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b) Conforme o Relator a quo nos fundamentos da multa aplicada ao recorrente, a Procuradoria Jur\u00eddica do munic\u00edpio alertou a Secretaria Municipal de Sa\u00fade sobre o aspecto econ\u00f4mico da contrata\u00e7\u00e3o, sendo o custo unit\u00e1rio do profissional contratado emergencialmente maior do que o valor pago ao pessoal efetivo.  Mesmo diante do aviso, o recorrente n\u00e3o buscou delinear a composi\u00e7\u00e3o dos custos estimados com a terceiriza\u00e7\u00e3o. Restou demonstrado que as contrata\u00e7\u00f5es emergenciais decorreram de falta de planejamento da Administra\u00e7\u00e3o, o que tamb\u00e9m foi objeto de aviso dos procuradores municipais. Essa conjuntura pode ser objeto de responsabiliza\u00e7\u00e3o do agente que deu causa (pe\u00e7a 99, p. 4-6) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c) A aus\u00eancia de manifesta\u00e7\u00e3o do recorrente ap\u00f3s devidamente notificado n\u00e3o constitui desapre\u00e7o pelo Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , mas sim decorre de fatores de cunho pessoal do respons\u00e1vel, em rela\u00e7\u00e3o ao teor do Of\u00edcio 1366/2016-TCU/SECEX-RS, de 27/6/2016. Ap\u00f3s se deparar com a notifica\u00e7\u00e3o, o ex-gestor solicitou aos setores respons\u00e1veis esclarecimentos para sanear os apontamentos. Todavia, o fluxo burocr\u00e1tico acabou por se desorganizar, restando em segundo plano os requerimentos do respons\u00e1vel. Ap\u00f3s, as respostas foram encaminhadas ao antigo local de trabalho de Carlos Henrique, j\u00e1 ex-Secret\u00e1rio de Sa\u00fade, \u00e0 \u00e9poca, n\u00e3o estando ao alcance dele (pe\u00e7a 99, p. 6) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">d) Ap\u00f3s, o recorrente buscou ter acesso a documenta\u00e7\u00e3o e, ao analisar os elementos encaminhados a ele pelo TCU, constatou que, apesar das inconformidades, os pontos relevantes, longe de fazer cr\u00edticas \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o, enalteciam as a\u00e7\u00f5es adotadas pela Secretaria quando ele ainda era o titular da pasta (pe\u00e7a 99, p. 7) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">e) O recorrente considerou positiva quanto aos pre\u00e7os pagos pelos servi\u00e7os m\u00e9dicos na Prefeitura Municipal de Porto Alegre a aten\u00e7\u00e3o desta Corte ao ca\u00f3tico cen\u00e1rio da sa\u00fade p\u00fablica no pa\u00eds e, sobretudo, a aus\u00eancia de m\u00e9dicos, seja pela baixa atratividade ou pela aus\u00eancia de interesse dos aprovados em concursos de tomar posse, tendo o Governo Federal recorrido ao \"Programa Mais M\u00e9dicos\". Para ele, o Tribunal n\u00e3o firmou entendimento quanto \u00e0 aus\u00eancia de sobrepre\u00e7o e entendeu haver a necessidade da contrata\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 99, p. 7) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">f) A pr\u00e1tica adotada por diversos munic\u00edpios de contrata\u00e7\u00e3o de empresas para manter os servi\u00e7os de sa\u00fade, em raz\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o apresentada, levou a Corte a expedir recomenda\u00e7\u00f5es ao sucessor do recorrente. Com isso, Carlos Henrique entendeu que o TCU, ao verificar necess\u00e1ria a contrata\u00e7\u00e3o e sem preju\u00edzo aos cofres p\u00fablicos, considerara regular o procedimento vinculado a servi\u00e7os de urg\u00eancia e emerg\u00eancia, cabendo apenas o cumprimento do recomendado (pe\u00e7a 99, p. 7) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">g) Em situa\u00e7\u00e3o normal, o recorrente teria prestado esclarecimentos ao Tribunal, como sempre o fez em todas as esferas. Mas, o pre\u00e7o que se paga pelo desempenho de pol\u00edticas p\u00fablicas \u00e9 elevado. Carlos Henrique, m\u00e9dico municipal, sem atua\u00e7\u00e3o em consult\u00f3rio particular, aceitou assumir essa delicada fun\u00e7\u00e3o na administra\u00e7\u00e3o municipal, no intuito de solucionar os problemas da sa\u00fade, honrando o compromisso firmado na faculdade. Todavia, restou preso em rotina de 24 horas di\u00e1rias de decis\u00f5es complexas e imprescind\u00edveis, que resultou em severos problemas de sa\u00fade, controlados apenas em 2017, com o uso de rem\u00e9dios. O ex-gestor n\u00e3o agiu com des\u00eddia ou teve a inten\u00e7\u00e3o de se tornar revel no processo, devendo-se considerar esses argumentos na atenua\u00e7\u00e3o da multa (pe\u00e7a 99, p. 7-8) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">h) As contrata\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias sempre tiveram como objetivo o atendimento de servi\u00e7os de urg\u00eancia e emerg\u00eancia, devendo-se afastar a afirma\u00e7\u00e3o de que a Administra\u00e7\u00e3o intentava terceirizar os servi\u00e7os de sa\u00fade, pr\u00e1tica vedada pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Para tanto, o ex-gestor solicitava \u00e0 Secretaria Municipal de Administra\u00e7\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o de concursos p\u00fablicos para o preenchimento de cargos das mais variadas especialidades m\u00e9dicas. A Secretaria Municipal de Sa\u00fade n\u00e3o tem autonomia para deflagrar competi\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, podendo, apenas, provocar as inst\u00e2ncias competentes. No Munic\u00edpio de Porto Alegre, todo concurso passa pela delibera\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea Gestor, do qual a Secretaria Municipal de Sa\u00fade (SMS) n\u00e3o faz parte ou possui inger\u00eancia. Somente ap\u00f3s autoriza\u00e7\u00e3o desse \u00f3rg\u00e3o, a abertura e realiza\u00e7\u00e3o do certame eram deflagradas (pe\u00e7a 99, p. 8-9) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">i) Mesmo com as limita\u00e7\u00f5es descritas, o recorrente n\u00e3o deixou de solicitar concursos ou a nomea\u00e7\u00e3o de candidatos aprovados, a\u00e7\u00e3o para a qual o ex-gestor n\u00e3o tinha autonomia. A SMS sempre dependia da burocracia da Administra\u00e7\u00e3o para suprir as demandas existentes (pe\u00e7a 99, p. 9) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">j) Al\u00e9m da pouca atratividade da carreira p\u00fablica, por conta da baixa remunera\u00e7\u00e3o ofertada, o longo processo deliberativo da Administra\u00e7\u00e3o acarretava in\u00fameras desist\u00eancias dos candidatos, al\u00e9m expira\u00e7\u00e3o do prazo de validade dos certames, os quais eram executados pela Secretaria Municipal de Administra\u00e7\u00e3o. As desist\u00eancias ocorriam no prazo m\u00e1ximo legal, quando o a validade do concurso estava para findar. Conforme dados do Setor de Recursos Humanos da Secretaria Municipal de Sa\u00fade, apenas um ter\u00e7o dos profissionais m\u00e9dicos, uma vez nomeados, assumiam os cargos (pe\u00e7a 99, p. 9 e 24-44) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">k) Em argumento contr\u00e1rio \u00e0 suposta in\u00e9rcia do gestor, cabe informar que o recorrente envidou esfor\u00e7os para que o cargo de m\u00e9dico se tornasse mais atrativo. Pelos meios legais, criou-se o cargo de m\u00e9dico especialista, com remunera\u00e7\u00e3o superior aos demais profissionais com curso superior e com carga hor\u00e1ria menor, de 20 horas semanais. Para os demais profissionais somente era poss\u00edvel a op\u00e7\u00e3o pelo regime de 30 ou 40 horas semanais. Assim, o recorrente, mesmo diante das dificuldades e da falta de autonomia, tomou as medidas necess\u00e1rias para evitar a contrata\u00e7\u00e3o das empresas, mas n\u00e3o teve alternativa, sob pena de desassistir os mun\u00edcipes (pe\u00e7a 99, p. 9-10 e 15) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">l) Havia, tamb\u00e9m, decis\u00e3o judicial que impedia a contrata\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria de profissionais m\u00e9dicos com fundamento na Lei Municipal 7.770/1996, instrumento at\u00e9 ent\u00e3o utilizado para reposi\u00e7\u00e3o dos cargos, nas hip\u00f3teses de emerg\u00eancia e sazonalidade. Diante disso, o recorrente se viu diante da complexa situa\u00e7\u00e3o de contratar por licita\u00e7\u00e3o ou emergencialmente. A primeira seria a op\u00e7\u00e3o desejada, mas, em virtude das circunst\u00e2ncias emergenciais relacionadas \u00e0 sa\u00fade, n\u00e3o contratar as empresas geraria consequ\u00eancias nefastas, com sequelas permanentes e \u00f3bitos. A contrata\u00e7\u00e3o foi imposi\u00e7\u00e3o ao respons\u00e1vel e n\u00e3o ato de vontade (pe\u00e7a 99, p. 10) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">m) As licita\u00e7\u00f5es s\u00e3o realizadas pelas esferas de gest\u00e3o da Prefeitura Municipal de Porto Alegre e quem perfectibiliza os procedimentos \u00e9 a Secretaria Municipal da Fazenda. As contrata\u00e7\u00f5es emergenciais s\u00e3o realizadas pela Secretaria Municipal de Sa\u00fade, subordinando-se ao crivo da Procuradoria Geral do Munic\u00edpio que, em \u00faltima an\u00e1lise, firma os contratos. Mesmo que fossem motivados pelo recorrente, os ajustes eram submetidos sempre aos ditames da lei e assinados por \u00f3rg\u00e3o jur\u00eddico da Prefeitura, gozando, para o recorrente, de legitimidade e legalidade. Logo, as irregularidades e, por conseguinte, a penalidade pecuni\u00e1ria n\u00e3o devem subsistir (pe\u00e7a 99, p. 10) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">n) Sobre a alegada aus\u00eancia de estimativa de custos e respectivas planilhas, n\u00e3o havendo conven\u00e7\u00e3o coletiva da categoria m\u00e9dica, que estabele\u00e7a piso m\u00ednimo, m\u00e9dio ou m\u00e1ximo, o que a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica faz \u00e9 a pesquisa de mercado, procedimento realizado em todos os processos analisados pelo Tribunal. \u00c0 exce\u00e7\u00e3o do processo 001.017239.13.3, houve sempre a presen\u00e7a de mais de tr\u00eas empresas, como estabelece a legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel (pe\u00e7a 99, p. 11) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">o) Naquele per\u00edodo, ainda era permitida a utiliza\u00e7\u00e3o da Lei Municipal 7.770/1996, mas, ap\u00f3s o processo seletivo, ficou a cargo da Secretaria Municipal de Administra\u00e7\u00e3o, refor\u00e7ando o argumento de que o recorrente n\u00e3o tomava esse tipo de decis\u00e3o, por conta da burocracia hierarquizada (pe\u00e7a 99, p. 11) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">p) Todos os contratos previam horas profissionais, sem personaliza\u00e7\u00e3o na contrata\u00e7\u00e3o e sem defini\u00e7\u00e3o de carga hor\u00e1ria. Havia, sim, limite m\u00e1ximo de carga hor\u00e1ria a ser complementada pela empresa vencedora do certame, que variava conforme a necessidade dos servi\u00e7os de pronto atendimentos, SAMU ou emerg\u00eancias dos hospitais. Como a contratada tinha um limite m\u00e1ximo de horas que poderia realizar, havia estimativa m\u00e1xima de custo, com varia\u00e7\u00e3o sempre para menos conforme a necessidade apresentada em cada caso (pe\u00e7a 99, p. 11) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">q) O recorrente nunca disp\u00f4s de estimativas de custos ou planilhas, por conta das especificidades dos servi\u00e7os contratados, baseando-se, sempre com o amparo da PGM, nos pre\u00e7os de mercado (pe\u00e7a 99, p. 12) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">r) Acerca da utiliza\u00e7\u00e3o de modalidade de licita\u00e7\u00e3o e de ajuste incompat\u00edveis com o objeto contratado nos servi\u00e7os m\u00e9dicos, registra o recorrente que as quest\u00f5es legais tanto dos procedimentos licitat\u00f3rios quanto dos termos contratuais eram analisadas e acompanhadas pela Procuradoria Geral do Munic\u00edpio, n\u00e3o tendo rela\u00e7\u00e3o com as compet\u00eancias do titular da pasta da sa\u00fade municipal. O representante da Prefeitura Municipal \u00e9 a Procuradoria Geral do Munic\u00edpio (pe\u00e7a 99, p. 12) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">s) A Portaria Ministerial 1034/2010 se refere \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os complementares que n\u00e3o s\u00e3o prestados diretamente pelo munic\u00edpio. No presente caso, trata-se da contrata\u00e7\u00e3o de profissionais para suprir o d\u00e9ficit de trabalhadores concursados, ou seja, a complementa\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra e n\u00e3o de servi\u00e7os;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">t) A Procuradoria Geral do Munic\u00edpio, sobre os limitadores constitucionais para terceiriza\u00e7\u00e3o de atividades que constituem atribui\u00e7\u00f5es de cargos de provimento efetivo, entende n\u00e3o se tratar de veda\u00e7\u00f5es absolutas. Para o \u00f3rg\u00e3o, essas regras podem ser mitigadas, em casos excepcionais e necess\u00e1rios para resguardar bens jur\u00eddicos de primeiro grau, como os servi\u00e7os de sa\u00fade, vinculados a direitos constitucionais, como a vida. Em princ\u00edpio, a exist\u00eancia de cargos de provimento efetivo com as mesmas atribui\u00e7\u00f5es constitui impeditivo \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de profissionais ou empresas para o desempenho das mesmas atividades. Mas, excepcionalmente, quando houver risco de perecimento dos mais nobres bens jur\u00eddicos da pessoa humana, essas contrata\u00e7\u00f5es se mostram justific\u00e1veis, se demonstrada a impossibilidade de atendimento pelos recursos humanos integrantes dos quadros da administra\u00e7\u00e3o, em per\u00edodo curto e suficiente para a solu\u00e7\u00e3o definitiva da car\u00eancia de pessoal (pe\u00e7a 99, p. 12-13) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">u) O recorrente agiu com esse entendimento, n\u00e3o tendo deixado de solicitar a realiza\u00e7\u00e3o de concurso p\u00fablico e a nomea\u00e7\u00e3o de candidatos aprovados, al\u00e9m de ter agido para que a carreira se tornasse mais atrativa, buscando o incremento na remunera\u00e7\u00e3o e a regulamenta\u00e7\u00e3o das horas trabalhadas, n\u00e3o podendo ser responsabilizado pelas irregularidades descritas nos autos (pe\u00e7a 99, p. 13, 15 e 24-44) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">v) Sobre a dispensa de licita\u00e7\u00e3o em sucessivas contrata\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os m\u00e9dicos caracterizados indevidamente como emerg\u00eancia, o gestor sempre teve como primeira op\u00e7\u00e3o o processo licitat\u00f3rio para ajustes destinados ao pronto atendimento, SAMU e hospitais. Mas, como j\u00e1 destacado, as licita\u00e7\u00f5es s\u00e3o avalizadas pela Secretaria Municipal de Administra\u00e7\u00e3o e pela Secretaria Municipal de Fazenda. Diante da burocracia, os procedimentos demoravam largos per\u00edodos de tempo. Mas, a sa\u00fade \u00e9 segmento em que n\u00e3o se pode esperar, pois se relaciona com a vida, direito mais caro protegido pela Constitui\u00e7\u00e3o. Para resguardar esse bem maior, o recorrente foi obrigado a recorrer \u00e0s contrata\u00e7\u00f5es emergenciais, sempre albergado pela Procuradoria Geral do Munic\u00edpio (PGM) (pe\u00e7a 99, p. 14) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">w) Novamente quanto \u00e0 falta de planejamento, o recorrente nunca deixou de solicitar a realiza\u00e7\u00e3o de concursos e o chamamento dos aprovados, cabendo lembrar que havia desinteresse da classe m\u00e9dica em assumir os cargos e poucos interessados prestavam concurso, al\u00e9m das diversas desist\u00eancias no prazo limite do certame. A decis\u00e3o de abrir o concurso e chamar os aprovados era de responsabilidade da Secretaria Municipal de Administra\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 99, p. 14) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">x) O d\u00e9ficit de pessoal conduziu a Uni\u00e3o a promover o \"Programa Mais M\u00e9dicos\", com a convoca\u00e7\u00e3o de m\u00e9dicos estrangeiros, com resist\u00eancia da classe m\u00e9dica brasileira. N\u00e3o possu\u00eda inger\u00eancia na tomada de decis\u00f5es, n\u00e3o havendo que se falar em des\u00eddia no planejamento (pe\u00e7a 99, p. 14-15) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">y) Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 formaliza\u00e7\u00e3o de contratos com vig\u00eancia retroativa, o recorrente se baseou em posicionamento da Procuradoria Geral do Munic\u00edpio, cujo entendimento era no sentido da tempestividade dos atos, bem como aus\u00eancia de preju\u00edzo quando da assinatura do ajuste. Questiona-se como poderia o recorrente contestar o \u00f3rg\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o com atribui\u00e7\u00f5es para se manifestar sobre o tema, sendo a coordena\u00e7\u00e3o dos contratos realizada por mais de um \u00f3rg\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o, perfectibilizando-se com a assinatura do pr\u00f3prio Procurador Geral (pe\u00e7a 99, p. 15) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">z) At\u00e9 a assinatura do Procurador Geral, vidas estavam em jogo, n\u00e3o podendo o recorrente se dar ao luxo de aguardar o tr\u00e2mite burocr\u00e1tico, sob pena de desassistir os mun\u00edcipes. Com isso, a PGM avalizava o in\u00edcio das atividades e posterior adjudica\u00e7\u00e3o do contrato. Esse ato n\u00e3o constitui preju\u00edzo algum aos cofres da municipalidade ou danos \u00e0 coletividade, mas sim medida necess\u00e1ria a evitar \u00f3bitos (pe\u00e7a 99, p. 15) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">aa) Sobre a aus\u00eancia de manifesta\u00e7\u00e3o do Conselho Municipal de Sa\u00fade acerca da \"terceiriza\u00e7\u00e3o\", o recorrente entendeu que, como a contrata\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi motivada para repasse da gest\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade, situa\u00e7\u00e3o vedada pela Constitui\u00e7\u00e3o, mas para adequa\u00e7\u00e3o do quadro de pessoal, em raz\u00e3o de emerg\u00eancia e urg\u00eancia, seria desnecess\u00e1ria a manifesta\u00e7\u00e3o desse \u00f3rg\u00e3o. N\u00e3o h\u00e1 conhecimento, ao menos no \u00e2mbito da SMS, de solicita\u00e7\u00e3o de manifesta\u00e7\u00e3o do Conselho sobre o tema. A remessa, no caso, estaria adstrita ao poder discricion\u00e1rio do pr\u00f3prio gestor da pasta (pe\u00e7a 99, p. 16) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">ab) Sobre a aus\u00eancia de designa\u00e7\u00e3o formal de representantes da administra\u00e7\u00e3o para acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o dos contratos, independentemente de formaliza\u00e7\u00e3o do fiscal do contrato, o acompanhamento ocorria de forma permanente (pe\u00e7a 99, p. 16) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">ac) Os servi\u00e7os eram prestados em mais de um local, sendo que a chefia daquele estabelecimento de sa\u00fade fiscalizava a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e a adequa\u00e7\u00e3o ao contrato, n\u00e3o havendo cr\u00edtica sobre a efetiva presta\u00e7\u00e3o. No caso dos pronto-atendimentos, Hospital de Pronto Socorro e SAMU, o respons\u00e1vel legal pela coordena\u00e7\u00e3o de urg\u00eancias autorizava a execu\u00e7\u00e3o das demandas pela empresa e fiscalizava a execu\u00e7\u00e3o. Para uniformizar esses procedimentos, para todos os servi\u00e7os foram estabelecidos crit\u00e9rios, com base nos quais a chefia local fazia solicita\u00e7\u00f5es e fiscalizava os trabalhos (pe\u00e7a 99, p. 16) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">ad) Todos os meses, o Coordenador de Urg\u00eancias conferia as horas utilizadas por cada servi\u00e7o e enviava para a Coordena\u00e7\u00e3o Financeira, sendo ele, oficialmente, o ordenador de despesas. No caso do Hospital Materno Infantil Presidente Vargas, o fluxo era similar. A chefia da Emerg\u00eancia Pedi\u00e1trica, com fundamento no projeto b\u00e1sico, solicitava a complementa\u00e7\u00e3o de profissionais \u00e0 empresa contratada, que fiscalizava a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, seguida pela dire\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. Ao final, as conclus\u00f5es eram enviadas para a coordena\u00e7\u00e3o financeira. Assim, ainda que se possa inferir que n\u00e3o havia designa\u00e7\u00e3o formal, nunca houve aus\u00eancia de fiscaliza\u00e7\u00e3o dos contratos (pe\u00e7a 99, p. 17) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">ae) O Tribunal aplicou penalidade pecuni\u00e1ria no montante de R$ 25.000,00, valor quase 50% do m\u00e1ximo legal, fixado em R$ 58.269,07, conforme a Portaria/TCU n. 46/2017. Essa penalidade, em especial o quantitativo, n\u00e3o pode ser mantida, por todos os argumentos expostos acima. Al\u00e9m disso, o valor arbitrado se demonstra desarrazoado, pois n\u00e3o houve pr\u00e1ticas lesivas ou desidiosas por parte do recorrente (pe\u00e7a 99, p. 17) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">af) O recorrente \u00e9 m\u00e9dico do munic\u00edpio, n\u00e3o possuindo consult\u00f3rio particular. A manuten\u00e7\u00e3o da penalidade pecuni\u00e1ria nesse patamar, al\u00e9m de injusti\u00e7a, prejudicaria a pr\u00f3pria subsist\u00eancia do respons\u00e1vel (pe\u00e7a 99, p. 17-18) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">ag) H\u00e1 precedentes do Tribunal nos sentido da exclus\u00e3o da penalidade pecuni\u00e1ria quando apresentadas justificativas suficientes para isso, impondo-se a exclus\u00e3o da multa aplicada (pe\u00e7a 99, p. 18-20) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tAn\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.2.\tOs argumentos do recorrente est\u00e3o parcialmente corretos. Os efeitos da revelia de respons\u00e1vel no \u00e2mbito do TCU diferem daqueles emprestados a esse instituto pelo C\u00f3digo de Processo Civil. No \u00e2mbito civil, o sil\u00eancio do respons\u00e1vel gera a presun\u00e7\u00e3o de veracidade dos fatos a ele imputados, de modo que sua in\u00e9rcia prospera contra sua defesa. No TCU, a n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de defesa pelo respons\u00e1vel apenas n\u00e3o inviabiliza a normal tramita\u00e7\u00e3o do processo, que deve seguir seu fluxo ordin\u00e1rio de apura\u00e7\u00e3o. Portanto, a condena\u00e7\u00e3o de respons\u00e1vel revel pelo Tribunal deve estar devidamente embasada em provas robustas e contundentes que caracterizem sua conduta irregular (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/309/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 309/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relatado pelo Ministro Vital do R\u00eago) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.3.\tPrimeiramente, antes de adentrar ao m\u00e9rito do recurso, ressalte-se n\u00e3o ser verdadeira a afirma\u00e7\u00e3o do recorrente de que deixou de atender a notifica\u00e7\u00e3o do Tribunal por entender que esta Corte teria considerado regular a gest\u00e3o dele diante da Secretaria de Sa\u00fade de Porto Alegre. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.4.\tAl\u00e9m de a reda\u00e7\u00e3o das ocorr\u00eancias ser clara quanto \u00e0s irregularidades atribu\u00eddas ao recorrente, j\u00e1 transcritas nesta instru\u00e7\u00e3o, o Of\u00edcio 1366/2016-TCU/SECEX-RS (pe\u00e7a 40) , de 27/6/2016, \u00e9 taxativo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 revelia e, sobretudo, no que tange \u00e0 possibilidade de imputa\u00e7\u00e3o de multa, em caso de rejei\u00e7\u00e3o das raz\u00f5es de justificativa. N\u00e3o se mostra verossimilhante a afirma\u00e7\u00e3o de Carlos Henrique no sentido de que o Tribunal teria considerado regulares as a\u00e7\u00f5es do ex-gestor. Mesmo as dificuldades administrativas enfrentadas pelo respons\u00e1vel para responder ao Tribunal n\u00e3o se sustentam, pois deveria o gestor ter solicitado extens\u00e3o do prazo ou outra medida, sendo obriga\u00e7\u00e3o dele acompanhar o tr\u00e2mite da comunica\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.5.\tDe todo modo, como enunciado no in\u00edcio deste t\u00f3pico, a revelia, nesta Corte, em concord\u00e2ncia com parcela da jurisprud\u00eancia desta Casa, n\u00e3o tem o cond\u00e3o de levar \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de veracidade dos fatos atribu\u00eddos \u00e0 parte, como ocorre no C\u00f3digo de Processo Civil.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.6.\tMesmo para aqueles que aplicam subsidiariamente o C\u00f3digo de Processo Civil a esse tema no procedimento do TCU, n\u00e3o se pode olvidar que a presun\u00e7\u00e3o de veracidade dos fatos descritos nos autos, em caso de revelia, ser\u00e1 sempre relativa, dependente de an\u00e1lise espec\u00edfica das provas contidas nos autos.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.7.\tNessa linha, no Tribunal, ainda que a parte deixe de apresentar defesa sobre as irregularidades a ela atribu\u00eddas, deve o colegiado perscrutar os elementos contidos nos autos, de modo a sopesar adequadamente a conduta do respons\u00e1vel, tendo como fundamento o princ\u00edpio da busca da verdade real, n\u00e3o cabendo negativa geral. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.8.\tDiante disso, cabe analisar, de forma individualizada, as irregularidades atribu\u00eddas ao recorrente em cotejo com as provas que j\u00e1 estavam presentes nos autos e com os argumentos apresentados no presente recurso, al\u00e9m da fundamenta\u00e7\u00e3o do julgamento pela irregularidade das contas e da multa aplicada ao ex-gestor, constante do voto condutor da delibera\u00e7\u00e3o recorrida.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.9.\tAo observar todas as irregularidades atribu\u00eddas ao recorrente e transcritas no item 2.3 desta instru\u00e7\u00e3o, verifica-se que est\u00e1 subjacente como poss\u00edvel justificativa \u00e0s condutas grande dificuldade de contrata\u00e7\u00e3o de profissionais de sa\u00fade, na forma como relata o recorrente. Nessa linha, cabe transcrever trecho do relat\u00f3rio do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido (pe\u00e7a 68, p. 4-5) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">21. Segundo informa\u00e7\u00f5es apresentadas pela Secretaria Municipal da Sa\u00fade de Porto Alegre, a expressiva maioria dos servidores que atua na unidade s\u00e3o oriundos de concursos p\u00fablicos realizados pela Prefeitura Municipal de Porto Alegre e pelo Instituto Municipal de Estrat\u00e9gia de Sa\u00fade da Fam\u00edlia. A terceiriza\u00e7\u00e3o de profissionais de sa\u00fade \u00e9 efetuada mediante a formaliza\u00e7\u00e3o de contratos com entidades privadas, contemplando servi\u00e7os indispens\u00e1veis \u00e0 sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o de Porto Alegre em que n\u00e3o houve possibilidade de contrata\u00e7\u00e3o por meio de concursos p\u00fablicos, o que tem sido uma grande dificuldade em fun\u00e7\u00e3o do aquecimento do mercado para algumas especialidades m\u00e9dicas como anestesiologia, pediatria, entre outros.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">22. Conforme se observa no relato juntado \u00e0 pe\u00e7a 5, p.6-12, a Prefeitura Municipal vem realizando concursos p\u00fablicos de forma frequente enfrentando grandes dificuldades para suprir o quadro de pessoal em raz\u00e3o da falta de interesse j\u00e1 na fase de inscri\u00e7\u00e3o e posteriormente na falta de interesse na nomea\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">23. A Secretaria Municipal da Sa\u00fade - SMS disp\u00f5e, atualmente, do seguinte quantitativo de m\u00e9dicos efetivos atuando no munic\u00edpio:  137 M\u00e9dicos Estaduais, 56 M\u00e9dicos Federais, 4 M\u00e9dicos Municipais, 235 M\u00e9dicos Municipais - Cl\u00ednica Geral e 940 M\u00e9dicos Municipais - Especialistas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">24. A terceiriza\u00e7\u00e3o visa atender, especialmente, situa\u00e7\u00f5es de demandas sazonais (opera\u00e7\u00e3o inverno) e \u00e1rea de emerg\u00eancia (SAMU, pronto atendimento) , e vem sendo efetuada por interm\u00e9dio de contratos emergenciais originados de processos administrativos de dispensa de licita\u00e7\u00e3o. A SMS vinha se utilizando da contrata\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria de pessoal, respaldada juridicamente na Lei Municipal n. 7.770/1996, no entanto, ao final de 2013, por decis\u00e3o judicial, o munic\u00edpio de Porto Alegre ficou impossibilitado de utilizar esse tipo de contrata\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.10.\tTrata-se de realidade da qual os gestores da sa\u00fade est\u00e3o submetidos, devendo esta Corte se posicionar de forma sens\u00edvel, quando do julgamento de irregularidades envolvendo a contrata\u00e7\u00e3o de profissionais de sa\u00fade. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.11.\tDe outra sorte, n\u00e3o se pode olvidar que essa conjuntura n\u00e3o mais pode ser considerada at\u00edpica ou excepcional na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica brasileira, mas sim realidade corriqueira nos mais diversos entes federativos. Logo, exige-se dos gestores da sa\u00fade aten\u00e7\u00e3o aos liames legais, mesmo quando se deparem com esse tipo de dificuldade.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.12.\tNessa linha, ao se debru\u00e7ar sobre os fatos irregulares trazidos ao crivo desta Corte, constata-se que a dificuldade na contrata\u00e7\u00e3o de profissionais de sa\u00fade por meio de concursos p\u00fablicos, impondo aos entes subnacionais o uso de meios alternativos de contrata\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 incompat\u00edvel com os preceitos da Lei de Licita\u00e7\u00f5es e dos normativos aplic\u00e1veis.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.13.\tNessa linha, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aus\u00eancia de estimativas de custos e respectivas planilhas, o recorrente n\u00e3o logrou \u00eaxito em comprovar que os estudos foram, de fato, realizados; ou demonstrar a desnecessidade desses c\u00e1lculos. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.14.\t\u00c9 obrigat\u00f3ria, nos processos de licita\u00e7\u00e3o, dispensa ou inexigibilidade, a consulta pr\u00e9via dos pre\u00e7os correntes no mercado, dos fixados por \u00f3rg\u00e3o oficial competente ou, ainda, dos constantes em sistema de registro de pre\u00e7os. A aus\u00eancia de pesquisa de pre\u00e7os configura descumprimento de exig\u00eancia legal (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2380/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2380/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relatado pela Ministra Ana Arraes) . </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.15.\tO enunciado est\u00e1 relacionado ao disposto no artigo 7\u00ba, \u00a72\u00ba, inciso II, e \u00a79\u00ba, da Lei 8.666/1993, que exige or\u00e7amento detalhado em planilhas que expressem a composi\u00e7\u00e3o de dos custos unit\u00e1rios nas licita\u00e7\u00f5es de obras e servi\u00e7os. A finalidade desse dispositivo \u00e9 preparar a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, antes, para obter o melhor pre\u00e7o quando da fase externa do certame ou no momento da contrata\u00e7\u00e3o direta, sem depender apenas das propostas dos licitantes para isso. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.16.\tAssim, mesmo em casos de dispensa ou inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o, a contrata\u00e7\u00e3o deve ser com base em or\u00e7amento detalhado (Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 3.088/2015 - Segunda C\u00e2mara, relatado pelo Ministro Augusto Nardes) . N\u00e3o h\u00e1 qualquer prova nos autos de que a Secretaria Municipal de Sa\u00fade, respons\u00e1vel pelas contrata\u00e7\u00f5es diretas, como afirma o pr\u00f3prio recorrente, tenha realizado pesquisa pr\u00e9via de mercado ou defini\u00e7\u00e3o, ainda que sum\u00e1ria, dos custos envolvidos, de modo a construir, previamente \u00e0s dispensas, par\u00e2metro confi\u00e1vel de aceita\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os ofertados.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.17.\tAo contr\u00e1rio do que afirma o recorrente, a consulta aos pre\u00e7os de quatro empresas, j\u00e1 no momento da contrata\u00e7\u00e3o direta, n\u00e3o supre a necessidade de pr\u00e9via an\u00e1lise dos valores de mercado, de modo a capacitar a Administra\u00e7\u00e3o a decidir sobre a melhor proposta.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.18.\tComo constatou a unidade t\u00e9cnica, a Secretaria Municipal de Sa\u00fade, ao buscar par\u00e2metros para se posicionar sobre a ader\u00eancia dos valores ofertados com os pre\u00e7os de mercado, em diversos ajustes, apenas comparou os valores com contratos anteriores da pr\u00f3pria secretaria (pe\u00e7as 11, p. 141; 9, p. 107; e 10, p. 112 e 128) ou simplesmente contratou sem cotejar com qualquer par\u00e2metro (pe\u00e7as 6 e 12) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.19.\tAl\u00e9m disso, os auditores verificaram que os contratos estabeleciam apenas o valor global, por hora de trabalho m\u00e9dico, plant\u00e3o ou posto de trabalho, sem detalhamento, de modo a tornar imposs\u00edvel a tarefa de delimitar os custos ou a margem de lucro das empresas contratadas, diferentemente do que afirma o recorrente.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.20.\tEssa conjuntura nenhuma rela\u00e7\u00e3o possui com a dificuldade hist\u00f3rica dos entes federativos de contrata\u00e7\u00e3o de profissionais de sa\u00fade. Essa realidade, que j\u00e1 \u00e9 perene, certamente ensejaria atua\u00e7\u00e3o dos gestores no delineamento dos custos envolvidos em contrata\u00e7\u00f5es diretas, de modo a impedir preju\u00edzos \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o. Trata-se, de fato, de defici\u00eancia no planejamento da contrata\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.21.\tDe outro lado, o TCU n\u00e3o desconhece as dificuldades que os munic\u00edpios brasileiros t\u00eam encontrado para suprir as necessidades de profissionais na \u00e1rea m\u00e9dica. Entretanto, essa conjuntura n\u00e3o pode constituir salvo conduto para que os gestores na \u00e1rea de sa\u00fade recorram indiscriminadamente \u00e0 terceiriza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.22.\tNessa linha, cabe discutir os limites da assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade na Constitui\u00e7\u00e3o Federal e na Lei. Para tanto, transcrevem-se tr\u00eas importantes dispositivos constitucionais:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Art. 197. S\u00e3o de relev\u00e2ncia p\u00fablica as a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os de sa\u00fade, cabendo ao Poder P\u00fablico dispor, nos termos da lei, sobre sua regulamenta\u00e7\u00e3o, fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle, devendo sua execu\u00e7\u00e3o ser feita diretamente ou atrav\u00e9s de terceiros e, tamb\u00e9m, por pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica de direito privado.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Art. 199. A assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade \u00e9 livre \u00e0 iniciativa privada.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00a71\u00ba As institui\u00e7\u00f5es privadas poder\u00e3o participar de forma complementar do sistema \u00fanico de sa\u00fade, segundo diretrizes deste, mediante contrato de direito p\u00fablico ou conv\u00eanio, tendo prefer\u00eancia as entidades filantr\u00f3picas e as sem fins lucrativos.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.23.\t\tA Carta Magna, em seu artigo 197, considera as a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os de sa\u00fade como de relev\u00e2ncia p\u00fablica, devendo sua execu\u00e7\u00e3o ser feita diretamente pelo pr\u00f3prio Estado ou por meio de terceiros, pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica de direito privado. Do mesmo modo, o artigo 199 do diploma maior afirma ser a assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade livre \u00e0 iniciativa privada.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.24.\tAssim, \u00e9 certo que institui\u00e7\u00f5es privadas est\u00e3o autorizadas a prestarem servi\u00e7os de sa\u00fade, desde que respeitem os dispositivos regulamentares do Poder P\u00fablico e aceitem a fiscaliza\u00e7\u00e3o estatal.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.25.\tPortanto, nas a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os de sa\u00fade, h\u00e1 a possibilidade de presta\u00e7\u00e3o pelo Poder P\u00fablico ou pelo particular, delineando-se na figura dos servi\u00e7os p\u00fablicos sociais e n\u00e3o exclusivos, citados na doutrina de Maria Sylvia Zanella Di Pietro (Direito administrativo. 24. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2011, p. 112) . Celso Ant\u00f4nio Bandeira de Mello conceitua essas atividades como servi\u00e7os p\u00fablicos n\u00e3o privativos do Estado (Curso de direito administrativo. 33 ed. S\u00e3o Paulo: Malheiros editores, p. 715) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.26.\tDe outro lado, a atua\u00e7\u00e3o do Poder P\u00fablico, por meio do Sistema \u00danico de Sa\u00fade, conforme o artigo 197 da Carta Magna, ocorre por interm\u00e9dio de uma rede regionalizada e hierarquizada, envolvendo primordialmente a Uni\u00e3o, os Estados, o Distrito Federal e os munic\u00edpios, em atua\u00e7\u00e3o direta ou indireta, por terceiros, em modalidade afeta \u00e0 descentraliza\u00e7\u00e3o por servi\u00e7os, com a cria\u00e7\u00e3o, por lei, de pessoas jur\u00eddicas, como funda\u00e7\u00f5es e autarquias, por exemplo. Trata-se, portanto, da atua\u00e7\u00e3o do Estado, por interm\u00e9dio da Administra\u00e7\u00e3o Direta e Indireta.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.27.\tEntretanto, o \u00a71\u00ba do artigo 199 do Diploma Maior autoriza a participa\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es privadas no Sistema \u00danico de Sa\u00fade de forma complementar, mediante contrato de direito p\u00fablico ou conv\u00eanio, tendo prefer\u00eancia as entidades filantr\u00f3picas e as sem fins lucrativos.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.28.\tExtrai-se do dispositivo que a Constitui\u00e7\u00e3o admite a possibilidade de transfer\u00eancia de determinados servi\u00e7os complementares \u00e0s atividades executadas pelo SUS para a iniciativa privada, com pagamento pelos cofres governamentais. Essa atua\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode substituir o Poder P\u00fablico, restringindo-se a complementar a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os pelo Estado. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.29.\tAo regulamentar os dispositivos constitucionais, a Lei 8.080/1990 explicitou, em seus artigos 24, 25 e 26, em que contexto se aceita a participa\u00e7\u00e3o complementar:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Art. 24. Quando as suas disponibilidades forem insuficientes para garantir a cobertura assistencial \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de uma determinada \u00e1rea, o Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) poder\u00e1 recorrer aos servi\u00e7os ofertados pela iniciativa privada.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Par\u00e1grafo \u00fanico. A participa\u00e7\u00e3o complementar dos servi\u00e7os privados ser\u00e1 formalizada mediante contrato ou conv\u00eanio, observadas, a respeito, as normas de direito p\u00fablico.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Art. 25. Na hip\u00f3tese do artigo anterior, as entidades filantr\u00f3picas e as sem fins lucrativos ter\u00e3o prefer\u00eancia para participar do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Art. 26. Os crit\u00e9rios e valores para a remunera\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e os par\u00e2metros de cobertura assistencial ser\u00e3o estabelecidos pela dire\u00e7\u00e3o nacional do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) , aprovados no Conselho Nacional de Sa\u00fade.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.30.\tNote-se que a participa\u00e7\u00e3o complementar das institui\u00e7\u00f5es privadas dever\u00e1 ocorrer apenas quando as disponibilidades das entidades publicas vinculadas ao SUS forem insuficientes para garantir a cobertura assistencial \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.31.\tA forma em que se deve operar essa participa\u00e7\u00e3o exige a lavratura de contrato ou conv\u00eanio preferencialmente com entidades filantr\u00f3picas e sem fins lucrativos, sobretudo para evitar a mercantiliza\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, al\u00e9m do necess\u00e1rio respeito a normas de direito p\u00fablico, ainda que mitigado.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.32.\t\u00c9 importante ressaltar que esse formato de complementa\u00e7\u00e3o envolve, em regra, a atua\u00e7\u00e3o do ente privado em suas pr\u00f3prias instala\u00e7\u00f5es e com recursos humanos e materiais pr\u00f3prios, como leciona Maria Sylvia Zanella Di Pietro (Parcerias na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica: concess\u00e3o, permiss\u00e3o, franquia, terceiriza\u00e7\u00e3o, parceria p\u00fablico-privada e outras formas. 10 ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2015, p. 234) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Isto n\u00e3o significa que o Poder P\u00fablico vai abrir m\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o que lhe incumbe para transferi-la a terceiros; ou que estes venham a administrar uma entidade p\u00fablica prestadora do servi\u00e7o de sa\u00fade; ou que estes venham a administrar uma entidade p\u00fablica prestadora do servi\u00e7o de sa\u00fade; significa que a institui\u00e7\u00e3o privada, em suas pr\u00f3prias instala\u00e7\u00f5es e com seus pr\u00f3prios recursos humanos e materiais, vai complementar as a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os de sa\u00fade, mediante contrato ou conv\u00eanio.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.33.\tO Supremo Tribunal Federal, por sua vez, julgou parcialmente procedente a A\u00e7\u00e3o Direta de Inconstitucionalidade 1.923, de modo a considerar v\u00e1lida a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos n\u00e3o exclusivos por organiza\u00e7\u00f5es sociais em parceria com o Poder P\u00fablico, por interm\u00e9dio de contrato de gest\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.34.\tEsse ponto \u00e9 objeto de grande controv\u00e9rsia doutrin\u00e1ria e jurisprudencial sobre os liames em que organiza\u00e7\u00f5es sociais e organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil de interesse p\u00fablico podem atuar na gest\u00e3o da sa\u00fade p\u00fablica em parceria com o Estado. Questiona-se, por exemplo, se essas entidades podem administrar a totalidade de um hospital, por exemplo. De toda sorte, mesmo na atua\u00e7\u00e3o dessas pessoas jur\u00eddicas, verifica-se preocupa\u00e7\u00e3o com o adequado delineamento dos servi\u00e7os, por meio de contratos de gest\u00e3o ou termos de parceria.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.35.\tAl\u00e9m disso, a disponibiliza\u00e7\u00e3o de profissionais de sa\u00fade por meio de contratos administrativos com empresas de fornecimento de m\u00e3o de obra tamb\u00e9m tem sido aceito por esta Corte e na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, como destaca o Ministro Relator Benjamin Zymler no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/352/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 352/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que consolidou as conclus\u00f5es da fiscaliza\u00e7\u00e3o de orienta\u00e7\u00e3o centralizada na qual se insere o presente processo:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A disponibiliza\u00e7\u00e3o dos profissionais de sa\u00fade \u00e9 muito frequente mediante a utiliza\u00e7\u00e3o de contratos administrativos celebrados com amparo na Lei 8.666/1993. Embora n\u00e3o exista nenhuma pol\u00eamica sobre a legalidade deste tipo de ajuste, (...) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.36.\tAssim, em interpreta\u00e7\u00e3o mais ampla poss\u00edvel, os servi\u00e7os de sa\u00fade podem ser prestados livremente pela iniciativa privada ou, no caso do SUS, diretamente ou indiretamente pelo Estado ou, complementarmente, por interm\u00e9dio de empresas privadas em suas instala\u00e7\u00f5es e com pessoal pr\u00f3prio ou por organiza\u00e7\u00f5es sociais e da sociedade civil de interesse p\u00fablico, com regras detalhadas em termos de parceria e contratos de gest\u00e3o, al\u00e9m de contratos administrativos de fornecimento de m\u00e3o de obra.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.37.\tPara al\u00e9m das acirradas discuss\u00f5es acerca da atua\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es sociais (OS) e organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil para interesse p\u00fablico (OSCIP) , percebe-se, na esp\u00e9cie, que a Secretaria Municipal de Sa\u00fade do Munic\u00edpio de Porto Alegre n\u00e3o se preocupou minimamente em enfrentar os limites jur\u00eddicos da atua\u00e7\u00e3o de entidades privadas no SUS.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.38.\tO ente municipal, ao se deparar com as dificuldades na contrata\u00e7\u00e3o de pessoal da \u00e1rea m\u00e9dica, optou por contratar esses servi\u00e7os diretamente de entidades privadas, chegando at\u00e9 mesmo a firmar, indevidamente, contrato com OSCIP, como identificou a unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 68, p. 13, item 74) . O Tribunal, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/746/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 746/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relatado pelo Ministro Marcos Bemquerer, firmou entendimento de que \u00e9 vedado \u00e0s OSCIPs, atuando nessa condi\u00e7\u00e3o, participarem de processos licitat\u00f3rios promovidos pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, sob pena de afronta \u00e0 Lei n. 9.790/1999, que disp\u00f5e ser o Termo de Parceria o meio adequado de relacionamento entre elas e o Poder P\u00fablico.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.39.\tNo caso das OSCIPs a quest\u00e3o \u00e9 ainda mais grave, pois, como explicou a unidade t\u00e9cnica o relacionamento do poder p\u00fablico com esse tipo de entidade sem fins lucrativos, conforme a Lei 9.790/1999, Decreto 3.100/1999 e Lei 13.019/2014, deve ser formalizado por termo de parceria, precedido de concurso de projetos. Para melhor explica\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o, cabe transcrever trecho do voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/352/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 352/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relatado pelo Ministro Benjamin Zymler:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">55.\tPor sua vez, entendo tamb\u00e9m pertinente ressaltar alguns aspectos relacionados \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de Organiza\u00e7\u00f5es da Sociedade Civil de Interesse P\u00fablico (Oscip) . Tais entidades s\u00e3o, em princ\u00edpio, associa\u00e7\u00f5es civis regidas pelo art. 53 do C\u00f3digo Civil Brasileiro que s\u00e3o qualificadas, a pedido, como Oscip pelo Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a (MJ) . Para isso devem atender algumas exig\u00eancias sobre estrutura, funcionamento e presta\u00e7\u00e3o de contas institu\u00eddas pela Lei 9.790/1999 e regulamentadas pelo Decreto 3.100/1999 e pelas Portarias 361/1999 - MJ e 6/2012 da Secretaria Nacional de Justi\u00e7a. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">56. \tA qualifica\u00e7\u00e3o concedida vincula a entidade a instrumento espec\u00edfico de m\u00fatua coopera\u00e7\u00e3o com o Poder P\u00fablico, para o fomento e a execu\u00e7\u00e3o das atividades de interesse p\u00fablico previstas no art. 3\u00ba da Lei 9.790/1999, no caso, o Termo de Parceria. Trata-se, pois, de instrumento tamb\u00e9m caracterizado por interesses convergentes das partes, com natureza jur\u00eddica diversa do contrato, o que afasta a possibilidade de contrata\u00e7\u00e3o de uma Oscip pela Lei 8.666/1993.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">57.\tA sele\u00e7\u00e3o da Oscip pelo \u00f3rg\u00e3o estatal para a celebra\u00e7\u00e3o de Termo de Parceria ocorre mediante concurso de projetos, consoante os arts. 23 a 31 do Decreto 3.100/1999 c/c o Decreto 7.568/2011.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">58. \tO TCU, mediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/746/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 746/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relatado pelo \u00ednclito Ministro Marcos Bemquerer, firmou entendimento de que \u00e9 vedado \u00e0s Oscip, atuando nessa condi\u00e7\u00e3o, participarem de processos licitat\u00f3rios promovidos pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, porquanto tal agir implicaria ofensa \u00e0 Lei n. 9.790/1999, que disp\u00f5e ser o Termo de Parceria o meio adequado de relacionamento entre elas e o Poder P\u00fablico.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">59. \tA participa\u00e7\u00e3o de Oscip em torneios licitat\u00f3rios da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica consubstancia quebra do princ\u00edpio da isonomia, eis que tais entidades possuem benesses fiscais, a elas concedidas para atuarem mediante o estabelecimento de Termo de Parceria.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">60.\tInobstante o exposto, em diversas fiscaliza\u00e7\u00f5es o TCU tem constatado a contrata\u00e7\u00e3o de Oscip por meio de outros tipos de ajustes. Por exemplo, no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2051420140\" target=\"_blank\">Processo 020.514/2014-0</a>, a equipe de auditoria verificou que o munic\u00edpio de Candel\u00e1ria-RS celebrou conv\u00eanio com uma entidade criada especificamente para intermedia\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra para o munic\u00edpio. Apesar de qualificada como Oscip, o ajuste celebrado foi um conv\u00eanio, e n\u00e3o o termo de parceria, sem que houvesse qualquer processo de sele\u00e7\u00e3o da entidade. Tamb\u00e9m foram verificadas contrata\u00e7\u00f5es realizadas com amparo na Lei 8.666/1993 com Oscip em auditoria de conformidade realizada pela Secex-PR (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/395320114\" target=\"_blank\">Processo 003.953/2011-4</a>) nas prefeituras paranaenses de Castro, Paranagu\u00e1 e Pinhais, com o objetivo de verificar a regularidade da aplica\u00e7\u00e3o, por Oscip, de recursos federais do SUS. Tal auditoria foi apreciada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/586/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 586/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria da eminente Ministra Ana Arraes.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">61.\tEntendo pacificado no \u00e2mbito deste Tribunal que o Termo de Parceria seja o tipo de ajuste adequado para estabelecer rela\u00e7\u00e3o entre o Poder P\u00fablico e as Oscips, que devem ser selecionadas mediante concurso de projetos. Por\u00e9m, a equipe de auditoria trouxe outra quest\u00e3o controversa a respeito da contrata\u00e7\u00e3o para o fornecimento de m\u00e3o de obra terceirizada a \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos por meio de uma Oscip. Entende a unidade t\u00e9cnica eu tal possibilidade n\u00e3o estaria prevista no art. 3\u00ba, caput, da lei 9.790/99. Foi verificado tamb\u00e9m que existem precedentes do Poder Judici\u00e1rio decretado a nulidade de Termos de Parceria celebrados entre munic\u00edpios e Oscips, por entender haver veda\u00e7\u00f5es constitucionais e legais para a transfer\u00eancia da responsabilidade pelo servi\u00e7o municipal de sa\u00fade \u00e0 entidade privada.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">62.\tA equipe de auditoria concluiu que as Oscips n\u00e3o poderiam celebrar parceria com o poder p\u00fablico cujo objeto seja apenas a simples intermedia\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra, pois isso constitui um desvirtuamento da natureza do ajuste e da atua\u00e7\u00e3o da entidade. Para embasar suas conclus\u00f5es, a Secex-PR realizou extensa distin\u00e7\u00e3o entre a natureza das Organiza\u00e7\u00f5es Sociais e das Oscips e, enfatizando que as primeiras seriam contratadas para assumir servi\u00e7os j\u00e1 prestados pelo Estado, enquanto as \u00faltimas prestariam determinados servi\u00e7os de interesse coletivo, que o Poder P\u00fablico apoiar.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">63.\tAssim, a Oscip deveria desenvolver projetos pr\u00f3prios de interesse social, desenvolver atividades de interesse coletivo por seus pr\u00f3prios meios, recebendo o aux\u00edlio financeiro do poder p\u00fablico por meio da celebra\u00e7\u00e3o de um termo de parceria.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.40.\tAo final, por meio do item 9.1 e respectivos subitens do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/352/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 352/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relatado pelo Ministro Benjamin Zymler, o Tribunal proferiu as seguintes determina\u00e7\u00f5es ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1. determinar ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade com fulcro no art. 250, inciso II, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, que oriente todos os entes federativos a observarem as seguintes diretrizes na celebra\u00e7\u00e3o de ajustes com entidades privadas visando a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de sa\u00fade:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.1. a contrata\u00e7\u00e3o de entidades para disponibiliza\u00e7\u00e3o de profissionais de sa\u00fade deve ser precedida de estudos que demonstrem as suas vantagens em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o direta pelo ente p\u00fablico, com inclus\u00e3o de planilha detalhada com a estimativa de custos a serem incorridos na execu\u00e7\u00e3o dos ajustes, al\u00e9m de consulta ao respectivo Conselho de Sa\u00fade;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.2. o credenciamento pode ser utilizado para a contrata\u00e7\u00e3o de profissionais de sa\u00fade para atuarem tanto em unidades p\u00fablicas de sa\u00fade quanto em seus pr\u00f3prios consult\u00f3rios e cl\u00ednicas, sendo o instrumento adequado a ser usado quando se verifica a inviabilidade de competi\u00e7\u00e3o para preenchimento das vagas, bem como quando a demanda pelos servi\u00e7os \u00e9 superior \u00e0 oferta e \u00e9 poss\u00edvel a contrata\u00e7\u00e3o de todos os interessados, sendo necess\u00e1rio o desenvolvimento de metodologia para a distribui\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os entre os interessados de forma objetiva e impessoal;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.3. devem ser realizados estudos que indiquem qual sistema de remunera\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os prestados \u00e9 mais adequado para o caso espec\u00edfico do objeto do ajuste a ser celebrado, levando em considera\u00e7\u00e3o que a escolha da forma de pagamento por tempo, por procedimentos, por caso, por capita\u00e7\u00e3o ou a combina\u00e7\u00e3o de diferentes m\u00e9todos de remunera\u00e7\u00e3o possui impacto direto no volume e na qualidade dos servi\u00e7os prestados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.4. os processos de pagamento das entidades contratadas devem estar suportados por documentos que comprovem que os servi\u00e7os foram efetivamente prestados - demonstrando o controle da frequ\u00eancia dos profissionais, os procedimentos realizados, os pacientes atendidos - e que garantam que os impostos, taxas e encargos trabalhistas aplic\u00e1veis ao caso foram devidamente recolhidos;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.5. n\u00e3o h\u00e1 amparo legal na contrata\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra por entidade interposta mediante a celebra\u00e7\u00e3o de termos de compromisso com Oscip ou de instrumentos cong\u00eaneres, tais como conv\u00eanios, termos de coopera\u00e7\u00e3o ou termos de fomento, firmados com entidades sem fins lucrativos.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.41.\tNote-se que o formato escolhido pelo Munic\u00edpio de Porto Alegre em algumas contrata\u00e7\u00f5es n\u00e3o se amolda nem ao menos a mais ampla interpreta\u00e7\u00e3o das possibilidades de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os na \u00e1rea de sa\u00fade. N\u00e3o se trata rigorosamente de atua\u00e7\u00e3o direta ou indireta, n\u00e3o envolve presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o por empresa particular em suas pr\u00f3prias depend\u00eancias e n\u00e3o considera a atua\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es sociais ou OSCIPs, com a chancela de contratos de gest\u00e3o ou termos de parceria. \u00c9 contrata\u00e7\u00e3o de pessoal da \u00e1rea fim, sem concurso p\u00fablico, em aparente terceiriza\u00e7\u00e3o indevida dos servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.42.\tComo se dissertou at\u00e9 o momento, essa conjuntura levanta todo tipo de controv\u00e9rsia envolvendo normas de direito p\u00fablico aplic\u00e1vel e limites constitucionais, al\u00e9m de discuss\u00f5es acerca de concursos p\u00fablicos e licita\u00e7\u00f5es, al\u00e9m dos limites jur\u00eddicos do relacionamento com entidades do terceiro setor. De fato, n\u00e3o h\u00e1 amparo legal na contrata\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra por entidade interposta mediante a celebra\u00e7\u00e3o termos de compromisso com OSCIP ou de instrumentos cong\u00eaneres, tais como conv\u00eanios, termos de coopera\u00e7\u00e3o ou termos de fomento, firmados com entidades sem fins lucrativos.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.43.\tAl\u00e9m disso, ao terceirizar a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade, em a\u00e7\u00e3o pol\u00eamica de grande impacto na gest\u00e3o do SUS no munic\u00edpio, o recorrente, diferentemente do colocado na pe\u00e7a recursal, de fato estaria obrigado a submeter essa decis\u00e3o ao Conselho Municipal de Sa\u00fade. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.44.\tDe acordo com o \u00a72\u00ba do artigo 1\u00ba da Lei Federal 8.142/1990, compete ao Conselho de Sa\u00fade atuar na formula\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias e no controle da execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de sa\u00fade na inst\u00e2ncia correspondente, inclusive nos aspectos econ\u00f4micos e financeiros. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.45.\tDo mesmo modo, a Portaria/MS 1.034/2010, que disp\u00f5e sobre a participa\u00e7\u00e3o complementar das institui\u00e7\u00f5es privadas no SUS, em seu artigo 2\u00ba, \u00a73\u00ba, \u00e9 taxativa ao exigir, quando do uso de servi\u00e7os de terceiros, a demonstra\u00e7\u00e3o da necessidade da complementa\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o, com aprova\u00e7\u00e3o pelo Conselho de Sa\u00fade e presen\u00e7a no Plano de Sa\u00fade do ente. As altera\u00e7\u00f5es profundas na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de sa\u00fade, com contrata\u00e7\u00e3o de empresas privadas para fornecimento de pessoal para atuar dentro de entidades p\u00fablicas, em flagrante terceiriza\u00e7\u00e3o, deveriam ser objeto de discuss\u00e3o com o principal \u00f3rg\u00e3o de controle da gest\u00e3o do tema no munic\u00edpio. Por certo, n\u00e3o constitu\u00eda discricionariedade do gestor da pasta. O <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/352/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 352/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relatado pelo Ministro Benjamin Zymler, reconhece essa conjuntura.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.46.\tAl\u00e9m disso, n\u00e3o se pode olvidar que esse quadro jur\u00eddico inst\u00e1vel se instaurou em contexto de suposta emerg\u00eancia que pode ser considerado perene. Como constatou a unidade t\u00e9cnica, entre 2013 e setembro de 2014, per\u00edodo objeto da fiscaliza\u00e7\u00e3o, foram formalizados 10 contratos considerados emergenciais de terceiriza\u00e7\u00e3o de profissionais de sa\u00fade pela Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Porto Alegre.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.47.\tComo j\u00e1 afirmado nesta instru\u00e7\u00e3o e considerando legais as contrata\u00e7\u00f5es de empresas de fornecimento de pessoal para atua\u00e7\u00e3o na Secretaria Municipal de Sa\u00fade, resta fragilizado o pr\u00f3prio fundamento da dispensa, a emerg\u00eancia, dado o prazo dos ajustes e a regularidade das dispensas. Nessa linha, relata a unidade t\u00e9cnica terem ocorrido sucessivas contrata\u00e7\u00f5es diretas emergenciais e ao menos duas situa\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 68, p. 15) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">89. No caso concreto, foram identificadas duas situa\u00e7\u00f5es em que restou claramente demonstrado que a situa\u00e7\u00e3o emergencial decorreu da falta de planejamento da administra\u00e7\u00e3o, tendo em vista que j\u00e1 havia uma contrata\u00e7\u00e3o emergencial anterior, para suprir car\u00eancia de pessoal que vem persistindo ao longo do tempo, em raz\u00e3o da dificuldade de contrata\u00e7\u00e3o de pessoal por meio de concursos p\u00fablicos, conforme j\u00e1 consignado nos itens 21-24 deste relat\u00f3rio. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">90. Tratam-se dos Processos Administrativos n.001.001457.14.4 - Contrato Emergencial firmado com a empresa RS COM SA\u00daDE Servi\u00e7os Ltda ME, em 16/7/2014, tendo por objeto a contrata\u00e7\u00e3o emergencial de servi\u00e7os m\u00e9dicos nas modalidades de Cl\u00ednica Geral, Psiquiatria, Cirurgia Geral e Pediatria em Prontos Atendimentos da Secretaria Municipal de Sa\u00fade (Cruzeiro do Sul - PACS, Bom Jesus, Lomba do Pinheiro) ; e n.001.015010.14.7 - Contrato Emergencial firmado com a empresa CONPLAN - Organiza\u00e7\u00e3o De Servi\u00e7os Ltda, em 7/7/2014, tendo por objeto a contrata\u00e7\u00e3o emergencial de servi\u00e7os m\u00e9dicos nas modalidades de cirurgi\u00e3o geral e especialidades, terapia intensiva, \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o cirurgia do trauma e/ou atua\u00e7\u00e3o em emerg\u00eancia para atendimento no Servi\u00e7o de Atendimento   Urg\u00eancia- SAMU 192 da Secretaria Sa\u00fade de Porto Alegre.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">91. Servi\u00e7os da mesma natureza dos anteriores e mesmo locais j\u00e1 haviam sido contratados de forma emergencial por meio dos Processos Administrativos n. 001.038075.13.0 (Pronto Atendimento Cruzeiro do Sul) , n. 001.038078.13.9 (Pronto Atendimento Lomba do Pinheiro e Pronto Atendimento Bom Jesus) ; e n.001.042950.13.9 (SAMU) . </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.48.\tPor oportuno, esses ajustes foram objeto de contesta\u00e7\u00e3o pela Procuradoria Jur\u00eddica da Secretaria Municipal de Sa\u00fade, com alerta sobre a previsibilidade dessas contrata\u00e7\u00f5es, afastando-se a hip\u00f3tese de emerg\u00eancia (pe\u00e7as 11, p. 267-275; 10, p. 286 e 297-313; 12, p. 172-176 e 180-182; 9, p. 193-208) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.49.\tNesta instru\u00e7\u00e3o, optou-se por se aprofundar em uma das manifesta\u00e7\u00f5es do \u00f3rg\u00e3o jur\u00eddico da Prefeitura Municipal de Porto Alegre, no caso a Nota T\u00e9cnica 354/2014 PLC/PGM (pe\u00e7a 11, p. 267-275) . A an\u00e1lise se refere \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o emergencial para servi\u00e7os m\u00e9dicos nas especialidades Cl\u00ednica Geral, Psiquiatria, Cirurgia Geral e Pediatria, com expediente aberto em 2/1/2014, sob a alega\u00e7\u00e3o de restarem esgotadas todas as alternativas para suprir a demanda por profissionais da \u00e1rea m\u00e9dica, inclusive com refer\u00eancia \u00e0 decis\u00e3o que impediu contrata\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias, com base na Lei 7.770/1996, citada no presente recurso.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.50.\tNa an\u00e1lise, o procurador faz refer\u00eancia \u00e0 Nota T\u00e9cnica PLC/PGM n. 01/2014, que tamb\u00e9m tratou da contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de Cl\u00ednica Geral, Psiquiatria e Cirurgia Geral no munic\u00edpio. Na manifesta\u00e7\u00e3o, transcrita no parecer, consta des\u00eddia da Administra\u00e7\u00e3o para realiza\u00e7\u00e3o de concursos para os cargos objetos das dispensas de licita\u00e7\u00e3o, sendo que dois deles n\u00e3o eram abarcados por certames desde 2008 (pe\u00e7a 11, p. 271) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.51.\tDe fato, os documentos colacionados pelo recorrente no presente recurso (pe\u00e7a 99, p. 24-40) , trazem informa\u00e7\u00f5es sobre certames em andamento ou homologados apenas em 2014, sem que seja poss\u00edvel delimitar o grau de comprometimento dos gestores da sa\u00fade do munic\u00edpio antes desse per\u00edodo, o que corrobora a informa\u00e7\u00e3o colocada no parecer. As provas sugerem que a conjuntura de contrata\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias, embasada na Lei 7.770/1996, era sustentada pela omiss\u00e3o dos administradores, incluindo-se o recorrente.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.52.\tNesse caso, novamente nenhuma rela\u00e7\u00e3o h\u00e1 com as dificuldades para contratar pessoal da \u00e1rea m\u00e9dica, como sugere o recorrente. Mesmo sob esse prisma, caberia \u00e0 Secretaria Municipal de Sa\u00fade planejar adequadamente as contrata\u00e7\u00f5es futuras, seja diretamente ou por meio de fomento aos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis, haja vista que, ao final, a dispensa seria de responsabilidade do \u00f3rg\u00e3o da sa\u00fade.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.53.\tEst\u00e1 no mesmo contexto a formaliza\u00e7\u00e3o de contratos pela Secretaria Municipal de Sa\u00fade com vig\u00eancia retroativa, sobretudo envolvendo contrata\u00e7\u00f5es diretas. A execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os sem cobertura contratual \u00e9 irregularidade de conhecimento b\u00e1sico de qualquer gestor p\u00fablico. Trata-se de grave problema de planejamento, o qual n\u00e3o se isenta por manifesta\u00e7\u00e3o da Procuradoria Jur\u00eddica, ao contr\u00e1rio do que entende o recorrente. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.54.\tA assinatura retroativa de contratos emergenciais era pr\u00e1tica no Munic\u00edpio de Porto Alegre/RS, tendo a unidade t\u00e9cnica apontado grande quantidade de irregularidades nesse sentido, a exemplo do contrato emergencial firmado com o Instituto S\u00f3cio Educacional da Biodiversidade, em 25/7/2013, com vig\u00eancia de 8/12/2012 a 12/1/2013 (pe\u00e7a 6, p. 205-217) , dentre outros explicitados no relat\u00f3rio do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido (pe\u00e7a 68, p. 16-17, item 106) . A execu\u00e7\u00e3o e o pagamento de servi\u00e7os sem o devido respaldo contratual constituem ofensa ao art. 60 da Lei 8.666/1993 (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1678/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1678/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relatado pelo Ministro Marcos Bemquerer) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.55.\tDestaque-se que o fato de n\u00e3o ser o recorrente o signat\u00e1rio dos ajustes assinados com data retroativa n\u00e3o afasta a responsabilidade dele, sobretudo em raz\u00e3o do fato de ser a Secretaria Municipal de Sa\u00fade o \u00f3rg\u00e3o executor do contrato sem cobertura contratual, irregularidade que subjaz \u00e0 formalidade da assinatura da aven\u00e7a.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.56.\tCabe consignar, ainda, que a tentativa do recorrente de se isentar de responsabilidade em rela\u00e7\u00e3o aos contratos discutidos nos presentes autos n\u00e3o se sustenta quando analisadas as provas contidas nos autos. Verifica-se atua\u00e7\u00e3o pessoal do ex-gestor na solicita\u00e7\u00e3o dos contratos emergenciais e na condu\u00e7\u00e3o das aven\u00e7as, com autoriza\u00e7\u00e3o de procedimentos (pe\u00e7as 11, p. 141 e 267; 9, p. 107; e 10, p. 112 e 128) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.57.\tAl\u00e9m disso, n\u00e3o se pode olvidar que, nos termos da majorit\u00e1ria jurisprud\u00eancia desta Casa e conforme o artigo 9\u00ba, inciso III, da Lei 8.080/1990, a dire\u00e7\u00e3o do Sistema \u00danico de Sa\u00fade \u00e9 compet\u00eancia da respectiva secretaria de sa\u00fade ou \u00f3rg\u00e3o equivalente, devendo responder em caso de irregularidades na gest\u00e3o dos recursos (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7503/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7503/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relatado pelo Ministro Walton Alencar Rodrigues) . </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.58.\tAssim, \u00e9 not\u00f3rio que h\u00e1 elementos nos autos que autorizam a aplica\u00e7\u00e3o de penalidade pecuni\u00e1ria, tendo em vista os graves fatos analisados.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.59.\tEntretanto, ao se debru\u00e7ar sobre todas as irregularidades atribu\u00eddas ao recorrente, verifica-se tratamento diferenciado do ex-gestor em rela\u00e7\u00e3o aos demais respons\u00e1veis arrolados nos autos. Isso ocorre especificamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aus\u00eancia de designa\u00e7\u00e3o formal e representante da administra\u00e7\u00e3o para acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o dos contratos. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.60.\tNota-se que, n\u00e3o obstante a revelia do recorrente em atender a notifica\u00e7\u00e3o do Tribunal, n\u00e3o restou clara a fundamenta\u00e7\u00e3o da delibera\u00e7\u00e3o recorrida, em rela\u00e7\u00e3o a cada um dos pontos de oitiva do respons\u00e1vel, o que se entende por ter o Relator, seguido pelo colegiado, ratificado integralmente a proposta da unidade t\u00e9cnica.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.61.\tComo j\u00e1 relatado, a unidade t\u00e9cnica se restringiu a reconhecer a revelia do respons\u00e1vel e presumir verdadeiros os fatos a ele imputados, sendo pertinente a aplica\u00e7\u00e3o da penalidade de multa prevista no artigo 58 da Lei 8.443/1992. Todavia, essa postura n\u00e3o afasta a necessidade de cotejo das irregularidades atribu\u00eddas \u00e0 parte com as provas contidas nos autos e com a situa\u00e7\u00e3o dos demais respons\u00e1veis, em respeito ao princ\u00edpio constitucional da igualdade.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.62.\tNessa linha, deve-se relatar que, assim como nos demais contratos analisados pelo Tribunal em rela\u00e7\u00e3o a todos os respons\u00e1veis, a unidade t\u00e9cnica identificou, ainda na primeira an\u00e1lise, que, n\u00e3o obstante a aus\u00eancia de designa\u00e7\u00e3o formal de representante da administra\u00e7\u00e3o, as atividades dos profissionais terceirizados eram acompanhadas pela Administra\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 68, p. 6-7) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">28. Embora n\u00e3o haja designa\u00e7\u00e3o formal de representante da administra\u00e7\u00e3o, a equipe verificou que existe o acompanhamento das atividades executadas pelos profissionais terceirizados, por meio do controle de frequ\u00eancia pelos respectivos setores demandantes das necessidades, feitos pelas chefias de cada um dos locais, sendo de compet\u00eancia desses reportar os eventuais problemas ocorridos na execu\u00e7\u00e3o dos contratos ao N\u00facleo de Licita\u00e7\u00f5es e Contratos, para fins de  ajuste das condutas ao que prescreve o contrato e encaminhamento aos setores respons\u00e1veis pelos demais tr\u00e2mites administrativos, dependendo da situa\u00e7\u00e3o f\u00e1tica. Al\u00e9m disso, existe o acompanhamento da presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os por meio de escalas de plant\u00f5es m\u00e9dicos previamente definidos.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.63.\tEm rela\u00e7\u00e3o a esse ponto, com id\u00eantica conclus\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, mas no \u00e2mbito do processo de responsabiliza\u00e7\u00e3o dos demais respons\u00e1veis nos munic\u00edpios de Candel\u00e1ria/RS e Vacaria/RS, o Relator teve parcim\u00f4nia, considerando o fato apenas impropriedade de natureza formal, conforme o voto condutor da delibera\u00e7\u00e3o recorrida:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">43.\t Resta examinar ainda a aus\u00eancia de designa\u00e7\u00e3o formal de um fiscal para o conv\u00eanio, mas a pr\u00f3pria equipe de auditoria registrou que havia acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os no \u00e2mbito da Secretaria Municipal da Sa\u00fade, de maneira que tal falha pode ser considerada apenas uma impropriedade formal.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">44. Dessa forma, proponho t\u00e3o somente cientificar a Secretaria de Sa\u00fade de Candel\u00e1ria das impropriedades verificadas. Al\u00e9m disso, manifesto minha concord\u00e2ncia com a proposta de determina\u00e7\u00e3o ao \u00f3rg\u00e3o para que adote medidas administrativas com vistas \u00e0 restitui\u00e7\u00e3o do montante de R$ 36.473,63, relativo a despesas realizadas com semin\u00e1rios e outros encontros de profissionais de sa\u00fade, e com honor\u00e1rios do escrit\u00f3rio, no exerc\u00edcio de 2013, no \u00e2mbito do Conv\u00eanio 01/2011, firmado com a ADECCAN, aos cofres do Fundo Municipal de Sa\u00fade, caso n\u00e3o logre \u00eaxito na comprova\u00e7\u00e3o das despesas correspondentes, conforme previsto no art. 3\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 71/2012.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">48.\tTamb\u00e9m reconhe\u00e7o que existiu um razo\u00e1vel n\u00edvel de acompanhamento das atividades executadas. Conforme relatado pela equipe de auditoria, os pagamentos eram efetuados mensalmente mediante a apresenta\u00e7\u00e3o da nota fiscal de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, acompanhada dos comprovantes de recolhimento de INSS e FGTS, das folhas de pagamento dos prestadores e de relat\u00f3rios gerenciais das atividades realizadas pela organiza\u00e7\u00e3o parceira.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">49.\tO controle da frequ\u00eancia era realizado por interm\u00e9dio de folha de ponto dos funcion\u00e1rios e de escalas de plant\u00f5es no caso dos m\u00e9dicos. O acompanhamento das atividades realizadas, por sua vez, foi efetuado a partir dos relat\u00f3rios gerenciais e atua\u00e7\u00e3o de comiss\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o especificamente designada para cada um dos termos de parceria.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.64.\tNote-se que os fatos foram considerados impropriedades de natureza formal, tendo sido objeto apenas ci\u00eancia aos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis. Do mesmo modo, na esp\u00e9cie, ainda que sem designa\u00e7\u00e3o formal, as chefias imediatas de cada um dos locais nos quais os terceirizados exerciam atividade no Munic\u00edpio de Porto Alegre/RS controlavam a frequ\u00eancia e atua\u00e7\u00e3o dos profissionais em cotejo com as normas contratuais. Assim, mostra-se desarrazoado considerar esses fatos na fundamenta\u00e7\u00e3o da multa aplicada ao recorrente, bastando a recomenda\u00e7\u00e3o j\u00e1 colocada no item 9.8 e subitem 9.8.6 do ac\u00f3rd\u00e3o, impondo-se a corre\u00e7\u00e3o do julgado.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">CONCLUS\u00c3O</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.\tDas an\u00e1lises anteriores, conclui-se que:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a) Os efeitos da revelia de respons\u00e1vel no \u00e2mbito do TCU diferem daqueles emprestados a esse instituto pelo C\u00f3digo de Processo Civil. No \u00e2mbito civil, o sil\u00eancio do respons\u00e1vel gera a presun\u00e7\u00e3o de veracidade dos fatos a ele imputados, de modo que sua in\u00e9rcia prospera contra sua defesa. No TCU, a n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de defesa pelo respons\u00e1vel apenas n\u00e3o inviabiliza a normal tramita\u00e7\u00e3o do processo, que deve seguir seu fluxo ordin\u00e1rio de apura\u00e7\u00e3o. Portanto, a condena\u00e7\u00e3o de respons\u00e1vel revel pelo Tribunal deve estar devidamente embasada em provas robustas e contundentes que caracterizem sua conduta irregular;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b) \u00c9 obrigat\u00f3ria, nos processos de licita\u00e7\u00e3o, dispensa ou inexigibilidade, a consulta pr\u00e9via dos pre\u00e7os correntes no mercado, dos fixados por \u00f3rg\u00e3o oficial competente ou, ainda, dos constantes em sistema de registro de pre\u00e7os. A aus\u00eancia de pesquisa de pre\u00e7os configura descumprimento de exig\u00eancia legal. Mesmo em casos de dispensa ou inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o, a contrata\u00e7\u00e3o deve ser com base em or\u00e7amento detalhado;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c) Compete ao Conselho de Sa\u00fade atuar na formula\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias e no controle da execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de sa\u00fade na inst\u00e2ncia correspondente, inclusive nos aspectos econ\u00f4micos e financeiros; e</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">d) A execu\u00e7\u00e3o e o pagamento de servi\u00e7os sem o devido respaldo contratual constituem ofensa ao art. 60 da Lei 8.666/1993;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">e) \u00c9 vedado \u00e0s OSCIPs, atuando nessa condi\u00e7\u00e3o, participarem de processos licitat\u00f3rios promovidos pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">f) N\u00e3o h\u00e1 amparo legal na contrata\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra por entidade interposta mediante a celebra\u00e7\u00e3o de termos de compromisso com OSCIP ou de instrumentos cong\u00eaneres, tais como conv\u00eanios, termos de coopera\u00e7\u00e3o ou termos de fomento, firmados com entidades sem fins lucrativos.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">g) A dire\u00e7\u00e3o do Sistema \u00danico de Sa\u00fade \u00e9 compet\u00eancia da respectiva secretaria de sa\u00fade ou \u00f3rg\u00e3o equivalente, devendo responder em caso de irregularidades na gest\u00e3o dos recursos;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.1.\tNa forma em que se discutiu no t\u00f3pico anterior, constatou-se que, n\u00e3o obstante ausente designa\u00e7\u00e3o formal de respons\u00e1vel ou comiss\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o dos contratos discutidos em rela\u00e7\u00e3o ao munic\u00edpio de Porto Alegre, havia razo\u00e1vel controle das atividades dos profissionais terceirizados. Trata-se, portanto, de mera impropriedade de natureza formal que n\u00e3o deve ser fundamento da multa aplicada ao recorrente, fato que deveria ser analisado mesmo sob a revelia do respons\u00e1vel, em respeito ao princ\u00edpio da verdade real. Logo, imp\u00f5e-se corre\u00e7\u00e3o do julgado, com redu\u00e7\u00e3o da penalidade pecuni\u00e1ria.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.2.\tEm rela\u00e7\u00e3o aos demais achados de auditoria, os argumentos apresentados pelo recorrente n\u00e3o t\u00eam o cond\u00e3o de modificar a delibera\u00e7\u00e3o recorrida, impondo-se a manuten\u00e7\u00e3o do julgado em seus exatos termos.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.\tDiante do exposto, com fundamento no artigo 48, da Lei 8.443/1992, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, com posterior encaminhamento ao Gabinete do Relator, propondo:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a)\tconhecer do recurso e, no m\u00e9rito, dar-lhe parcial provimento para reduzir o valor da multa aplicada ao recorrente pelo item 9.3 da delibera\u00e7\u00e3o recorrida;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b)\tcomunicar ao recorrente, ao Tribunal de Contas do Estado do Rio Grande do Sul, \u00e0 C\u00e2mara Municipal de Porto Alegre/RS e \u00e0s Secretarias Municipais de Sa\u00fade de Porto Alegre/RS, Candel\u00e1ria/RS e Vacaria/RS e demais interessados a delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida por esta Corte.</p><p>4.\tO ilustre titular da Unidade T\u00e9cnica, em despacho constante da pe\u00e7a 109, manifestou sua concord\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta de encaminhamento acima transcrita<i> </i></p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Alo\u00edsio Zimmer J\u00fanior (OAB/RS 42.306) e outros ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PEDIDO DE REEXAME. AC\u00d3RD\u00c3O 1.122/2017 - TCU - PLEN\u00c1RIO. RELAT\u00d3RIO DE AUDITORIA. FISCALIZA\u00c7\u00c3O DE ORIENTA\u00c7\u00c3O CENTRALIZADA. AVALIA\u00c7\u00c3O DE AJUSTES FIRMADOS PELOS GOVERNOS MUNICIPAIS COM ENTIDADES PRIVADAS PARA A DISPONIBILIZA\u00c7\u00c3O DE PROFISSIONAIS DE SA\u00daDE. INEXIST\u00caNCIA DE ESTUDOS QUE DEMONSTREM AS VANTAGENS DA TERCEIRIZA\u00c7\u00c3O. INEXIST\u00caNCIA DE OR\u00c7AMENTO PR\u00c9VIO. FISCALIZA\u00c7\u00c3O DEFICIENTE. SOBREPRE\u00c7O. CONTRATA\u00c7\u00c3O IRREGULAR POR DISPENSA DE LICITA\u00c7\u00c3O. AUDI\u00caNCIA. REVELIA DE UM DOS RESPONS\u00c1VEIS. REJEI\u00c7\u00c3O PARCIAL DAS RAZ\u00d5ES DE JUSTIFICATIVA DOS DEMAIS. MULTA. COMPET\u00caNCIA DA RESPECTIVA SECRETARIA DE SA\u00daDE OU \u00d3RG\u00c3O EQUIVALENTE. AUS\u00caNCIA DE PRESUN\u00c7\u00c3O DE VERACIDADE DOS FATOS. NECESS\u00c1RIO EMBASAMENTO EM PROVAS ROBUSTAS E CONTUNDENTES PARA CONDENA\u00c7\u00c3O DO RESPONS\u00c1VEL. CONHECIMENTO. PROVIMENTO PARCIAL. REDU\u00c7\u00c3O DA MULTA APLICADA. COMUNICA\u00c7\u00c3O.", "TIPOPROCESSO": "RELAT\u00d3RIO DE AUDITORIA (RA)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos - Serur", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Primeiramente, saliento que o presente recurso pode ser conhecido, com fundamento nos arts. 32, par\u00e1grafo \u00fanico, e 48, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei n\u00ba 8.443/92, e nos arts. 285, \u00a72\u00b0, e 286, par\u00e1grafo \u00fanico, do Regimento Intemo.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.\tOs presentes autos, originariamente, trataram de uma Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Orienta\u00e7\u00e3o Centralizada (FOC) , que avaliou a legalidade da gest\u00e3o de valores financeiros transferidos a Organiza\u00e7\u00f5es da Sociedade Civil de Interesse P\u00fablico (OSCIP) e entidades cong\u00eaneres, com o escopo de terceirizar de a\u00e7\u00f5es do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) , em n\u00edvel estadual e municipal, dentro do Estado do Rio Grande do Sul.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">3.\tOs referidos autos ora retornam ao escrut\u00ednio deste Colegiado por conta de inconformismo do Sr. Carlos Henrique Giambastiani Casartelli, ex-Secret\u00e1rio Municipal de Sa\u00fade de Porto Alegre/RS,  em rela\u00e7\u00e3o ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1122/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1122/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, por meio do qual lhe foi aplicada a multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 25.000,00 (vinte e cinco mil reais) , com fundamento na responsabiliza\u00e7\u00e3o pelas seguintes irregularidades:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\ta) aus\u00eancia de estimativa de custos e respectivas planilhas nas terceiriza\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os m\u00e9dicos, em descumprimento do art.7\u00ba, \u00a7 2\u00ba, inciso II, da Lei n. 8.666/1993, em diversos processos administrativos de dispensa de licita\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tb) utiliza\u00e7\u00e3o de modalidade de licita\u00e7\u00e3o e de ajuste incompat\u00edveis com o objeto contratado, nas terceiriza\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os m\u00e9dicos;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tc) dispensa indevida de licita\u00e7\u00e3o em sucessivas contrata\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os m\u00e9dicos caracterizadas indevidamente como emergenciais, quando, na verdade, elas decorreram de falta de planejamento;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\td) formaliza\u00e7\u00e3o de contratos com vig\u00eancia retroativa;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\te) aus\u00eancia de manifesta\u00e7\u00e3o do Conselho Municipal de Sa\u00fade acerca da terceiriza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os m\u00e9dicos;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tf) aus\u00eancia de designa\u00e7\u00e3o formal de representante da administra\u00e7\u00e3o para acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o dos contratos terceiriza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os m\u00e9dicos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">4.\tInicialmente, no que diz respeito \u00e0 revelia reconhecida pelo ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, devo frisar que a presun\u00e7\u00e3o de veracidade dos fatos imputados ao recorrente n\u00e3o \u00e9 absoluta, pois n\u00e3o se deve ignorar ou contrariar provas favor\u00e1veis \u00e0 parte silente. E assim ocorreu, a meu ver, na condu\u00e7\u00e3o do Relator <b>a quo</b>, que baseou suas raz\u00f5es de decidir em elementos robustos de convic\u00e7\u00e3o, oriundos da necess\u00e1ria an\u00e1lise das provas dos autos.  </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">5.\tNo entanto, a meu ver, pode ter havido rigor demasiado deste Colegiado na avalia\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o administrativa pela terceiriza\u00e7\u00e3o e do controle da execu\u00e7\u00e3o do contrato, levando-se principalmente em conta que a Prefeitura h\u00e1 muito vinha envidando esfor\u00e7os no sentido de aumentar seu quadro de pessoal, em particular o da \u00e1rea de sa\u00fade, por meio de concursos p\u00fablicos nem sempre exitosos.  </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">6.\tA grave situa\u00e7\u00e3o de falta de pessoal da \u00e1rea de sa\u00fade, sobretudo nos munic\u00edpios menores e mais pobres do pa\u00eds, \u00e9 complexa deve ser sopesada com a realidade f\u00e1tica apresentada. Assim, deve-se abranger o conjunto da gest\u00e3o municipal nos aspectos humanos, materiais e financeiros, principalmente quando se sabe que a terceiriza\u00e7\u00e3o pode ser uma forma de se evitar os limites impostos pelo teto remunerat\u00f3rio ou os limites de gastos com pessoal estabelecido pela Lei de Responsabilidade Fiscal.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">7.\tNo caso da Prefeitura de Porto Alegre, a terceiriza\u00e7\u00e3o atinge servi\u00e7os de sa\u00fade essenciais para a popula\u00e7\u00e3o e inclui \u00e1reas de especializa\u00e7\u00e3o m\u00e9dica que apresentam maiores \u00edndices de deser\u00e7\u00e3o e desist\u00eancia em concursos p\u00fablicos realizados pela municipalidade. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">8.\tRessalto ainda que apesar de n\u00e3o ter havido designa\u00e7\u00e3o formal de representante da administra\u00e7\u00e3o para acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o dos contratos terceiriza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os m\u00e9dicos, h\u00e1 ind\u00edcios de que existia, em algum n\u00edvel, acompanhamento das atividades por meio do controle de frequ\u00eancia das chefias e da interven\u00e7\u00e3o do N\u00facleo de Licita\u00e7\u00f5es e Contratos. Assim, entendo que a san\u00e7\u00e3o aplicada ao recorrente pode ser atenuada em raz\u00e3o desses fatores. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">9.\tNo que concerne \u00e0s demais irregularidades que denotam insufici\u00eancia de planejamento dessas contrata\u00e7\u00f5es, como a falta de estimativas de custos e planilhas, a viola\u00e7\u00e3o de regras e procedimentos de contrata\u00e7\u00e3o de OSCIPS e OS, a falta de referendo do Conselho Municipal de Sa\u00fade, etc., entendo que o recorrente n\u00e3o logrou elidi-las.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">10.\tEm rela\u00e7\u00e3o a isso, ressalto ainda que, al\u00e9m do fato de que a dire\u00e7\u00e3o do SUS no munic\u00edpio \u00e9 do Secret\u00e1rio Municipal de Sa\u00fade, h\u00e1 provas de que o recorrente teve atua\u00e7\u00e3o direta na demanda por contratos emergenciais e suas execu\u00e7\u00f5es (pe\u00e7as 11, pp. 141 e 267; 9, pp. 107; e 10, pp. 112 e 128) . Assim, remanesce o fundamento para a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, ainda que se venha a reconhecer a presen\u00e7a de atenuantes como as que defendi acima.  </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">11.\tDiante de todo o exposto, adoto a proposta de encaminhamento uniforme da Unidade T\u00e9cnica, cujos argumentos convergentes incorporo \u00e0s presentes raz\u00f5es de decidir, e Voto por que seja adotado o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Plen\u00e1rio.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 20 de mar\u00e7o de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">RAIMUNDO CARREIRO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220924", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=658958", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=658958", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}