{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2337419", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 741/2019 ATA 10/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "741", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "10/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Solicita\u00e7\u00e3o do Presidente do Senado Federal, que, ao encaminhar o relat\u00f3rio final da Comiss\u00e3o Parlamentar Mista de Inqu\u00e9rito da JBS (CPMI-JBS) , recomendou a avalia\u00e7\u00e3o de impacto dos benef\u00edcios fiscais concedidos aos setores das empresas investigadas.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"> ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, e com fundamento nos arts. 70, <i>caput, </i>e<i> </i>71, inciso IV, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e nos arts. 1\u00ba, \u00a71\u00ba, <i>in fine</i>, 38, II, e 42, da Lei 8.443/1992, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. com fundamento nos arts. 70, caput, e 71, inciso IV, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e nos arts. 1\u00ba, \u00a71\u00ba, in fine, e 42, da Lei 8.443/1992, renovar, por interm\u00e9dio do Ministro de Estado da Economia, <i>supervisor ministerial da \u00e1rea, nos termos dos arts. 19 e 20 do Decreto-lei 200/1967, </i>a dilig\u00eancia veiculada no Of\u00edcio 0230/2018-TCU/SecexAmbiental, de 20/9/2018, dirigida originalmente ao Secret\u00e1rio da Receita Federal do Brasil, fixando o prazo de quinze dias, a contar da ci\u00eancia da notifica\u00e7\u00e3o, sujeito ao disposto no \u00a7 2\u00ba do nominado art. 42, para que o referido \u00f3rg\u00e3o envie a este Tribunal as seguintes informa\u00e7\u00f5es, necess\u00e1rias ao atendimento da solicita\u00e7\u00e3o encaminhada a esta Corte de Contas pela Presid\u00eancia do Senado Federal, decorrente de recomenda\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Parlamentar Mista de Inqu\u00e9rito da JBS (CPMI-JBS) , para a avalia\u00e7\u00e3o de impacto dos benef\u00edcios fiscais concedidos aos setores das empresas ent\u00e3o investigadas (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2357820181\" target=\"_blank\">Processo 023.578/2018-1</a>) :</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.1 estimativa dos benef\u00edcios fiscais usufru\u00eddos, entre 2007 e 2016, pelas seguintes empresas, segregada por exerc\u00edcio: J&F Investimentos S.A, CNPJ 00.350.763/0001-62; JBS S/A, CNPJ 02.916.265/0001-60; Eldorado Brasil Celulose S/A, CNPJ 07.401.436/0002-12; Flora Produtos de Higiene e Limpeza S/A, CNPJ 08.505.736/000123; Banco Original S/A, CNPJ: 92.894.922/0001-08; \u00c2mbar Energia Ltda., CNPJ 01.645.009/0002-01; Canal Rural Produ\u00e7\u00f5es Ltda., CNPJ 01.815.092/0001-20; J&F Floresta Agropecu\u00e1ria Ltda., CNPJ 07.589.548/0001-68; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.2 demais empresas que usufru\u00edram dos benef\u00edcios fiscais concedidos \u00e0s pessoas jur\u00eddicas listadas no subitem 9.1.1, entre 2007 e 2016, segregado por: exerc\u00edcio; nome; CNPJ; estimativa do benef\u00edcio; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2 autorizar, desde logo, as interlocu\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias entre a Secretaria da Receita Federal do Brasil e a Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Controle Externo de Pol\u00edticas P\u00fablicas (COGEP) deste Tribunal para os ajustes porventura necess\u00e1rios no escopo e na forma de apresenta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es requeridas, especialmente no que tange ao subitem 9.1.2;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. informar ao Presidente do Senado Federal que a viabilidade da presente Solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional depende do compartilhamento com este Tribunal, pelo Minist\u00e9rio da Economia e seu \u00f3rg\u00e3o subordinado, a Secretaria da Receita Federal do Brasil, de informa\u00e7\u00f5es sobre o montante de benef\u00edcio fiscal auferido pelas empresas do grupo J&F no per\u00edodo de 2007 a 2016 e pelas demais empresas dos setores econ\u00f4micos envolvidos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4 informar ao Senhor Presidente da Rep\u00fablica, por meio da Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, de que eventual sonega\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es que obstrua o exerc\u00edcio da compet\u00eancia do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para fiscalizar as ren\u00fancias de receitas, nos termos dos arts. 70, <i>caput, </i>e<i> </i>71, inciso IV, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e arts. 1\u00ba, \u00a71\u00ba, <i>in fine, </i>da Lei 8.443/1992, poder\u00e1 ensejar ressalva no parecer pr\u00e9vio anual sobre as Contas do Presidente da Rep\u00fablica, expedido com fulcro no art. 71, inciso I, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. dar ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o, bem como do Relat\u00f3rio e Voto que o fundamentam:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5.1 \u00e0s Presid\u00eancias da C\u00e2mara dos Deputados e do Senado Federal, ressaltando a import\u00e2ncia do Projeto de Lei Complementar - PLP - n\u00ba 457/2017 (arquivado nos termos do art. 105 do Regimento Interno da C\u00e2mara dos Deputados - RICD) para o controle externo das ren\u00fancias de receita a cargo do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, nos termos do art.1\u00ba, \u00a71\u00ba, <i>in fine</i>, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5.2 ao Deputado Federal Hugo Leal, para que, a seu crit\u00e9rio, na condi\u00e7\u00e3o de autor do PLP n\u00ba 457/2017, requeira o respectivo desarquivamento com base no Par\u00e1grafo \u00fanico do art. 105 do RICD;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5.3 ao Comit\u00ea de Monitoramento e Avalia\u00e7\u00e3o dos Subs\u00eddios da Uni\u00e3o (CMAS) , criado pelo Decreto 9.588, de 27/11/2018, haja vista a converg\u00eancia de suas atribui\u00e7\u00f5es com os objetivos almejados pelo Senado Federal na presente solicita\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6 determinar a juntada de c\u00f3pia dos presentes Ac\u00f3rd\u00e3o, Relat\u00f3rio e Voto aos autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2125820180\" target=\"_blank\">Processo 021.258/2018-0</a>, para subsidiar a respectiva an\u00e1lise.</p>", "ASSUNTO": "Solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional encaminhando o \"Relat\u00f3rio Final da Comiss\u00e3o Parlamentar Mista de Inqu\u00e9rito da JBS\", com recomenda\u00e7\u00e3o para que o TCU proceda \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o dos impactos dos benef\u00edcios fiscais concedidos para os setores a que pertencem as empresas investigadas, em especial ao setor de prote\u00edna animal.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "03/04/2019", "DECLARACAOVOTO": "<p>\tSenhor Presidente,</p><p>\tSenhora Ministra e Senhores Ministros,</p><p>\tSenhora Procuradora-Geral do MPTCU, </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">  \tLouvo e acompanho o voto ora oferecido pelo ilustre Ministro-Relator Raimundo Carreiro, sem preju\u00edzo, contudo, de tecer algumas pondera\u00e7\u00f5es adicionais.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Como visto, o presente processo trata de solicita\u00e7\u00e3o do Presidente do Senado Federal pelo envio do relat\u00f3rio final da Comiss\u00e3o Parlamentar Mista de Inqu\u00e9rito sobre a JBS (CPMI-JBS) no sentido de recomendar, assim, a avalia\u00e7\u00e3o do impacto dos benef\u00edcios fiscais concedidos nos aludidos setores em favor das empresas ali investigadas, tendo a unidade t\u00e9cnica detectado, por\u00e9m, a necessidade de reiterar o pedido para a entrega de informa\u00e7\u00f5es pela Receita Federal.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Bem se v\u00ea que a Receita Federal n\u00e3o deveria se negar a entregar as informa\u00e7\u00f5es solicitadas pelo TCU, n\u00e3o s\u00f3 porque o Tribunal atuaria a\u00ed em atendimento \u00e0 referida solicita\u00e7\u00e3o do Senado Federal, mas tamb\u00e9m porque o subjacente resguardo do eventual sigilo fiscal, a partir da transfer\u00eancia das aludidas informa\u00e7\u00f5es, seria plena e devidamente assegurado pelo TCU, em respeito \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel, a exemplo da Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se mostrando sequer razo\u00e1vel que, diante da institui\u00e7\u00e3o legal do respeito ao princ\u00edpio da transpar\u00eancia ativa e passiva, a Receita Federal se negasse a promover a aludida transfer\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es em prol do TCU, ante o indevido obst\u00e1culo subsequente criado em desfavor do prosseguimento da respectiva fiscaliza\u00e7\u00e3o pelo Tribunal, com o inaceit\u00e1vel comprometimento, a\u00ed, do atendimento \u00e0 aludida solicita\u00e7\u00e3o do Senado para o prosseguimento da a\u00e7\u00e3o de controle sobre os il\u00edcitos perpetrados pela JBS, em conluio com alguns agentes p\u00fablicos e privados, contra o er\u00e1rio e a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica no Pa\u00eds.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Pe\u00e7o licen\u00e7a, todavia, para discordar da presente manifesta\u00e7\u00e3o do ilustre Ministro Bruno Dantas, quando suscitou a possibilidade de aplicar a multa legal e a cautelar de afastamento tempor\u00e1rio em outros casos semelhantes, a exemplo da eventual fiscaliza\u00e7\u00e3o empreendida sobre a atua\u00e7\u00e3o de auditores da Receita em face da evolu\u00e7\u00e3o patrimonial de algumas autoridades p\u00fablicas, pois vislumbro que a Receita atuaria, a\u00ed, em plena sintonia com o princ\u00edpio republicano, al\u00e9m do princ\u00edpio da igualdade, j\u00e1 que nenhum agente p\u00fablico, ainda que classificado como autoridade p\u00fablica, poderia se valer do cargo p\u00fablico para n\u00e3o se submeter \u00e0 efetiva fiscaliza\u00e7\u00e3o da Recita Federal em fun\u00e7\u00e3o da eventual evolu\u00e7\u00e3o patrimonial indevida.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Parabenizo e agrade\u00e7o o Ministro-Relator, enfim, por ter acolhido a minha presente proposta no sentido de promover o envio de expressa notifica\u00e7\u00e3o ao ilustre Presidente da Rep\u00fablica com vistas a alert\u00e1-lo de que a eventual omiss\u00e3o pelos seus subordinados no dever de prestar informa\u00e7\u00f5es governamentais ao TCU pode resultar em graves e indesejados reflexos negativos sobre as respectivas contas anuais do governo federal, nos termos do art. 71, inciso I, da CF88 e da legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel.  </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 como voto, Senhor Presidente, no presente julgamento do feito.      </p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 3 de abril de 2018.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro-Substituto ANDR\u00c9 LU\u00cdS DE CARVALHO</p><p class=\"footer\"/>", "ENTIDADE": " Secretaria da Receita Federal do Brasil (RFB)", "INTERESSADOS": "3. Solicitante: Senado Federal", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02357820181\" target=\"_blank\">023.578/2018-1</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Augusto Nardes, Raimundo Carreiro (Relator), Bruno Dantas e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2513276", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 2311/2021 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "2311", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2435015", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 2956/2020 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "2956", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tEm exame expediente encaminhado pelo Senador Eun\u00edcio de Oliveira, ent\u00e3o Presidente do Senado Federal, por meio do qual informa a conclus\u00e3o dos trabalhos empreendidos pela CPMI da JBS, recomendando a avalia\u00e7\u00e3o por este Tribunal dos impactos dos benef\u00edcios fiscais concedidos para os setores a que pertencem as empresas investigadas, que foi analisado pela SecexAmbiental, nos  termos a seguir transcritos:</p><p> \"<i>HIST\u00d3RICO</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>2. O documento encaminhado, de autoria do Deputado Hugo Leal, requer do TCU a realiza\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o dos impactos dos benef\u00edcios fiscais concedidos para os setores a que pertencem as empresas investigadas (JBS e J&F) , em especial ao setor de prote\u00edna animal (pe\u00e7a 3) .</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>3. Na instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 10) , fez-se uma an\u00e1lise preliminar da solicita\u00e7\u00e3o apresentada pelo requerente, tendo sido proposta inspe\u00e7\u00e3o na Secretaria da Receita Federal do Brasil (RFB) , com o objetivo de obter informa\u00e7\u00f5es sobre as ren\u00fancias fiscais dos setores das empresas investigadas entre 2007 e 2016, de forma segregada por CNPJ, bem como eventuais avalia\u00e7\u00f5es de impacto desses gastos tribut\u00e1rios. Tais informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o necess\u00e1rias para que o Tribunal realize a avalia\u00e7\u00e3o de que trata esta SCN. Assim, a proposta de inspe\u00e7\u00e3o foi aprovada por meio de Despacho do Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro (pe\u00e7a 13) . </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>4. A inspe\u00e7\u00e3o foi realizada por meio do Of\u00edcio 0230/2018-TCU/SecexAmbiental, de 20/9/2018, pe\u00e7a 14, que procurou obter as seguintes informa\u00e7\u00f5es:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>'2.1- Descri\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios fiscais, vigentes entre 2007 e 2016, disponibilizadas aos setores de alimentos, de celulose, de produtos de higiene e limpeza, de servi\u00e7os financeiros, de comunica\u00e7\u00e3o e de agroneg\u00f3cio; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>2.2- Estimativa dos benef\u00edcios fiscais usufru\u00eddos, entre 2007 e 2016, pelas seguintes empresas, segregada por exerc\u00edcio: J&F Investimentos S.A, CNPJ 00.350.763/0001-62; JBS S/A, CNPJ 02.916.265/0001-60; Eldorado Brasil Celulose S/A, CNPJ 07.401.436/0002-12; Flora Produtos de Higiene e Limpeza S/A, CNPJ 08.505.736/000123; Banco Original S/A, CNPJ: 92.894.922/0001-08; \u00c2mbar Energia Ltda., CNPJ 01.645.009/0002-01; Canal Rural Produ\u00e7\u00f5es Ltda., CNPJ 01.815.092/0001-20; J&F Floresta Agropecu\u00e1ria Ltda., CNPJ 07.589.548/0001-68; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>2.3- Demais empresas que usufru\u00edram dos benef\u00edcios fiscais listados no item 2.2, entre 2007 e 2016, segregado por: exerc\u00edcio; nome; CNPJ; estimativa do benef\u00edcio; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>2.4- Eventual estudo ou avalia\u00e7\u00e3o de impactos, realizada pela Secretaria de Receita Federal do Brasil (RFB) , tendo por objeto os benef\u00edcios fiscais listados no item 2.1.'</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>5. A Secretaria da Receita Federal do Brasil respondeu ao questionamento por meio do Of\u00edcio 998/2018-RFB/Gabinete (pe\u00e7a 19) , de 10/10/2018, que encaminha a Nota Audit/Diaex 114, de 9/10/2018 e Anexo \u00fanico elaborado pela Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Auditoria Interna e Gest\u00e3o de Riscos.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>6. A nota explica que no sistema tribut\u00e1rio nacional existem diversos benef\u00edcios fiscais para pessoas jur\u00eddicas, que podem ser relacionadas \u00e0 atividade meio, \u00e0 atividade fim ou ainda n\u00e3o relacionados com as opera\u00e7\u00f5es da empresa, como nos casos de doa\u00e7\u00f5es e patroc\u00ednios a projetos culturais. Destaca que cada empresa citada no item 2.2 possui um conjunto pr\u00f3prio de incentivos relacionados ou n\u00e3o com os respectivos setores, e a expans\u00e3o solicitada no item 2.3 incluiria diversas pessoas jur\u00eddicas com atividades totalmente diferentes, e \"abrangeria quase a totalidade das empresas na base de dados da RFB\".</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>7. Quanto ao item 2.1, em rela\u00e7\u00e3o aos benef\u00edcios fiscais disponibilizados para os setores de atua\u00e7\u00e3o da J&F, a RFB apresentou o Anexo \u00danico a Nota, com os gastos referentes a essas \u00e1reas baseado no Demonstrativo de Gastos Tribut\u00e1rios (DGT) - Bases Efetivas 2015. Nesse documento s\u00e3o apresentados treze benef\u00edcios fiscais, com os respectivos tributos a que se referem, modalidades, legisla\u00e7\u00e3o que garante o benef\u00edcio e descri\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>8. Cabe ressaltar a grande variedade de benef\u00edcios fiscais apresentados, que v\u00e3o desde a isen\u00e7\u00e3o de contribui\u00e7\u00e3o para a previd\u00eancia social na exporta\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o rural, a redu\u00e7\u00e3o da al\u00edquota de PIS e COFINS em itens da cesta b\u00e1sica, a isen\u00e7\u00e3o de Imposto sobre Opera\u00e7\u00f5es Financeiras (IOF) sobre opera\u00e7\u00f5es do Seguro Rural, isen\u00e7\u00e3o de PIS/COFINS sobre faturamento de telecomunica\u00e7\u00f5es em \u00e1reas rurais e regi\u00f5es remotas, at\u00e9 a redu\u00e7\u00e3o da al\u00edquota de diversos tributos dentro do Programa de Apoio ao Desenvolvimento Tecnol\u00f3gico da Ind\u00fastria de Equipamentos para a TV Digital (PATVD) .</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9. Vale ressaltar que no DGT - PLOA 2018 foram identificados dezesseis gastos tribut\u00e1rios somente para a fun\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria agricultura, o que demonstra que os benef\u00edcios fiscais n\u00e3o s\u00e3o constantes no tempo. Dessa maneira, a informa\u00e7\u00e3o encaminhada, com dados at\u00e9 o ano de 2015, n\u00e3o \u00e9 suficiente para a identifica\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o de todos os benef\u00edcios fiscais vigentes entre 2007 e 2016, conforme solicitado. Ademais, considerando a natureza dos gastos tribut\u00e1rios, cujos valores s\u00e3o calculados com base em estimativa de perda de arrecada\u00e7\u00e3o e, em muitos casos, de forma agregada, torna-se um desafio relevante a avalia\u00e7\u00e3o de impacto decorrente desse tipo de benef\u00edcio de forma individualizada por empresa beneficiada. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>10. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estimativa de benef\u00edcios fiscais usufru\u00eddos pelas empresas do grupo J&F (item 2.2) e da listagem de outras empresas que usufru\u00edram dos mesmos benef\u00edcios (item 2.3) , a RFB alegou limita\u00e7\u00e3o de acesso do TCU a essas informa\u00e7\u00f5es, por entender que estariam protegidas pelo instituto do sigilo fiscal, definido no art. 198 do C\u00f3digo Tribut\u00e1rio Nacional (CTN) , que segue:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>'Art. 198. Sem preju\u00edzo do disposto na legisla\u00e7\u00e3o criminal, \u00e9 vedada a divulga\u00e7\u00e3o, por parte da Fazenda P\u00fablica ou de seus servidores, de informa\u00e7\u00e3o obtida em raz\u00e3o do of\u00edcio sobre a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica ou financeira do sujeito passivo ou de terceiros e sobre a natureza e o estado de seus neg\u00f3cios ou atividades.'</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>11. A negativa de informa\u00e7\u00e3o por parte da RFB para o TCU em decorr\u00eancia do sigilo fiscal j\u00e1 ocorreu em outros processos, a exemplo do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1594020179\" target=\"_blank\">Processo 015.940/2017-9</a>, que tratou da realiza\u00e7\u00e3o de auditorias de conformidade com objetivo de verificar a regularidade do processo de concess\u00e3o de ren\u00fancias tribut\u00e1rias relacionadas \u00e0s \u00e1reas social e de desenvolvimento. A RFB negou-se a fornecer os n\u00fameros do Cadastro Nacional de Pessoas Jur\u00eddicas (CNPJ) das entidades que gozam de benef\u00edcio tribut\u00e1rio. A Receita apenas apresentou dados agregados do n\u00famero de entidades, e alegou sigilo fiscal para n\u00e3o fornecer as informa\u00e7\u00f5es detalhadas.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>12. O Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Parlamentar Mista de Inqu\u00e9rito da JBS (CPMI-JBS) destacou o fato do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o n\u00e3o ter acesso aos dados dos benef\u00edcios fiscais concedidos \u00e0s empresas, em virtude da interpreta\u00e7\u00e3o restritiva aplicada pela RFB ao art. 198 do CTN. Nesse sentido, o Deputado Hugo Leal, a quem foi atribu\u00edda a Relatoria Parcial da CPMI, destacou em seu relat\u00f3rio (pe\u00e7a 6, p. 243) :</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>'O pr\u00f3prio CTN prev\u00ea tr\u00eas exce\u00e7\u00f5es \u00e0 veda\u00e7\u00e3o contida em seu art. 198. Primeira, requisi\u00e7\u00f5es de autoridade judici\u00e1ria no interesse da justi\u00e7a. Segunda, solicita\u00e7\u00f5es de autoridade administrativa no interesse da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, desde que seja comprovada a instaura\u00e7\u00e3o regular de processo administrativo, no \u00f3rg\u00e3o ou na entidade respectiva, com o objetivo de investigar o sujeito passivo a que se refere a informa\u00e7\u00e3o, por pr\u00e1tica de infra\u00e7\u00e3o administrativa. Terceira, presta\u00e7\u00e3o de assist\u00eancia m\u00fatua entre a Fazenda P\u00fablica da Uni\u00e3o e as dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios para a fiscaliza\u00e7\u00e3o dos tributos respectivos e permuta de informa\u00e7\u00f5es, na forma estabelecida, em car\u00e1ter geral ou espec\u00edfico, por lei ou conv\u00eanio.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Nesse cen\u00e1rio, incluir entre as exce\u00e7\u00f5es ao sigilo fiscal as requisi\u00e7\u00f5es dos Tribunais de Contas \u00e9 medida que se imp\u00f5e. A fiscaliza\u00e7\u00e3o de ren\u00fancias de receitas por esses tribunais insere-se no conjunto de atividades de controle externo constitucionalmente previstas, visando determinar se tais desonera\u00e7\u00f5es favorecem a popula\u00e7\u00e3o e cumprem seus prop\u00f3sitos de forma eficiente. Essas fiscaliza\u00e7\u00f5es s\u00e3o da maior relev\u00e2ncia para o interesse p\u00fablico, pois t\u00eam o cond\u00e3o de indicar a necessidade de manter, aprimorar ou revogar os benef\u00edcios e incentivos fiscais existentes no sistema tribut\u00e1rio brasileiro. Trata-se, portanto, de um importante mecanismo de avalia\u00e7\u00e3o do impacto dos sobreditos incentivos e benef\u00edcios.' (grifo nosso) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>13. Dessa forma, o deputado apresentou Projeto de Lei Complementar (PLP) 457/2017, que 'autoriza a administra\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria a fornecer a \u00f3rg\u00e3os de controle externos informa\u00e7\u00f5es protegidas por sigilo fiscal para fiscaliza\u00e7\u00e3o de ren\u00fancia de receitas p\u00fablicas'. Esse PLP (...) </i>[inclui]<i> o inciso III do art. 198 do CTN, que trata das exce\u00e7\u00f5es ao sigilo fiscal, para a seguinte reda\u00e7\u00e3o:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>'III - solicita\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os de controle externo de que tratam os arts. 70 e 75 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal para a fiscaliza\u00e7\u00e3o de ren\u00fancias de receitas p\u00fablicas mediante a realiza\u00e7\u00e3o de inspe\u00e7\u00f5es, levantamentos, acompanhamentos ou auditorias de natureza cont\u00e1bil, financeira, or\u00e7ament\u00e1ria, patrimonial e operacional.'</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>14. \u00c9 de se destacar que a aprova\u00e7\u00e3o dessa proposta seria de suma import\u00e2ncia para o aperfei\u00e7oamento da gest\u00e3o e do controle das ren\u00fancias tribut\u00e1rias. No entanto, o referido projeto de lei foi apensado ao PLP 571/2010, que aguarda designa\u00e7\u00e3o de relator na Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a e de Cidadania (CCJC) .</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>15. Cabe mencionar, ainda, que a imposi\u00e7\u00e3o do sigilo fiscal nos trabalhos de fiscaliza\u00e7\u00e3o desta Corte de Contas est\u00e1 sendo analisada com profundidade no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2125820180\" target=\"_blank\">Processo 021.258/2018-0</a>, cujo objeto \u00e9 uma auditoria operacional com o objetivo de avaliar os efeitos do sigilo fiscal sobre a efetividade do exerc\u00edcio do controle externo e do controle social da administra\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria federal. Sendo assim, entende-se mais apropriado n\u00e3o propor nenhum encaminhamento com rela\u00e7\u00e3o ao assunto neste processo. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>16. No que concerne aos estudos ou avalia\u00e7\u00e3o de impactos dos benef\u00edcios fiscais listados, solicitado no item 2.4, a RFB n\u00e3o repassou nenhum trabalho e informou que n\u00e3o h\u00e1 estudo com esse objeto sendo realizado e \"que tal tarefa demandaria a defini\u00e7\u00e3o de metas, indicadores e objetivos pelos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis pelas pol\u00edticas\". De fato, boa parte dos gastos tribut\u00e1rios n\u00e3o possuem em sua estrutura normativa e de governan\u00e7a crit\u00e9rios m\u00ednimos para avalia\u00e7\u00e3o de resultados. Esse ponto j\u00e1 foi tratado detidamente pelo Tribunal no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1205/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1205/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, decis\u00e3o que est\u00e1 em monitoramento no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2935020174\" target=\"_blank\">Processo 029.350/2017-4</a>.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>CONCLUS\u00c3O</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>17. A Comiss\u00e3o Parlamentar Mista de Inqu\u00e9rito da JBS (CPMI-JBS) concluiu pelo encaminhamento de requisi\u00e7\u00e3o ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o - realizado pelo Exmo. Sr. Senador Eun\u00edcio Oliveira, Presidente do Senado Federal - para que realizasse a avalia\u00e7\u00e3o dos impactos dos benef\u00edcios fiscais concedidos para os setores a que pertencem a J&F e a JBS, em especial ao setor de prote\u00edna animal. Por meio do Of\u00edcio 0230/2018-TCU/SecexAmbiental, de 20/9/2018, pe\u00e7a 14, realizou-se dilig\u00eancia a RFB, com objetivo de levantar e avaliar as informa\u00e7\u00f5es controladas pela autarquia, bem como o acesso do Tribunal \u00e0s classificadas com sigilo fiscal.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>18. Por meio do Of\u00edcio 998/2018-RFB/Gabinete (pe\u00e7a 19) , de 10/10/2018, a RFB informou n\u00e3o ser poss\u00edvel o atendimento do pedido, visto que o fornecimento de informa\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas dos contribuintes fere a veda\u00e7\u00e3o determinada pelo art. 198 do CTN.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>19. De acordo com o exposto, propomos ao Tribunal informar ao Exmo. Sr. Senador Eun\u00edcio Oliveira, Presidente do Senado Federal, a impossibilidade de realizar a avalia\u00e7\u00e3o de impactos dos benef\u00edcios fiscais concedidos \u00e0s empresas do grupo J&F em virtude da negativa da Secretaria da Receita Federal do Brasil em fornecimento de informa\u00e7\u00f5es para o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, sob alega\u00e7\u00e3o de sigilo fiscal.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>20. Diante do exposto, submete-se a presente Solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional, formulada por interm\u00e9dio do Of\u00edcio 779/2018-SF, de 7/6/2018, pelo Presidente do Senado Federal, com base no Parecer (CN) 1, de 2017, da CPMI da JBS, \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, sugerindo encaminhar o presente processo ao Gabinete do Ministro Relator Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro, propondo:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>a. informar ao Exmo. Sr. Senador Eun\u00edcio Oliveira, Presidente do Senado Federal, da impossibilidade de realizar a avalia\u00e7\u00e3o de impactos solicitada, tendo em vista que a Secretaria da Receita Federal do Brasil n\u00e3o compartilhou as informa\u00e7\u00f5es sobre o montante de benef\u00edcio fiscal auferido pelas empresas do grupo J&F no per\u00edodo de 2007 a 2016 e pelas demais empresas dos setores econ\u00f4micos envolvidos, por entender que o fornecimento de informa\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas dos contribuintes fere a veda\u00e7\u00e3o determinada pelo art. 198 do CTN;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>b. considerar a solicita\u00e7\u00e3o integralmente atendida e arquivar o presente processo, nos termos dos arts. 169, inciso II, do Regimento Interno do TCU e 17, inciso II, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 215/2008.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "SOLICITA\u00c7\u00c3O DO CONGRESSO NACIONAL, FORMULADA PELA PRESID\u00caNCIA DO SENADO FEDERAL. DISPONIBILIZA\u00c7\u00c3O DOS RESULTADOS DA CPMI DA JBS. RECOMENDA\u00c7\u00c3O DE AVALIA\u00c7\u00c3O DOS IMPACTOS DOS BENEF\u00cdCIOS CONCEDIDOS \u00c0S EMPRESAS INVESTIGADAS. DILIG\u00caNCIA. ALEGA\u00c7\u00c3O DE SIGILO FISCAL, PELA SECRETARIA DA RECEITA FEDERAL DO BRASIL (RFB), SEGUNDO INTERPRETA\u00c7\u00c3O DO ART. 198 DA LEI 5.172/1966 (C\u00d3DIGO TRIBUT\u00c1RIO NACIONAL). CONSIDERA\u00c7\u00d5ES SOBRE A MAT\u00c9RIA. COMPET\u00caNCIA CONSTITUCIONAL DO TCU PARA FISCALIZAR REN\u00daNCIA DE RECEITAS. DOUTRINA DOS PODERES IMPL\u00cdCITOS. INTERESSE P\u00daBLICO SUBJACENTE \u00c0S REN\u00daNCIAS DE RECEITAS, CONSIDERADAS COMO \"GASTOS TRIBUT\u00c1RIOS\". RENOVA\u00c7\u00c3O DA DILIG\u00caNCIA PARA OBTEN\u00c7\u00c3O DAS INFORMA\u00c7\u00d5ES SOLICITADAS PELA UNIDADE T\u00c9CNICA. INFORMAR AO PRESIDENTE DA REP\u00daBLICA DE QUE EVENTUAL SONEGA\u00c7\u00c3O DE INFORMA\u00c7\u00c3O PODER\u00c1 ENSEJAR RESSALVA NO PARECER SOBRE AS CONTAS DO PRESIDENTE DA REP\u00daBLICA. CI\u00caNCIA \u00c0 PRESID\u00caNCIA DO SENADO FEDERAL, \u00c0 PRESID\u00caNCIA DA C\u00c2MARA DOS DEPUTADOS, AO COMIT\u00ca DE MONITORAMENTO E AVALIA\u00c7\u00c3O DOS SUBS\u00cdDIOS DA UNI\u00c3O (CMAS) E AOS DEMAIS INTERESSADOS.", "TIPOPROCESSO": "SOLICITA\u00c7\u00c3O DO CONGRESSO NACIONAL (SCN)", "UNIDADETECNICA": " SecexAmbiental", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tInicialmente, registro que atuo nos presentes autos por for\u00e7a do art. 152 do Regimento Interno do TCU (RI/TCU) , em sucess\u00e3o ao Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro.</p><p>2.\tTrata-se de expediente do Presidente do Senado Federal, \u00e0 \u00e9poca, o ent\u00e3o Senador Eun\u00edcio de Oliveira, em que, ao encaminhar a esta Corte de Contas o Relat\u00f3rio dos Trabalhos da Comiss\u00e3o Parlamentar Mista de Inqu\u00e9rito - CPMI da JBS, solicitou a este Tribunal que avaliasse o impacto dos benef\u00edcios concedidos aos setores a que pertencem as empresas JBS e J&F.</p><p>3.\tPresentes os requisitos de admissibilidade assentados nos arts. 38, inciso I, da Lei 8.443/1992, 232, inciso I, do RI/TCU e 4\u00b0, inciso I, al\u00ednea \"a\", da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 215/2008, o feito deve ser conhecido como Solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional. </p><p>4.\tPara instruir a demanda, a SecexAmbiental, respons\u00e1vel pela instru\u00e7\u00e3o, considerou necess\u00e1rias informa\u00e7\u00f5es acerca de todos os benef\u00edcios fiscais concedidos aos setores das empresas investigadas (alimentos, celulose, produtos de higiene e limpeza, servi\u00e7os financeiros, energia, comunica\u00e7\u00e3o e agroneg\u00f3cio) , como, tamb\u00e9m, sobre quais empresas e institui\u00e7\u00f5es teriam sido beneficiadas e em que montante, durante o per\u00edodo de 2007 a 2016, escopo das investiga\u00e7\u00f5es da CPMI.</p><p>5.       Dessarte, a unidade t\u00e9cnica prop\u00f4s inspe\u00e7\u00e3o na Secretaria da Receita Federal do Brasil (atualmente designada como Secretaria Especial da Receita Federal do Brasil - RFB) , autorizada pelo ent\u00e3o Relator \u00e0 pe\u00e7a 13. </p><p>6. \tAto cont\u00ednuo, foi emitido of\u00edcio de requisi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, nos seguintes termos:</p><p>\"<i>2.1- Descri\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios fiscais, vigentes entre 2007 e 2016, disponibilizadas aos setores de alimentos, de celulose, de produtos de higiene e limpeza, de servi\u00e7os financeiros, de comunica\u00e7\u00e3o e de agroneg\u00f3cio; </i></p><p><b><i>2.2- Estimativa dos benef\u00edcios fiscais usufru\u00eddos, entre 2007 e 2016, pelas seguintes empresas, segregada por exerc\u00edcio: J&F Investimentos S.A, CNPJ 00.350.763/0001-62; JBS S/A, CNPJ 02.916.265/0001-60; Eldorado Brasil Celulose S/A, CNPJ 07.401.436/0002-12; Flora Produtos de Higiene e Limpeza S/A, CNPJ 08.505.736/000123; Banco Original S/A, CNPJ: 92.894.922/0001-08; \u00c2mbar Energia Ltda., CNPJ 01.645.009/0002-01; Canal Rural Produ\u00e7\u00f5es Ltda., CNPJ 01.815.092/0001-20; J&F Floresta Agropecu\u00e1ria Ltda., CNPJ 07.589.548/0001-68;</i></b></p><p><b><i> 2.3- Demais empresas que usufru\u00edram dos benef\u00edcios fiscais listados no item 2.2, entre 2007 e 2016, segregado por: exerc\u00edcio; nome; CNPJ; estimativa do benef\u00edcio; </i></b></p><p><i>2.4- Eventual estudo ou avalia\u00e7\u00e3o de impactos, realizada pela Secretaria de Receita Federal do Brasil (RFB) , tendo por objeto os benef\u00edcios fiscais listados no item 2.1.</i>\"</p><p>7.\tEm resposta, a Receita Federal apresentou apenas informa\u00e7\u00f5es relativas ao subitem 2.1, que, todavia, foram consideradas insuficientes para atender \u00e0 Solicita\u00e7\u00e3o do Senado Federal. Sobre o subitem 2.4, o \u00f3rg\u00e3o informou que \"n\u00e3o h\u00e1 estudo com esse objeto sendo realizado e 'que tal tarefa demandaria a defini\u00e7\u00e3o de metas, indicadores e objetivos pelos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis pelas pol\u00edticas' \".</p><p>8.\tQuanto aos subitens 2.2 e 2.3, a RFB alegou sigilo fiscal, com base em interpreta\u00e7\u00e3o do art. 198 do C\u00f3digo Tribut\u00e1rio Nacional (CTN) , para justificar a negativa de entrega das informa\u00e7\u00f5es, <i>verbis</i>:</p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Art. 198. Sem preju\u00edzo do disposto na legisla\u00e7\u00e3o criminal, \u00e9 vedada a divulga\u00e7\u00e3o, por parte da Fazenda P\u00fablica ou de seus servidores, de informa\u00e7\u00e3o obtida em raz\u00e3o do of\u00edcio sobre a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica ou financeira do sujeito passivo ou de terceiros e sobre a natureza e o estado de seus neg\u00f3cios ou atividades.  </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\u00a7 1o Excetuam-se do disposto neste artigo, al\u00e9m dos casos previstos no art. 199, os seguintes:                </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> I - requisi\u00e7\u00e3o de autoridade judici\u00e1ria no interesse da justi\u00e7a;</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>II - solicita\u00e7\u00f5es de autoridade administrativa no interesse da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, desde que seja comprovada a instaura\u00e7\u00e3o regular de processo administrativo, no \u00f3rg\u00e3o ou na entidade respectiva, com o objetivo de investigar o sujeito passivo a que se refere a informa\u00e7\u00e3o, por pr\u00e1tica de infra\u00e7\u00e3o administrativa.            </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\u00a7 2o O interc\u00e2mbio de informa\u00e7\u00e3o sigilosa, no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, ser\u00e1 realizado mediante processo regularmente instaurado, e a entrega ser\u00e1 feita pessoalmente \u00e0 autoridade solicitante, mediante recibo, que formalize a transfer\u00eancia e assegure a preserva\u00e7\u00e3o do sigilo.              </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> \u00a7 3o N\u00e3o \u00e9 vedada a divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es relativas a:             </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>I - representa\u00e7\u00f5es fiscais para fins penais;              </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>II - inscri\u00e7\u00f5es na D\u00edvida Ativa da Fazenda P\u00fablica;              </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>III - parcelamento ou morat\u00f3ria.                 </i></p><p>9. \tSegundo a unidade t\u00e9cnica, esse tipo de recusa \u00e9 conduta recorrente da RFB no que tange \u00e0 atua\u00e7\u00e3o deste Tribunal. Refor\u00e7a que tal fato foi, inclusive, anotado no Relat\u00f3rio da CPMI da JBS, em que o Deputado Hugo Leal manifestou-se contrariamente a esse entendimento, concluindo nos seguintes termos:</p><p>\"<i>Nesse cen\u00e1rio, incluir entre as exce\u00e7\u00f5es ao sigilo fiscal as requisi\u00e7\u00f5es dos Tribunais de Contas \u00e9 medida que se imp\u00f5e. A fiscaliza\u00e7\u00e3o de ren\u00fancias de receitas por esses tribunais insere-se no conjunto de atividades de controle externo constitucionalmente previstas, visando determinar se tais desonera\u00e7\u00f5es favorecem a popula\u00e7\u00e3o e cumprem seus prop\u00f3sitos de forma eficiente. Essas fiscaliza\u00e7\u00f5es s\u00e3o da maior relev\u00e2ncia para o interesse p\u00fablico, pois t\u00eam o cond\u00e3o de indicar a necessidade de manter, aprimorar ou revogar os benef\u00edcios e incentivos fiscais existentes no sistema tribut\u00e1rio brasileiro. Trata-se, portanto, de um importante mecanismo de avalia\u00e7\u00e3o do impacto dos sobreditos incentivos e benef\u00edcios.</i>\"</p><p>10. \tEm vista disso, referido deputado apresentou o Projeto de Lei Complementar (PLP) 457/2017, com o intuito de ajustar a reda\u00e7\u00e3o do art. 198 do CTN, de modo a nele incluir o inciso III, para autorizar expressamente o fornecimento de informa\u00e7\u00f5es protegidas por sigilo fiscal aos \u00f3rg\u00e3os de controle externo, <i>verbis</i>:</p><p><i> 'III - solicita\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os de controle externo de que tratam os arts. 70 e 75 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal para a fiscaliza\u00e7\u00e3o de ren\u00fancias de receitas p\u00fablicas mediante a realiza\u00e7\u00e3o de inspe\u00e7\u00f5es, levantamentos, acompanhamentos ou auditorias de natureza cont\u00e1bil, financeira, or\u00e7ament\u00e1ria, patrimonial e operacional.'</i></p><p>11.\tN\u00e3o obstante, com o in\u00edcio da nova legislatura, o referido projeto de lei foi arquivado em 31/1/2019, nos termos do art. 105 do Regimento Interno da C\u00e2mara dos Deputados:</p><p><i>Art. 105. Finda a legislatura, arquivar-se-\u00e3o todas as proposi\u00e7\u00f5es que no seu decurso tenham sido submetidas \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara e ainda se encontrem em tramita\u00e7\u00e3o, bem como as que abram cr\u00e9dito suplementar, com pareceres ou sem eles, salvo as: </i></p><p><i>I - com pareceres favor\u00e1veis de todas as Comiss\u00f5es; </i></p><p><i>II - j\u00e1 aprovadas em turno \u00fanico, em primeiro ou segundo turno; </i></p><p><i>III - que tenham tramitado pelo Senado, ou dele origin\u00e1rias; </i></p><p><i>IV - de iniciativa popular; </i></p><p><i>V - de iniciativa de outro Poder ou do Procurador-Geral da Rep\u00fablica.</i></p><p><i>Par\u00e1grafo \u00fanico. A proposi\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser desarquivada mediante requerimento do Autor, ou Autores, dentro dos primeiros cento e oitenta dias da primeira sess\u00e3o legislativa ordin\u00e1ria da legislatura subsequente, retomando a tramita\u00e7\u00e3o desde o est\u00e1gio em que se encontrava.  </i></p><p>12.\tCom base no par\u00e1grafo \u00fanico do referido dispositivo regimental, \u00e9 poss\u00edvel ao Deputado Hugo Leal, reeleito para a atual legislatura, requerer o desarquivamento do Projeto de Lei Complementar (PLP) 457/2017, de sua autoria, o que torna oportuno cientific\u00e1-lo da presente delibera\u00e7\u00e3o.</p><p>13.\tFeito esse registro, e considerando que a viabilidade do compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es acobertadas por sigilo fiscal \u00e9 objeto do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2125820180\" target=\"_blank\">Processo 021.258/2018-0</a>, que trata da aferi\u00e7\u00e3o do grau de auditabilidade da RFB, agora tamb\u00e9m de minha relatoria, a unidade t\u00e9cnica prop\u00f4s, nos presentes autos, que este Tribunal apenas cientificasse a autoridade solicitante acerca da \"impossibilidade\" de realizar a avalia\u00e7\u00e3o de impactos pretendida em fun\u00e7\u00e3o da negativa da RFB.</p><p>14.\tAssentado esse breve hist\u00f3rico, passo \u00e0s an\u00e1lises pertinentes.</p><p>15. \t\u00c9 fato que o processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2125820180\" target=\"_blank\">Processo 021.258/2018-0</a>, tamb\u00e9m de minha relatoria, trata das quest\u00f5es relacionadas \u00e0 auditabilidade das informa\u00e7\u00f5es sob cust\u00f3dia da Receita Federal. </p><p>16.\tTodavia, as conclus\u00f5es da unidade t\u00e9cnica, naqueles autos, questionam a posi\u00e7\u00e3o adotada pela Receita Federal de negar ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o o acesso, para fins de controle externo, \u00e0s informa\u00e7\u00f5es que considera protegidas por sigilo fiscal. De acordo com a SecexPrevid\u00eancia, unidade respons\u00e1vel pela instru\u00e7\u00e3o do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2125820180\" target=\"_blank\">Processo 021.258/2018-0</a>, essa limita\u00e7\u00e3o de acesso \u00e9 \"incompat\u00edvel com as compet\u00eancias constitucionais e legais\" desta Corte de Contas \"no exerc\u00edcio do controle externo da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica\" (item 249, \"ii\" do Relat\u00f3rio de Auditoria Operacional versado no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2125820180\" target=\"_blank\">Processo 021.258/2018-0</a>) .</p><p>17.\tO mesmo relat\u00f3rio inclui, em sua proposta de encaminhamento, um alerta \u00e0 Receita Federal no sentido de que: </p><p class=\"list_Paragraph\"><i>a obstru\u00e7\u00e3o ao livre exerc\u00edcio de auditorias e inspe\u00e7\u00f5es e a sonega\u00e7\u00e3o de processo, documento ou informa\u00e7\u00e3o, afrontam o disposto no inciso IV, art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, podendo o Tribunal ou o relator assinar prazo improrrog\u00e1vel de at\u00e9 quinze dias para apresenta\u00e7\u00e3o de documentos, informa\u00e7\u00f5es e esclarecimentos julgados necess\u00e1rios, fazendo-se a comunica\u00e7\u00e3o do fato ao ministro de Estado supervisor da \u00e1rea ou \u00e0 autoridade de n\u00edvel hier\u00e1rquico equivalente, para as medidas cab\u00edveis, de acordo com o previsto no \u00a7 1\u00ba, art. 245 do RITCU;</i></p><p>18.\tEmbora os resultados da auditoria operacional versada no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2125820180\" target=\"_blank\">Processo 021.258/2018-0</a> ainda n\u00e3o tenham sido submetidos \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o do Tribunal, j\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel verificar que os esfor\u00e7os empenhados naquela a\u00e7\u00e3o de controle n\u00e3o foram suficientes para solucionar tempestivamente o problema anotado nos presentes autos, vale repetir: a negativa da SRFB em fornecer informa\u00e7\u00f5es ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para viabilizar o atendimento \u00e0 demanda do Senado Federal.</p><p>19.\tIsso posto, considero oportuno enfrentar a quest\u00e3o nesta assentada, notadamente porque o objeto dos presentes autos apresenta peculiaridades que n\u00e3o recomendam aguardar o desfecho do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2125820180\" target=\"_blank\">Processo 021.258/2018-0</a>, de escopo bem mais amplo. </p><p>20.\tA primeira nota diferenciadora deste processo \u00e9 que o acesso necess\u00e1rio \u00e0s informa\u00e7\u00f5es guardadas pela Receita Federal visa ao exerc\u00edcio da compet\u00eancia constitucional espec\u00edfica deste Tribunal para fiscalizar <b>ren\u00fancia de receitas</b> <b>tribut\u00e1rias</b>. </p><p>21.\tPara viabilizar o exerc\u00edcio dessa compet\u00eancia constitucional, o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o precisa, necessariamente, dos poderes necess\u00e1rios a esse mister, ainda que n\u00e3o previstos expressamente em lei, o que atrai a incid\u00eancia da <b>doutrina dos poderes impl\u00edcitos</b>.</p><p>22.\tAinda em virtude do objeto de fiscaliza\u00e7\u00e3o versado neste processo - ren\u00fancia de receitas -, exsurge o <b>interesse p\u00fablico subjacente</b> a esse tipo de \"despesa tribut\u00e1ria\". Trata-se de um direcionamento de recursos p\u00fablicos no interesse do Estado brasileiro, o que refor\u00e7a a necessidade de acesso a essas informa\u00e7\u00f5es pelo controle externo. </p><p>23.\tA segunda singularidade \u00e9 que o <b>acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es requeridas</b> pela equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o <b>n\u00e3o tem o objetivo de violar a intimidade tribut\u00e1ria</b> de nenhuma pessoa, f\u00edsica ou jur\u00eddica, mas apenas de colher evid\u00eancias, primordialmente estat\u00edsticas, sobre a distribui\u00e7\u00e3o das ren\u00fancias de receitas entre os respectivos benefici\u00e1rios, para viabilizar o atendimento \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o do Poder Legislativo.</p><p>24.\tA terceira peculiaridade \u00e9 que esta a\u00e7\u00e3o de controle decorre de <b>Solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional</b>, o que lhe confere contornos de maior relev\u00e2ncia, pois o demandante da fiscaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 o titular constitucional do controle externo, a teor do art. 70, <i>caput</i>, da Lei Maior. </p><p>25.\t Passo a expor tais quest\u00f5es.</p><p>\tCompet\u00eancia constitucional do TCU para fiscalizar ren\u00fancia de receitas</p><p>26.\tA compet\u00eancia desta Corte de Contas para fiscalizar as ren\u00fancias de receitas est\u00e1 bem assentada no \u00a71\u00ba do art. 1\u00ba da Lei 8.443/1992, <i>verbis</i>: </p><p><i>  \u00a7 1\u00b0 No julgamento de contas e </i><b><i>na fiscaliza\u00e7\u00e3o que lhe compete</i></b><i>, </i><b><i>o Tribunal decidir\u00e1 sobre a legalidade, de legitimidade e a economicidade</i></b><i> dos atos de gest\u00e3o e das despesas deles decorrentes, bem como </i><b><i>sobre</i></b><i> a aplica\u00e7\u00e3o de subven\u00e7\u00f5es e </i><b><i>a ren\u00fancia de receitas</i></b><i>.</i> (Grifei) .</p><p>27.\tA mesma compet\u00eancia deflui tamb\u00e9m do texto constitucional, precisamente do <i>caput </i>do art. 70 da nossa Lei Maior:</p><p><i>Art. 70. A fiscaliza\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil, financeira, or\u00e7ament\u00e1ria, operacional e patrimonial da Uni\u00e3o e das entidades da administra\u00e7\u00e3o direta e indireta, quanto \u00e0 legalidade, legitimidade, economicidade, aplica\u00e7\u00e3o das subven\u00e7\u00f5es e </i><b><i>ren\u00fancia de receitas</i></b><i>, ser\u00e1 exercida pelo Congresso Nacional, mediante controle externo, e pelo sistema de controle interno de cada Poder. </i> (Grifei) .</p><p>28.\tEmbora o artigo 70 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal fa\u00e7a refer\u00eancia ao Congresso Nacional, como titular do controle externo, o subsequente artigo 71 atribui ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o a compet\u00eancia de operacionalizar esse controle republicano das contas p\u00fablicas. Embora este Tribunal possua compet\u00eancias privativas e autonomia para atuar, inclusive no campo sancionat\u00f3rio, o mencionado artigo 70 revela que suas atribui\u00e7\u00f5es de controle externo possuem a finalidade \u00faltima de auxiliar o Congresso Nacional nessa miss\u00e3o. Em outras palavras, as compet\u00eancias de controle externo atribu\u00eddas ao Poder Legislativo no art. 70 da Lei Maior propagam-se para o Tribunal de Contas em virtude da pr\u00f3pria finalidade constitucional deste \u00faltimo.</p><p>29.\tAdemais, no caso vertente, estamos tratando de uma fiscaliza\u00e7\u00e3o procedida pela Corte de Contas por solicita\u00e7\u00e3o expressa do Poder Legislativo, <i>in casu</i>, o Senado Federal, nos precisos termos dos incisos IV e VII do artigo 71 da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica:</p><p><i>IV - realizar, por iniciativa pr\u00f3pria, da C\u00e2mara dos Deputados, do Senado Federal, de Comiss\u00e3o t\u00e9cnica ou de inqu\u00e9rito, inspe\u00e7\u00f5es e auditorias de natureza cont\u00e1bil, financeira, or\u00e7ament\u00e1ria, operacional e patrimonial, nas unidades administrativas dos Poderes Legislativo, Executivo e Judici\u00e1rio, e demais entidades referidas no inciso II;</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>VII - prestar as informa\u00e7\u00f5es solicitadas pelo Congresso Nacional, por qualquer de suas Casas, ou por qualquer das respectivas Comiss\u00f5es, sobre a fiscaliza\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil, financeira, or\u00e7ament\u00e1ria, operacional e patrimonial e sobre resultados de auditorias e inspe\u00e7\u00f5es realizadas;</i></p><p>\tPoderes impl\u00edcitos para viabilizar a compet\u00eancia constitucional</p><p>30.\tIsso posto, e considerando que o acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es requeridas pela unidade t\u00e9cnica, embora protegidas pelo sigilo fiscal, \u00e9 condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para viabilizar a demanda do Congresso Nacional, amparada nos arts. 70, <i>caput</i>, e 71, incisos IV e VII, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, pondero que o deslinde do caso atrairia a incid\u00eancia da <b>doutrina dos poderes impl\u00edcitos</b>, j\u00e1 reconhecida em favor deste Tribunal de Contas pelo Supremo Tribunal Federal (<b>MS 24.510</b>, rel. min. Ellen Gracie, voto do min. Celso de Mello, julg.: 19/11/2003, Plen\u00e1rio,<i> </i>DJ de 19-3-2004; <b>MS 26.547</b>, rel. min. Celso de Mello, julgamento: 23/5/2007, DJ de 29/05/2007; <b>MS 26.094</b>, rel. min. Dias Toffoli, julg.: 10/02/2011, DJe-031 de 16/02/2011; <b>MS 32.494</b> MC, rel. min. Celso de Mello, julg.: 11/11/2013, dec. monocr\u00e1tica, <i>DJE </i>de 13-11-2013) . </p><p>31.\tConforme bem assinalado pelo Ministro Celso de Mello no julgamento do referido MS 32.494: </p><p><i>Essa compreens\u00e3o do tema tem sido manifestada pelo Supremo Tribunal Federal em julgamentos, colegiados e monocr\u00e1ticos (MS 24.510/DF, Rel. Min. ELLEN GRACIE - MS 26.094/DF, Rel. Min. DIAS TOFFOLI - MS 26.547-MC/DF, Rel. Min. CELSO DE MELLO) , nos quais </i><b><i>esta Corte, apoiando-se, precisamente, na doutrina dos poderes impl\u00edcitos, reconhece que a Alta Corte de Contas disp\u00f5e dos meios necess\u00e1rios \u00e0 plena concretiza\u00e7\u00e3o de suas atribui\u00e7\u00f5es constitucionais, ainda que n\u00e3o referidos, explicitamente, no texto da Lei Fundamental</i></b><i>. </i> (Grifei) .</p><p>32.\tA doutrina dos poderes impl\u00edcitos tem sido abra\u00e7ada pelo Supremo Tribunal Federal em favor desta Corte de Contas para lhe conferir prerrogativas n\u00e3o previstas expressamente em lei, a exemplo da expedi\u00e7\u00e3o de medidas cautelares e da desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica para fins de responsabiliza\u00e7\u00e3o em processos de controle externo.</p><p>\tCaso an\u00e1logo apreciado pelo STF - sigilo banc\u00e1rio e interesse p\u00fablico</p><p>33.\tNo caso espec\u00edfico do acesso a informa\u00e7\u00f5es legalmente protegidas por sigilo, o Supremo Tribunal Federal tamb\u00e9m se manifestou favoravelmente \u00e0 atua\u00e7\u00e3o desta Corte de Contas, no julgamento do <b>MS 33.340</b> (rel. min. Luiz Fux, julg.: 26/5/2015, DJe de 3/8/2015) , igualmente relacionado \u00e0 necessidade de acesso a informa\u00e7\u00f5es, pelo TCU, para atendimento a Solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional em fiscaliza\u00e7\u00e3o relacionada \u00e0 empresa JBS.</p><p>34.\t\u00c9 poss\u00edvel identificar <b>pontos em comum</b> entre os fundamentos ent\u00e3o adotados pelo Pret\u00f3rio Excelso, no julgamento do MS 33.340, e a natureza da fiscaliza\u00e7\u00e3o ora obstada pela RFB. Por seu didatismo, transcrevo o resumo daquele julgado nos termos apresentados no Informativo do STF de 26/5/2015:</p><p><i>A Primeira Turma do Supremo Tribunal Federal (STF) negou o Mandado de Seguran\u00e7a (MS) 33340, impetrado pelo Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES) contra ac\u00f3rd\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) que determinou o envio, pela institui\u00e7\u00e3o financeira, de informa\u00e7\u00f5es sobre opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito realizadas com o grupo JBS/Friboi. Por maioria, o colegiado seguiu o voto do ministro Luiz Fux, no entendimento de que </i><b><i>o envio de informa\u00e7\u00f5es ao TCU relativas a opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito, origin\u00e1rias de recursos p\u00fablicos, n\u00e3o \u00e9 coberto pelo sigilo banc\u00e1rio</i></b><i> e que </i><b><i>o acesso a tais dados \u00e9 imprescind\u00edvel \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do TCU na fiscaliza\u00e7\u00e3o das atividades do BNDES</i></b><i>. Ficou vencido na vota\u00e7\u00e3o o ministro Lu\u00eds Roberto Barroso, que entendia que apenas parte das informa\u00e7\u00f5es deveriam ser enviadas.</i></p><p><i>De acordo com os autos, a </i><b><i>Comiss\u00e3o de Controle Externo da C\u00e2mara dos Deputados solicitou ao TCU</i></b><i> a realiza\u00e7\u00e3o de </i><b><i>auditoria nas opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito do BNDES com o Grupo JBS/Friboi</i></b><i>, nos </i><b><i>crit\u00e9rios utilizados para a escolha da empresa</i></b><i> beneficiada, as </i><b><i>vantagens sociais advindas dessas opera\u00e7\u00f5es</i></b><i>, o cumprimento das cl\u00e1usulas contratuais firmadas entre as partes, em especial dos termos referentes \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de multas, a aquisi\u00e7\u00e3o de deb\u00eantures e eventual preju\u00edzo sofrido pelo banco com a troca desses deb\u00eantures por posi\u00e7\u00e3o acion\u00e1ria.</i></p><p><b><i>O BNDES</i></b><i> forneceu parte das informa\u00e7\u00f5es requeridas pelo TCU, </i><b><i>deixando de revelar</i></b><i> o rating de cr\u00e9dito, o saldo das opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito, a situa\u00e7\u00e3o cadastral e a estrat\u00e9gia de hedge do Grupo JBS/Friboi, </i><b><i>por entender que esses dados estariam sob a prote\u00e7\u00e3o do sigilo banc\u00e1rio e que as opera\u00e7\u00f5es realizadas t\u00eam natureza de contrato de financiamento, estando, por isso, resguardadas pelo sigilo banc\u00e1rio</i></b><i>.</i></p><p><i>O relator do MS, ministro Luiz Fux, salientou que, e</i><b><i>mbora o sigilo banc\u00e1rio e empresarial sejam fundamentais para o livre exerc\u00edcio da atividade econ\u00f4mica e que a divulga\u00e7\u00e3o irrespons\u00e1vel de dados sigilosos pode expor um grupo econ\u00f4mico e at\u00e9 inviabilizar sua atua\u00e7\u00e3o</i></b><i>, </i><b><i>a preserva\u00e7\u00e3o dos dados n\u00e3o pode ser vista como uma garantia absoluta</i></b><i>. Segundo ele, </i><b><i>o repasse de informa\u00e7\u00f5es para que o TCU atue como \u00f3rg\u00e3o de controle externo n\u00e3o representa quebra de sigilo e sua negativa inviabilizaria o pleno desempenho de sua miss\u00e3o constitucional</i></b><i>.</i></p><p><i>\"Aquele que contrata com o BNDES deve aceitar que a exig\u00eancia de transpar\u00eancia t\u00e3o estimada em nossa Rep\u00fablica contempor\u00e2nea para o controle da legitimidade dos que exercem o poder justifica o conhecimento por toda a sociedade de informa\u00e7\u00f5es que possam influenciar seu desempenho empresarial\", argumentou o ministro</i>. [Grifei].</p><p>35.\tDe modo semelhante, <b>as ren\u00fancias de receitas tribut\u00e1rias s\u00e3o motivadas pelo interesse p\u00fablico</b>. S\u00e3o consideradas tecnicamente como \"gastos tribut\u00e1rios\" para fins de subs\u00eddio \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o das leis or\u00e7ament\u00e1rias anuais, conforme terminologia adotada pela pr\u00f3pria Secretaria Especial da Receita Federal do Brasil:</p><p>\"<i>Os Demonstrativos dos </i><b><i>Gastos Tribut\u00e1rios</i></b><i> que acompanharam os Projetos de Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual apresentam as </i><b><i>previs\u00f5es de ren\u00fancia</i></b><i> realizadas para subsidiar a elabora\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento para o exerc\u00edcio subsequente. Cont\u00e9m o </i><b><i>impacto previsto das medidas de desonera\u00e7\u00e3o vigentes que se enquadram no conceito de gasto tribut\u00e1rio</i></b><i>.\"</i> (Fonte: Gastos Tribut\u00e1rios - Previs\u00f5es PLOA. Dispon\u00edvel em: http://receita.economia.gov.br/dados/receitadata/renuncia-fiscal/<i>previsoes</i>-ploa; grifei) .</p><p>36.\tSegundo Maria Em\u00edlia Miranda Pureza, em estudo elaborado pela Consultoria de Or\u00e7amento e Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira da C\u00e2mara dos Deputados:</p><p><i>No modelo brasileiro, </i><b><i>o gasto tribut\u00e1rio \u00e9 considerado como uma alternativa \u00e0s a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas de governo</i></b><i>, </i><b><i>visando a promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento econ\u00f4mico ou social</i></b><i>, n\u00e3o realizadas no or\u00e7amento, mas </i><b><i>por interm\u00e9dio do sistema tribut\u00e1rio</i></b><i>. Seriam, portanto, </i><b><i>desonera\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0s seguintes finalidades</i></b><i>: a) compensar gastos realizados pelos contribuintes com servi\u00e7os n\u00e3o atendidos pelo governo, b) compensar a\u00e7\u00f5es complementares \u00e0s fun\u00e7\u00f5es t\u00edpicas de Estado, desenvolvidas por entidades civis, c) promover a equaliza\u00e7\u00e3o das rendas entre as regi\u00f5es, e d) incentivar determinado setor da economia.</i> (PUREZA, Maria Em\u00edlia Miranda. <i>Disciplinamento das Ren\u00fancias de Receitas Federais - Inconsist\u00eancias no Controle dos Gastos Tribut\u00e1rio - Estudo 5. </i>Bras\u00edlia: C\u00e2mara dos Deputados. 2007.<i> </i>p. 8. Dispon\u00edvel em: http://www2.camara.leg.br/orcamento-da-uniao/estudos/2007) .</p><p>37.\tDessa forma, se a necessidade de conhecimento, pelo \u00f3rg\u00e3o de controle externo, dos crit\u00e9rios de distribui\u00e7\u00e3o dos recursos para financiamentos concedidos pelo BNDES \u00e9 reconhecida pelo Supremo Tribunal Federal como raz\u00e3o suficiente para relativizar o direito de sigilo banc\u00e1rio no que tange a opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito motivadas por interesse p\u00fablico; parece-nos razo\u00e1vel admitir que as mesmas raz\u00f5es se aplicam ao sigilo fiscal, no que tange especificamente \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o, entre as empresas contribuintes, dos recursos advindos de ren\u00fancias tribut\u00e1rias. <b>Ambos os casos tratam, direta ou indiretamente, da aplica\u00e7\u00e3o de recursos no interesse p\u00fablico. </b></p><p>38.\tSob certo ponto de vista, os recursos oriundos de ren\u00fancias tribut\u00e1rias estariam mais subordinados ao acompanhamento e controle pelo Estado do que os financiamentos oriundos do BNDES. Isso porque os recursos de financiamento, ap\u00f3s aplicados, devem retornar aos cofres p\u00fablicos, ao passo que, no caso da ren\u00fancia de receitas, trata-se de um verdadeiro \"gasto tribut\u00e1rio\", conforme a pr\u00f3pria terminologia or\u00e7ament\u00e1ria brasileira. S\u00e3o valores que a Uni\u00e3o deixa de recolher para o que o benefici\u00e1rio desenvolva alguma atividade ou projeto no interesse do Estado. </p><p>\tObjetivos do TCU na an\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es requeridas - aus\u00eancia de viola\u00e7\u00e3o da intimidade fiscal das empresas contribuintes</p><p>39.\tSem preju\u00edzo das conclus\u00f5es exaradas no t\u00f3pico anterior, cumpre anotar que <b>a busca de informa\u00e7\u00f5es pelo Tribunal de Contas da Uni\u00e3o</b>, neste caso, <b>n\u00e3o tem o objetivo de usurpar a intimidade fiscal dos contribuintes benefici\u00e1rios</b>, mas <b>t\u00e3o-somente de identificar, principalmente para fins de estudo estat\u00edstico, o perfil da distribui\u00e7\u00e3o desses recursos e seus impactos, sem se imiscuir nos detalhes da \"vida\" tribut\u00e1ria de cada empresa</b>.</p><p>40.\tAssim, a atua\u00e7\u00e3o deste Tribunal no caso em exame n\u00e3o amea\u00e7a o bem jur\u00eddico tutelado pelo sigilo fiscal, que, nos dizeres de Ricardo Lobo Torres, seria a prote\u00e7\u00e3o do \"contribuinte contra <b>divulga\u00e7\u00e3o</b> de informa\u00e7\u00f5es <b>sobre a sua situa\u00e7\u00e3o financeira ou econ\u00f4mica</b> por parte de qualquer funcion\u00e1rio do Fisco\" (TORRES, 2011, p. 147) [footnoteRef:2].  [2:  TORRES, Ricardo Lobo. Sigilos banc\u00e1rio e fiscal. In: SARAIVA FILHO, Oswaldo Othon de Pontes; GUIMAR\u00c3ES, Vasco Branco (Coords.) . Sigilos banc\u00e1rio e fiscal: homenagem ao Jurista Jos\u00e9 Carlos Moreira Alves. Belo Horizonte: F\u00f3rum, 2011. p. 147.] </p><p>41.\tNo caso presente, o TCU n\u00e3o avan\u00e7ar\u00e1 em an\u00e1lises inerentes \u00e0 situa\u00e7\u00e3o financeira nem econ\u00f4mica das empresas contribuintes. Apenas buscar\u00e1 identificar o perfil geral de distribui\u00e7\u00e3o das ren\u00fancias de receitas. E mesmo que venha a elaborar uma tabela demonstrativa da distribui\u00e7\u00e3o de ren\u00fancias de receitas por empresa contribuinte, esses valores espec\u00edficos - referentes a tributos n\u00e3o pagos por ren\u00fancia de receitas - n\u00e3o revelam informa\u00e7\u00f5es suficientes para expor efetivamente a situa\u00e7\u00e3o financeira e econ\u00f4mica das empresas contribuintes, at\u00e9 porque uma parcela delas j\u00e1 divulga seus demonstrativos cont\u00e1beis. </p><p>42.\tCom efeito, parte expressiva das empresas benefici\u00e1rias de ren\u00fancias fiscais j\u00e1 \u00e9 obrigada por lei a divulgar publicamente suas demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis, como exige o art. 176 da Lei 6.404/1976 (Lei das Sociedades An\u00f4nimas) , e o art. 3\u00ba da Lei 11.638/2007 (estende \u00e0s sociedades de grande porte, inclusive \u00e0s companhias \"fechadas\", disposi\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o de demonstra\u00e7\u00f5es financeiras previstas na Lei das SA) . A t\u00edtulo de exemplo, a empresa JBS S.A., ao divulgar publicamente suas demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis, informa detalhadamente os valores de suas obriga\u00e7\u00f5es fiscais, como Imposto de Renda, CSLL, ICMS, PIS, COFINS e de seus parcelamentos. Isso pode ser verificado com facilidade na respectiva p\u00e1gina da empresa na <i>Internet </i> (https://jbss.infoinvest.com.br) .</p><p>43.\tOutrossim, \u00e9 precisamente em vista dos objetivos espec\u00edficos das an\u00e1lises demandas neste processo, que n\u00e3o se aplicam ao caso as disposi\u00e7\u00f5es da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 207/2007. Embora esse regulamento discipline, no \u00e2mbito desta Corte de Contas, os \"procedimentos para solicita\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es protegidas por sigilo fiscal \u00e0 Fazenda P\u00fablica federal, estadual, distrital ou municipal\", seu campo de incid\u00eancia restringe-se expressamente \u00e0 \"apura\u00e7\u00e3o de infra\u00e7\u00e3o administrativa\", nos estritos termos do inciso II do \u00a7 1\u00ba do art. 198 da Lei n\u00ba 5.172/1966  (C\u00f3digo Tribut\u00e1rio Nacional) . E, como visto, a presente a\u00e7\u00e3o de controle n\u00e3o visa \u00e0 apura\u00e7\u00e3o de \"infra\u00e7\u00e3o administrativa\", mas sim o exame do perfil de distribui\u00e7\u00e3o de ren\u00fancias de receitas, com base na compet\u00eancia constitucional deste Tribunal de Contas.  </p><p>44.\tDessa forma, a prerrogativa de acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es requeridas nos presentes autos reside - repito - no poder impl\u00edcito deste Tribunal absolutamente necess\u00e1rio ao desempenho de sua atribui\u00e7\u00e3o constitucional de fiscalizar as ren\u00fancias de receitas.</p><p>\tInteresse do Congresso Nacional - \u00f3rg\u00e3o titular do Controle Externo</p><p>45.\tA presente fiscaliza\u00e7\u00e3o decorre de <b>Solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional</b>. Trata-se, portanto, de uma demanda provocada pelo titular constitucional do controle externo, a teor do art. 70, <i>caput</i>, da Lei Maior. Obstruir tal iniciativa significa opor obst\u00e1culo ao controle republicano da gest\u00e3o das contas p\u00fablicas, em sentido lato, principalmente quando se pondera que as ren\u00fancias tribut\u00e1rias s\u00e3o uma forma de despesa indireta do Estado em prol de um objetivo de interesse p\u00fablico.</p><p>\tConclus\u00f5es</p><p>46.\tA par dessas considera\u00e7\u00f5es, entendo aplic\u00e1veis, ao caso vertente, as disposi\u00e7\u00f5es do art. 42 da Lei 8.443/1992, que imp\u00f5em ao jurisdicionado o dever de fornecer a este Tribunal todos os documentos e informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rios \u00e0 instru\u00e7\u00e3o de processos de fiscaliza\u00e7\u00e3o, <i>verbis</i>:</p><p><i>Art. 42. Nenhum processo, documento ou informa\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser sonegado ao Tribunal em suas inspe\u00e7\u00f5es ou auditorias, sob qualquer pretexto.</i></p><p><i>\u00a7 1\u00b0 No caso de sonega\u00e7\u00e3o, o Tribunal assinar\u00e1 prazo para apresenta\u00e7\u00e3o dos documentos, informa\u00e7\u00f5es e esclarecimentos julgados necess\u00e1rios, comunicando o fato ao Ministro de Estado supervisor da \u00e1rea ou \u00e0 autoridade de n\u00edvel hier\u00e1rquico equivalente, para as medidas cab\u00edveis.</i></p><p><i>\u00a7 2\u00b0 Vencido o prazo e n\u00e3o cumprida a exig\u00eancia, o Tribunal aplicar\u00e1 as san\u00e7\u00f5es previstas no inciso IV do art. 58 desta Lei.</i></p><p>47.\tNo caso concreto, a unidade t\u00e9cnica encaminhou ao ent\u00e3o Secret\u00e1rio da Receita Federal do Brasil o Of\u00edcio 0230/2018-TCU/SecexAmbiental, de 20/9/2018 (pe\u00e7a 14) , solicitando, entre outras, as seguintes informa\u00e7\u00f5es, negadas pelo \u00f3rg\u00e3o sob a alega\u00e7\u00e3o de sigilo fiscal, com base em interpreta\u00e7\u00e3o isolada do art. 198 do C\u00f3digo Tribut\u00e1rio Nacional:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>2.2- Estimativa dos benef\u00edcios fiscais usufru\u00eddos, entre 2007 e 2016, pelas seguintes empresas, segregada por exerc\u00edcio: J&F Investimentos S.A, CNPJ 00.350.763/0001-62; JBS S/A, CNPJ 02.916.265/0001-60; Eldorado Brasil Celulose S/A, CNPJ 07.401.436/0002-12; Flora Produtos de Higiene e Limpeza S/A, CNPJ 08.505.736/000123; Banco Original S/A, CNPJ: 92.894.922/0001-08; \u00c2mbar Energia Ltda., CNPJ 01.645.009/0002-01; Canal Rural Produ\u00e7\u00f5es Ltda., CNPJ 01.815.092/0001-20; J&F Floresta Agropecu\u00e1ria Ltda., CNPJ 07.589.548/0001-68; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>2.3- Demais empresas que usufru\u00edram dos benef\u00edcios fiscais listados </i> (sic) <i> no item 2.2 </i>[entenda-se: \"benef\u00edcios fiscais concedidos \u00e0s pessoas jur\u00eddicas listadas no item 2.2\"]<i>, entre 2007 e 2016, segregado por: exerc\u00edcio; nome; CNPJ; estimativa do benef\u00edcio; </i></p><p>48.\tCumpre registrar que o atual Secret\u00e1rio Especial da Receita Federal do Brasil, senhor Marcos Cintra Cavalcanti de Albuquerque, foi nomeado pelo Presidente da Rep\u00fablica em 2/1/2019, posteriormente, portanto, \u00e0 emiss\u00e3o daquele of\u00edcio de dilig\u00eancia (cf Decreto de 2 de Janeiro de 2019, <i>in</i> DOU de 2/1/2019; Edi\u00e7\u00e3o: 2-D; Se\u00e7\u00e3o: 2 - Extra; p\u00e1gina: 1) .</p><p>49.\tEm vista disso, e ponderando os argumentos expendidos neste Voto, considero necess\u00e1rio e oportuno <b>renovar a dilig\u00eancia</b>, desta feita <b>por meio de ac\u00f3rd\u00e3o</b> deste Plen\u00e1rio, com expresso fundamento nos arts. 70, <i>caput, </i>e<i> </i>71, inciso IV, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e nos arts. 1\u00ba, \u00a71\u00ba, <i>in fine</i>, e 42, da Lei 8.443/1992, fixando ao destinat\u00e1rio o prazo de quinze dias, a contar da ci\u00eancia da notifica\u00e7\u00e3o, para a remessa das informa\u00e7\u00f5es a este Tribunal.</p><p>50.\tEm face da relev\u00e2ncia da mat\u00e9ria, conv\u00e9m que a nova solicita\u00e7\u00e3o seja encaminhada \u00e0 Receita Federal por interm\u00e9dio do Ministro de Estado da Economia, mesma forma adotada no recente <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/605/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 605/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de 20/3/2019, de minha relatoria (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3996520180\" target=\"_blank\">Processo 039.965/2018-0</a>) .</p><p>51.\tSem preju\u00edzo dessas conclus\u00f5es, observo que, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 demanda de informa\u00e7\u00f5es descrita no subitem 2.3 da proposta de encaminhamento da unidade t\u00e9cnica - \"Demais empresas que usufru\u00edram dos benef\u00edcios fiscais listados no item 2.2, entre 2007 e 2016, segregado por: exerc\u00edcio; nome; CNPJ; estimativa do benef\u00edcio\", a RFB alega a dificuldade operacional em produzir tal informa\u00e7\u00e3o, conforme assim consignado na instru\u00e7\u00e3o levada ao Relat\u00f3rio:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>5.     A Secretaria da Receita Federal do Brasil respondeu ao questionamento por meio do Of\u00edcio 998/2018-RFB/Gabinete (pe\u00e7a 19) , de 10/10/2018, que encaminha a Nota Audit/Diaex 114, de 9/10/2018 e Anexo \u00fanico elaborado pela Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Auditoria Interna e Gest\u00e3o de Riscos.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>6.       A nota explica que no sistema tribut\u00e1rio nacional existem diversos benef\u00edcios fiscais para pessoas jur\u00eddicas, que podem ser relacionadas \u00e0 atividade meio, \u00e0 atividade fim ou ainda n\u00e3o relacionados com as opera\u00e7\u00f5es da empresa, como nos casos de doa\u00e7\u00f5es e patroc\u00ednios a projetos culturais. Destaca que cada empresa citada no item 2.2 </i>[empresas do grupo JBS/J&F]<i> possui um conjunto pr\u00f3prio de incentivos relacionados ou n\u00e3o com os respectivos setores, e a expans\u00e3o solicitada no item 2.3 incluiria diversas pessoas jur\u00eddicas com atividades totalmente diferentes, e \"abrangeria quase a totalidade das empresas na base de dados da RFB\".</i></p><p>52.\tEm vista disso, conv\u00e9m autorizar, desde logo, as interlocu\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias entre a Receita Federal e \u00e1rea t\u00e9cnica deste Tribunal respons\u00e1vel pela instru\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria, para os ajustes porventura necess\u00e1rios no escopo e na forma de apresenta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es requeridas. Tais contatos devem ser realizados por meio da Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Controle Externo de Pol\u00edticas P\u00fablicas (COGEP) , tendo em vista a possibilidade de redistribui\u00e7\u00e3o da instru\u00e7\u00e3o do processo para outra unidade t\u00e9cnica, conforme informa\u00e7\u00f5es obtidas por minha assessoria junto \u00e0 SecexAmbiental e \u00e0 pr\u00f3pria COGEP. </p><p>53.\tTendo em vista a recente cria\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de Monitoramento e Avalia\u00e7\u00e3o dos Subs\u00eddios da Uni\u00e3o - CMAS, por meio do Decreto 9.588, de 27/11/2018, originalmente coordenado pelo ent\u00e3o Minist\u00e9rio da Fazenda - atual Minist\u00e9rio da Economia -, considero oportuno dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao referido \u00f3rg\u00e3o, pois suas atribui\u00e7\u00f5es convergem com os objetivos almejados pelo Senado Federal na presente solicita\u00e7\u00e3o. \u00c9 o que se depreende do disposto no art. 1\u00ba do referido decreto: </p><p><i>Art. 1\u00ba Fica institu\u00eddo o Comit\u00ea de Monitoramento e Avalia\u00e7\u00e3o dos Subs\u00eddios da Uni\u00e3o - CMAS, de natureza consultiva, com a finalidade de </i><b><i>monitorar e avaliar, de forma cont\u00ednua, as pol\u00edticas p\u00fablicas financiadas por subs\u00eddios da Uni\u00e3o, principalmente quanto aos seus impactos fiscais e econ\u00f4micos, de forma a orientar a a\u00e7\u00e3o estatal para a gera\u00e7\u00e3o de valor \u00e0 sociedade, em conson\u00e2ncia com as boas pr\u00e1ticas de governan\u00e7a p\u00fablica</i></b><i>.</i></p><p><i>     Par\u00e1grafo \u00fanico. Para fins do disposto neste Decreto, consideram-se subs\u00eddios da Uni\u00e3o o </i><b><i>conjunto de benef\u00edcios de natureza tribut\u00e1ria</i></b><i>, financeira e credit\u00edcia previsto no \u00a7 6\u00ba do art. 165 da Constitui\u00e7\u00e3o. </i> (Grifei) .</p><p>54. \tProponho tamb\u00e9m alertar as Presid\u00eancias da C\u00e2mara dos Deputados e do Senado Federal sobre a import\u00e2ncia do Projeto de Lei Complementar - PLP - n\u00ba 457/2017 (arquivado nos termos do art. 105 do Regimento Interno da C\u00e2mara dos Deputados) para o controle externo das ren\u00fancias de receita a cargo do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, nos termos do art. 1\u00ba, \u00a71\u00ba, da Lei 8.443/1992. Embora, de acordo com a dic\u00e7\u00e3o aqui esposada, a aprova\u00e7\u00e3o desse projeto legislativo n\u00e3o seja condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para legitimar o acesso, pelo TCU, \u00e0s informa\u00e7\u00f5es fiscais sob guarda da Receita Federal, sua incorpora\u00e7\u00e3o ao ordenamento jur\u00eddico selar\u00e1 de vez a controv\u00e9rsia sobre o tema.</p><p>55.\tAinda nesse diapas\u00e3o, reafirmo a proposta de cientificar tamb\u00e9m o Deputado Federal Hugo Leal acerca da presente delibera\u00e7\u00e3o, para que, a seu crit\u00e9rio, na condi\u00e7\u00e3o de autor do mencionado projeto, reeleito para a legislatura atual, requeira o respectivo desarquivamento com base no Par\u00e1grafo \u00fanico do art. 105 do RICD.</p><p>56.\tTamb\u00e9m considero oportuno juntar c\u00f3pia dos presentes Relat\u00f3rio, Voto e Ac\u00f3rd\u00e3o aos autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2125820180\" target=\"_blank\">Processo 021.258/2018-0</a>, para subsidiar sua an\u00e1lise.</p><p>Ante o exposto, voto por que o Tribunal adote o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto ao Plen\u00e1rio.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 27 de mar\u00e7o de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Raimundo Carreiro </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "VOTOCOMPLEMENTAR": "<p>Apresento este voto complementar para deixar consignado que, na fase de discuss\u00e3o, acolhi as sugest\u00f5es do Ministro Bruno Dantas e do Ministro-substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho quanto ao ac\u00f3rd\u00e3o que submeti ao Plen\u00e1rio.</p><p>2.\tQuanto \u00e0 proposta do Ministro Bruno Dantas, para que a dilig\u00eancia \u00e0 Receita Federal seja dirigida ao Ministro de Estado da Economia, na condi\u00e7\u00e3o de supervisor ministerial da \u00e1rea, a teor dos arts. 19 e 20 do Decreto-lei 200/1967, incluindo alerta sobre as poss\u00edveis san\u00e7\u00f5es decorrentes do n\u00e3o atendimento ao comando expedido por este Tribunal, endosso plenamente a proposi\u00e7\u00e3o do ilustre par, mas observo que esse prop\u00f3sito j\u00e1 est\u00e1 contemplado no voto original que apresentei, <i>verbis</i>:</p><p><i>46.         A par dessas considera\u00e7\u00f5es, entendo aplic\u00e1veis, ao caso vertente, as disposi\u00e7\u00f5es do art. 42 da Lei 8.443/1992, que imp\u00f5em ao jurisdicionado o dever de fornecer a este Tribunal todos os documentos e informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rios \u00e0 instru\u00e7\u00e3o de processos de fiscaliza\u00e7\u00e3o, verbis:</i></p><p><i>Art. 42. Nenhum processo, documento ou informa\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser sonegado ao Tribunal em suas inspe\u00e7\u00f5es ou auditorias, sob qualquer pretexto.</i></p><p><i>\u00a7 1\u00b0 No caso de sonega\u00e7\u00e3o, o Tribunal assinar\u00e1 prazo para apresenta\u00e7\u00e3o dos documentos, informa\u00e7\u00f5es e esclarecimentos julgados necess\u00e1rios, comunicando o fato ao Ministro de Estado supervisor da \u00e1rea ou \u00e0 autoridade de n\u00edvel hier\u00e1rquico equivalente, para as medidas cab\u00edveis.</i></p><p><i>\u00a7 2\u00b0 Vencido o prazo e n\u00e3o cumprida a exig\u00eancia, o Tribunal aplicar\u00e1 as san\u00e7\u00f5es previstas no inciso IV do art. 58 desta Lei.</i></p><p><i>48.\tCumpre registrar que o atual Secret\u00e1rio Especial da Receita Federal do Brasil, senhor Marcos Cintra Cavalcanti de Albuquerque, foi nomeado pelo Presidente da Rep\u00fablica em 2/1/2019, posteriormente, portanto, \u00e0 emiss\u00e3o daquele of\u00edcio de dilig\u00eancia (cf Decreto de 2 de Janeiro de 2019, in DOU de 2/1/2019; Edi\u00e7\u00e3o: 2-D; Se\u00e7\u00e3o: 2 - Extra; p\u00e1gina: 1) .</i></p><p><i>49.\tEm vista disso, e ponderando os argumentos expendidos neste Voto, considero necess\u00e1rio e oportuno </i><b><i>renovar a dilig\u00eancia</i></b><i>, desta feita </i><b><i>por meio de ac\u00f3rd\u00e3o</i></b><i> deste Plen\u00e1rio, com expresso fundamento nos arts. 70, caput, e 71, inciso IV, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e nos arts. 1\u00ba, \u00a71\u00ba, in fine, e 42, da Lei 8.443/1992, fixando ao destinat\u00e1rio o prazo de quinze dias, a contar da ci\u00eancia da notifica\u00e7\u00e3o, para a remessa das informa\u00e7\u00f5es a este Tribunal.</i></p><p><i>50.\tEm face da relev\u00e2ncia da mat\u00e9ria, conv\u00e9m que a nova solicita\u00e7\u00e3o seja encaminhada \u00e0 Receita Federal por interm\u00e9dio do Ministro de Estado da Economia, mesma forma adotada no recente <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/605/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 605/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de 20/3/2019, de minha relatoria (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3996520180\" target=\"_blank\">Processo 039.965/2018-0</a>)     </i></p><p>3.\tNesse sentido, a renova\u00e7\u00e3o da dilig\u00eancia, nos termos do ac\u00f3rd\u00e3o proposto, j\u00e1 contempla remiss\u00e3o expressa ao artigo 42 da LOTCU. </p><p>4.\tEntretanto, em face da proposi\u00e7\u00e3o do Ministro Bruno Dantas, inseri no comando o fundamento legal para encaminhar o aviso de dilig\u00eancia ao Ministro de Estado, que s\u00e3o os arts. 19 e 20 do Decreto-lei 200/1967, <i>verbis</i>:</p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> Art . 19. Todo e qualquer \u00f3rg\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o Federal, direta ou indireta, est\u00e1 sujeito \u00e0 supervis\u00e3o do Ministro de Estado competente, excetuados unicamente os \u00f3rg\u00e3os mencionados no art. 32, que est\u00e3o submetidos \u00e0 supervis\u00e3o direta do Presidente da Rep\u00fablica.</i></p><p><i>Art. 20. O Ministro de Estado \u00e9 respons\u00e1vel, perante o Presidente da Rep\u00fablica, pela supervis\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os da Administra\u00e7\u00e3o Federal enquadrados em sua \u00e1rea de compet\u00eancia.</i></p><p><i>Par\u00e1grafo \u00fanico. A supervis\u00e3o ministerial exercer-se-\u00e1 atrav\u00e9s da orienta\u00e7\u00e3o, coordena\u00e7\u00e3o e contr\u00f4le das atividades dos \u00f3rg\u00e3os subordinados ou vinculados ao Minist\u00e9rio, nos t\u00earmos desta lei.</i></p><p>5.\t\tSegue-se a nova reda\u00e7\u00e3o do comando de dilig\u00eancia:</p><p><i>9.1. com fundamento nos arts. 70, caput, e 71, inciso IV, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e nos arts. 1\u00ba, \u00a71\u00ba, in fine, e 42, da Lei 8.443/1992, renovar, por interm\u00e9dio do Ministro de Estado da Economia, </i><b><i>supervisor ministerial da \u00e1rea, nos termos dos arts. 19 e 20 do Decreto-lei 200/1967</i></b><i>, a dilig\u00eancia veiculada no Of\u00edcio 0230/2018-TCU/SecexAmbiental, de 20/9/2018, dirigida originalmente ao Secret\u00e1rio da Receita Federal do Brasil, fixando o prazo de quinze dias, a contar da ci\u00eancia da notifica\u00e7\u00e3o, para que o referido \u00f3rg\u00e3o envie a este Tribunal as seguintes informa\u00e7\u00f5es, necess\u00e1rias ao atendimento da solicita\u00e7\u00e3o encaminhada a esta Corte de Contas pela Presid\u00eancia do Senado Federal, decorrente de recomenda\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Parlamentar Mista de Inqu\u00e9rito da JBS (CPMI-JBS) , para a avalia\u00e7\u00e3o de impacto dos benef\u00edcios fiscais concedidos aos setores das empresas ent\u00e3o investigadas (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2357820181\" target=\"_blank\">Processo 023.578/2018-1</a>) : </i>[grifei].</p><p>6.\tTamb\u00e9m acolhi a sugest\u00e3o do Ministro-substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho, no sentido de informar ao Presidente da Rep\u00fablica sobre a possibilidade de que eventual obstru\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio da compet\u00eancia fiscalizat\u00f3ria deste Tribunal poder\u00e1 ensejar ressalva no parecer pr\u00e9vio anual sobre as Consta do Presidente da Rep\u00fablica.</p><p>7.\tQuanto a esse ponto, pondero que o alerta ser\u00e1 feito por interm\u00e9dio da Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, a exemplo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/977/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 977/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, citado pelo Ministro-substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho, <i>verbis</i>: </p><p><i>9.4 informar ao Senhor Presidente da Rep\u00fablica, por meio da Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, que eventual sonega\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es que obstrua o exerc\u00edcio da compet\u00eancia do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para fiscalizar as ren\u00fancias de receitas, nos termos dos arts. 70, caput, e 71, inciso IV, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e arts. 1\u00ba, \u00a71\u00ba, in fine, da Lei 8.443/1992, poder\u00e1 ensejar ressalva no parecer pr\u00e9vio anual sobre as Contas do Presidente da Rep\u00fablica, expedido com fulcro no art. 71, inciso I, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal;</i></p><p>\t\u00c9 o que tenho a complementar, Senhor Presidente.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 3 de abril de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Raimundo Carreiro </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220926", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=650407", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=650407", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}