{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2321617", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 825/2019 ATA 11/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "825", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "11/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de representa\u00e7\u00e3o, com pedido de medida cautelar, formulada a este Tribunal pela empresa BTM Com\u00e9rcio de Brindes Ltda. ME. (CNPF 08.027.382/0001-59) , versando sobre poss\u00edveis irregularidades ocorridas durante a realiza\u00e7\u00e3o do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 10/2018 pelo Conselho Nacional de T\u00e9cnicos em Radiologia (Conter) ,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.1. conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, satisfeitos os requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993, 235 e 237, inciso VII e par\u00e1grafo \u00fanico, do RI/TCU, para, no m\u00e9rito, julg\u00e1-la parcialmente procedente;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.2. indeferir o requerimento de medida cautelar;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.3. dar ci\u00eancia ao Conselho Nacional de T\u00e9cnicos em Radiologia acerca das seguintes irregularidades constatadas no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 10/2018:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.3.1. a aceita\u00e7\u00e3o de documentos adicionais apresentados pelas empresas licitantes e a concess\u00e3o de prazo adicional excessivo, n\u00e3o previstos em edital, para habilita\u00e7\u00e3o, podem atentar contra os princ\u00edpios da isonomia, da impessoalidade, da igualdade e da vincula\u00e7\u00e3o ao instrumento convocat\u00f3rio, nos termos do artigo 3\u00ba da Lei 8.666/1993, em que pese esses deverem sempre ser sopesados com os princ\u00edpios do formalismo moderado e da sele\u00e7\u00e3o da proposta mais vantajosa para a administra\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.3.2. a exig\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o de dois atestados de capacidade t\u00e9cnica \u00e9 contr\u00e1ria \u00e0 jurisprud\u00eancia do TCU, que considera irregular o estabelecimento de n\u00famero m\u00ednimo de atestados para fins de habilita\u00e7\u00e3o, a exemplo dos Ac\u00f3rd\u00e3o 1.341/2006, 2.143/2007, 1.557/2009, 534/2011, 1.695/2011, 737/2012 e 1.052/2012 do Plen\u00e1rio, a n\u00e3o ser que a especificidade do objeto recomende esse requisito, situa\u00e7\u00e3o em que os motivos de fato e de direito dever\u00e3o estar devidamente explicitados no processo administrativo da licita\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.4. encaminhar c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 representante e ao Conter; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.5. arquivar os presentes autos, sem preju\u00edzo de o Tribunal vir a analisar a mat\u00e9ria novamente em processo distinto, caso presentes elementos que justifiquem a medida.</p>", "ASSUNTO": "Representa\u00e7\u00e3o sobre poss\u00edveis irregularidades ocorridas durante a realiza\u00e7\u00e3o do preg\u00e3o eletr\u00f4nico para aquisi\u00e7\u00e3o de material para distribui\u00e7\u00e3o gratuita (brindes) \u0096 canetas esferogr\u00e1ficas.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "10/04/2019", "ENTIDADE": " Conselho Nacional de T\u00e9cnicos em Radiologia (Conter).", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis: n\u00e3o h\u00e1.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02354720189\" target=\"_blank\">023.547/2018-9</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Raimundo Carreiro, Bruno Dantas e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator), Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "<p>\tTrata-se de processo de representa\u00e7\u00e3o, com pedido de medida cautelar, interposta pela empresa BTM Com\u00e9rcio de Brindes Ltda. ME., versando sobre poss\u00edveis irregularidades ocorridas no \u00e2mbito do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 10/2018, realizado pelo Conselho Nacional de T\u00e9cnicos em Radiologia (Conter) .</p><p class=\"list_Paragraph\">2.\tComo parte do relat\u00f3rio, transcrevo excertos da instru\u00e7\u00e3o preliminar da Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas \u2013 Selog (pe\u00e7a 2) , com ajustes, que contou com o aval integral do corpo diretivo daquela unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 3-4) :</p><p>\u201c (...) </p><p>1. O representante alega, em suma, que a empresa Incorpast Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de Pastas Ltda. deveria ter sido inabilitada no certame, para o item 1 [que visou a aquisi\u00e7\u00e3o de material para distribui\u00e7\u00e3o gratuita (brindes na forma de 3.000 canetas esferogr\u00e1ficas) e que foi adjudicado por R$ 18.449,99], pelos seguintes motivos:</p><p>a) n\u00e3o cumpriu o item 7.1.1 do edital, que definia o prazo de 30 minutos para envio da documenta\u00e7\u00e3o exigida para habilita\u00e7\u00e3o e da proposta; </p><p>b) considerando que os atestados de capacidade t\u00e9cnica enviados s\u00e3o referentes a pastas e n\u00e3o a canetas, que era o objeto do item 1 do certame (pe\u00e7a 1, p. 96-97) , a pregoeira, no dia seguinte, reabriu por duas vezes o prazo para envio da documenta\u00e7\u00e3o, sendo que um dos atestados enviados pela empresa possui a mesma data do dia em que foi enviado e o outro possui a data do dia anterior ao que foi enviado (pe\u00e7a 1, p. 98-99) , o que pode sugerir que a licitante n\u00e3o possu\u00eda a documenta\u00e7\u00e3o na data da convoca\u00e7\u00e3o;</p><p>c) por fim, alega que a caneta ofertada n\u00e3o possui o corpo fosco, conforme exigido pelo edital (pe\u00e7a 1, p.36) . Complementa informando que o custo de uma caneta com o corpo brilhoso \u00e9 inferior ao de uma caneta com corpo fosco (pe\u00e7a 1, p. 101) .</p><p> (...) </p><p>2. Presentes todos os requisitos de admissibilidade constantes no art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993 c/c os arts. 235 e 237, VII, do Regimento Interno/TCU, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014, a representa\u00e7\u00e3o merece ser conhecida.</p><p> (...) </p><p>3. Entende-se n\u00e3o haver elementos suficientes para se manifestar a respeito do perigo da demora, sendo necess\u00e1rio realizar oitiva pr\u00e9via para que sejam fornecidos esclarecimentos adicionais que permitam concluir pela exist\u00eancia ou n\u00e3o do perigo da demora.</p><p> (...) </p><p>4. Est\u00e1 afastado o pressuposto do perigo da demora reverso, uma vez que se trata de aquisi\u00e7\u00e3o de material n\u00e3o essencial para o correto desempenho das fun\u00e7\u00f5es do Conselho.</p><p>An\u00e1lise:</p><p>5. A respeito da alega\u00e7\u00e3o de que a licitante Incorpast Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de Pastas Ltda. teria enviado sua documenta\u00e7\u00e3o fora do prazo, cumpre, inicialmente, dispor o conte\u00fado do edital:</p><p>\u2018<i>VII. APRESENTA\u00c7\u00c3O DA PROPOSTA E DOCUMENTA\u00c7\u00c3O</i></p><p><i>7.1. Encerrada a etapa de lances, se a proposta de pre\u00e7os for aceit\u00e1vel, o licitante, provisoriamente detentor da melhor oferta, encaminhar\u00e1:</i></p><p><i>7.1.1. No prazo m\u00e1ximo de 30 (trinta) minutos, contado da solicita\u00e7\u00e3o do pregoeiro no sistema eletr\u00f4nico, os documentos de habilita\u00e7\u00e3o previstos neste edital e a proposta final, conforme descrito no Termo de Refer\u00eancia com os pre\u00e7os adequados ao seu \u00faltimo valor ofertado:</i></p><p><i>...</i></p><p><i>7.1.3. Os prazos referidos nos itens 7. l. l e 7. 1.2 poder\u00e3o ser prorrogados por decis\u00e3o fundamentada do pregoeiro, ap\u00f3s an\u00e1lise de justificativa apresentada pelo licitante.</i>\u2019</p><p>6. Ao se observar a ata do certame (pe\u00e7a 1, p. 65) , verifica-se que a primeira colocada foi convocada a enviar a documenta\u00e7\u00e3o \u00e0s 10:53h do dia 18/06/2018, tendo o prazo sido encerrado \u00e0s 11:28h do dia 18/06/2018, ap\u00f3s 35 minutos. A proposta foi recusada \u00e0s 14:32 do dia 19/06/2018.</p><p>7. Em seguida, \u00e0s 14:33h do dia 19/06/2018, a empresa Incorpast foi convocada para apresentar sua documenta\u00e7\u00e3o, tendo o prazo se encerrado \u00e0s 17:22h do dia 19/06/2018, decorridos 2 horas e 49 minutos. No dia seguinte (20/06/2018) , o prazo para envio de documenta\u00e7\u00e3o foi reaberto \u00e0s 14:54 h e encerrado \u00e0s 15:09h (15 minutos de dura\u00e7\u00e3o) . \u00c0s 16:40h o prazo foi reaberto, novamente, sendo encerrado \u00e0s 16:41h (1 minuto de dura\u00e7\u00e3o) .</p><p>8. Diante da cronologia dos fatos, entende-se necess\u00e1rio solicitar ao Conselho que apresente as justificativas para ter concedido prazo adicional \u00e0 empresa Incorpast para envio dos documentos de habilita\u00e7\u00e3o e da proposta, considerando o previsto no item 7.1.1 do edital.</p><p>9. A respeito da alega\u00e7\u00e3o de que foram enviados atestados de capacidade t\u00e9cnica com objeto diferente do licitado, e que em uma nova oportunidade foram enviados novos atestados de capacidade t\u00e9cnica, inclusive datados com a mesma data do dia de envio da documenta\u00e7\u00e3o, cabe mencionar o previsto no item 8.1 do edital do certame:</p><p>\u2018<i>8.1. No julgamento da habilita\u00e7\u00e3o e das propostas, o pregoeiro poder\u00e1 sanar erros ou falhas que n\u00e3o alterem a subst\u00e2ncia das propostas, dos documentos e sua validade jur\u00eddica, mediante despacho fundamentado, registrado em ata e acess\u00edvel a todos, atribuindo-lhes validade e efic\u00e1cia para fins de habilita\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o.</i>\u2019</p><p>10. Tal dispositivo est\u00e1 em concord\u00e2ncia com o art. 43, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.666/90:</p><p>\u2018<i>\u00a7 3\u00ba \u00c9 facultada \u00e0 Comiss\u00e3o ou autoridade superior, em qualquer fase da licita\u00e7\u00e3o, a promo\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia destinada a esclarecer ou a complementar a instru\u00e7\u00e3o do processo, vedada a inclus\u00e3o posterior de documento ou informa\u00e7\u00e3o que deveria constar originariamente da proposta.</i>\u2019 (g.n) </p><p>11. No entanto, conforme destacado acima, n\u00e3o cabe a substitui\u00e7\u00e3o de atestado originalmente apresentado. Desta forma, entende-se necess\u00e1rio solicitar ao Conselho justificativas para aceitar o envio posterior de novos atestados de capacidade t\u00e9cnica, em substitui\u00e7\u00e3o ao originalmente apresentado, bem como esclarecimentos sobre a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancias para confirmar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es apresentadas, considerando a coincid\u00eancias entre as datas de envio e a registrada nesses atestados, assim como o previsto no art. 43, \u00a73\u00ba, da Lei 8.666/93.</p><p>12. Importante destacar que a primeira colocada para o mesmo item licitado do certame (item 1) e a primeira colocada para o item 4 foram desclassificadas por terem descumprido o item 12.8.1 do edital, ao n\u00e3o apresentarem ao menos dois (2) atestados de capacidade t\u00e9cnica para comprovar sua qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para fornecimento do objeto licitado. Conforme alegado pela representante, e segundo consta do portal de compras governamentais, a empresa Aline Rodrigues de Oliveira Agnello Solu\u00e7\u00f5es Digitais, melhor colocada para o item 1 do certame, apresentou apenas um atestado de capacidade t\u00e9cnica. O mesmo teria ocorrido com a empresa Back Pack Industrial e Com\u00e9rcio Eireli na disputa do item 4 do preg\u00e3o. </p><p>13. Segundo jurisprud\u00eancia deste TCU, \u00e9 il\u00edcita a exig\u00eancia de n\u00famero m\u00ednimo de atestados de capacidade t\u00e9cnica para fins de habilita\u00e7\u00e3o em certame, a exemplo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1052/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1052/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>, do qual reproduzimos trecho do voto do MinistroRelator Marcos Bemquerer:</p><p>\u2018<i>9. Consoante a jurisprud\u00eancia assente deste Tribunal, a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica deve se abster de estabelecer n\u00famero m\u00ednimo de atestados de capacidade t\u00e9cnica, a n\u00e3o ser que a especificidade do objeto o recomende, situa\u00e7\u00e3o em que os motivos de fato e de direito dever\u00e3o estar devidamente explicitados no processo administrativo da licita\u00e7\u00e3o. Esse entendimento foi explicitado no seguinte excerto do Voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1948/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1948/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, proferido em processo de minha relatoria:</i></p><p><i>\u201810. Nesse prisma, ressalto que, em regra, a exig\u00eancia de mais de um atestado de capacidade t\u00e9cnica (m\u00ednimo dois) , fornecidos por empresas diferentes, restringe a competitividade do certame, violando o art. 37, XXI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, o qual estabelece que, nos processos de licita\u00e7\u00e3o p\u00fablica, somente ser\u00e3o admitidas as exig\u00eancias de qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e econ\u00f4mica indispens\u00e1veis \u00e0 garantia do cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o contratadas.</i></p><p><i>11. Sobre o assunto, o Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti, no Voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1937/2003/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1937/2003-TCU-Plen\u00e1rio</a>, trouxe \u00e0 baila considera\u00e7\u00f5es pertinentes, conforme transcrevo a seguir:</i></p><p><i>\u2018Nesse contexto, o estabelecimento de uma quantidade m\u00ednima e/ou certa de atestados fere o preceito constitucional da isonomia porque desiguala injustamente concorrentes que apresentam as mesmas condi\u00e7\u00f5es de qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. Como dizer que um licitante detentor de um atestado de aptid\u00e3o \u00e9 menos capaz do que o licitante que disp\u00f5e de dois? Ora, a capacidade t\u00e9cnica de realizar o objeto existe, independentemente do n\u00famero de vezes que tenha sido exercitada, ou n\u00e3o existe. Garantida a capacita\u00e7\u00e3o por meio de um atestado, n\u00e3o vejo como a Administra\u00e7\u00e3o exigir algo a mais sem exorbitar as limita\u00e7\u00f5es constitucionais.</i></p><p><i>A partir desses coment\u00e1rios, considero n\u00e3o restarem d\u00favidas de que a exig\u00eancia de um n\u00famero m\u00ednimo e/ou certo de atestados ou certid\u00f5es de qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica \u00e9 incompat\u00edvel com o disposto no art. 37, inciso XXI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e, consequentemente, com o art. 3\u00ba da Lei 8.666/1993.\u2019\u2019</i></p><p><i>10. No mesmo sentido, j\u00e1 decidiu esta Corte de Contas em outros julgados, a exemplo dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3157/2004/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3157/2004-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, 124/2002, 1.341/2006, 2.143/2007, 1.557/2009, 534/2011, 1.695/2011, e 737/2012, do Plen\u00e1rio.</i>\u2019</p><p>14. Dessa forma, entende-se necess\u00e1rio solicitar justificativas ao Conselho para a exig\u00eancia contida no item 12.8.1 do edital, que vai de encontro com a jurisprud\u00eancia do TCU e levou \u00e0 inabilita\u00e7\u00e3o da melhor proposta apresentada no certame para os itens 1 e 4. Tendo em vista que os referidos itens j\u00e1 se encontram adjudicados, entende-se necess\u00e1rio, tamb\u00e9m, propor oitiva \u00e0s empresas declaradas vencedoras dos itens 1 e 4, para que se manifestem, caso queiram, sobre os fatos apontados na presente instru\u00e7\u00e3o. Com rela\u00e7\u00e3o aos demais itens do certame, a exig\u00eancia de pelo menos 2 (dois) atestados de capacidade t\u00e9cnica n\u00e3o prejudicou a obten\u00e7\u00e3o da proposta mais vantajosa.</p><p>15. Tamb\u00e9m se entende necess\u00e1rio solicitar esclarecimentos ao Conselho quanto \u00e0s alega\u00e7\u00f5es da representante de que a caneta ofertada pela empresa Incorpasts n\u00e3o atende \u00e0s especifica\u00e7\u00f5es do edital, por n\u00e3o ser confeccionada com material fosco.</p><p>16. Feitas essas considera\u00e7\u00f5es, prop\u00f5e-se realizar oitiva pr\u00e9via ao Conselho Nacional de T\u00e9cnicos em Radiologia para que apresente esclarecimentos sobre os questionamentos prestados nessa instru\u00e7\u00e3o.</p><p> (...) </p><p>17. Em virtude do exposto, prop\u00f5e-se:</p><p>17.1. <b>conhecer</b> da representa\u00e7\u00e3o, satisfeitos os requisitos de admissibilidade constantes no art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993 c/c os arts. 235 e 237, VII, do Regimento Interno/TCU, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014;</p><p>17.2. realizar a <b>oitiva pr\u00e9via</b> do Conselho Nacional de T\u00e9cnicos em Radiologia, com fulcro no art. 276, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU, para que, no prazo de <b>cinco dias \u00fateis</b>, se pronuncie, referente ao Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 10/2018, acerca da exist\u00eancia dos pressupostos da medida cautelar pleiteada e dos ind\u00edcios de irregularidade indicados nesta instru\u00e7\u00e3o, em especial quanto aos seguintes t\u00f3picos, sem preju\u00edzo de que apresente designa\u00e7\u00e3o formal de interlocutor que conhe\u00e7a da mat\u00e9ria para dirimir eventuais d\u00favidas, informando nome, fun\u00e7\u00e3o/cargo, e-mail e telefone de contato:</p><p>a) justificativas para ter concedido prazo adicional e duas outras oportunidades \u00e0 empresa Incorpast Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de Pastas Ltda. para envio dos documentos de habilita\u00e7\u00e3o e proposta para o item 1 do certame, considerando o prazo previsto no item 7.1.1 do edital;</p><p>b) justificativas para aceitar o envio posterior de novos atestados de capacidade t\u00e9cnica pela empresa Incorpast Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de Pastas Ltda., em substitui\u00e7\u00e3o aos originalmente apresentados, bem como informa\u00e7\u00f5es sobre a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancias para confirmar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es apresentadas, considerando a coincid\u00eancia entre as datas de envio e a registrada nos atestados, tendo em vista o previsto no art. 43, \u00a73\u00ba da Lei 8.666/93;</p><p>c) justificativas para a exig\u00eancia contida no item 12.8.1 do edital, que exige ao menos 02 (dois) atestados de capacidade t\u00e9cnica para fins de habilita\u00e7\u00e3o no certame, que levou \u00e0 inabilita\u00e7\u00e3o da melhor proposta apresentada para os itens 1 e 4, uma vez que vai de encontro \u00e0 jurisprud\u00eancia do TCU, que considera incompat\u00edvel com o disposto no art. 37, inciso XXI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e, consequentemente, com o art. 3\u00ba da Lei 8.666/1993 a estipula\u00e7\u00e3o de n\u00famero m\u00ednimo de atestados para fins de habilita\u00e7\u00e3o, a exemplo dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3157/2004/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3157/2004-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, 124/2002, 1.341/2006, 2.143/2007, 1.557/2009, 534/2011, 1.695/2011, e 737/2012, 1052/2012 do Plen\u00e1rio, a n\u00e3o ser que a especificidade do objeto o recomende, situa\u00e7\u00e3o em que os motivos de fato e de direito dever\u00e3o estar devidamente explicitados no processo administrativo da licita\u00e7\u00e3o;</p><p>d) manifeste-se sobre a alega\u00e7\u00e3o de que a caneta ofertada pela empresa Incorpast Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de Pastas Ltda. para o item 1 n\u00e3o atende \u00e0s especifica\u00e7\u00f5es do edital, por n\u00e3o ser confeccionada com material fosco.</p><p>17.3. realizar a <b>oitiva pr\u00e9via</b> das empresas vencedoras dos itens de 1 e 4 do certame (Incorpast Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de Pastas Ltda., CNPJ 78.459.443/0001-32; e M\u00e1ximo Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Eireli, CNPJ 29.136.844/0001-46) , com fulcro no art. 276, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU para que, no prazo de <b>cinco dias \u00fateis</b>, caso queiram, se pronunciem a respeito dos fatos alegados nessa instru\u00e7\u00e3o;</p><p>17.4. alertar o Conselho Nacional de T\u00e9cnicos em Radiologia e \u00e0s empresas Incorpast Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de Pastas Ltda., CNPJ 78.459.443/0001-32 e M\u00e1ximo Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Eireli, CNPJ 29.136.844/0001-46, quanto \u00e0 possiblidade de o TCU determinar o retorno \u00e0 fase de aceita\u00e7\u00e3o de propostas para os itens 1 e 4, ou at\u00e9 mesmo anular os referidos itens do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 10/2018, assim como eventuais contratos celebrados.</p><p>17.5. <b>encaminhar</b> c\u00f3pia da presente instru\u00e7\u00e3o ao Conselho Nacional de T\u00e9cnicos em Radiologia, a fim de orientar a elabora\u00e7\u00e3o de sua respectiva manifesta\u00e7\u00e3o; </p><p>17.6. <b>comunicar</b> ao Representante da decis\u00e3o que vier a ser prolatada.\u201d</p><p>\u00c9 o relat\u00f3rio. </p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O COM PEDIDO DE CAUTELAR. OCORR\u00caNCIA DE IMPROPRIEDADES FORMAIS. HOMENAGEM AOS PRINC\u00cdPIOS DO FORMALISMO MODERADO, DA VERDADE REAL, DA RACIONALIDADE ADMINISTRATIVA E DA ECONOMIA PROCESSUAL. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog).", "VOTO": "<p> Trata-se de representa\u00e7\u00e3o formulada pela empresa BTM Com\u00e9rcio de Brindes Ltda. ME.  (pe\u00e7a 1) , com pedido de medida cautelar, versando sobre poss\u00edveis irregularidades ocorridas durante a realiza\u00e7\u00e3o do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 10/2018 pelo Conselho Nacional de T\u00e9cnicos em Radiologia (Conter) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Em breve s\u00edntese, a representante aponta as seguintes impropriedades referentes \u00e0 habilita\u00e7\u00e3o da empresa Incorpast Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de Pastas Ltda., classificada em segundo lugar durante a disputa do item 1 do certame, sendo sagrada vencedora desse (fornecimento de material para distribui\u00e7\u00e3o gratuita como brindes, na forma de 3.000 canetas esferogr\u00e1ficas, adjudicado pelo valor de R$ 18.449,99) :</p><p class=\"list_Paragraph\"> a) a empresa n\u00e3o cumpriu o item 7.1.1 do edital, que definia o prazo de 30 minutos para envio da documenta\u00e7\u00e3o exigida para habilita\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"list_Paragraph\"> b) existiriam ind\u00edcios de que a empresa n\u00e3o possu\u00eda os dois atestados exigidos na data de sua convoca\u00e7\u00e3o; e</p><p class=\"list_Paragraph\"> c) a caneta ofertada pela empresa, e aceita pelo conselho, n\u00e3o atenderia a exig\u00eancias dispostas em edital.</p><p class=\"list_Paragraph\">De in\u00edcio, considero que esta representa\u00e7\u00e3o deve ser conhecida, por preencher os requisitos previstos nos arts. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993, 235 e 237, inciso VII e par\u00e1grafo \u00fanico, do RI/TCU.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em an\u00e1lise preliminar, a unidade t\u00e9cnica considerou que os ind\u00edcios de irregularidade apresentados poderiam configurar afronta ao princ\u00edpio da isonomia e da vincula\u00e7\u00e3o ao instrumento convocat\u00f3rio. Contudo, tamb\u00e9m ponderou que n\u00e3o restavam comprovados os pressupostos necess\u00e1rios para ado\u00e7\u00e3o da medida cautelar pleiteada pela representante.</p><p class=\"list_Paragraph\">Nessa an\u00e1lise, a unidade ainda apurou que a exig\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o de dois atestados de capacidade t\u00e9cnica, para fins de habilita\u00e7\u00e3o nos itens do certame, contraria a jurisprud\u00eancia desta Corte.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ato cont\u00ednuo, a Selog prop\u00f4s a realiza\u00e7\u00e3o de oitiva pr\u00e9via ao Conselho Nacional de T\u00e9cnicos de Radiologia e \u00e0s empresas vencedoras dos itens 1 e 4 do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 10/2018, para que eles se pronunciassem a respeito dos fatos narrados, alertando-os quanto \u00e0 possibilidade de o TCU determinar o retorno \u00e0 fase de aceita\u00e7\u00e3o de propostas ou, at\u00e9 mesmo, a anula\u00e7\u00e3o dos referidos itens do certame, al\u00e9m dos eventuais contratos celebrados.</p><p class=\"list_Paragraph\">Quanto ao pedido de ado\u00e7\u00e3o de medida cautelar, concordo com a an\u00e1lise preliminar exposta pela unidade. Pois considero que n\u00e3o restou confirmado o requisito do <i>periculum in mora</i> para ado\u00e7\u00e3o da medida pleiteada, em que pesem as evid\u00eancias carreadas aos autos demonstrem a exist\u00eancia de requisitos excessivos no edital e a ocorr\u00eancia de impropriedades durante a condu\u00e7\u00e3o do referido certame. </p><p class=\"list_Paragraph\">Contudo, sem deixar de reconhecer o esmero da an\u00e1lise realizada pela Selog, pontuo que tamb\u00e9m existem outras considera\u00e7\u00f5es, igualmente relevantes, que imp\u00f5e o n\u00e3o prosseguimento desta representa\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">A primeira refere-se a sua evidente baixa materialidade. </p><p class=\"list_Paragraph\">Relembro que o item 1 do certame, estimado em R$ 23.550,00 para aquisi\u00e7\u00e3o de 3.000 canetas esferogr\u00e1ficas, foi efetivamente adjudicado por R$ 18.450,00 (pe\u00e7a 1, p. 65) . Dessa forma, a realiza\u00e7\u00e3o de oitivas pr\u00e9vias do conselho e da empresa envolvida, incluindo a posterior an\u00e1lise pormenorizada dessas respostas pela unidade t\u00e9cnica, constituir-se-ia de esfor\u00e7o oneroso, cujo custo a ser dispendido, por meio da continuidade do processo de apura\u00e7\u00e3o, poderia se igualar ou, at\u00e9 mesmo, superar o valor previsto para aquisi\u00e7\u00e3o do item adjudicado no certame. </p><p class=\"list_Paragraph\">Isso, por si s\u00f3, e \u00e0 luz dos princ\u00edpios da racionalidade administrativa, da economia processual e de que o custo do controle n\u00e3o pode superar os benef\u00edcios dele decorrentes, j\u00e1 permitiria aventar a possibilidade de o Tribunal arquivar os autos, dando ci\u00eancia das irregularidades identificadas ao conselho, nos termos do artigo 7\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o 265/2014, quanto ao descumprimento de normas e jurisprud\u00eancia que n\u00e3o ensejam a aplica\u00e7\u00e3o de multa.</p><p class=\"list_Paragraph\">A segunda \u00e9 a constata\u00e7\u00e3o de que parte das impropriedades identificadas podem ser amenizadas com base nos princ\u00edpios do formalismo moderado e da busca da verdade material, os quais orientam o curso dos processos no \u00e2mbito desta Corte.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ressalto que, em que pese a empresa vencedora ter entregado atestados incorretos em um primeiro momento, ela posteriormente demonstrou, por meio da apresenta\u00e7\u00e3o de novos documentos, que possu\u00eda a capacidade de fornecer os itens licitados. Ademais, os atos e as dilig\u00eancias realizados pelo pregoeiro, com vistas a sanar o erro ocorrido, t\u00eam amparo do item 8.1 do edital do certame (pe\u00e7a 1, p. 22) e do artigo 43, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.666/1993.</p><p class=\"list_Paragraph\">Outrossim, destaco que n\u00e3o houve questionamento quanto \u00e0 veracidade dos documentos apresentados, apesar de um deles estar datado com a mesma data de sua entrega. Nesse ponto, contudo, seguindo o argumento defendido pela Selog, quanto \u00e0 n\u00e3o razoabilidade de exig\u00eancia de dois atestados, verifico que a apresenta\u00e7\u00e3o apenas do segundo atestado pela empresa j\u00e1 seria suficiente para a sua habilita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Como terceira e \u00faltima pondera\u00e7\u00e3o, considero que a pr\u00f3pria aceita\u00e7\u00e3o, pelo conselho, do modelo de caneta esferogr\u00e1fica apresentado pela licitante vencedora saneia a discuss\u00e3o se esse exemplar supriria, ou n\u00e3o, as exig\u00eancias do termo de refer\u00eancia e as necessidades da entidade.</p><p class=\"list_Paragraph\">Dessa forma, entendo ser pertinente, e suficiente, dar ci\u00eancia ao conselho de modo a serem adotadas medidas de preven\u00e7\u00e3o \u00e0 ocorr\u00eancia de outras falhas e impropriedades semelhantes, arquivando-se estes autos.</p><p class=\"list_Paragraph\">\tAnte o exposto, manifesto-me por que o Tribunal aprove o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado. </p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 10 de abril de 2019. </p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=634162", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=634162", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "59741680"}