{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2350166", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 881/2019 ATA 12/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "881", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "12/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/881/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 881/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>VISTOS e relacionados estes autos de monitoramento do cumprimento das determina\u00e7\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es expedidas por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3030/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3030/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, no TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2292520147\" target=\"_blank\">Processo 022.925/2014-7</a>, que tratou de auditoria realizada sob a forma de fiscaliza\u00e7\u00e3o de orienta\u00e7\u00e3o centralizada, com o objetivo de avaliar as pr\u00e1ticas de governan\u00e7a e de gest\u00e3o de aquisi\u00e7\u00f5es p\u00fablicas no Tribunal Regional Federal da 2\u00aa Regi\u00e3o/RJ (TRF 2\u00aa Regi\u00e3o) ,</p><p>Considerando que, no primeiro monitoramento (TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/850520160\" target=\"_blank\">Processo 008.505/2016-0</a>) , constatou-se que as recomenda\u00e7\u00f5es e determina\u00e7\u00f5es foram atendidas ou justificadas pelo TRF2, consoante <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2555/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2555/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o qual determinou \u00e0 Secex/RJ que adotasse as provid\u00eancias constantes do item 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3030/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3030/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, concernente \u00e0 verificar se houve, no \u00e2mbito do TRF 2\u00aa Regi\u00e3o, a\u00e7\u00f5es de divulga\u00e7\u00e3o ou capacita\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo de Conduta da Justi\u00e7a Federal, bem como se o Comit\u00ea Gestor do C\u00f3digo de Conduta da Justi\u00e7a Federal da 2\u00aa Regi\u00e3o aprovou plano de trabalho para o exerc\u00edcio, verificando, ainda, a quantidade de manifesta\u00e7\u00f5es formais produzidas por esse Comit\u00ea;</p><p>Considerando a demonstra\u00e7\u00e3o de que referidas medidas foram adotadas;</p><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de Plen\u00e1rio, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 143, inciso V, al\u00ednea \"a\", e 243, todos do Regimento Interno, em considerar atendida a determina\u00e7\u00e3o constante do item 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3030/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3030/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, reiterada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2555/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2555/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, e apensar os presentes autos ao processo origin\u00e1rio, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2292520147\" target=\"_blank\">Processo 022.925/2014-7</a>, nos termos do art. 5\u00ba, inciso II, da Portaria-Segecex 27/2009.</p><p><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2720920164\" target=\"_blank\">Processo 027.209/2016-4</a> (MONITORAMENTO) </b></p><p>1.1. \u00d3rg\u00e3o/Entidade/Unidade: Tribunal Regional Federal da 2\u00aa Regi\u00e3o</p><p>1.2. Relator: Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti</p><p>1.3. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou</p><p>1.4. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo no Estado do Rio de Janeiro (SECEX-RJ) .</p><p>1.5. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p>1.6. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "16/04/2019", "ENTIDADE": " Tribunal Regional Federal da 2\u00aa Regi\u00e3o", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02720920164\" target=\"_blank\">027.209/2016-4</a>", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "MONITORAMENTO (MON)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo no Estado do Rio de Janeiro (SECEX-RJ).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=16605924", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=16605924", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "56367252"}