{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2349927", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 946/2019 ATA 13/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "946", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "13/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/946/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 946/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Cuidam os autos de monitoramento instaurado para verificar o cumprimento das medidas proferidas no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1155/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1155/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, prolatadas no \u00e2mbito de levantamento que avaliou os processos associados ao Plano de A\u00e7\u00f5es Articuladas - PAR da \u00e1rea educacional. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que o ac\u00f3rd\u00e3o referido expediu duas recomenda\u00e7\u00f5es (subitens 9.2.1 e 9.2.2) e quatro determina\u00e7\u00f5es (subitens 9.1, 9.3.1, 9.3.2 e 9.3.3) ;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">considerando que a quase totalidade das medidas previstas no plano de a\u00e7\u00e3o determinado no subitem 9.1 j\u00e1 foram ultimadas, visando o aperfei\u00e7oamento do processo de presta\u00e7\u00e3o de contas do Sistema Integrado de Monitoramento Execu\u00e7\u00e3o e Controle - SIMEC;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">considerando que, de acordo com a an\u00e1lise realizada pela unidade t\u00e9cnica, parte das causas dos problemas identificados pela equipe respons\u00e1vel pelo levantamento n\u00e3o mais subsistem, em especial a aus\u00eancia das presta\u00e7\u00f5es de contas e a falta de integra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es entre sistemas;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">considerando que a possibilidade de acesso p\u00fablico ao SIMEC, embora ainda restrita, representa um avan\u00e7o em termos de transpar\u00eancia;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">considerando que a avalia\u00e7\u00e3o realizada pela unidade t\u00e9cnica concluiu que tr\u00eas determina\u00e7\u00f5es (subitens 9.3.1, 9.3.2 e 9.3.3) poderiam ser consideradas cumpridas e uma parcialmente cumprida (subitem 9.1) ; uma recomenda\u00e7\u00e3o estaria superada (subitem 9.2.1) e uma parcialmente atendida (subitem 9.2.2) ; e que ocorreram aprimoramentos no sistema de opera\u00e7\u00e3o e monitoramento dos Termos de Compromisso do PAR desde a realiza\u00e7\u00e3o do levantamento;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ACORDAM, por unanimidade, de acordo com os pareceres emitidos nos autos e fundamento nos arts. 169, inciso I, e 250, inciso I, do Regimento Interno, em:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"> considerar cumpridas pelo \u00f3rg\u00e3o as determina\u00e7\u00f5es contidas nos subitens 9.3.1, 9.3.2 e 9.3.3, parcialmente cumpridas as do subitem 9.1, parcialmente atendida a recomenda\u00e7\u00e3o do subitem 9.2.2 e superada por perda de objeto a do subitem 9.2.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1155/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1155/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">considerar cumprida pela unidade t\u00e9cnica a determina\u00e7\u00e3o de realizar o monitoramento, relativa ao subitem 9.5; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o e da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 21 ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">apensar os autos ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3378520163\" target=\"_blank\">Processo 033.785/2016-3</a>; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">arquivar o processo.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1.Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2529320176\" target=\"_blank\">Processo 025.293/2017-6</a> (MONITORAMENTO) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">       1.1. Classe de Assunto: III</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Respons\u00e1vel: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (CNPJ 00.378.257/0001-81) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Unidade: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o e Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relatora: ministra Ana Arraes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o (SecexEduc) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "24/04/2019", "ENTIDADE": " Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o e Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.", "INTERESSADOS": " Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (CNPJ 00.378.257/0001-81).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02529320176\" target=\"_blank\">025.293/2017-6</a>", "RELATOR": "ANA ARRAES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "MONITORAMENTO (MON)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o (SecexEduc).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=16653417", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=16653417", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "58035924"}