{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2351162", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1066/2019 ATA 15/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1066", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "15/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1066/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1066/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>\tConsiderando que se trata de den\u00fancia sobre poss\u00edveis irregularidades ocorridas na unidade Venda Nova do Servi\u00e7o Social do Com\u00e9rcio - Administra\u00e7\u00e3o Regional no Estado de Minas Gerais (Sesc-MG) , em Belo Horizonte - MG, diante da falta de comprova\u00e7\u00e3o sobre a execu\u00e7\u00e3o dos itens de servi\u00e7o licitados e a manuten\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es correspondentes a esses servi\u00e7os para atender ao per\u00edodo da Copa do Mundo em 2014, al\u00e9m da n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o da garantia inerente a essas edifica\u00e7\u00f5es;</p><p>\tConsiderando que foi realizada a inspe\u00e7\u00e3o <b>in loco</b> sobre a administra\u00e7\u00e3o regional do SESC-MG, de 15/5 a 18/5/2018, tendo sido constatado que os problemas se resumiriam a quest\u00f5es de menor relev\u00e2ncia, diante dimens\u00e3o da gest\u00e3o no Sesc Venda Nova;</p><p>\tConsiderando que, por essa linha, a unidade t\u00e9cnica prop\u00f4s o envio de determina\u00e7\u00e3o ao Sesc-MG para elaborar o correspondente plano de a\u00e7\u00e3o destinado a evitar futuras falhas semelhantes e, assim, melhor proteger e conservar o seu patrim\u00f4nio, criando, ent\u00e3o, as condi\u00e7\u00f5es de adequado e seguro ambiente de trabalho em prol dos seus empregados e colaboradores, diante das seguintes falhas: (a) guarita, com infiltra\u00e7\u00f5es e queima de equipamentos de inform\u00e1tica; (b) receptivo da hospedagem, com problemas no telhado em \u00e9pocas de chuva, gerando alagamentos e queda de forros; (c) caramanch\u00e3o, com alagamentos e queda de forros em per\u00edodos de chuva; (d) sala de imprensa, com infiltra\u00e7\u00f5es no teto verde em per\u00edodos de chuva; e (e) campo oficial de treinamento (COT) , com problemas t\u00e9cnicos;</p><p>\tConsiderando que, para al\u00e9m disso, o parque aqu\u00e1tico se encontraria sem a devida utiliza\u00e7\u00e3o, necessitando de reformas para o retorno \u00e0 atividade, e, ap\u00f3s a requisi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es ao Sesc-MG, foi informada a condu\u00e7\u00e3o de \"Estudo Conceitual\" em andamento para a coloca\u00e7\u00e3o do aludido parque novamente em atividade;</p><p>\tConsiderando que, sob essas circunst\u00e2ncias, o TCU deve determinar que o Sesc-MG elabore o devido plano de a\u00e7\u00e3o, com a identifica\u00e7\u00e3o das atividades, dos respons\u00e1veis pela execu\u00e7\u00e3o e das datas de conclus\u00e3o, para o in\u00edcio do funcionamento do parque aqu\u00e1tico;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0_0\">\tConsiderando que o presente feito deve ser apreciado na presente Sess\u00e3o P\u00fablica do Plen\u00e1rio do TCU, diante da necessidade de assegurar o pleno interesse p\u00fablico \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, sem prejudicar a intimidade dos interessados no sugilo, com a manuten\u00e7\u00e3o do referido sigilo em prol, apenas, das correspondentes pe\u00e7as processuais, nos termos dos arts. 53, \u00a7\u00a7 3\u00b0 e 4\u00b0, e 108, \u00a7 1\u00b0, da Lei n.\u00ba 8.443, de 1992, e, por analogia, do art. 93, IX, da CF88.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0_0\">\tConsiderando, enfim, que o TCU deve manter o sigilo em rela\u00e7\u00e3o a eventuais pe\u00e7as gravadas com essa chancela, retirando a chancela de sigilo, contudo, sobre o presente processo, nos termos dos arts. 53, \u00a7\u00a7 3\u00b0 e 4\u00b0, e 108, \u00a7 1\u00b0, da Lei n.\u00ba 8.443, de 1992, e, por analogia, do art. 93, IX, da CF88;</p><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de Plen\u00e1rio, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 143, inciso V, al\u00ednea \"e\", 234 e 235, do Regimento Interno do TCU, aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 246, de 2011, em conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o para, no m\u00e9rito, considera-la prejudicada, sem preju\u00edzo de prolatar as determina\u00e7\u00f5es abaixo indicadas, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/330520171\" target=\"_blank\">Processo 003.305/2017-1</a> (DEN\u00daNCIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Denunciante: Identidade preservada.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Servi\u00e7o Social do Com\u00e9rcio - Administra\u00e7\u00e3o Regional no Estado de Minas Gerais (Sesc-MG) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria do TCU em Minas Gerais (Sec-MG) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: Breno Luiz M Braga de Figueiredo (OAB/DF 26.291) , entre outros, representando o Servi\u00e7o Social do Com\u00e9rcio - Administra\u00e7\u00e3o Regional no Estado de Minas Gerais (Sesc-MG) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determinar, nos termos do art. 43, I, da Lei n \u00ba 8. 443, de 1992, e do art. 250, II, do RITCU, que o Servi\u00e7o Social do Com\u00e9rcio - Administra\u00e7\u00e3o Regional no Estado de Minas Gerais (Sesc-MG) adote as seguintes medidas:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1. elabore e execute o devido plano de a\u00e7\u00e3o, com a identifica\u00e7\u00e3o das atividades, dos respons\u00e1veis pela execu\u00e7\u00e3o e das datas de conclus\u00e3o, entre outros elementos de convic\u00e7\u00e3o, para o efetivo in\u00edcio do funcionamento do parque aqu\u00e1tico na unidade de Venda Nova do Sesc-MG;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.2. abstenha-se de incorrer nas faltas detectadas nestes autos e, assim, adote as provid\u00eancias necess\u00e1rias para evitar a ocorr\u00eancia de futuras falhas semelhantes e, assim, melhor proteger e conservar o seu patrim\u00f4nio, criando, ent\u00e3o, as condi\u00e7\u00f5es de adequado e seguro ambiente de trabalho em prol dos seus empregados e colaboradores, diante das seguintes falhas: (a) guarita, com infiltra\u00e7\u00f5es e queima de equipamentos de inform\u00e1tica; (b) receptivo da hospedagem, com problemas no telhado em \u00e9pocas de chuva, gerando alagamentos e queda de forros; (c) caramanch\u00e3o, com alagamentos e queda de forros em per\u00edodos de chuva; (d) sala de imprensa, com infiltra\u00e7\u00f5es no teto verde em per\u00edodos de chuva; e (e) campo oficial de treinamento (COT) , com problemas t\u00e9cnicos;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.3. informe o TCU, no prazo de 90 (noventa) dias, sobre o resultado de todas as provid\u00eancias adotadas em cumprimento aos itens 1.7.1 e 1.7.2 deste Ac\u00f3rd\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Determinar que a Sec-MG adote as seguintes medidas:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8.1. mantenha o sigilo em rela\u00e7\u00e3o a eventuais pe\u00e7as gravadas com essa chancela, retirando a chancela de sigilo, contudo, sobre o presente processo, nos termos dos arts. 53, \u00a7\u00a7 3\u00b0 e 4\u00b0, e 108, \u00a7 1\u00b0, da Lei n.\u00ba 8.443, de 1992, e, por analogia, do art. 93, IX, da CF88; e</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8.2. envie a c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, acompanhada da c\u00f3pia do parecer da unidade t\u00e9cnica, ao denunciante, para ci\u00eancia, mantendo a salvaguarda do sigilo em rela\u00e7\u00e3o a sua pessoa, e ao Servi\u00e7o Social do Com\u00e9rcio - Administra\u00e7\u00e3o Regional no Estado de Minas Gerais (Sesc-MG) , para ci\u00eancia e ado\u00e7\u00e3o das provid\u00eancias cab\u00edveis.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "08/05/2019", "ENTIDADE": " Servi\u00e7o Social do Com\u00e9rcio - Administra\u00e7\u00e3o Regional no Estado de Minas Gerais (Sesc-MG).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00330520171\" target=\"_blank\">003.305/2017-1</a>", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2390775", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 419/2020 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "419", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "ADVOGADO": " Breno Luiz M Braga de Figueiredo (OAB/DF 26.291), entre outros, representando o Servi\u00e7o Social do Com\u00e9rcio - Administra\u00e7\u00e3o Regional no Estado de Minas Gerais (Sesc-MG).", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "DEN\u00daNCIA (DEN)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria do TCU em Minas Gerais (Sec-MG).", "DTATUALIZACAO": "20220926", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=16623177", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=16623177", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}