{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2355007", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1145/2019 ATA 17/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1145", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "17/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1145/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1145/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, quanto ao processo a seguir relacionado, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 143, incisos III e V, al\u00ednea \"a\", 235 e 237, par\u00e1grafo \u00fanico, do Regimento Interno do TCU c/c arts. 70 e 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal/1988, em n\u00e3o conhecer a presente documenta\u00e7\u00e3o como representa\u00e7\u00e3o, visto n\u00e3o estarem presentes os requisitos de admissibilidade previstos, consequentemente indeferir o pedido de medida cautelar, e em determinar seu arquivamento, nos termos do art. 237, par\u00e1grafo \u00fanico, c/c o art. 235, par\u00e1grafo \u00fanico, do Regimento Interno deste Tribunal, e do art. 105 da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014, ap\u00f3s ci\u00eancia do teor desta delibera\u00e7\u00e3o ao representante.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/834520198\" target=\"_blank\">Processo 008.345/2019-8</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Prefeitura Municipal de Machado - MG</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Relator: Ministro Augusto Nardes</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representa\u00e7\u00e3o legal: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "22/05/2019", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Machado - MG", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00834520198\" target=\"_blank\">008.345/2019-8</a>", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "ADVOGADO": " ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=16822900", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=16822900", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61416786"}