{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2351838", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1251/2019 ATA 6/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1251", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "6/2019", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Agravo interposto pelo Sr. Luiz Alcides Capoani contra Despacho de pe\u00e7a 73, que n\u00e3o conheceu do Pedido de Reexame interposto contra os termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1626/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1626/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, porque al\u00e9m de intempestivo n\u00e3o agregou fatos novos que justificassem seu exame;</p><p>ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o Plen\u00e1ria, Extraordin\u00e1ria Reservada ante as raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p>9.1. conhecer do Agravo, com fundamento nos art. 289 do Regimento Interno/TCU c/c o art. 52, \u00a72\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o/TCU 259/2014, para, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</p><p>9.2. encaminhar o processo \u00e0 Secretaria de Recursos, para que d\u00ea ci\u00eancia da presente delibera\u00e7\u00e3o ao interessado e arquivar os autos.</p>", "ASSUNTO": "Agravo interposto pelo Sr. Luiz Alcides Capoani contra Despacho de pe\u00e7a 73, que n\u00e3o conheceu do Pedido de Reexame interposto contra os termos do Ac\u00f3rd\u00e3o 1.626/2017 \u0096 TCU \u0096 Plen\u00e1rio.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "29/05/2019", "ENTIDADE": " Conselho Regional de Corretores de Im\u00f3veis 3\u00aa Regi\u00e3o (RS).", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessado: Identidade preservada (art. 55, caput, da Lei n. 8.443/1992).<br>3.2. Respons\u00e1vel: Identidade preservada (art. 55, caput, da Lei n. 8.443/1992).<br>3.3. Recorrente: Identidade preservada (art. 55, caput, da Lei n. 8.443/1992).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03007020139\" target=\"_blank\">030.070/2013-9</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Aroldo Cedraz (Relator), Raimundo Carreiro, Ana Arraes e Bruno Dantas.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Aroldo Cedraz.", "RELATORIO": "<p>O presente Agravo foi interposto por Luiz Alcides Capoani contra Despacho deste Relator (pe\u00e7a 73) que n\u00e3o conheceu do Pedido de Reexame interposto contra os termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1626/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1626/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que considerou parcialmente procedente a pe\u00e7a inicial de den\u00fancia acerca de irregularidades ocorridas no Conselho Regional de Corretores de Im\u00f3veis da 3\u00aa Regi\u00e3o - Creci/RS, e aplicou ao ora agravante a multa prevista no artigo 58, inciso II, da Lei 8.443/1992.</p><p>2.\tO agravante foi validamente notificado do referido Despacho de n\u00e3o-conhecimento de seu Pedido de Reexame (pe\u00e7a 73) , em 30/4/2018, nos termos do disposto no art. 179, II, do RI/TCU, conforme Of\u00edcio notificat\u00f3rio 305/2018 - TCU/Secex-RS (pe\u00e7a 74) , recebido em seu endere\u00e7o, conforme se verifica \u00e0 pe\u00e7a 78 dos autos.</p><p>3.\tTranscrevo, a seguir, excerto da pe\u00e7a recursal (pe\u00e7a 79) que cont\u00e9m a argumenta\u00e7\u00e3o e o pedido do recorrente:</p><p>\"<b>2. \tDAS RAZ\u00d5ES DE REFORMA DO DESPACHO QUE N\u00c3O CONHECEU DO RECURSO. DA EFETIVA CIENCIA DO ACORD\u00c3O EM 20/12/2017. </b></p><p>\tO r. despacho da pe\u00e7a de n\u00ba 73 dos autos deve ser, <i>concessa venia</i>, reformado. </p><p>\tIsto porque o recurso da pe\u00e7a 64 dos autos, como se ver\u00e1 adiante, foi protocolado de forma tempestiva perante este Tribunal. </p><p>\tSe n\u00e3o, vejamos. </p><p>\tO E. Relator n\u00e3o conheceu do pedido de reexame formulado pelo ora agravante ao argumento de que o recorrente foi validamente notificado do teor do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio em 18/12/2018, atrav\u00e9s do Oficio notificat\u00f3rio 1.206/2017 - TCU/SecexRS (pe\u00e7a 60 dos autos) , considerando intempestivo o seu manejo somente em 3/1/2018. </p><p>\tTal decis\u00e3o reclama, com as <i>venias</i> de estilo, reforma. </p><p>\tNos termos do art. 22 da Lei 8.443/1992, a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia, a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o far-se-\u00e1:</p><p>[...] </p><p>I - mediante ci\u00eancia do respons\u00e1vel ou do interessado, na forma estabelecida no Regimento Interno; </p><p>II - pelo correio, mediante carta registrada, com aviso de recebimento; </p><p>III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado. </p><p>Par\u00e1grafo \u00fanico. A comunica\u00e7\u00e3o de rejei\u00e7\u00e3o dos fundamentos da defesa ou das raz\u00f5es de justificativa <b>ser\u00e1 transmitida ao respons\u00e1vel</b> ou interessado, na forma prevista neste artigo. (g.n) </p><p>\tA notifica\u00e7\u00e3o realizada nos moldes regimentais do TCU, que \u00e9 feita no endere\u00e7o do respons\u00e1vel, sem necessidade de que seja estritamente pessoal, goza da presun\u00e7\u00e3o de que ele tomou conhecimento da documenta\u00e7\u00e3o. </p><p>\tTodavia, esta presun\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 absoluta, mas relativa, e admite prova em contr\u00e1rio. </p><p>\tNo caso em exame, o Oficio notificat\u00f3rio 1.206/2017 - TCU/Secex-RS, constante da pe\u00e7a 60 dos autos, <b>n\u00e3o foi recebido pessoalmente pelo recorrente</b>, tendo sido entregue <b>na Portaria</b> do pr\u00e9dio onde o recorrente mora em <b>18/12/2017</b>. Todavia, o respons\u00e1vel somente tomou efetiva ci\u00eancia no dia 20/12/2017, conforme se verifica dos anexos documentos. Isto porque a rotina de separa\u00e7\u00e3o das correspond\u00eancias demanda, em m\u00e9dia, at\u00e9 48 horas para que seja efetivamente entregue aos cond\u00f4minos, dado o elevado n\u00famero de unidades residenciais que o comp\u00f5em. </p><p>\tComo se constata dos anexos documentos (protocolo do livro de controle de entrega das correspond\u00eancias) , o agravante somente tomou ci\u00eancia da notifica\u00e7\u00e3o no dia <b>20/12/2017</b>. </p><p>\tRecaindo o termo inicial no dia <b>20/12/2017</b>, e computando-se o prazo com exclus\u00e3o do primeiro dia e inclus\u00e3o do \u00faltimo, o termo final recaiu dia <b>04/01/2018</b>, sendo, pois, tempestivo o recurso interposto pelo recorrente. </p><p>\tPermite a legisla\u00e7\u00e3o de reg\u00eancia, realmente, que a notifica\u00e7\u00e3o seja procedida pelo correio, com carta registrada, mas \u00e9 imprescind\u00edvel que o termo inicial da contagem dos prazos se inicie <b>a partir da efetiva ci\u00eancia do respons\u00e1vel</b>, ocorrida, como demonstram os anexos documentos, em <b>20/12/2017</b>. </p><p>\tComo j\u00e1 decidido pelo E. Superior Tribunal de Justi\u00e7a, o v\u00edcio de nulidade de cita\u00e7\u00e3o \u00e9 o defeito processual de maior gravidade em nosso sistema processual civil, tanto que elevado \u00e0 categoria de v\u00edcio transrescis\u00f3rio, podendo ser reconhecido a qualquer tempo, inclusive ap\u00f3s o escoamento do prazo para o rem\u00e9dio extremo da a\u00e7\u00e3o rescis\u00f3ria, mediante simples alega\u00e7\u00e3o da parte interessada (REsp 1625697/PR, ReI. Ministro RICARDO VILLAS B\u00d4AS CUEVA, TERCEIRA TURMA, julgado em 21/0212017, DJe 2410212017) . </p><p>\t\u00c9 verdade que, por aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da <i>pas de nullit\u00e9 sans grief</i>, mesmo os v\u00edcios mais graves n\u00e3o se proclamam se ausente preju\u00edzo \u00e0s partes.</p><p>\tTodavia, na esp\u00e9cie, o preju\u00edzo \u00e9 evidente diante do n\u00e3o conhecimento do recurso de reexame manejado pelo ora agravante. </p><p>\tLogo, tendo tomado conhecimento do Oficio notificat\u00f3rio 1.206/2017 - TCU/Secex-RS (pe\u00e7a 60 dos autos) no dia <b>20/1212017</b>, afigura-se tempestivo o recurso manejado pelo respons\u00e1vel, devendo ser conhecido, e, no m\u00e9rito, inteiramente provido, afastando-se a responsabilidade imputada pelas raz\u00f5es j\u00e1 expostas no reexame. </p><p><b>\tANTE O EXPOSTO</b>, requer o agravante o conhecimento do presente agravo e inteiro provimento, a fim de que seja considerado tempestivo o recurso manejado pelo respons\u00e1vel (pe\u00e7a 64) . afastando-se a responsabilidade imputada pelas raz\u00f5es j\u00e1 expostas no mesmo.\"</p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "AGRAVO CONTRA DESPACHO QUE N\u00c3O CONHECEU DE RECURSO DE PEDIDO DE REEXAME, POR TER SIDO INTERPOSTO FORA DO PRAZO LEGAL E SEM A EXIST\u00caNCIA DE FATO NOVO, NA FORMA DO ART. 32, PAR\u00c1GRAFO \u00daNICO DA LEI 8.443/92. CONHECIMENTO. N\u00c3O PROVIMENTO. ARQUIVAMENTO.", "TIPOPROCESSO": "DEN\u00daNCIA (DEN)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria do TCU no Estado do Rio Grande do Sul (SEC-RS).", "VOTO": "<p>Conforme consignado no Relat\u00f3rio precedente, o presente Agravo foi interposto por Luiz Alcides Capoani contra Despacho deste Relator (pe\u00e7a 73) que n\u00e3o conheceu do Pedido de Reexame interposto contra os termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1626/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1626/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que considerou parcialmente procedente a pe\u00e7a inicial de den\u00fancia acerca de irregularidades ocorridas no Conselho Regional de Corretores de Im\u00f3veis da 3\u00aa Regi\u00e3o - Creci-RS, e aplicou ao ora agravante a multa prevista no artigo 58, inciso II, da Lei 8.443/1992.</p><p>2.\tO agravante foi validamente notificado do referido Despacho de n\u00e3o conhecimento de seu Pedido de Reexame (pe\u00e7a 73) , em 30/4/2018, nos termos do disposto no art. 179, inciso II, do RI/TCU, conforme Of\u00edcio notificat\u00f3rio 305/2018 - TCU/Secex-RS (pe\u00e7a 74) , recebido em seu endere\u00e7o, conforme se verifica \u00e0 pe\u00e7a 78 dos autos.</p><p>3.\tDe in\u00edcio, cabe conhecer do agravo, com fundamento no art. 289 do Regimento Interno do TCU, e por estarem preenchidos os requisitos gerais da tempestividade, singularidade, interesse e legitimidade recursal.</p><p>4.\tEm suas raz\u00f5es recursais, o agravante alega, em s\u00edntese, que: a) a notifica\u00e7\u00e3o realizada, nos moldes regimentais do TCU, feita no endere\u00e7o do respons\u00e1vel, sem necessidade de entrega pessoal, goza da presun\u00e7\u00e3o apenas relativa do conhecimento da correspond\u00eancia; b) o Oficio 1.206/2017 - TCU/Secex-RS n\u00e3o foi recebido pessoalmente pelo recorrente, mas pelo porteiro do seu pr\u00e9dio residencial, em 18/12/2017, e que, somente ap\u00f3s a rotina de separa\u00e7\u00e3o das correspond\u00eancias, a notifica\u00e7\u00e3o do Tribunal chegou em suas m\u00e3os, em 20/12/2017; c) considerando a data da efetiva ci\u00eancia da notifica\u00e7\u00e3o, em 20/12/217, resta tempestiva a interposi\u00e7\u00e3o do Pedido de Reexame, cabendo o seu conhecimento.</p><p>5.\tO recorrente foi validamente notificado do teor do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio em 18/12/2017, nos termos do disposto no art. 179, II, do RI/TCU, tendo em vista que o Of\u00edcio notificat\u00f3rio 1.206/2017 - TCU/Secex-RS foi recebido em seu endere\u00e7o, conforme se verifica \u00e0 pe\u00e7a 60 dos autos, o que deixou incontroversa a intempestividade do citado recurso, n\u00e3o cabendo alterar o marco temporal legal em raz\u00e3o da rotina de distribui\u00e7\u00e3o de documentos de seu condom\u00ednio residencial.</p><p>6.\tImporta esclarecer que, no \u00e2mbito deste Tribunal, o recebimento \u00e9 considerado v\u00e1lido quando a correspond\u00eancia \u00e9 recebida no endere\u00e7o do respons\u00e1vel, n\u00e3o sendo necess\u00e1ria a comprova\u00e7\u00e3o da entrega em suas m\u00e3os. </p><p>7. \tNos termos do art. 22 da Lei 6.538/1978, os respons\u00e1veis pelos edif\u00edcios, aqui inclu\u00eddos os administradores, gerentes, porteiros, zeladores ou empregados, \"s\u00e3o credenciados a receber objetos de correspond\u00eancia endere\u00e7ados a qualquer de suas unidades, respondendo pelo seu extravio ou viola\u00e7\u00e3o\".</p><p>8.\tA jurisprud\u00eancia deste Tribunal admite que, quando exigida pela lei apenas a entrega de notifica\u00e7\u00e3o no endere\u00e7o da parte, \u00e9 v\u00e1lido o recebimento por porteiro ou zelador do pr\u00e9dio. Nesse sentido, destaquem-se o voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2664/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2664/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relator ministro-substituto Augusto Sherman Cavalcanti) e as decis\u00f5es l\u00e1 citadas, a exemplo do seguinte excerto (TRT 6 - Agravo de Instrumento no Recurso Ordin\u00e1rio 0148001-44.2008.5.06.0101) :</p><p>14.\t Tamb\u00e9m n\u00e3o procede a argui\u00e7\u00e3o de nulidade invocada sob o pretexto de que, mesmo se fosse utilizado o endere\u00e7o do Rio de Janeiro, a entrega do expediente teria que ocorrer na \"sala 501\" daquele edif\u00edcio, fato que n\u00e3o estaria comprovado. A respeito, assinalo que a jurisprud\u00eancia p\u00e1tria tem se orientado pela aplica\u00e7\u00e3o do Princ\u00edpio da Apar\u00eancia para considerar v\u00e1lida as cita\u00e7\u00f5es entregues em situa\u00e7\u00f5es an\u00e1logas. Veja-se, nesse sentido, excertos dos ement\u00e1rios a seguir transcritos:</p><p>\"TRT-6 - Agravo de Instrumento em Recurso Ordin\u00e1rio 148001442008506:</p><p>'V\u00e1lida \u00e9 a notifica\u00e7\u00e3o entregue a porteiro de edif\u00edcio onde o procurador da parte possui escrit\u00f3rio, fluindo os prazos processuais a partir da entrega ao porteiro. A entrega das correspond\u00eancias diretamente aos cond\u00f4minos \u00e9 de responsabilidade do condom\u00ednio, que deve arcar com o \u00f4nus de qualquer atraso, em nada interferindo nos prazos legais'</p><p>9.\tMais recentemente, o novo C\u00f3digo de Processo Civil, em seu art. 248, \u00a7 4\u00ba, acolheu expressamente a possibilidade de recebimento de notifica\u00e7\u00e3o de cond\u00f4mino por porteiro e assemelhados, sen\u00e3o vejamos:</p><p>Art. 248. (...) </p><p>\u00a7 4o Nos condom\u00ednios edil\u00edcios ou nos loteamentos com controle de acesso, ser\u00e1 v\u00e1lida a entrega do mandado a funcion\u00e1rio da portaria respons\u00e1vel pelo recebimento de correspond\u00eancia, que, entretanto, poder\u00e1 recusar o recebimento, se declarar, por escrito, sob as penas da lei, que o destinat\u00e1rio da correspond\u00eancia est\u00e1 ausente.</p><p>10. \tAcrescente-se, ainda, que o recorrente afirma que a correspond\u00eancia deste Tribunal somente lhe foi entregue dois dias depois de ter sido recebida na portaria do seu condom\u00ednio residencial. Entretanto, n\u00e3o veio aos autos qualquer elemento probat\u00f3rio capaz de demonstrar sua alega\u00e7\u00e3o.</p><p>11.\tCom essas considera\u00e7\u00f5es, lembrando que, conforme instru\u00e7\u00e3o de admissibilidade da Serur (pe\u00e7a 67) , n\u00e3o h\u00e1 fatos novos supervenientes que justifiquem o conhecimento de recurso intempestivo, sem efeito suspensivo (art. 32, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei 8.443/1992) , entendo que n\u00e3o h\u00e1 regulariza\u00e7\u00e3o a ser efetivada nesta oportunidade e, consequentemente, inexiste nulidade a ser reconhecida. Tampouco subsiste a pretens\u00e3o de aplica\u00e7\u00e3o de formalismo moderado no presente caso, porque o que se pretende \u00e9 afastar completamente os limites legais fixados. A regra processual \u00e9 clara e seus prazos aplic\u00e1veis a todos, igualmente, independentemente de organiza\u00e7\u00f5es ou rotinas particulares de cada tipo habitacional, de modo que n\u00e3o cabe flexibiliza\u00e7\u00e3o caso a caso.</p><p>12.\tRegistro, por \u00faltimo, que, ap\u00f3s a aprecia\u00e7\u00e3o deste Agravo, estes autos devem ser remetidos \u00e0 Serur para ci\u00eancia do agravante.</p><p> \tIsso posto, VOTO pela ado\u00e7\u00e3o da delibera\u00e7\u00e3o que submeto ao escrut\u00ednio deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 29 de maio de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AROLDO CEDRAZ </p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/><p class=\"footer\"/><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220925", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=662000", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=662000", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}