{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2356026", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1295/2019 ATA 19/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1295", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "19/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">\tVISTOS, relatados e discutidos estes autos que, no presente momento, tratam de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Ricardo de Souza Lima Caiafa Manuten\u00e7\u00f5es e Servi\u00e7os Ltda. em face do Ac\u00f3rd\u00e3o 727/2019 proferido pelo Plen\u00e1rio do TCU, diante de ind\u00edcios de irregularidade no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico n.\u00ba 6/2018 promovido pelo Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria, no tipo menor pre\u00e7o global, para a contrata\u00e7\u00e3o de empresa de engenharia sob o valor estimado de R$ 4,5 milh\u00f5es com vistas \u00e0 execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os continuados e eventuais de manuten\u00e7\u00e3o predial nas depend\u00eancias do Incra em Bras\u00edlia - DF, tendo a vig\u00eancia do ajuste sido fixada para o per\u00edodo de 12 meses com as eventuais prorroga\u00e7\u00f5es at\u00e9 o limite de 60 meses;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">\tACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">\t9.1. conhecer dos presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o para, no m\u00e9rito, rejeit\u00e1-los;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">\t9.2. promover a corre\u00e7\u00e3o da inexatid\u00e3o material suscitada pela unidade t\u00e9cnica, com o aval do MPTCU, nos termos da S\u00famula n\u00ba 145 do TCU, e, assim, o item 9.5.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/727/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 727/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> deve passar a contar com a seguinte reda\u00e7\u00e3o: \" (...) <i>9.5.2. arquive o presente processo.</i>\"; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">\t\t9.3.  determinar que a unidade t\u00e9cnica d\u00ea ci\u00eancia da presente delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 ora embargante.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o em face de ac\u00f3rd\u00e3o proferido diante de ind\u00edcios de irregularidade no preg\u00e3o eletr\u00f4nico para a contrata\u00e7\u00e3o de empresa de engenharia com vistas \u00e0 execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os continuados e eventuais de manuten\u00e7\u00e3o predial nas depend\u00eancias do Incra em Bras\u00edlia \u0096 DF.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "05/06/2019", "ENTIDADE": " Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria (Incra).", "INTERESSADOS": "3. Embargante: Ricardo de Souza Lima Caiafa Manuten\u00e7\u00f5es e Servi\u00e7os Ltda. (CNPJ 11.162.311/0001-73).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04088020184\" target=\"_blank\">040.880/2018-4</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Benjamin Zymler, Augusto Nardes, Raimundo Carreiro e Ana Arraes.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho (Relator) e Weder de Oliveira.", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2384946", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 2816/2019 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2019", "numero": "2816", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2382380", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 2549/2019 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2019", "numero": "2549", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "1044570-10.2019.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Ricardo de Souza Lima Caiafa Manuten\u00e7\u00f5es e Servi\u00e7os - ME"}, {"numProcessoJudicial": "1019359-69.2019.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Ricardo de Souza Lima Caiafa Manuten\u00e7\u00f5es e Servi\u00e7os"}], "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATORIO": "<p>\tTrata-se, no presente momento, de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Ricardo de Souza Lima Caiafa Manuten\u00e7\u00f5es e Servi\u00e7os Ltda. em face do Ac\u00f3rd\u00e3o 727/2019 proferido pelo Plen\u00e1rio do TCU, diante de ind\u00edcios de irregularidade no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico n.\u00ba 6/2018 promovido pelo Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria, no tipo menor pre\u00e7o global, para a contrata\u00e7\u00e3o de empresa de engenharia sob o valor estimado de R$ 4,5 milh\u00f5es com vistas \u00e0 execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os continuados e eventuais de manuten\u00e7\u00e3o predial nas depend\u00eancias do Incra em Bras\u00edlia - DF, tendo a vig\u00eancia do ajuste sido fixada para o per\u00edodo de 12 meses com as eventuais prorroga\u00e7\u00f5es at\u00e9 o limite de 60 meses.</p><p>2.\tO aludido Ac\u00f3rd\u00e3o 727/2019 foi prolatado pelo Plen\u00e1rio do TCU, em suma, no seguinte sentido:</p><p>\t\" (...) <i> 9.1. conhecer da presente den\u00fancia, j\u00e1 que satisfeitos os requisitos legais e regimentais de admissibilidade, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la parcialmente procedente, assinalando o preju\u00edzo, contudo, sobre o pedido de cautelar suspensiva formulado pela ora denunciante, por perda de objeto;</i></p><p><i>\t9.2. declarar a inidoneidade da Ricardo de Souza Lima Caiafa Manuten\u00e7\u00f5es e Servi\u00e7os Ltda. para participar de licita\u00e7\u00e3o na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal ou nos certames promovidos pelos Estados, DF e Munic\u00edpios com a aplica\u00e7\u00e3o de recursos federais, pelo per\u00edodo de 1 (um) ano, nos termos do art. 46 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992;</i></p><p><i>\t9.3. determinar que a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o adote as provid\u00eancias cab\u00edveis para o efetivo cumprimento do item 9.2 deste Ac\u00f3rd\u00e3o;</i></p><p><i>\t9.4. manter o sigilo em rela\u00e7\u00e3o a eventuais pe\u00e7as gravadas com essa chancela, retirando a chancela de sigilo, contudo, sobre o presente processo, nos termos dos arts. 53, \u00a7\u00a7 3\u00b0 e 4\u00b0, e 108, \u00a7 1\u00b0, da Lei n.\u00ba 8.443, de 1992, e, por analogia, do art. 93, IX, da CF88;</i></p><p><i>\t9.5. determinar que a unidade t\u00e9cnica adote as seguintes medidas:</i></p><p><i>\t9.5.1. envie a c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o, acompanhado do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamenta, ao denunciante, \u00e0 respons\u00e1vel e ao Ibama, para ci\u00eancia; e</i></p><p><i>\t9.5.2. arquive o presente processo, sem preju\u00edzo do monitoramento da determina\u00e7\u00e3o proferida pelo item 9.3 deste Ac\u00f3rd\u00e3o.</i>\"</p><p>3.\tInconformada, por interm\u00e9dio dos seus advogados, a Ricardo de Souza Lima Caiafa Manuten\u00e7\u00f5es e Servi\u00e7os Ltda. acostou os seus embargos de declara\u00e7\u00e3o \u00e0 Pe\u00e7a 50, ante a suposta ocorr\u00eancia de obscuridade no referido ac\u00f3rd\u00e3o, apresentando, para tanto, os seguintes argumentos:</p><p>\t\" (...) <i>3. Da obscuridade</i></p><p><i>\tO ac\u00f3rd\u00e3o embargado destaca a exist\u00eancia de atenuante, porque, em outra licita\u00e7\u00e3o,4a empresa 'solicitou que fosse desclassificada do certame quando verificada a inseguran\u00e7a jur\u00eddica no que concerne \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de faturamento necess\u00e1rias para a obten\u00e7\u00e3o do tratamento diferenciado'.</i></p><p><i>\tAinda nesse sentido, julgou-se que 'n\u00e3o est\u00e1 caracterizada a m\u00e1-f\u00e9 da empresa na tentativa de se utilizar do benef\u00edcio nos certames em que participou'. Inclusive, porque em nenhuma licita\u00e7\u00e3o a Embargante usufruiu dos benef\u00edcios previstos na LC 123/2006, al\u00e9m de ter requerido o desenquadramento na junta comercial dentro do prazo legal, em 27.09.2018, m\u00eas subsequente \u00e0 ocorr\u00eancia do excesso. </i></p><p><i>\tNa dosimetria para a aplica\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o, o ac\u00f3rd\u00e3o embargado afirma que considerou como atenuante o pedido de desclassifica\u00e7\u00e3o formulado pela pr\u00f3pria Embargante, em outro certame, circunst\u00e2ncia f\u00e1tica que distingue o caso em exame de outros similares. </i></p><p><i>\tNesse contexto, a decis\u00e3o padece de obscuridade em rela\u00e7\u00e3o aos seguintes pontos:</i></p><p><i>\ta) a despeito das circunst\u00e2ncias atenuantes verificadas pelo Relator, estas n\u00e3o foram consideradas no ju\u00edzo da dosimetria da pena, a exemplo do desenquadramento dentro do prazo legal;</i></p><p><i>\tb) nos precedentes invocados pelo ac\u00f3rd\u00e3o sobre a possibilidade de declarar inid\u00f4neas empresas que n\u00e3o tenham usufru\u00eddo indevidamente os benef\u00edcios previstos na LC 123/2006, o TCU aplicou a san\u00e7\u00e3o pelo prazo de tr\u00eas ou seis meses, muito inferior ao aplicado \u00e0 Embargante. </i></p><p><i>\tEsses dois pontos podem ser analisados conjuntamente. Isso porque a exist\u00eancia de outras circunst\u00e2ncias atenuantes refor\u00e7a a aparente desconex\u00e3o dos crit\u00e9rios que balizaram a dosimetria da pena, visto que, nos precedentes mencionados no ac\u00f3rd\u00e3o embargado, a aus\u00eancia de tratamento diferenciado no certame j\u00e1 permitiu a redu\u00e7\u00e3o do prazo para tr\u00eas meses. </i></p><p><i>\tEis o trecho em que s\u00e3o mencionados os precedentes: </i></p><p><i>\t'21. O entendimento do TCU, conforme Ac\u00f3rd\u00e3os e respectivos relatores: 1.677/2018, Ministro Augusto Nardes; 1.702/2017, Ministro Walton Alencar Rodrigues; 1.797/2014, Ministro Aroldo Cedraz; 836/2014, Ministra Ana Arraes; 745/2014, Ministro Substituto Marcos Bemquerer; 2.858/2013, Ministro Benjamin Zymler; 1.399/2013, Ministro Raimundo Carreiro e 970/2011, Ministro Substituto Augusto Sherman, todos do Plen\u00e1rio; \u00e9 que a ocorr\u00eancia da fraude independe da ocorr\u00eancia ou n\u00e3o do usufruto do tratamento diferenciado previsto na lei. Em analogia ao direito penal, o il\u00edcito se constitui pela mera conduta do agente, dessa forma \u00e9 suficiente para caracterizar a fraude a declara\u00e7\u00e3o falsa registrada no sistema, pela pr\u00f3pria empresa, para participar de um certame.'</i></p><p><i>\tDentre os precedentes citados, somente o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/970/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 970/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a> fixou o prazo da san\u00e7\u00e3o em um ano, considerando a not\u00f3ria diferen\u00e7a de que a empresa efetivamente usufruiu do benef\u00edcio, como consta do excerto:</i></p><p><i>\t'9. No caso concreto, observou-se infra\u00e7\u00e3o aos ditames da referida lei por parte da empresa Cine Foto Universit\u00e1rio Ltda. Conforme apontado nos autos, nos anos de 2006 e 2007 a empresa sacou ordens banc\u00e1rias nos montantes de R$ 2.900.837,16 e R$ 2.743.519,19, respectivamente. Esses valores indicam que o faturamento da empresa nesses anos foi superior ao limite de R$ 2.400.000,00 previsto no artigo 3\u00b0 da LC 123/2006 para enquadramento como empresa de pequeno porte. [...] Dessa forma, resta claro que a empresa estaria exclu\u00edda do regime diferenciado e ficaria impedida de utilizar o crit\u00e9rio de desempate previsto no artigo 44 da LC 123/2006 (artigo 5\u00b0 do Decreto 6.204/2007) em licita\u00e7\u00f5es ocorridas nos anos de 2007 e 2008. 11. Nesse sentido, a utiliza\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio de desempate em tr\u00eas preg\u00f5es realizados no ano de 2007 e dois preg\u00f5es realizados no ano de 2008, com a consequente contrata\u00e7\u00e3o em tr\u00eas deles, configura burla ao sistema criado pela LC 123/2006, bem como fraude ao procedimento licitat\u00f3rio.' </i></p><p><i>\tEm outros diversos ac\u00f3rd\u00e3os referentes a situa\u00e7\u00f5es similares, o Tribunal abrandou a dosimetria da pena, reduzindo-a para tr\u00eas meses, a exemplo dos Ac\u00f3rd\u00e3os 1.797/2014, 740/2014 e 1.853/2014, todos do Plen\u00e1rio.</i></p><p><i>\tOra, o pr\u00f3prio Tribunal atraiu a aplica\u00e7\u00e3o dos precedentes que invocou para fundamentar a possibilidade de sancionar a empresa, com base em uma aplica\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica do art. 489, inc. V e VI do C\u00f3digo de Processo Civil - CPC.</i></p><p><i>\tAssim, h\u00e1 a necessidade de esclarecer o crit\u00e9rio utilizado para fixar o prazo de um ano, considerando que a jurisprud\u00eancia dessa Corte afirma que, 'no \u00e2mbito do TCU, a dosimetria da pena tem como balizadores o n\u00edvel de gravidade dos il\u00edcitos apurados, com a valora\u00e7\u00e3o das circunst\u00e2ncias f\u00e1ticas e jur\u00eddicas envolvidas, e a isonomia de tratamento com casos an\u00e1logos'.</i></p><p><i>\tConsiderando que em casos an\u00e1logos o prazo fixado pelo Tribunal foi de tr\u00eas meses, h\u00e1 de se esclarecer a ado\u00e7\u00e3o do prazo de um ano, diante das incontroversas circunst\u00e2ncias f\u00e1ticas que atenuam a conduta da Embargante, quais sejam: </i></p><p><i>a empresa requereu sua desclassifica\u00e7\u00e3o em outro certame;</i></p><p><i>\tb) participou da licita\u00e7\u00e3o no curso do prazo de solicita\u00e7\u00e3o do desenquadramento na junta comercial; </i></p><p><i>\tc) solicitou o desenquadramento dentro do prazo legal, no m\u00eas subsequente ao excesso. </i></p><p><i>\tO esclarecimento desse crit\u00e9rio permite um alinhamento da dosimetria da pena adotada e os precedentes invocados no pr\u00f3prio ac\u00f3rd\u00e3o embargado, com a consequente redu\u00e7\u00e3o temporal da san\u00e7\u00e3o. </i></p><p><i>\t4. Dos pedidos </i></p><p><i>\tAnte o exposto, requer-se que sejam conhecidos e acolhidos os presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o, de modo a sanar a obscuridade apontada, atribuindo-lhes efeitos infringentes para que a declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade determinada no item 9.2 do ac\u00f3rd\u00e3o embargado seja reduzida para o prazo de tr\u00eas meses.</i>\"</p><p>4.\tPor seu turno, ao suscitar a ocorr\u00eancia de inexatid\u00e3o material sobre o item 9.5.2 do referido <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/727/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 727/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, a assessora da Selog lan\u00e7ou o seu parecer \u00e0 Pe\u00e7a 52 nos seguintes termos:</p><p>\t\" (...) <i>A den\u00fancia foi realizada face a poss\u00edveis irregularidades na atua\u00e7\u00e3o da licitante Ricardo de Souza Lima Caiafa Manuten\u00e7\u00f5es e Servi\u00e7os (CNPJ 11.162.311/0001-73) . Em 3/4/2019 foi proferido o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/727/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 727/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> e nele foi estabelecido que o item 9.3 deveria ser objeto de monitoramento. Contudo, verificou-se que a determina\u00e7\u00e3o n\u00e3o era monitor\u00e1vel.</i></p><p><i>\tAssim, conforme subdelega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia estabelecida no art. 1\u00b0 da Portaria-Selog 1/2017, e face ao erro material mencionado no item retro, prop\u00f5e-se que seja retificado o item 9.5.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/727/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 727/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, alterando-o de '9.5.2. arquive o presente processo, sem preju\u00edzo do monitoramento da determina\u00e7\u00e3o proferida pelo item 9.3 deste Ac\u00f3rd\u00e3o' para '9.5.2. arquive o presente processo'.</i>\"</p><p>5.\tEnfim, proferi o despacho \u00e0 Pe\u00e7a 53 e solicitei o pronunciamento do MPTCU, tendo, por interm\u00e9dio do Exmo. Sr. Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9, o <b>Parquet</b> especial anu\u00eddo, em cota singela (Pe\u00e7a 54) , \u00e0 referida proposta da unidade t\u00e9cnica para a corre\u00e7\u00e3o do aludido erro material.</p><p>\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "  <br>8.1. Murilo Queiroz Melo Jacoby Fernandes (OAB-DF 41.796), entre outros, representando a Ricardo de Souza Lima Caiafa Manuten\u00e7\u00f5es e Servi\u00e7os. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. INEXIST\u00caNCIA DO SUPOSTO V\u00cdCIO. CONHECIMENTO. REJEI\u00c7\u00c3O. CORRE\u00c7\u00c3O DE ERRO MATERIAL.", "TIPOPROCESSO": "DEN\u00daNCIA (DEN)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog).", "VOTO": "<p>Trata-se, no presente momento, de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Ricardo de Souza Lima Caiafa Manuten\u00e7\u00f5es e Servi\u00e7os Ltda. em face do Ac\u00f3rd\u00e3o 727/2019 proferido pelo Plen\u00e1rio do TCU, diante de ind\u00edcios de irregularidade no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico n.\u00ba 6/2018 promovido pelo Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria, no tipo menor pre\u00e7o global, para a contrata\u00e7\u00e3o de empresa de engenharia sob o valor estimado de R$ 4,5 milh\u00f5es com vistas \u00e0 execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os continuados e eventuais de manuten\u00e7\u00e3o predial nas depend\u00eancias do Incra em Bras\u00edlia - DF, tendo a vig\u00eancia do ajuste sido fixada para o per\u00edodo de 12 meses com as eventuais prorroga\u00e7\u00f5es at\u00e9 o limite de 60 meses.</p><p>2.\tEntendo, preliminarmente, que os presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o devem ser conhecidos pelo TCU, j\u00e1 que preenchidos os requisitos legais e regimentais de admissibilidade.</p><p>3.\tNo m\u00e9rito, contudo, os embargos devem ser rejeitados. </p><p>4.\tEm suma, por meio do referido <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/727/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 727/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> do TCU declarou a inidoneidade da referida empresa para participar de licita\u00e7\u00e3o com recursos federais pelo per\u00edodo de 1  (um) ano, nos termos do art. 46 da Lei n.\u00ba 8.443, de 1992, em face da comprovada fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o.</p><p>5.\tInconformada, a ora embargante suscitou, em s\u00edntese, que o referido <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/727/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 727/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> padeceria de obscuridade na dosimetria da pena, j\u00e1 que as supostas atenuantes n\u00e3o teriam sido consideradas na aplica\u00e7\u00e3o da referida san\u00e7\u00e3o, tendo apontado, para tanto, a suposta diverg\u00eancia em cotejo com alguns ac\u00f3rd\u00e3os do TCU, e, por essa linha, a embargante requereu o conhecimento e o provimento dos embargos, com efeitos modificativos, para sanar essa suposta obscuridade, alterando o per\u00edodo de inidoneidade para 3 (tr\u00eas) meses. </p><p>6.\tN\u00e3o se mostraria procedente, todavia, a aludida alega\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que, ao ser incorporado \u00e0s raz\u00f5es de decidir, o parecer da unidade t\u00e9cnica teria, apenas a t\u00edtulo de exemplo, apontado alguns ac\u00f3rd\u00e3os do TCU para ressaltar o subjacente entendimento de que, a despeito da aus\u00eancia de benef\u00edcio direto, a irregular participa\u00e7\u00e3o no certame, por meio de declara\u00e7\u00e3o falsa, ensejaria a aplica\u00e7\u00e3o da aludida inidoneidade tempor\u00e1ria para licitar e contratar com a administra\u00e7\u00e3o federal.</p><p>7.\tN\u00e3o fosse o bastante, para al\u00e9m da suposta atenuante, o TCU tamb\u00e9m deveria avaliar a indevida reitera\u00e7\u00e3o de semelhantes irregularidades perpetradas pela ora embargante nos outros 10  (dez) certames durante o m\u00eas de setembro de 2018, quando a aludida empresa se autodeclarou como empresa de pequeno porte (EPP) , sem o necess\u00e1rio amparo jur\u00eddico, a despeito de ela n\u00e3o ter sido beneficiada pelo referido tratamento jur\u00eddico diferenciado, nem impedido esse tratamento em prol de outra empresa, tendo essas circunst\u00e2ncias restado expressamente consignadas no voto condutor do aludido Ac\u00f3rd\u00e3o 727/2019. </p><p>8.\tOcorre, entretanto, que, ao suscitar a suposto v\u00edcio na dosimetria, a ora embargante apenas buscou promover a mera tentativa de rediscuss\u00e3o de m\u00e9rito do feito, a despeito de os embargos n\u00e3o se constitu\u00edrem como a via adequada para essa finalidade (<b>v.g.</b>: Ac\u00f3rd\u00e3os 2.062/2015, 2.635/2015 e 294/2016, do Plen\u00e1rio, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7781/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7781/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, e Ac\u00f3rd\u00e3os 10.919/2016, 12.422/2016, 2.677/2017 e 117/2018, da 2\u00aa C\u00e2mara) .  </p><p>9.\tBem se v\u00ea, ent\u00e3o, que o suposto v\u00edcio n\u00e3o subsistiria no referido ac\u00f3rd\u00e3o, pois a aludida obscuridade deveria decorrer apenas da eventual falta de clareza na decis\u00e3o, n\u00e3o podendo ser suscitada como mero subterf\u00fagio para a indevida rediscuss\u00e3o de m\u00e9rito do julgamento pela estreita via dos embargos de declara\u00e7\u00e3o, em plena sintonia, assim, com a jurisprud\u00eancia do Superior Tribunal de Justi\u00e7a - STJ (v.g.: Edcl Resp 351490 - DJ 23/09/2002) .</p><p>10.\tEm homenagem, por\u00e9m, ao devido processo legal, a ora embargante poder\u00e1 porventura manejar os recursos legalmente cab\u00edveis para a efetiva rediscuss\u00e3o futura de m\u00e9rito do feito, sem a presente restri\u00e7\u00e3o imposta pela estreita via dos embargos de declara\u00e7\u00e3o.</p><p>11.\tMostra-se adequada, enfim, a proposta da unidade t\u00e9cnica para a corre\u00e7\u00e3o da inexatid\u00e3o material sobre o item 9.5.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/727/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 727/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, quando teria determinado o arquivamento do correspondente processo, sem preju\u00edzo do monitoramento da determina\u00e7\u00e3o proferida pelo item 9.3 do referido ac\u00f3rd\u00e3o, j\u00e1 que n\u00e3o seria necess\u00e1rio promover o suscitado monitoramento.</p><p>12.\tEntendo, portanto, que o Tribunal deve conhecer dos presentes embargos para, no m\u00e9rito, rejeit\u00e1-los, sem preju\u00edzo de promover a referida corre\u00e7\u00e3o da inexatid\u00e3o material.  </p><p>Ante o exposto, pugno pela prola\u00e7\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o ora submetido a este Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 5 de junho de 2019.</p><p>Ministro-Substituto ANDR\u00c9 LU\u00cdS DE CARVALHO </p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220926", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=665365", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=665365", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}