{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2355145", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1320/2019 ATA 19/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1320", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "19/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1320/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1320/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Trata-se de representa\u00e7\u00e3o, com requerimento de concess\u00e3o de medida cautelar, formulada pela empresa Gr\u00e1fica Editora Formul\u00e1rios Cont\u00ednuos e Etiquetas F & F Ltda., a respeito de poss\u00edveis irregularidades ocorridas no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 5/2019, conduzido pelo Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional \u2013 Iphan.</p><p>Considerando que, segundo a jurisprud\u00eancia predominante desta Corte de Contas, o representante, tal qual o denunciante, n\u00e3o \u00e9 considerado, automaticamente, parte processual, devendo, para obter essa condi\u00e7\u00e3o, formular pedido de ingresso nos autos como interessado e comprovar raz\u00e3o leg\u00edtima para intervir no processo (Ac\u00f3rd\u00e3os 773/2004, 320/2006, 2.323/2006, 139/2007, 1.855/2007, 519/2008, 649/2008, 1.218/2008, 923/2010, 1.090/2010, 1.430/2010, 1.793/2010, 2.627/2010, 3.327/2010, 88/2011, 161/2011, 257/2011, todos do Plen\u00e1rio, entre outros) ;</p><p>Considerando, no entanto, que n\u00e3o se observa \u00f3bices a que as empresas arroladas, ou mencionadas nos autos, obtenham acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es processuais, para que possam, se assim desejarem, apresentar memoriais na tutela de seus interesses privados;</p><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 17, \u00a7 1\u00ba, 143, inciso III, 235, 237, inciso VII e par\u00e1grafo \u00fanico, e 276, do Regimento Interno do TCU, c/c o art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/93, de acordo com o parecer emitido nos autos, em:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, satisfeitos os requisitos de admissibilidade previstos no Regimento Interno do TCU, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la improcedente;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">indeferir o pedido de concess\u00e3o de medida cautelar formulado pela representante, tendo em vista a inexist\u00eancia dos elementos necess\u00e1rios para sua ado\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">indeferir o pedido da empresa representante de ingresso como terceira interessada, autorizando-lhe, contudo, caso requeira, a obter vista e c\u00f3pia das pe\u00e7as dos presentes autos;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">encaminhar c\u00f3pia desta decis\u00e3o, acompanhada da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, \u00e0 representante e ao Iphan; e</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">arquivar o presente processo, com fundamento no art. 169, inciso V, do RITCU.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/970720190\" target=\"_blank\">Processo 009.707/2019-0</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Entidade: Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Relator: Ministro Vital do R\u00eago.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "05/06/2019", "ENTIDADE": " Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00970720190\" target=\"_blank\">009.707/2019-0</a>", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=16848349", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=16848349", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61495664"}