{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2355390", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1336/2019 ATA 21/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1336", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "21/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1336/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1336/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/652920194\" target=\"_blank\">Processo 006.529/2019-4</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tTrata-se de documenta\u00e7\u00e3o encaminhada pelo Munic\u00edpio de Cururupu/MA, no sentido de que esta Corte de Contas instaure processos de tomada de contas especial em virtude de ind\u00edcios de irregularidades relatados na execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio TC/PAC-0026/2009, celebrado com a Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade (Funasa) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando que os documentos juntados aos autos indicam que a Funasa realizou vistoria <b>in loco </b>em 19/11/2015 e verificou a ocorr\u00eancia de execu\u00e7\u00e3o parcial do objeto; considerando a aus\u00eancia de outras informa\u00e7\u00f5es acerca do andamento da an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas; considerando a necessidade de prestigiar a racionaliza\u00e7\u00e3o administrativa e a economia processual e prevenir a duplicidade de esfor\u00e7os; e considerando a compet\u00eancia prim\u00e1ria dos \u00f3rg\u00e3os concedentes de analisar a presta\u00e7\u00e3o de contas de conv\u00eanios e instrumentos cong\u00eaneres;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o Plen\u00e1ria, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no arts. 1\u00ba, inciso II, e 43, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 143, inciso III, 235, 237 e 169, inciso V, do Regimento Interno/TCU, em conhecer da representa\u00e7\u00e3o, por preencher os requisitos de admissibilidade pertinentes; em dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao representante e \u00e0 Funasa; e em mandar adotar as provid\u00eancias listadas a seguir, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Entidades: Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade e Munic\u00edpio de Cururupu/MA</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Relator: Ministro Benjamin Zymler</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo da Sa\u00fade (SecexSaude) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representa\u00e7\u00e3o legal: Pedro Durans Braid Ribeiro (OAB/MA 10255) , representando o Munic\u00edpio de Cururupu/MA.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6.1. com fundamento no art. 250, inciso II, do RI/TCU, determinar \u00e0 Superintend\u00eancia Estadual da Funasa no estado do Maranh\u00e3o que, no prazo de sessenta dias, apure as irregularidades apontadas pela atual prefeita do munic\u00edpio de Cururupu, Maranh\u00e3o, na execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio TC/PAC-0026/2009, processo 25170.001.346/2008-60, firmado para a realiza\u00e7\u00e3o de obras de melhorias sanit\u00e1rias domiciliares no referido munic\u00edpio, e, caso constate dano ao er\u00e1rio, instaure a devida TCE e, no mesmo prazo, comunique as medidas adotadas ao TCU;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6.2. determinar \u00e0 Secex-Sa\u00fade que monitore o comprimento da aludida determina\u00e7\u00e3o, na forma da Portaria-Segecex n\u00ba 27, de 19 de outubro de 2009.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "12/06/2019", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade e Munic\u00edpio de Cururupu/MA", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00652920194\" target=\"_blank\">006.529/2019-4</a>", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2427927", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 2438/2020 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "2438", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "ADVOGADO": " Pedro Durans Braid Ribeiro (OAB/MA 10255), representando o Munic\u00edpio de Cururupu/MA.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Sa\u00fade (SecexSaude).", "DTATUALIZACAO": "20220926", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=16992871", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=16992871", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}