{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2356440", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1347/2019 ATA 21/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1347", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "21/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1347/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1347/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando se tratar de den\u00fancia a respeito de irregularidades supostamente ocorridas no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico Demap 14/2019, promovido pelo Banco Central do Brasil (Bacen) , com o objetivo de contrata\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ininterruptos de vigil\u00e2ncia ostensiva armada de transporte de valores;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que o Bacen declinou as devidas justificativas para a contrata\u00e7\u00e3o de empresa especializada no transporte de valores para a prote\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es do edif\u00edcio-sede do Bacen, em detrimento da contrata\u00e7\u00e3o de empresa de vigil\u00e2ncia patrimonial;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que a contrata\u00e7\u00e3o de empresa de transporte de valores tem fundamento nas necessidades espec\u00edficas de seguran\u00e7a do Bacen, ainda que acarrete em pagamentos mais elevados em compara\u00e7\u00e3o com os servi\u00e7os de vigil\u00e2ncia patrimonial, n\u00e3o tendo sido demonstrados nos autos ind\u00edcios de que o pre\u00e7o da proposta vencedora estivesse majorado em compara\u00e7\u00e3o com o pre\u00e7o praticado no mercado pelas empresas do mesmo segmento;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que n\u00e3o se confirmou a aus\u00eancia de inclus\u00e3o dos custos de eventual realiza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o de transporte externo de valores na planilha de forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os, diante da regular previs\u00e3o no edital do certame;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que os servi\u00e7os de transporte de valores est\u00e3o previstos no edital do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico Demap 14/2019 para serem pagos apenas quando efetivamente prestados, n\u00e3o se configurando, portanto, um custo mensal fixo contratado, como esclarecido pelo Bacen;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que a inexist\u00eancia do <i>fumus boni iuris</i> e do <i>periculum in mora</i> conduz \u00e0 impossibilidade de ado\u00e7\u00e3o de medida cautelar; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que a representante n\u00e3o se desincumbiu do \u00f4nus de demonstrar a raz\u00e3o leg\u00edtima de intervir no processo, apta a ensejar o deferimento de habilita\u00e7\u00e3o como parte interessada;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que, nos termos da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 292/2018, que alterou a Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014, a fim de resguardar o sigilo e a prote\u00e7\u00e3o do denunciante, o documento original da den\u00fancia, bem como qualquer outro documento no qual conste sua identifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o juntados ao processo como pe\u00e7as sigilosas, classificadas quanto \u00e0 confidencialidade como informa\u00e7\u00e3o pessoal, \u00e0 luz da Lei 12.527/2011;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando, ainda, que a reclassifica\u00e7\u00e3o do processo de den\u00fancia como p\u00fablico, ap\u00f3s a decis\u00e3o definitiva, n\u00e3o alcan\u00e7a as pe\u00e7as que contenham a identifica\u00e7\u00e3o do denunciante, as quais permanecem classificadas como informa\u00e7\u00e3o pessoal e delas n\u00e3o se conceder\u00e1 vista ou c\u00f3pia durante o prazo de vig\u00eancia da restri\u00e7\u00e3o, salvo nas hip\u00f3teses legais;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso XVI, e 53, da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso XXIV; 15, inciso I, al\u00ednea \u201cp\u201d; 143, inciso III; 234 e 235, todos do Regimento Interno/TCU, em conhecer da presente den\u00fancia para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la improcedente; indeferir o pedido de medida cautelar, diante da aus\u00eancia dos requisitos necess\u00e1rios; indeferir o pedido de ingresso como interessado, diante da aus\u00eancia de demonstra\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o leg\u00edtima apta a respaldar o ingresso; levantar o sigilo que recai sobre as pe\u00e7as destes autos, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o daquelas que contenham informa\u00e7\u00e3o pessoal do denunciante, nos termos dos arts. 104, \u00a7 1\u00ba, e 108, par\u00e1grafo \u00fanico, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014; e em dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o, juntamente com a instru\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 39) , ao Banco Central do Brasil e ao denunciante, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/618420197\" target=\"_blank\">Processo 006.184/2019-7</a> (DEN\u00daNCIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1vel: Identidade preservada (art. 55, caput, da Lei n. 8.443/1992 c/c art. 31 da Lei 12.527/2011) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Interessado: Identidade preservada (art. 55, caput, da Lei n. 8.443/1992 c/c art. 31 da Lei 12.527/2011) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Banco Central do Brasil</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relator: Ministro Bruno Dantas</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "12/06/2019", "ENTIDADE": " Banco Central do Brasil", "INTERESSADOS": " Identidade preservada (art. 55, caput, da Lei n. 8.443/1992 c/c art. 31 da Lei 12.527/2011)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00618420197\" target=\"_blank\">006.184/2019-7</a>", "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "DEN\u00daNCIA (DEN)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=16964407", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=16964407", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61220553"}