{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2352111", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1420/2019 ATA 22/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1420", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "22/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos os embargos de declara\u00e7\u00e3o interpostos por Yvan Reis Beltr\u00e3o Siqueira contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/470/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 470/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, por interm\u00e9dio do qual o Tribunal rejeitou as suas raz\u00f5es de justificativa e aplicou-lhe a multa prevista no art. 58, incisos II e III, da Lei 8.443/1992, no valor de dez mil reais,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.  conhecer e acolher parcialmente os presentes embargos para sanar a omiss\u00e3o detectada, integrando a delibera\u00e7\u00e3o recorrida, conforme a an\u00e1lise consignada no voto que fundamenta esta delibera\u00e7\u00e3o, mantendo-se inalterado o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/470/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 470/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao recorrente e aos interessados.</p>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o interpostos contra o ac\u00f3rd\u00e3o que rejeitou as suas raz\u00f5es de justificativa do recorrente e aplicou-lhe a multa em processo de representa\u00e7\u00e3o a respeito de poss\u00edveis irregularidades relacionadas \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de emendas parlamentares individuais que adicionaram recursos \u00e0 rede SUS para implementa\u00e7\u00e3o do Incremento Tempor\u00e1rio do Teto de M\u00e9dia e Alta Complexidade (ITT) tendo como favorecidas entidades privadas com fins lucrativos.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "19/06/2019", "ENTIDADE": " Fundo Municipal de Sa\u00fade de Macei\u00f3; Fundo Municipal de Sa\u00fade de Coruripe/AL; Fundo Nacional de Sa\u00fade - MS; Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (vinculador); Prefeituras Municipais do Estado de Alagoas (103 Munic\u00edpios); Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Coruripe/AL; Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Macei\u00f3/AL.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessado: Secretaria de Controle Externo do TCU/AL (00.414.607/0002-07).<br>3.2. Respons\u00e1veis: Edivaldo Neiva Pires (XXX.801.228-XX); Francisco de Assis Figueiredo (XXX.088.386-XX); Yvan Reis Beltr\u00e3o Siqueira (XXX.255.394-XX).<br>3.3. Recorrente: Yvan Reis Beltr\u00e3o Siqueira (XXX.255.394-XX).", "MINISTROALEGOUIMPEDIMENTOSESSAO": " Aroldo Cedraz.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02904820184\" target=\"_blank\">029.048/2018-4</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Augusto Nardes (Relator), Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro e Bruno Dantas.<br>13.2. Ministro que alegou impedimento na Sess\u00e3o: Aroldo Cedraz.<br>13.3. Ministro-Substituto convocado: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2440884", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 3115/2020 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "3115", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2403547", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 670/2020 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "670", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2386894", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 371/2020 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "371", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2360324", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 1727/2019 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2019", "numero": "1727", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "1035125-65.2019.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Carvalho Beltr\u00e3o Servi\u00e7os de Sa\u00fade Ltda."}], "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Augusto Nardes.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tTrata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o interpostos por Yvan Reis Beltr\u00e3o Siqueira contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/470/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 470/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, por interm\u00e9dio do qual o Tribunal rejeitou as suas raz\u00f5es de justificativa e aplicou-lhe a multa prevista no art. 58, incisos II e III, da Lei 8.443/1992, no valor de dez mil reais.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tDesta feita, o embargante alega omiss\u00f5es, erro material e contradi\u00e7\u00f5es na decis\u00e3o atacada, em pe\u00e7a recursal vazada essencialmente nos seguintes termos:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"M\u00c9RITO. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>III.I. PRIMEIRA OMISS\u00c3O: O HOSPITAL BENEFICIADO ERA O \u00daNICO DA REGI\u00c3O APTO A IMPLEMENTA\u00c7\u00c3O DO ITT/MAC. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>7. Como bem registrado pela i. Secex/AL, o ora Embargante destacou que a unidade de sa\u00fade contemplada com o repasse em quest\u00e3o era a \u00fanica apta a implementar o ITT/MAC. Veja-se:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>17.3. Alega que procedeu de acordo com as normas atinentes a mat\u00e9ria, e com a devida aprova\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Destaca que o hospital privado, com fins lucrativos, '\u00e9 a \u00fanica da regi\u00e3o com capacidade para efetuar a assist\u00eancia de m\u00e9dia e alta complexidade'. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i> (grifos e destaques n\u00e3o constam do original) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>8. Tal argumento, mesmo mencionado no relat\u00f3rio, n\u00e3o foi objeto de an\u00e1lise em que pese ser imprescind\u00edvel para o deslinde da quest\u00e3o, haja vista que se as verbas n\u00e3o fossem direcionadas ao hospital em quest\u00e3o, a popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o n\u00e3o seria atendida, indo de encontro, por consequ\u00eancia, ao interesse p\u00fablico prim\u00e1rio.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.  Ademais, a omiss\u00e3o ora destacada fica mais evidente a partir do momento que a d. equipe de auditores aduz que os R$ 6.127 milh\u00f5es que deveriam estar no fundo de sa\u00fade municipal seriam repassados pelo MS a outras unidades de sa\u00fade p\u00fablica do ente da federa\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o indica quais seriam essas entidades. Nesse sentido:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>18.4. J\u00e1 causa bastante estranheza que o gestor de sa\u00fade municipal tenha optado por direcionar R$ 7,5 milh\u00f5es de reais para o custeio de uma empresa privada, cujo objetivo final \u00e9 o lucro, e sobre a qual n\u00e3o ter\u00e1 controle sobre a efetiva utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos, ao inv\u00e9s de fazer o aporte, ainda que de um valor um pouco inferior (R$ 6,127 milh\u00f5es) , para as unidades de sa\u00fade p\u00fablicas, como agora pretende fazer o Minist\u00e9rio. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i> (grifos e destaques n\u00e3o constam do original) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>10.  Da\u00ed, portanto, a necessidade de apreciar o argumento posto em defesa - a entidade beneficiada era a \u00fanica apta -, bem como indicar quais seriam as outras unidades de sa\u00fade na regi\u00e3o do munic\u00edpio de Coruripe/AL.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>III.II. ERRO MATERIAL: O ORA EMBARGANIE N\u00c3O FOI O RESPONS\u00c1VEL PELA INDICA\u00c7\u00c3O DA INSTITUI\u00c7\u00c3O BENEFICIADA, NEM PELO REPASSE REALIZADO.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>11. O art. 298 do RI/TCU prev\u00ea que se aplicam subsidiariamente, no \u00e2mbito desse E. Tribunal, as disposi\u00e7\u00f5es das normas processuais em vigor no ordenamento jur\u00eddico brasileiro, no que couber e desde que compat\u00edveis com a Lei n\u00b0 8.443/1992.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>12.  Nessa linha, bem como em aten\u00e7\u00e3o \u00e0 boa t\u00e9cnica processual e em obedi\u00eancia ao princ\u00edpio da verdade material, entende-se que o disposto no art 1.022, inciso III, do CPC/2015 deve ser observado. Tal dispositivo disp\u00f5e que cabem embargos de declara\u00e7\u00e3o para corrigir erro material, que no caso em tela foram dois.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>13. A audi\u00eancia do ora Embargante se deu em decorr\u00eancia de ele ter supostamente indicado e repassado os recursos ao hospital privado. Veja-se:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>c) realizar, com fundamento no art. 250, inciso IV, do Regimento Interno do TCU, as audi\u00eancias abaixo indicadas: c.1) do sr. Yvan Reis Beltr\u00e3o Siqueira (CPF: XXX.255.394-XX) , Secret\u00e1rio Municipal de Coruripe/AL, para apresentar raz\u00f5es de justificativas pela indica\u00e7\u00e3o e repasse de recursos do Incremento Tempor\u00e1rio do Teto do MAC \u00e0 empresa Carvalho Beltr\u00e3o Servi\u00e7os de Sa\u00fade Ltda. (CNPJ: 35.642.172/0001-43 e CNES 2010356) , no valor de R$7.500.000,00, objeto da Proposta 36000161445201700, aprovada pela Portaria de Habilita\u00e7\u00e3o GM/MS 3.580, de 21/12/2017, e transferidos pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade em 10/5/2018, em flagrante infra\u00e7\u00e3o ao disposto no art. 3\u00b0 da Portaria GM/MS 788/2017, no art. 12, \u00a7 3\u00b0, inciso I, c/c os arts. 16 e 19, todos da Lei 4.320/1964, e o art. 199, \u00a7 2\u00b0, da CF/1988, que vedam a transfer\u00eancia desses recursos p\u00fablicos para entidades privadas com fins lucrativos, por n\u00e3o atender nenhum interesse p\u00fablico, o que caracteriza desvio de recursos p\u00fablicos; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i> (grifos n\u00e3o constam do original) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>14.  Primeiramente, no que tange \u00e0 indica\u00e7\u00e3o, cabe relembrar que a inscri\u00e7\u00e3o no CNES \u00e9 de responsabilidade do MS. Tanto \u00e9 que a pr\u00f3pria i. Secex/AL, ao final de sua instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito, afirma que a responsabiliza\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do referido \u00f3rg\u00e3o federal exigiria a identifica\u00e7\u00e3o do servidor respons\u00e1vel pelas planilhas no s\u00edtio eletr\u00f4nico da pasta. Por oportuno, transcreve-se o seguinte trecho:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>16.33. Diante do quadro acima e nada obstante a grave irregularidade verificada, conclui-se que as raz\u00f5es de justificativas apresentadas pelo Secret\u00e1rio da SAS, Francisco de Assis Figueiredo, devem ser acatadas parcialmente, levando-se em considera\u00e7\u00e3o as medidas prontamente adotadas pelo Secret\u00e1rio da SAS ao tomar conhecimento das ocorr\u00eancias, com vistas \u00e0 suspens\u00e3o de novos repasses e aos ajustes necess\u00e1rios no sistema de propostas; </i><b><i>que a responsabiliza\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da SAS exigiria a identifica\u00e7\u00e3o do servidor respons\u00e1vel pela disponibiliza\u00e7\u00e3o das planilhas no s\u00edtio do MS com a indevida inclus\u00e3o das entidades sem fins lucrativos, bem como do respons\u00e1vel pela aprova\u00e7\u00e3o das propostas apresentadas pelos entes federados</i></b><i>; considerando as medidas agora propostas pela SAS para recuperar os recursos desviados e evitar a consuma\u00e7\u00e3o dos danos ao er\u00e1rio. (grifos e destaques n\u00e3o constam do original) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>15.  Logo, n\u00e3o cabe falar que o ora Embargante fez tal indica\u00e7\u00e3o, na medida em que tal incumb\u00eancia era do MS.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>16. No que tange ao repasse de recursos ao hospital particular, conv\u00e9m ressaltar que o ora Embargante foi exonerado do cargo de Secret\u00e1rio de Sa\u00fade do munic\u00edpio de Cururipe/AL em 06/04/2018 (Doc. 01) , ao passo que os recursos foram transferidos a unidade de sa\u00fade beneficiada apenas em 10/05/2018, como bem frisado pela i. Secex/AL:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>16.21.1.</i><b><i>Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Coruripe/AL, que repassou indevidamente R$ 7.500.000,00, em 10/5/2018, para o Hospital Carvalho Beltr\u00e3o Servi\u00e7os de Sa\u00fade Ltda</i></b><i>., empresa privada, a rede pr\u00f3pria da Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Coruripe/AI possu\u00eda limite para recebimento do Incremento Tempor\u00e1rio do Teto do MAC de R$ 6.127.363,11. Assim, caber\u00e1 \u00e0 Secretaria Municipal exigir a devolu\u00e7\u00e3o do valor de R$ 7.500.000,00, atualizado monetariamente, aos cofres do Fundo Municipal de Sa\u00fade, e, em seguida, transferir R$ 6.127.363,11 para a Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Coruripe/AL, para a conta especifica gerenciada pela Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Coruripe/AL, os quais ser\u00e3o redirecionados para custeio das unidades pr\u00f3prias da Secretaria Municipal de Sa\u00fade, e a diferen\u00e7a, no valor de R$ 1.457.812,69, com a atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria, transferir para o Fundo Nacional de Sa\u00fade. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i> (grifos e destaques n\u00e3o constam do original) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>17.  Desse modo, n\u00e3o foi ele o respons\u00e1vel pela gest\u00e3o da monta transferida, tampouco pelo repasse \u00e0 institui\u00e7\u00e3o particular em quest\u00e3o. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>18.  Assim sendo, renovando-se as v\u00eanias, tem-se que a premissa utilizada para a condena\u00e7\u00e3o do ora Embargante est\u00e1 dissonante da realidade, podendo ser classificada como erro material, que deve ser corrigido pela presente via.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>III.III. SEGUNDA OMISS\u00c3O: PRESUN\u00c7\u00c3O DE LEGITIMIDADE E VERACIDADE DO ATO ADMINISTRATIVO. DESNECESSIDADE DE REVISAR OS ATOS PRATICADOS PELO MS. IMPOSSIBILIDADE DE CLASSIFICA\u00c7\u00c3O COMO 'ERRO GROSSEIRO'.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>19.  Os atos administrativos, qualquer que seja sua categoria ou esp\u00e9cie, nascem com a presun\u00e7\u00e3o de legitimidade, independente da norma legal que a estabele\u00e7a. Essa presun\u00e7\u00e3o decorre do princ\u00edpio da legalidade da Administra\u00e7\u00e3o (CF/1988, art. 374) , que, nos Estados de Direito, informa toda a atua\u00e7\u00e3o governamental.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>20.  Da\u00ed o motivo de o art. 19, inciso II, da CF/19886, como bem lembrou o i. Ministro Carlos Aires Britto, proclamar que n\u00e3o se pode 'recursar f\u00e9 aos documentos p\u00fablicos'.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>21.  Al\u00e9m disso, a presun\u00e7\u00e3o de legitimidade e veracidade dos atos administrativos responde a exig\u00eancias de celeridade e seguran\u00e7a das atividades do Poder P\u00fablico, que n\u00e3o poderiam ficar na depend\u00eancia da solu\u00e7\u00e3o de impugna\u00e7\u00e3o dos administrados para s\u00f3 ap\u00f3s dar-lhes execu\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>22.  J\u00e1 a presun\u00e7\u00e3o de veracidade, inerente \u00e0 legitimidade, refere-se aos fatos alegados e afirmados pela Administra\u00e7\u00e3o para a pr\u00e1tica do ato, os quais s\u00e3o tidos e havidos como verdadeiros at\u00e9 prova em contr\u00e1rio. A presun\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m ocorre com os atestados, certid\u00f5es, informa\u00e7\u00f5es, atos registrais e declara\u00e7\u00f5es de membros do Poder P\u00fablico, que, por si s\u00f3, gozam de f\u00e9 p\u00fablica.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>23.  Trazendo essas premissas te\u00f3ricas para o caso concreto, verifica-se que as informa\u00e7\u00f5es constantes do CNES, lan\u00e7adas pelo MS, t\u00eam de presun\u00e7\u00e3o de legitimidade e veracidade, bem como seus efeitos. Ou seja, dos dados l\u00e1 registrados eram tidos como verdadeiros, n\u00e3o existindo motivo para o ora Embargante revisar os atos praticados por aquele \u00f3rg\u00e3o federal.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>24.  Com a devida v\u00eania, n\u00e3o h\u00e1 como falar em 'erro grosseiro' quando o suposto ato foi praticado em aten\u00e7\u00e3o as informa\u00e7\u00f5es disponibilizadas pelo MS, haja vista a f\u00e9 p\u00fablica dos dados disponibilizados. Do contr\u00e1rio, \u00e9 colocar em xeque todo e qualquer ato administrativo praticado pelo Poder P\u00fablico, retirando a efic\u00e1cia, celeridade e seguran\u00e7as de suas a\u00e7\u00f5es. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>25.  Ressalta-se que a presun\u00e7\u00e3o de legitimidade e veracidade do ato administrativo \u00e9 mat\u00e9ria de ordem p\u00fablica que pode/deve ser conhecida de oficio pelo julgador e, por essa raz\u00e3o, ser levantada em qualquer grau de jurisdi\u00e7\u00e3o. Como essa premissa n\u00e3o foi considerada, quando da r. decis\u00e3o ora embargada, tem-se caracterizada omiss\u00e3o no ponto.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>III.IV. PRIMEIRA CONTRADI\u00c7\u00c3O: N\u00c3O APLICA\u00c7AO DE MULTA AO AGENIE P\u00daBLICO VINCULADO AO MS VERSUS APLICA\u00c7\u00c3O DE MULTA AO ORA EMBARGANTE.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>27.  E. TCU, ficou expressamente reconhecido que a falha que deu origem a toda a celeuma dos autos decorreu de ato praticado no \u00e2mbito do MS. As demais a\u00e7\u00f5es foram praticadas em consequ\u00eancia da primeira irregularidade. Apenas para rememorar, transcreve-se o seguinte trecho:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>18.2. De fato, conforme j\u00e1 tratado acima, </i><b><i>houve erro grosseiro da SAS/MS</i></b><i> ao incluir nas planilhas disponibilizadas para indica\u00e7\u00e3o das propostas pelos fundos locais de sa\u00fade, as entidades privadas com fins lucrativos. </i><b><i>Errou de novo a SAS/MS</i></b><i> ao permitir que o desvio de recursos se consumasse ao aprovar a habilita\u00e7\u00e3o das empresas privadas. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i> (grifos e destaques n\u00e3o constam do original) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>28.  Do mesmo modo, o ora Embargante foi taxado de ter praticado 'erro grosseiro', ao n\u00e3o revisar as informa\u00e7\u00f5es disponibilizadas pelo MS, em que pese este ato gozar de f\u00e9 p\u00fablica, como acima visto.   29.  Nesse cen\u00e1rio, n\u00e3o h\u00e1 como deixar de concluir que a responsabiliza\u00e7\u00e3o de servidores do MS \u00e9 infinitamente maior que a do ora Embargante, haja vista suas a\u00e7\u00f5es que resultaram em 215 (duzentos e quinze) repasses, ao passo que na hip\u00f3tese em apre\u00e7o est\u00e1-se falando de apenas 01 (um) . </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>30.  Mesmo assim, a responsabilidade dos agentes federais foi afastada, em decorr\u00eancia de eles terem supostamente tomado medidas administrativas para tentar reverter o erro cometido, enquanto que o ora Embargante nada pode fazer, pois n\u00e3o ocupa mais o cargo de Secret\u00e1rio de Sa\u00fade do munic\u00edpio de Coruripe/AL.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>31.  Excel\u00eancias, esse E. TCU em diversas hip\u00f3teses j\u00e1 afastou a aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00e3o, em aten\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da isonomia, quando em casos an\u00e1logos deixou-se de impor a penalidade. Nesse sentido:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>4. Esse entendimento foi aplicado a todos os envolvidos naquele processo, como resta demonstrado na parte dispositiva do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/732/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 732/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, no qual se arrima o embargante, em que </i><b><i>n\u00e3o consta aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00e3o a qualquer respons\u00e1vel</i></b><i>, ainda que indevidamente figure no sum\u00e1rio a express\u00e3o 'MULTA'. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>5. Assim, </i><b><i>penso que h\u00e1 de ser observado e aplicado ao caso em relevo, o princ\u00edpio constitucional da isonomia, \u00e0 luz do qual se d\u00e1 tratamento desigual a quest\u00f5es desiguais e igual quando as situa\u00e7\u00f5es s\u00e3o iguais, de sorte que, quanto aos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos</i></b><i> pela Hospfar Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de Produtos Hospitalares Ltda., </i><b><i>entendo que podem ser conhecidos e acolhidos</i></b><i>, com vistas \u00e0 corre\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o embargada, no sentido de se </i><b><i>elidir a multa</i></b><i> prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 267 do Regimento Interno. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i> (grifos e destaques n\u00e3o constam do original) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>32.  No ponto, refor\u00e7a-se que as justificativas apresentadas pelo gestor do MS n\u00e3o foram acatadas quanto ao erro detectado. Mesmo assim ele n\u00e3o foi apenado, o que refor\u00e7a a inobserv\u00e2ncia do princ\u00edpio da isonomia, quando da aplica\u00e7\u00e3o das penalidades. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>33.  Da\u00ed, portanto, configurada contradi\u00e7\u00e3o, no que tange \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de penalidade ao ora Embargante pelo cometimento de suposto 'erro grosseiro', mas n\u00e3o ao agente federal, em que pese ter cometido uma falha mais grave.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>III.V. SEGUNDA CONTRADI\u00c7\u00c3O: RECURSOS REPASSADOS A T\u00cdTULO DE DESPESA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O VERSUS OBSERV\u00c2NCIA DA PORTARIA GM/MS 788/2017.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>34.  A Portaria GM/MS 788/2017 'regulamenta a aplica\u00e7\u00e3o das emendas parlamentares que adicionarem recursos ao SUS no exerc\u00edcio de 2017, para incremento do Teto de M\u00e9dia e Alta Complexidade e do Piso de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, com base no disposto no art. 40, \u00a7 6\u00b0, da Lei n\u00b0 13.408, de 26 de dezembro de 2016, e d\u00e1 outras provid\u00eancias'. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>35.  Como densamente exposto na r. decis\u00e3o ora embargada, a processo em tela foi autuado em decorr\u00eancia de supostas irregularidades em repasses de valores oriundos do FNS, feitos por interm\u00e9dio de emendas parlamentares individuais. Todavia, verificou-se que as verbas em quest\u00e3o foram transferidas como despesa de contribui\u00e7\u00e3o. Nesse sentido:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>1. Cuidam os autos de representa\u00e7\u00e3o a respeito de poss\u00edveis irregularidades ocorridas no Fundo Nacional de Sa\u00fade/Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, </i><b><i>relacionadas \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de emendas parlamentares individuais</i></b><i> que adicionaram recursos \u00e0 rede SUS, nos exerc\u00edcios de 2015 a 2018, mediante transfer\u00eancias na modalidade fundo a fundo para implementa\u00e7\u00e3o do Incremento Tempor\u00e1rio do Teto de M\u00e9dia e Alta Complexidade (ITT) tendo como favorecidas entidades privadas com fins lucrativos. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i> (...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>16.12. </i><b><i>Quanto \u00e0 coloca\u00e7\u00e3o de que as transfer\u00eancias efetuadas pelo FNS aos fundos dos entes federados foram feitas no elemento de despesa de contribui\u00e7\u00e3o, nos termos do anexo II da Portaria Interministerial STN/SOF 163, de 2001, e n\u00e3o como subven\u00e7\u00f5es sociais, assiste raz\u00e3o ao sr. Secret\u00e1rio</i></b><i>. De fato, as transfer\u00eancias do FNS aos fundos municipais e estaduais se deu no elemento de despesa de contribui\u00e7\u00e3o. (...) . </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i> (grifos e destaques constam do original) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>36.  No ponto, conv\u00e9m ressaltar que por ser n\u00e3o h\u00e1 vincula\u00e7\u00e3o das verbas repassadas para despesas de custeio, como afirmado pela i. Secex/AL, pois a classifica\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria dos recursos, quanto ao tipo de cr\u00e9dito, \u00e9 'inicial (LOA) ', de aplica\u00e7\u00e3o 'discricion\u00e1ria', conforme exp\u00f5e o documento anexo (Doc. 02) . </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>37.  Ou seja, n\u00e3o houve viola\u00e7\u00e3o a Portaria GM/MS 788/2017, tendo em vista a sua inaplicabilidade ao caso concreto. No entanto, no voto condutor do r. ac\u00f3rd\u00e3o ora atacado, constou que a 'a norma espec\u00edfica do programa (Portaria GM/MS 788/2017) era clara em vedar a participa\u00e7\u00e3o de entidades lucrativas' (item 24) , configurando, assim, nova contradi\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>IV. PEDIDO.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Diante do exposto, requer o ora Embargante o conhecimento do presente recurso, eis que oposto dentro do prazo fixado, bem como o seu provimento, para ver supridos os v\u00edcios acima apontados, conferindo car\u00e1ter infringente ao presente recurso, no sentido de que sejam as Raz\u00f5es de Justificativa apresentadas sejam acatadas na integralidade e a penalidade de multa seja afastada.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "  <br>8.1. Thiago Groszewicz Brito (31.762/OAB-DF) e outros, representando Yvan Reis Beltr\u00e3o Siqueira. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O. IRREGULARIDADES NO REPASSE DE RECURSOS DE EMENDAS PARLAMENTARES INDIVIDUAIS. INCREMENTO TEMPOR\u00c1RIO DO TETO DE M\u00c9DIA E ALTA COMPLEXIDADE. BENEF\u00cdCIO INDEVIDO A ENTIDADADES PRIVADAS COM FINS LUCRATIVOS. PEDIDO DE MEDIDA CAUTELAR INDEFERIDO. AN\u00c1LISE DAS AUDI\u00caNCIAS. ACOLHIMENTO DAS RAZ\u00d5ES DE JUSTIFICATIVA DE UM GESTOR. REJEI\u00c7\u00c3O E MULTA DE OUTROS. DETERMINA\u00c7\u00d5ES. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. CONHECIMENTO. ACOLHIMENTO PARCIAL. INTEGRA\u00c7\u00c3O. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " n\u00e3o atuou.", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">           \tTrago ao colegiado embargos de declara\u00e7\u00e3o interpostos por Yvan Reis Beltr\u00e3o Siqueira contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/470/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 470/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, por interm\u00e9dio do qual o Tribunal rejeitou as suas raz\u00f5es de justificativa e aplicou-lhe a multa prevista no art. 58, incisos II e III, da Lei 8.443/1992, no valor de dez mil reais.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tO recurso merece ser conhecido porque atendidos os pressupostos de admissibilidade aplic\u00e1veis \u00e0 esp\u00e9cie.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tNo que respeita \u00e0s preliminares de m\u00e9rito, bem assim ao car\u00e1ter pedag\u00f3gico que deve ser conferido \u00e0s delibera\u00e7\u00f5es deste Tribunal de Contas, registro que os embargos de declara\u00e7\u00e3o s\u00e3o, em regra, recurso integrativo, objetivando extirpar da decis\u00e3o embargada, al\u00e9m da obscuridade e contradi\u00e7\u00e3o, a omiss\u00e3o. Do mesmo modo, o entendimento doutrin\u00e1rio e jurisprudencial sobre a mat\u00e9ria \u00e9 o de que tais esp\u00e9cies de falhas s\u00e3o aquelas decorrentes do pr\u00f3prio julgado e que prejudicam a sua perfeita compreens\u00e3o, e n\u00e3o aquelas que bem entenda o embargante, muito menos como meio transverso visando impugnar os fundamentos da decis\u00e3o atacada.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tNo mesmo sentido a jurisprud\u00eancia dos tribunais p\u00e1trios, da qual reproduzo excerto do voto condutor da seguinte delibera\u00e7\u00e3o do egr\u00e9gio STJ, a rememorar que os declarat\u00f3rios:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\" (...) objetivam expungir da decis\u00e3o embargada, o v\u00edcio da omiss\u00e3o, entendida como aquela advinda do pr\u00f3prio julgado e prejudicial \u00e0 compreens\u00e3o de causa, e n\u00e3o aquela que entenda o embargante, ainda mais como meio transverso a impugnar os fundamentos da decis\u00e3o recorrida.\" (STJ, EDcl REsp 351490, DJ 23/09/2002) .</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tEssa compreens\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m do egr\u00e9gio Supremo Tribunal Federal (STF) , consoante se extrai do seguinte julgado daquela Corte Maior:</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\"><i>\"EMENTA: EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O NO RECURSO ORDIN\u00c1RIO EM HABEAS CORPUS. PENAL E PROCESSUAL PENAL. INEXIST\u00caNCIA DE OBSCURIDADE, CONTRADI\u00c7\u00c3O OU OMISS\u00c3O. AUS\u00caNCIA DE V\u00cdCIO APTO A ENSEJAR QUALQUER DAS HIP\u00d3TESES DE CABIMENTO DOS EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. PRETENS\u00c3O DE REDISCUTIR MAT\u00c9RIA J\u00c1 DECIDIDA. EFEITOS INFRINGENTES. IMPOSSIBILIDADE. EMBARGOS DECLARAT\u00d3RIOS DESPROVIDOS. </i></p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\"><i>1. Os embargos de declara\u00e7\u00e3o s\u00e3o cab\u00edveis quando houver, </i><b><i>na senten\u00e7a ou no ac\u00f3rd\u00e3o</i></b><i>, obscuridade, contradi\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o. Inexistentes quaisquer desses v\u00edcios, n\u00e3o se pode falar em cabimento do recurso de embargos de declara\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\"><i>2. A pretens\u00e3o de rediscutir a mat\u00e9ria de fundo constante da impetra\u00e7\u00e3o \u00e9 invi\u00e1vel na via estreita dos embargos declarat\u00f3rios, m\u00e1xime quando inexiste nulidade processual a ser sanada. </i></p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\"><i>3. </i><b><i>In casu</i></b><i>, verifica-se que a pretens\u00e3o do embargante \u00e9 o rejulgamento da impetra\u00e7\u00e3o,</i><b><i> invi\u00e1vel na via estreita dos embargos declarat\u00f3rios</i></b><i>. </i></p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\"><i>4. Embargos declarat\u00f3rios desprovidos.</i></p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\"><i> (Emb. Decl. no Recurso Ordin\u00e1rio em Habeas Corpus 121.103 Distrito Federal. Rel.: Min. LUIZ FUX. Julg. 31/5/2016 - destaquei) \".</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tComplementando, resta assente nesta Corte de Contas que n\u00e3o h\u00e1 omiss\u00e3o apta ao acolhimento de embargos de declara\u00e7\u00e3o quando a mat\u00e9ria \u00e9 enfrentada na instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica que consta do relat\u00f3rio e integra as raz\u00f5es de decidir da delibera\u00e7\u00e3o embargada, bem assim, na hip\u00f3tese de haver aspectos divergentes entre o encaminhamento por ela proposto e o que foi compreendido pelo julgador, quando tais quest\u00f5es s\u00e3o objeto de considera\u00e7\u00f5es espec\u00edficas. Nessa linha os Ac\u00f3rd\u00e3os 463/2007, 1.861/2009, 3.111/2014, 302/2015, 2.309/2015, e 294/2016, do Plen\u00e1rio; 1.576/2007, 663/2008, 5.589/2009, 3.339/2013, e 131/2015, da 1\u00aa C\u00e2mara; e 268/2007, 133/2008 e 8.345/2016, da 2\u00aa C\u00e2mara.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tAdotadas essas premissas, passo ao exame do m\u00e9rito do recurso, registrando, desde logo, que acolho parcialmente os presentes embargos, para integrar a decis\u00e3o recorrido, nos termos e pelos motivos que passo a expor.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tEm primeiro lugar, examino a alega\u00e7\u00e3o de erro material na decis\u00e3o embargada, sob o argumento de que o recorrente n\u00e3o foi respons\u00e1vel pela indica\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o beneficiada, nem pelo repasse realizado, como dito no ac\u00f3rd\u00e3o do Tribunal.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.\tNeste ponto, embora concorde com o embargante quando argui o cabimento de embargos declarat\u00f3rios para corrigir erro material, registro que a jurisprud\u00eancia do TCU \u00e9 firme no sentido de que tal possibilidade restringe-se a situa\u00e7\u00f5es de erros materiais gritantes e manifestos ou quando h\u00e1 disson\u00e2ncia entre a inten\u00e7\u00e3o do julgador e o que consta da parte dispositiva da decis\u00e3o, veja-se resumo extra\u00eddo da \"Jurisprud\u00eancia Selecionada\" do TCU:</p><p><i>\"\u00c9 admitida a oposi\u00e7\u00e3o de embargos de declara\u00e7\u00e3o contra decis\u00f5es do TCU que apresentem erros materiais manifestos.</i></p><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2633/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2633/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> | Relator: ANA ARRAES</i></p><p><i>O acolhimento de embargos declarat\u00f3rios com efeitos infringentes do julgado \u00e9 medida excepcional, apenas justificada quando manifesto o equ\u00edvoco da decis\u00e3o embargada, nos casos de nulidade absoluta ou de erro material gritante.</i></p><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2308/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2308/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a> | Relator: VALMIR CAMPELO</i></p><p><i>O erro material apto a ser sanado por embargos de declara\u00e7\u00e3o n\u00e3o se confunde com a diverg\u00eancia de entendimento ou de interpreta\u00e7\u00e3o a respeito da qualifica\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de atos e fatos analisados no processo. O erro material ocorre quando h\u00e1 disson\u00e2ncia entre a inten\u00e7\u00e3o do julgador e o que consta da parte dispositiva da decis\u00e3o.</i></p><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3587/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3587/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> | Relator: MARCOS BEMQUERER</i></p><p><i>O erro material apto a ser sanado por embargos de declara\u00e7\u00e3o n\u00e3o se confunde com a diverg\u00eancia de entendimento ou de interpreta\u00e7\u00e3o a respeito da qualifica\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de atos e fatos analisados no processo. O erro material ocorre quando h\u00e1 disson\u00e2ncia entre a inten\u00e7\u00e3o do julgador e o que consta da parte dispositiva da decis\u00e3o.</i></p><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1775/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1775/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> | Relator: WALTON ALENCAR RODRIGUES</i></p><p><i>\u00c9 admitida a oposi\u00e7\u00e3o de embargos de declara\u00e7\u00e3o contra decis\u00f5es do TCU que apresentem erros materiais, inclusive decis\u00f5es monocr\u00e1ticas, com fundamento nos arts. 32, inciso II, e 34 da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 1.022 e 1.024, \u00a7 2\u00ba, do C\u00f3digo de Processo Civil e S\u00famula TCU 103.</i></p><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1350/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1350/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> | Relator: AUGUSTO SHERMAN</i></p><p><i>A mera alega\u00e7\u00e3o, sem indica\u00e7\u00e3o precisa dos pontos omissos, contradit\u00f3rios ou obscuros, ou do erro material, n\u00e3o \u00e9 suficiente para o conhecimento de embargos de declara\u00e7\u00e3o, por afronta ao art. 287, \u00a7 1\u00ba, </i><b><i>in fine</i></b><i>, do Regimento Interno do TCU.</i></p><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/108/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 108/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> | Relator: WALTON ALENCAR RODRIGUES\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.\tE no presente caso, n\u00e3o identifico da pe\u00e7a defensiva e da decis\u00e3o embargada qualquer das situa\u00e7\u00f5es acima apontadas, com aptid\u00e3o para determinar o acolhimento dos embargos nesse ponto.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.\tAdemais, revisitando a decis\u00e3o atacada, verifico abordagem da unidade t\u00e9cnica ao examinar as raz\u00f5es de justificativa do Sr. Yvan Siqueira, dando conta de que a conduta de indicar a entidade benefici\u00e1ria dos recursos n\u00e3o fora questionada pelo recorrente naquela ocasi\u00e3o, o que vem a caracterizar a inova\u00e7\u00e3o da tese defensiva, como sabido incab\u00edvel nos estreitos limites dos declarat\u00f3rios:</p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\"17.1.\tO Sr. Yvan Beltr\u00e3o </i><b><i>assume que, tendo por base os registros e cadastros oficiais do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e do Fundo Nacional de Sa\u00fade, 'indicou a entidade hospitalar Carvalho Beltr\u00e3o Servi\u00e7os de Sa\u00fade Ltda'</i></b><i>.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (...) </p><p class=\"list_Paragraph\"><i>18.\tAs raz\u00f5es de justificativas do respons\u00e1vel n\u00e3o podem ser acatadas, em especial quando afirma que procedeu de acordo com as normas atinentes a mat\u00e9ria. Muito pelo contr\u00e1rio, n\u00e3o h\u00e1 nenhum normativo que autorize o repasse dos recursos do Incremento Tempor\u00e1rio do Teto MAC para empresas privadas. O normativo principal do Programa, a Portaria GM/MS 788, de 15/3/2017, estabelece, de forma clara e isenta de d\u00favidas, que os recursos somente poderiam ser repassados para unidades pr\u00f3prias da rede de sa\u00fade p\u00fablica ou para entidades sem fins lucrativos. N\u00e3o havia como o gestor de sa\u00fade de Coruripe/AL n\u00e3o ter observado esse comando normativo.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>18.1.\tO Sr. Yvan Beltr\u00e3o </i><b><i>aduz que indicou o Hospital Carvalho Beltr\u00e3o</i></b><i>, com base 'nos registros e cadastro oficiais' do MS e do FNS, e que a Portaria de Habilita\u00e7\u00e3o GM/MS 3.580/2017, indicou que essa empresa estava habilitada para receber os recursos federais\".</i></p><p class=\"list_Paragraph\">12. \tCom efeito, consta expressamente das raz\u00f5es de justificativa do embargante:</p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\"O ent\u00e3o Secret\u00e1rio de Sa\u00fade de Coruripe, YVAN REIS BELTR\u00c3O SIQUEIRA, com base nos registros e cadastros oficiais do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e do Fundo Nacional de Sa\u00fade, </i><b><i>indicou a entidade hospitalar Carvalho Beltr\u00e3o Servi\u00e7os de Sa\u00fade Ltda.</i></b><i>'\" </i> (Grifei) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.\tSobre a primeira das omiss\u00f5es apontadas, de falta da an\u00e1lise pela unidade t\u00e9cnica do argumento de que o hospital beneficiado era o \u00fanico da regi\u00e3o com capacidade para efetuar a assist\u00eancia de m\u00e9dia e alta complexidade, efetivamente verifico que a instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica n\u00e3o se debru\u00e7ou sobre esse elemento, ao analisar as raz\u00f5es de justificativa do Sr. Yvan Siqueira.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14.\tNo entanto, observo que a refer\u00eancia ao elemento por ocasi\u00e3o das raz\u00f5es de justificativa se deu em car\u00e1ter incidental, sem que o defendente tenha, naquela ocasi\u00e3o, explorado os efeitos factuais ou jur\u00eddicos dessa afirma\u00e7\u00e3o, veja-se os termos em que se referiu a esse elemento:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"YVAN REIS BELT\u00c3O SIQUEIRA procedeu de acordo com as normas atinentes \u00e0 mat\u00e9ria, e com a devida aprova\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Destaque-se, por oportuno, que essa unidade \u00e9 a \u00fanica da regi\u00e3o com capacidade para efetuar a assist\u00eancia de m\u00e9dia e alta complexidade.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.\tEm sendo assim, ainda que lhe assista raz\u00e3o quando aponta a omiss\u00e3o, entendo que esse elemento n\u00e3o seria suficiente para alterar o ju\u00edzo por mim esposado naquela assentada, at\u00e9 porque, conforme se depreende do conjunto do exame t\u00e9cnico, as normas de reg\u00eancia para aplica\u00e7\u00e3o dos recursos de que se cuida, e que veda a transfer\u00eancia desses recursos para entidades privadas com fins lucrativos, n\u00e3o excepcionaliza a situa\u00e7\u00e3o tida como relevante pelo embargante.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">16.\tNesse contexto, considerando que a situa\u00e7\u00e3o de fato, arguida pelo embargante e efetivamente n\u00e3o contemplada no exame t\u00e9cnico n\u00e3o tem aptid\u00e3o para alterar a conclus\u00e3o a que chegou o Tribunal, entendo suficiente para saneamento da delibera\u00e7\u00e3o, a integra\u00e7\u00e3o daquela decis\u00e3o com os elementos registrados nesse voto.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">17.\tAo apontar uma segunda omiss\u00e3o, nos termos dos aclarat\u00f3rios tida como \"<i>presun\u00e7\u00e3o de legitimidade e veracidade do ato administrativo, desnecessidade de revisar os atos praticados pelo MS e impossibilidade de classifica\u00e7\u00e3o como erro grosseiro</i>\", busca o recorrente revisitar mat\u00e9ria de m\u00e9rito, como se sabe incab\u00edvel em sede de embargos de declara\u00e7\u00e3o que, como dito na introdu\u00e7\u00e3o deste voto, presta-se exclusivamente para discutir omiss\u00e3o, obscuridade ou contradi\u00e7\u00e3o, mas apenas aquelas decorrentes do pr\u00f3prio julgado e que prejudicam a sua perfeita compreens\u00e3o, e n\u00e3o aquelas que bem entenda o embargante, muito menos como meio transverso visando impugnar os fundamentos da decis\u00e3o atacada.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">18.\tIgualmente, n\u00e3o vislumbro a contradi\u00e7\u00e3o apontada quando o Tribunal aplicou multa ao embargante e n\u00e3o a aplicou ao agente p\u00fablico vinculado ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, uma vez que, como se depreende do voto que fundamentou o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, a decis\u00e3o do TCU em cada caso foi acompanhada de adequada e detalhada fundamenta\u00e7\u00e3o factual e jur\u00eddica.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">19.\tCom efeito, observo que o Secret\u00e1rio de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade (SAS) do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, teve as suas raz\u00f5es de justificativa acolhidas pelo Tribunal, essencialmente em virtude dos elementos aduzidos no voto que submeti ao Plen\u00e1rio com os seguintes elementos, al\u00e9m daqueles constantes da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, reproduzidos no relat\u00f3rio que acompanha a delibera\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"14. Em primeiro lugar, concordo com a conclus\u00e3o da Secex/AL de proced\u00eancia da representa\u00e7\u00e3o e que as raz\u00f5es de justificativa do Sr. Francisco de Assis Figueiredo devem ser acolhidas parcialmente, nada obstante o quadro de grave irregularidade apontado nos autos, levando-se em considera\u00e7\u00e3o especialmente as medidas prontamente adotadas pelo Secret\u00e1rio da SAS ao tomar conhecimento das ocorr\u00eancias, com vistas \u00e0 suspens\u00e3o de novos repasses e aos ajustes necess\u00e1rios no sistema de propostas, bem como tendo em conta as medidas propostas para recupera\u00e7\u00e3o dos recursos desviados e evitar a consuma\u00e7\u00e3o de dano ao er\u00e1rio. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>15. Com efeito, o Sr. Francisco de Assis Figueiredo reconheceu o grave erro cometido pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade quando da implanta\u00e7\u00e3o do Incremento Tempor\u00e1rio do Teto MAC - ITT, e afirmou que a Secretaria somente teve conhecimento da indevida inclus\u00e3o de entidades privadas com fins lucrativos como benefici\u00e1rias de repasses no \u00e2mbito do Incremento MAC pela comunica\u00e7\u00e3o feita pelo TCU em 29/8/2018. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>16. De fato, conforme assere a unidade instrutiva do TCU, o erro cometido na gest\u00e3o da SAS foi grosseiro e grave, a caracterizar aus\u00eancia de um adequado sistema de controles internos, ainda mais por se tratar de um programa que envolve repasse da ordem de bilh\u00f5es de reais. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>17. Entretanto, n\u00e3o se evidenciou dolo na atua\u00e7\u00e3o do dirigente da SAS e o fato de parte expressiva dos procedimentos para libera\u00e7\u00e3o desses recursos serem praticamente automatizados tamb\u00e9m milita no sentido de acolhimento parcial das suas raz\u00f5es de justificativa, sem preju\u00edzo da expedi\u00e7\u00e3o das determina\u00e7\u00f5es corretivas sugeridas pela Secex/AL.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">20.\tDe outra forma, as justificativas do Sr. Yvan Siqueira foram adequadamente ponderadas no exame t\u00e9cnico acolhido por este relator que concluiu que os argumentos apresentados n\u00e3o eram suficientes para elidir as irregularidades apontadas, conforme registrei no voto, <b>verbis</b>:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"23. Conforme aduz a Secex/AL, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel acolher as justificativas do Sr. Yvan ao afirmar que procedeu de acordo com as normas atinentes \u00e0 mat\u00e9ria, pois, de fato, ao contr\u00e1rio do alegado n\u00e3o h\u00e1 nenhum normativo que autorize o repasse desses recursos para empresas privadas. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>24. Ainda de acordo com a an\u00e1lise t\u00e9cnica, n\u00e3o procede o argumento do respons\u00e1vel de que a sua conduta decorreu do fato de a empresa encontrar-se habilitada para receber os recursos federais, porquanto esse erro do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade/SAS n\u00e3o justificaria o do justificante, uma vez que a norma espec\u00edfica do programa (Portaria GS/MS 788/2017) era clara em vedar a participa\u00e7\u00e3o de entidades lucrativas e um gestor diligente n\u00e3o poderia indicar uma entidade empresarial, simplesmente porque o sistema do MS permitia. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>25. De fato, como dito na an\u00e1lise t\u00e9cnica, um erro n\u00e3o justifica o outro. Era de se esperar que o respons\u00e1vel mantivesse contato formal com o Minist\u00e9rio e indagasse acerca da contradi\u00e7\u00e3o verificada entre a norma e o sistema, para s\u00f3 depois proceder o lan\u00e7amento da proposta. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>26. Al\u00e9m disso, registra a instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica ao refutar o argumento do respons\u00e1vel de que a Constitui\u00e7\u00e3o Federal autorizaria o ato de gest\u00e3o: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>'18.5. Outras normas p\u00fablicas de maior envergadura j\u00e1 proibiam o repasse de recursos de custeio para entidades privadas lucrativas, e tamb\u00e9m deveriam ser do conhecimento do gestor de sa\u00fade. Um gestor p\u00fablico m\u00e9dio n\u00e3o poderia conceber que o Poder P\u00fablico iria bancar o custeio de uma empresa privada, do qual iria resultar na maximiza\u00e7\u00e3o do lucro privado. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>18.6. De fato, a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, em seu art. 199, ao dispor no caput que a assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade \u00e9 livre \u00e0 iniciativa privada, veda, em seu par\u00e1grafo segundo, que a destina\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos para aux\u00edlios ou subven\u00e7\u00f5es \u00e0s institui\u00e7\u00f5es privadas com fins lucrativos. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i> (...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>18.12. O fato de se tratar de a\u00e7\u00f5es na \u00e1rea da sa\u00fade p\u00fablica n\u00e3o tem o cond\u00e3o de afastar o imp\u00e9rio da lei, nem mesmo de se interpretar a legisla\u00e7\u00e3o com modera\u00e7\u00e3o, como quer o sr. Secret\u00e1rio de Sa\u00fade. Ademais, a destina\u00e7\u00e3o de valiosos e escassos recursos p\u00fablicos para empresas privadas, o que vai servir, ao final, para o enriquecimento dos seus s\u00f3cios, em detrimento do direcionamento dos mesmos recursos para atender \u00e0s significativas car\u00eancias das unidades de sa\u00fade p\u00fablicas, como ocorreu em Coruripe/AL, caracteriza desvio de recursos p\u00fablicos. Se a empresa privada em quest\u00e3o presta servi\u00e7os relevantes na \u00e1rea da sa\u00fade p\u00fablica, o que n\u00e3o se discute aqui, o Governo poderia discutir o aumento do teto MAC da institui\u00e7\u00e3o para pagar por mais servi\u00e7os por ela prestados ou a tabela de remunera\u00e7\u00e3o do SUS, sempre criticada por todos. Nunca desviar os recursos de um Programa voltado exclusivamente para unidades pr\u00f3prias de sa\u00fade e para entidades sem fins lucrativos, para entrega-los a uma empresa privada'. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>27. Portanto, concordo com a Secex/AL de que a conduta do Sr. Yvan deve ser caracterizada como erro grosseiro, e que a gravidade da falha autoriza o Tribunal a imputar-lhe multa nos termos legais e regimentais, conforme proposta\".</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">21.\tPortanto, no caso concreto, o Tribunal sopesou em cada um dos seus detalhes a conduta de cada um dos agentes e os eventuais atenuantes que o pudessem beneficiar, de per si, concluindo nos termos propostos pelo relator por acolher as raz\u00f5es de justificativa do agente federal, rejeitando as do embargante.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">22.\tNeste ponto, n\u00e3o vislumbro, portanto, qualquer contradi\u00e7\u00e3o na decis\u00e3o embargada, devendo ser mantida \u00edntegra a delibera\u00e7\u00e3o desta Corte.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">23.\tNo que tange \u00e0 segunda contradi\u00e7\u00e3o apontada pelo embargante, de que os recursos teriam sido repassados a t\u00edtulo de despesa de contribui\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o como subven\u00e7\u00e3o social, o que determinaria a n\u00e3o viola\u00e7\u00e3o da Portaria GM/MS 788/2017, pela sua inaplicabilidade ao caso concreto, n\u00e3o assiste raz\u00e3o ao embargante.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">24.\tVeja-se que o pr\u00f3prio excerto da instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica utilizado pelo embargante para justificar a sua tese, quando lido na sua inteireza, deixa claro o entendimento da unidade especializada deste Tribunal e acolhido por este relator:</p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\"16.12. Quanto \u00e0 coloca\u00e7\u00e3o de que as transfer\u00eancias efetuadas pelo FNS aos fundos dos entes federados foram feitas no elemento de despesa de contribui\u00e7\u00e3o, nos termos do anexo II da Portaria Interministerial STN/SOF 163, de 2001, e n\u00e3o como subven\u00e7\u00f5es sociais, assiste raz\u00e3o ao sr. Secret\u00e1rio, De fato, as transfer\u00eancias do FNS aos fundos municipais e estaduais se deu no elemento de despesa de contribui\u00e7\u00e3o. </i><b><i>No entanto, cabe a ressalva de que, independente da classifica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 permiss\u00e3o legal para que os referidos fundos municipais e estaduais realizassem as transfer\u00eancias dos valores para entidades privadas com fins lucrativos como de fato aconteceu</i></b><i>. </i><b><i>Nesse segundo ponto \u00e9 que se materializou a pr\u00e1tica de uma 'subven\u00e7\u00e3o' (independente da classifica\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria do elemento de despesa adotado) </i></b><i>, o que \u00e9 cabalmente proibido pelo art. 199, \u00a7 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que disp\u00f5e, verbis: 'Art. 199. A assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade \u00e9 livre \u00e0 iniciativa privada. \u00a7 2\u00ba - \u00c9 vedada a destina\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos para aux\u00edlios ou subven\u00e7\u00f5es \u00e0s institui\u00e7\u00f5es privadas com fins lucrativos'.\"  </i> (Grifei) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">25.\tPortanto, a justificar a poss\u00edvel contradi\u00e7\u00e3o o embargante utilizou-se parcialmente da abordagem t\u00e9cnica que fundamentou o ju\u00edzo deste relator e do Tribunal, deixando de registrar na sua pe\u00e7a os elementos de convic\u00e7\u00e3o que esclarecia que \"<b><i>No entanto, cabe a ressalva de que, independente da classifica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 permiss\u00e3o legal para que os referidos fundos municipais e estaduais realizassem as transfer\u00eancias dos valores para entidades privadas com fins lucrativos como de fato aconteceu</i></b><i>. </i><b><i>Nesse segundo ponto \u00e9 que se materializou a pr\u00e1tica de uma 'subven\u00e7\u00e3o' (independente da classifica\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria do elemento de despesa adotado) </i></b><i>\" </i>e constantes do item 16.12 da instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica reproduzida no relat\u00f3rio que antecedeu o meu voto.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ante o exposto, voto por que o Tribunal adote o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto ao colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 19 de junho de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro JO\u00c3O AUGUSTO RIBEIRO NARDES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220926", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=665425", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=665425", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}