{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2357809", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1511/2019 ATA 24/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1511", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "24/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1511/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1511/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 143, incisos III e V, al\u00ednea <b>a</b>, 234 e 235, par\u00e1grafo \u00fanico, do Regimento Interno/TCU, em n\u00e3o conhecer da presente den\u00fancia, por n\u00e3o preencher requisito de admissibilidade previsto no <b>caput</b> do referido art. 235, uma vez que n\u00e3o est\u00e1 acompanhada de ind\u00edcio concernente \u00e0 irregularidade denunciada, promovendo-se, em seguida, o arquivamento do processo, sem preju\u00edzo de dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao denunciante, de acordo com o parecer da Sefip:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3501520187\" target=\"_blank\">Processo 035.015/2018-7</a> (DEN\u00daNCIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Denunciante: Identidade preservada (art. 55, <b>caput</b>, da Lei 8.443/1992) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio da Defesa-Comando da Marinha \u2013 MD/CM.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: Lorena Resende de Oliveira Lorentz (24482/OAB-DF) , representando Julia Dolores Schmied Zapata e Minist\u00e9rio da Defesa-Comando da Marinha. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "03/07/2019", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Defesa-Comando da Marinha - MD/CM.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03501520187\" target=\"_blank\">035.015/2018-7</a>", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "ADVOGADO": " Lorena Resende de Oliveira Lorentz (24482/OAB-DF), representando Julia Dolores Schmied Zapata e Minist\u00e9rio da Defesa-Comando da Marinha. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "DEN\u00daNCIA (DEN)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17033768", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17033768", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "60297666"}