{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2347149", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1521/2019 ATA 24/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1521", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "24/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de recurso de revis\u00e3o interposto pela Liga Independente de Quadrilhas Juninas do DF e Entorno LINQ-DFE e pelo Sr. Hamilton Teixeira dos Santos, em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11230/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11230/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer, com fulcro no art. 35, inciso III, da Lei 8.443/1992, do recurso de revis\u00e3o para, no m\u00e9rito, dar-lhe provimento, para tornar insubsistente o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11230/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11230/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> e julgar regulares com ressalva as contas do Sr. Hamilton Teixeira dos Santos, da Liga Independente de Quadrilhas Juninas do DF e Entorno LINQ-DFE e da empresa Kodomokai Produ\u00e7\u00e3o, Organiza\u00e7\u00e3o e Eventos Ltda., dando-lhes a respectiva quita\u00e7\u00e3o, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso II, 18 e 23, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, 208 e 214, inciso II, do Regimento Interno/TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o aos recorrentes e \u00e0 empresa Kodomokai Produ\u00e7\u00e3o Organiza\u00e7\u00e3o e Eventos Ltda., atualmente denominada Sucesso Servi\u00e7os de Eventos Ltda.</p>", "ASSUNTO": "Recurso de revis\u00e3o contra decis\u00e3o que julgou irregulares contas especiais em decorr\u00eancia da desaprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas de conv\u00eanio firmado para a realiza\u00e7\u00e3o do concurso regional de quadrilhas juninas, realizado em Taguatinga/DF, em 2009.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "03/07/2019", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio do Turismo (vinculador).", "INTERESSADOS": "3. Recorrentes: Hamilton Teixeira dos Santos (XXX.597.441-XX) e Liga Independente de Quadrilhas Juninas do Distrito Federal e Entorno (04.233.767/0001-11).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02590520147\" target=\"_blank\">025.905/2014-7</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Benjamin Zymler, Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro, Ana Arraes e Vital do R\u00eago (Relator).<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti e Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Augusto Nardes.", "RELATORIO": "<p>Adoto como parte do relat\u00f3rio a abaixo transcrita manifesta\u00e7\u00e3o da Secretaria de Recursos (pe\u00e7a 54) nestes autos, que contou com o aval dos titulares do corpo diretivo daquela unidade especializada e do representante do MPTCU (pe\u00e7as 55 e 56) :</p><p><b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>\tVersa a esp\u00e9cie sobre Recurso de Revis\u00e3o interposto pela Liga Independente de Quadrilhas Juninas do DF e Entorno LINQ-DFE e pelo Sr. Hamilton Teixeira dos Santos, em peti\u00e7\u00e3o \u00fanica (pe\u00e7a 48) , em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11230/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11230/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 24) , de relatoria do Ministro Augusto Nardes, que julgou tomada de conta especial, com o seguinte teor:</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p>9.1. considerar rev\u00e9is, para todos os efeitos, o Sr. Hamilton Teixeira dos Santos, a Liga Independente de Quadrilhas Juninas do Distrito Federal e Entorno e a empresa Kodomokai Produ\u00e7\u00e3o Organiza\u00e7\u00e3o e Eventos Ltda., atualmente denominada Sucesso Servi\u00e7os de Eventos Ltda., dando-se prosseguimento ao processo, de acordo com o art.12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992;</p><p>9.2. julgar irregulares, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"c\", da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19, <b>caput</b>, e 23, inciso III, da mesma Lei, e com os arts. 1\u00ba, inciso I, 202, \u00a7 6\u00ba, 209, incisos III, 210, <b>caput</b>, e 214, inciso III, do Regimento Interno do TCU, as contas do Sr. Hamilton Teixeira dos Santos, da Liga Independente de Quadrilhas Juninas do Distrito Federal e Entorno e da empresa Kodomokai Produ\u00e7\u00e3o Organiza\u00e7\u00e3o e Eventos Ltda., atualmente denominada Sucesso Servi\u00e7os de Eventos Ltda., condenando-os, solidariamente, ao pagamento do d\u00e9bito no valor original de R$ 170.000,00, (cento e setenta mil reais) , com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\" da Lei 8.443, de 1992, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\" do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir da data de 10/9/2009, at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>9.3. aplicar, individualmente, ao Sr. Hamilton Teixeira dos Santos, \u00e0 Liga Independente de Quadrilhas Juninas do Distrito Federal e Entorno (04.233.767/0001-11) e \u00e0 empresa Kodomokai Produ\u00e7\u00e3o Organiza\u00e7\u00e3o e Eventos Ltda., atualmente denominada Sucesso Servi\u00e7os de Eventos Ltda.,  a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 267 do Regimento Interno do TCU, no valor de R$ 24.000,00 (vinte e quatro mil reais) , fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\" da Lei 8.443, de 1992, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\" do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento das d\u00edvidas ao Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data do presente Ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a data dos efetivos recolhimentos, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>9.4. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p>9.5. autorizar, desde j\u00e1, caso venha a ser solicitado pelos respons\u00e1veis, o pagamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 parcelas mensais e sucessivas, no termos do art. 26 da Lei 8.443/1992, e do art. 217 do Regimento Interno do TCU, fixando o vencimento da primeira parcela em quinze dias ap\u00f3s o recebimento da notifica\u00e7\u00e3o e o das demais a cada trinta dias, devendo incidir sobre cada parcela os encargos devidos, na forma prevista da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando os respons\u00e1veis que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do art. 217, \u00a7 2\u00ba do Regimento Interno do TCU;</p><p>9.6. encaminhar c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o, bem como do relat\u00f3rio e do voto que o fundamentam, ao Minist\u00e9rio do Turismo, para as provid\u00eancias que entender cab\u00edveis e ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Distrito Federal, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para a ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis.</p><p><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p>2.\tOriginalmente, estes autos tratavam de tomada de contas especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo, em face do Sr. Hamilton Teixeira dos Santos, ent\u00e3o presidente da Liga Independente de Quadrilhas Juninas do Distrito Federal e Entorno (LINQ-DFE) , em raz\u00e3o de n\u00e3o haver apresentado, em sua presta\u00e7\u00e3o de contas, documenta\u00e7\u00e3o capaz de comprovar a execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio Siconv 704343/2009 (pe\u00e7a 1, p. 55-89) , que tinha por objeto o apoio financeiro \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do \"Concurso Regional de Quadrilhas Juninas\", previsto para ser realizado em Taguatinga - DF, nos dias 7, 8 e 9 de agosto de 2009, nos termos do Plano de Trabalho aprovado.</p><p>3.\tPara a consecu\u00e7\u00e3o do objeto ajustado, nos termos da Cl\u00e1usula Quinta do termo de conv\u00eanio (pe\u00e7a 1, p. 67) , estavam previstos R$ 189.000,00, sendo R$ 170.000,00, sob a responsabilidade da Uni\u00e3o, por meio do MTur, e R$ 19.000,00 correspondente \u00e0 contrapartida financeira por conta da LINQ-DFE. Os valores de compet\u00eancia da concedente foram transferidos por meio das ordens banc\u00e1rias 2009OB01344 (R$ 120.000,00) e 2009OB01345 (R$ 50.000,00) , de 10/9/2009 (pe\u00e7a 1, p. 93) . A vig\u00eancia do ajuste era de 6/8/2009 a 25/10/2009 (pe\u00e7a 1, p. 95) .</p><p>4.\tA LINQ-DFE encaminhou, intempestivamente, a documenta\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas, que foi analisada pela Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Monitoramento, Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Avalia\u00e7\u00e3o de Conv\u00eanios (CGMC/MTur) , com solicita\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o complementar dos seguintes documentos, conforme descrito na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 20:</p><p>item 1 - contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e nota fiscal ou recibo (com CPF) da empresa ou pessoas contratadas para fazerem as filmagens e as fotos, bem como o registro fotogr\u00e1fico dos tr\u00eas dias do evento;</p><p>item 2 -  fotos originais, v\u00eddeo/imagens ou outros registros devidamente identificados com o nome de cada um dos 42 grupos juninos;</p><p>item 3 - c\u00f3pia autenticada do contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e nota fiscal da empresa organizadora de eventos;</p><p>item 4 - c\u00f3pia autenticada do contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e nota fiscal da empresa que locou as estruturas da arquibancada;</p><p>item 5 - comprovante de veicula\u00e7\u00e3o de cada r\u00e1dio - com o valor, com atesto da r\u00e1dio e o 'de acordo' do Convenente;</p><p>5.\tMesmo havendo tomado conhecimento da notifica\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 1, p. 165) , n\u00e3o houve complementa\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es solicitadas, tampouco o recolhimento do valor especificado, motivo por que foi instaurada a tomada de contas especial origin\u00e1ria deste processo.</p><p>6.\tAinda em sede de tomada de contas especial, no \u00e2mbito desta Corte de Contas, houve tentativa de cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis conforme Of\u00edcios: 0173/2015-TCU/SecexDesen, de 15/4/2015 (pe\u00e7a 9) , com Aviso de Recebimento (AR) de 30/4/2015 (pe\u00e7a 12) ; 0172 e 0174/2015-TCU/SecexDesen, todos de 15/4/2015 (pe\u00e7as 7 e 8) . Ocorre que restaram frustradas essas tentativas, nos termos dos Avisos de Recebimento constantes das pe\u00e7as 10 e 11.</p><p>7.\tDessa forma, houve a realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o por meio de edital, conforme documentos constantes das pe\u00e7as 15-17, publicados <i>in</i> DOU de 23/7/2015 (pe\u00e7a 18) .</p><p>8.\tTranscorrido o prazo regimental para apresenta\u00e7\u00e3o das alega\u00e7\u00f5es de defesa, permaneceram silentes os respons\u00e1veis, motivo por que foram considerados rev\u00e9is, dando-se prosseguimento ao feito.</p><p>9.\tO Relator <i>a quo</i>, ao fundamentar suas raz\u00f5es de decidir, assim se manifestou, nos termos do Voto (pe\u00e7a 25) condutor do Ac\u00f3rd\u00e3o (pe\u00e7a 24) atacado:</p><p>4. N\u00e3o obstante a regular cita\u00e7\u00e3o, os respons\u00e1veis permaneceram silentes, configurando-se a sua revelia, para todos os efeitos, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992. Dessa forma, e inexistindo nos autos elementos que permitam concluir pela ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 ou de outros excludentes de culpabilidade em suas condutas, acolho os fundamentos utilizados pela unidade t\u00e9cnica para considerar as contas do Sr. Hamilton Teixeira dos Santos irregulares e que os respons\u00e1veis sejam condenados solidariamente em d\u00e9bito, bem como que lhes seja aplicada a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p>10.\tN\u00e3o conformados com essa delibera\u00e7\u00e3o, Hamilton Teixeira dos Santos e Liga Independente de Quadrilhas Juninas do DF e Entorno LINQ-DFE interpuseram Recurso de Revis\u00e3o (pe\u00e7a 48) , que passa a ser analisado nos aspectos de admissibilidade e de m\u00e9rito.</p><p><b>ADMISSIBILIDADE</b></p><p>11.\tReitera-se exame preliminar de admissibilidade realizado no \u00e2mbito da Secretaria de Recursos - Serur (pe\u00e7as 50-51) , ratificado pelo Relator (pe\u00e7a 53) , que concluiu pelo conhecimento do recurso interposto por Hamilton Teixeira dos Santos e Liga Independente de Quadrilhas Juninas do DF e Entorno LINQ-DFE, sem a atribui\u00e7\u00e3o de efeito suspensivo, por falta de amparo legal, uma vez preenchidos os requisitos processuais aplic\u00e1veis \u00e0 esp\u00e9cie, insculpidos nos arts. 32, inciso III, e 35, inciso III, da Lei 8.443/1992.</p><p><b>M\u00c9RITO</b></p><p><b>12. Delimita\u00e7\u00e3o.</b></p><p>12.1.\tConstitui objeto deste recurso verificar a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos por meio do Conv\u00eanio Siconv 704343/2009 (pe\u00e7a 1, p. 55-89) , que tinha por objeto apoio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do \"Concurso Regional de Quadrilhas Juninas\", que seria realizado em Taguatinga - DF, nos dias 7, 8 e 9 de agosto de 2009.</p><p>13. Depois de mencionar a \"admissibilidade do recurso e seus efeitos\", bem como a s\u00edntese da evolu\u00e7\u00e3o processual at\u00e9 a interposi\u00e7\u00e3o do presente recurso, os recorrentes adentram as raz\u00f5es \"do m\u00e9rito\", do Recurso de Revis\u00e3o, que passam a ser analisadas.</p><p>14.\t A presta\u00e7\u00e3o de contas de recursos recebidos por meio de conv\u00eanios celebrados com a Uni\u00e3o consiste em ato solene, por meio do qual o respons\u00e1vel demonstra, mediante a documenta\u00e7\u00e3o pertinente, bem como em raz\u00e3o de eventuais documentos solicitados pela concedente, a inequ\u00edvoca execu\u00e7\u00e3o do objeto previamente ajustado, al\u00e9m do nexo entre despesas e receitas. Todos os argumentos apresentados pelos recorrentes ser\u00e3o analisados, ent\u00e3o, sob essas duas perspectivas: execu\u00e7\u00e3o do objeto e nexo entre receitas e despesas.</p><p><b>15. Da comprova\u00e7\u00e3o do contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os pactuando com a empresa contratada e registro fotogr\u00e1fico ou em v\u00eddeo do evento.</b></p><p>15.1.\tOs recorrentes consignaram que \"a contrata\u00e7\u00e3o da empresa organizadora de eventos estava prevista no plano de trabalho e foi devidamente analisada e aprovada pelo Minist\u00e9rio do Turismo, por meio do Parecer T\u00e9cnico n. 748/2009, fl.08, detalhando as a\u00e7\u00f5es pretendidas pelos Recorrentes\", quais sejam (pe\u00e7a 48, p. 7) : Apresenta\u00e7\u00e3o de 42 grupos de quadrilha junina, contrata\u00e7\u00e3o de empresa organizadora de evento, filmagem do evento; veicula\u00e7\u00e3o em r\u00e1dio, Loca\u00e7\u00e3o de arquibancada.</p><p>15.2.\tContinuam os recorrentes:</p><p>A comprova\u00e7\u00e3o do contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os com a empresa Kodomokai se d\u00e1 n\u00e3o somente pela juntada da nota fiscal dos servi\u00e7os prestados, mas tamb\u00e9m por meio da minuta contratual, quanto \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do evento, com a consequente comprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os junto a empresa, bem como o registro fotogr\u00e1fico e em v\u00eddeo do evento, o Convenente junta aos autos a c\u00f3pia do contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os pactuado entre as partes, bem\u00b7como os dvd's e fotografias do evento, consoante documentos anexos.</p><p>15.3.\tAl\u00e9m disso, os recorrentes especificam as atividades desenvolvidas com os recursos oriundos do conv\u00eanio em an\u00e1lise, nos dias 6, 7, 8 e 9 de agosto de 2009.</p><p>15.4.\tTamb\u00e9m elencaram as seguintes despesas:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Qtde</p></td>\t<td><p>Descri\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>Valor Unit\u00e1rio (R$) </p></td>\t<td><p>Total (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>42</p></td>\t<td><p>Cach\u00ea para pagamento de 42 grupos de quadrilha junina</p></td>\t<td><p>2.500,00</p></td>\t<td><p>105.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>01</p></td>\t<td><p>Contrata\u00e7\u00e3o da empresa organizadora do evento.</p></td>\t<td><p>20.000,00</p></td>\t<td><p>20.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>01</p></td>\t<td><p>Filmagem e grava\u00e7\u00e3o em c\u00e2mera digital em qualidade 3CCD</p></td>\t<td><p>12.000,00</p></td>\t<td><p>12.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>500</p></td>\t<td><p>Veicula\u00e7\u00e3o de m\u00eddia em R\u00e1dio FM</p></td>\t<td><p>60,00</p></td>\t<td><p>30.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>01</p></td>\t<td><p>Loca\u00e7\u00e3o de arquibancada para o evento</p></td>\t<td><p>22.000,00</p></td>\t<td><p>22.000,00</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p>189.000,00</p></td></tr></tbody></table><p><b>An\u00e1lise</b></p><p>15.5.\tO TCU n\u00e3o se vincula a pareceres contidos no \u00e2mbito da concedente, haja vista sua compet\u00eancia prevista no art. 71, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e na Lei 8.443/1992. Embora n\u00e3o se desconsiderem eventuais manifesta\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito da concedente, o TCU det\u00e9m compet\u00eancia para pronunciar-se independentemente de manifesta\u00e7\u00f5es ou pareceres contidos nos autos, devidamente motivado e observado o devido processo legal, o contradit\u00f3rio e a ampla defesa.</p><p>15.6.\tCompulsando os autos, verifica-se o contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ajustado entre a Liga Independente de Quadrilhas Juninas do Distrito Federal e Entorno e a empresa Kodomokai Produ\u00e7\u00e3o Organiza\u00e7\u00e3o e Eventos Ltda. (pe\u00e7a 48, p. 16-20) , cuja especifica\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os a serem prestados constam do anexo 1 (pe\u00e7a 48, p. 21) . Tamb\u00e9m constam os DVDs das apresenta\u00e7\u00f5es das \"quadrilhas juninas\" e premia\u00e7\u00e3o das vencedoras (pe\u00e7a 48, p. 23-36) .</p><p>15.7.\tTamb\u00e9m constam dos autos 39 (trinta e nove) recibos no valor individual de R$ 2.500,00 (dois mil e quinhentos reais) (pe\u00e7a 48, p. 38-76) . O somat\u00f3rio desses recibos monta R$ 97.500,00, de um total especificado pelos pr\u00f3prios recorrentes de R$ 105.000,00. Al\u00e9m disso, h\u00e1 dois comprovantes expedidos pela mesma pessoa e aparentemente id\u00eanticos (pe\u00e7a 48, p. 58-59) , motivo por que apena um deve ser acolhido. O mesmo ocorre com os recibos de p. 50 e 66, expedidos pela mesma pessoa e com refer\u00eancia \u00e0 \"Quadrilha Junina Pau Melado\", motivo por que tamb\u00e9m s\u00f3 deve ser acolhido um desses recibos. Remanesce, portanto, sem comprova\u00e7\u00e3o o valor de R$ 12.500,00 (7.500,00 + 2.500,00 + 2.500,00) .</p><p>15.8.\tTamb\u00e9m foram juntadas declara\u00e7\u00f5es dos participantes dos eventos, al\u00e9m de fotografias que teriam sido tiradas no dia do evento (pe\u00e7a 48, p. 77-194) .</p><p>15.9.\tNo que tange \u00e0 veicula\u00e7\u00e3o de m\u00eddia em R\u00e1dio FM, em um total de 500 (quinhentas) veicula\u00e7\u00f5es ao custo unit\u00e1rio de R$ 60,00 (sessenta reais) e total de R$ 30.000,00, algumas considera\u00e7\u00f5es imp\u00f5em-se.</p><p>15.10.\tConstam dos autos as declara\u00e7\u00f5es de pe\u00e7a 48, p. 199-201, que passam a ser analisadas.</p><p>15.11.\tA Declara\u00e7\u00e3o de fl. 199, registra a veicula\u00e7\u00e3o de 100 (cem) chamadas do evento realizada pela R\u00e1dio Popular FM - 98,1 Mhz, CNPJ 03.747.163/0001-20, nos dias 5, 6, 7 e 8/8/2009. J\u00e1 a Declara\u00e7\u00e3o de fl. 200, registra a veicula\u00e7\u00e3o de 100 (cem) chamadas do evento realizadas pela R\u00e1dio Ativa FM - 98,1 Mhz, CNPJ 02.103.360/0001-44, nos mesmos dias.</p><p>15.12.\tEm consulta ao Sistema CPF/CNPJ, o CNPJ 03.747.163/0001-20, atribu\u00eddo \u00e0 R\u00e1dio Popular FM - 98,1 Mhz, na verdade est\u00e1 vinculado \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o de Radiodifus\u00e3o e Jornalismo Comunit\u00e1rio Popular de Samambaia, cujo nome fantasia \u00e9 \"Popular FM\", mas n\u00e3o se vincula \u00e0 R\u00e1dio 98,1 Mhz. J\u00e1 o CNPJ 02.103.360/0001-44 tamb\u00e9m est\u00e1 vinculado \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria de Radiodifus\u00e3o de Samambaia. Nas duas hip\u00f3teses, n\u00e3o parece estar relacionada \u00e0 R\u00e1dio FM 98,1 Mhz, como tentou fazer entender as declara\u00e7\u00f5es anexadas. Os dois CNPJs referem-se \u00e0 r\u00e1dios comunit\u00e1rias de Samambaia - DF, em desacordo com o plano de trabalho e com as declara\u00e7\u00f5es especificadas. Tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 comum, haver pessoas jur\u00eddicas diversas, inclusive com CNPJs diferentes, atribu\u00eddas a uma mesma r\u00e1dio FM. Nesse sentido, essas declara\u00e7\u00f5es n\u00e3o demonstram a regular aplica\u00e7\u00e3o dos valores envolvidos nesses servi\u00e7os.</p><p>15.13.\tNo que tange ao comprovante de irradia\u00e7\u00e3o expedido pela \"Clube FM\" (pe\u00e7a 48, p. 201) , h\u00e1 ind\u00edcios de relacionar-se ao objeto constante do conv\u00eanio em comento, motivo por que deve ser acolhido.</p><p>15.14.\tAssim, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 veicula\u00e7\u00e3o de m\u00eddia em R\u00e1dio FM, deve ser acolhido t\u00e3o somente o comprovante expedido pela \"Clube FM\", no valor de R$ 6.000,00. Remanesce, portanto, sem comprova\u00e7\u00e3o o valor de R$ 24.000,00 (vinte e quatro mil reais) , referente a esse item.</p><p>15.15.\tPassa-se ao item \"Loca\u00e7\u00e3o de arquibancada para o evento\", no valor de R$ 22.000,00.</p><p>15.16.\tForam encaminhadas as fotos constantes das p. 195-197, da pe\u00e7a 48. Registre-se inicialmente a exist\u00eancia de uma mesma pessoa nas tr\u00eas fotografias, o que n\u00e3o \u00e9 comum. Ademais, nas fotos encaminhadas para comprovar a apresenta\u00e7\u00e3o das quadrilhas juninas n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel identificar as arquibancadas mostradas nas p. 195-197. Remanesce n\u00e3o comprovada a aplica\u00e7\u00e3o do valor destinado \u00e0s arquibancadas, no valor de R$ 22.000,00.</p><p><b>OUTRAS CONSIDERA\u00c7\u00d5ES</b></p><p>16.\t Consta \u00e0 p. 127, da pe\u00e7a 1, Nota Fiscal de servi\u00e7os expedida por Kodomokai Produ\u00e7\u00e3o Organiza\u00e7\u00e3o e Eventos Ltda., no valor total do ajuste, inclu\u00edda a contrapartida, no valor de R$ 189.000,00, expedida em 14/9/2009.</p><p>17.\t N\u00e3o se desconhece a natureza da presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os pela empresa Kodomokai, que iria no mercado buscar a contrata\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os por ela vencidos no mencionado certame realizado pela Liga Independente de Quadrilhas Juninas do DF e Entorno LINQ-DFE. Entretanto, n\u00e3o h\u00e1 qualquer nota fiscal dos servi\u00e7os terceirizados pela contratada junto \u00e0 LINQ-DFE, o que n\u00e3o \u00e9 comum.</p><p>18.\t O Parecer de An\u00e1lise de Presta\u00e7\u00e3o de Contas, Parte T\u00e9cnica n\u00ba 063/2010, do Minist\u00e9rio do Turismo, j\u00e1 mencionava a necessidade de ser encaminhada \"nota fiscal da empresa que locou as estruturas da arquibancada\" (pe\u00e7a 1, p. 147) . O mesmo foi solicitado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \"empresa ou pessoas contratadas para fazerem filmagens e as fotos\". Esses fatos foram objeto de dilig\u00eancia por parte da MTur (pe\u00e7a 1, p. 153-163) . Por\u00e9m, n\u00e3o foram juntadas as notas fiscais.</p><p>19.\t Um dos requisitos para aprova\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas submetida a julgamento por esta Corte de Contas consiste justamente no indispens\u00e1vel nexo entre receitas e despesas. A inexist\u00eancia desse nexo impede o acolhimento da presta\u00e7\u00e3o de contas, em sua integralidade.</p><p>20.\t As declara\u00e7\u00f5es constantes dos autos devem ter seu valor probat\u00f3rio aferido em conjunto e em confronto com os demais documentos integrantes dos autos. Uma declara\u00e7\u00e3o juntada pelos respons\u00e1veis tem o cond\u00e3o de identificar a autoria do documento. J\u00e1 seu conte\u00fado deve ser aferido em confronto com os demais documentos.</p><p>21.\t No que tange \u00e0 filmagem do evento, h\u00e1 ind\u00edcios de que foi realizada. Entretanto, n\u00e3o foi juntada a respectiva nota fiscal, fato j\u00e1 solicitado no \u00e2mbito do MTur e n\u00e3o trazido aos autos neste momento processual pelos recorrentes. Dessa forma, n\u00e3o deve ser acolhia a despesa referente a esse objeto (R$ 12.000,00) .</p><p><b>22. Da multa aplicada aos convenentes</b></p><p>22.1.\tAcerca da multa aplicada por meio do Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, assim se pronunciaram os respons\u00e1veis:</p><p>Em raz\u00e3o da aus\u00eancia da apura\u00e7\u00e3o de comprova\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o do evento, ante a presente juntada dos comprovantes de realiza\u00e7\u00e3o do evento, bem como, a realiza\u00e7\u00e3o do evento, requer a reconsidera\u00e7\u00e3o da multa aplicada\u00b7 aos executores do Conv\u00eanio, extinguindo na totalidade o valor imputado de astreinte, ou, caso n\u00e3o seja o entendimento, dada a comprovada aplica\u00e7\u00e3o dos recursos requer a diminui\u00e7\u00e3o do valor da multa aplicada aos Convenentes.</p><p><b>An\u00e1lise</b></p><p>22.2.\tO fundamento da aplica\u00e7\u00e3o da multa est\u00e1 no art. 57 da Lei 8.443/1992, ou seja, a multa aplicada foi proporcional ao dano causado. Nesse sentido, a considerar a proposta de acolhimento parcial da presta\u00e7\u00e3o de contas que ser\u00e1 formulada ao final desta instru\u00e7\u00e3o, devem-se acolher parcialmente os argumentos dos recorrentes, a fim de reduzir a multa aplicada no item 9.3 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, haja vista o acolhimento parcial da aplica\u00e7\u00e3o de parte dos recursos.</p><p><b>23. Da suspens\u00e3o dos processos de execu\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito apurado</b></p><p>231.\tOs recorrentes entenderam haver direito \u00e0 suspens\u00e3o do processo de execu\u00e7\u00e3o, conforme seguinte excerto:</p><p>Em que pese ao presente recurso, em regra, n\u00e3o ser atribu\u00eddo o efeito suspensivo, ante a devida comprova\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos destinados, e a evidente necessidade de devolu\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria de fato e direito \u00e0 an\u00e1lise deste Tribunal, consequentemente poder\u00e1 a diminui\u00e7\u00e3o da d\u00edvida cobrada naqueles autos, eis a necessidade de suspens\u00e3o daqueles autos para a devida adequa\u00e7\u00e3o dos valores cobrados.</p><p><b>An\u00e1lise</b></p><p>23.2.\tA disciplina do Recurso de Revis\u00e3o est\u00e1 contemplada no art. 35, da Lei 8.443/1992, cujo <i>caput</i> \u00e9 expresso ao asseverar que essa esp\u00e9cie recursal \u00e9 \"sem efeito suspensivo\". Dessa forma, ante a falta de amparo legal, deve-se indeferir o pedido de efeito suspensivo formulado pelos recorrentes.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>24.\tAnte o exposto, em raz\u00e3o de remanescer n\u00e3o comprovada a aplica\u00e7\u00e3o de parte do valor originalmente recebido, devem-se acolher parcialmente os argumentos apresentados em sede do presente Recurso de Revis\u00e3o.</p><p>25.\tDeve-se acolher a despesa de R$ 92.500,00 (noventa e dois mil e quinhentos reais) , referente a cach\u00ea para pagamento de grupos de quadrilha junina, remanescendo n\u00e3o comprovada a aplica\u00e7\u00e3o de R$ 12.500,00 referente a esse item.</p><p>26.\tTamb\u00e9m deve ser acolhida a despesa referente \u00e0 \"contrata\u00e7\u00e3o da empresa organizadora do evento\", no valor de R$ 20.000,00, haja vista os ind\u00edcios de realiza\u00e7\u00e3o do evento.</p><p>27.\tUma vez n\u00e3o juntada nota fiscal da contrata\u00e7\u00e3o pela empresa vencedora do certame referente \u00e0 filmagem, n\u00e3o deve ser acolhida a despesa referente \u00e0 filmagem do evento, no valor de R$ 12.000,00.</p><p>28.\tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 veicula\u00e7\u00e3o de m\u00eddia em R\u00e1dio FM, deve ser acolhido t\u00e3o somente o comprovante expedido pela \"Clube FM\", no valor de R$ 6.000,00. Remanescendo, portanto, sem comprova\u00e7\u00e3o o valor de R$ 24.000,00 (vinte e quatro mil reais) , referente a esse item.</p><p>29.\tN\u00e3o acolher os argumentos referentes \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do valor de R$ 22.000,00, destinado \u00e0s arquibancadas.</p><p>30.\tNesse sentido, deve ser acolhida a aplica\u00e7\u00e3o de R$ 118.500,00 (cento e dezoito mil e quinhentos reais) , remanescendo o d\u00e9bito total de R$ 70.500,00 (setenta mil e quinhentos reais) , bem como reduzido o valor da multa aplicada por meio do item 9.3, do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11230/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11230/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, em raz\u00e3o da proposta de redu\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito imposto aos ora recorrentes.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>31.\tAnte o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se com fundamento nos arts. 32, III, 35, da Lei 8.443/1992:</p><p>a) conhecer do Recurso de Revis\u00e3o interposto para, no m\u00e9rito, dar a ele provimento parcial para reduzir o d\u00e9bito ao valor de R$ 70.500,00 (setenta mil e quinhentos reais) e, por consequ\u00eancia, reduzir a multa, de forma equitativa, em novo valor a ser fixado pelo relator;</p><p>b) indeferir o pedido de efeito suspensivo da a\u00e7\u00e3o de cobran\u00e7a executiva, por falta de amparo legal;</p><p>c) comunicar aos recorrentes e aos demais interessados a delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida por esta Corte, acompanhada do relat\u00f3rio e voto que a subsidiarem.</p><p>\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Gislene Rodrigues de Macedo (OAB/DF 32.527), Jos\u00e9 Carlos de Matos (OAB/DF 10.446).", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "RECURSO DE REVIS\u00c3O EM TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONHECIMENTO. COMPROVA\u00c7\u00c3O DA APLICA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS. AFASTAMENTO DO D\u00c9BITO IMPUTADO. PROVIMENTO.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur).", "VOTO": "<p>Em exame, recurso de revis\u00e3o interposto pela Liga Independente de Quadrilhas Juninas do DF e Entorno LINQ-DFE e pelo Sr. Hamilton Teixeira dos Santos, em peti\u00e7\u00e3o \u00fanica (pe\u00e7a 48) , em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11230/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11230/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, por meio do qual este Tribunal julgou irregulares as contas dos recorrentes, condenou-os solidariamente com outro respons\u00e1vel ao pagamento do d\u00e9bito apurado e aplicou-lhes multa, fundada no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p>A condena\u00e7\u00e3o foi motivada pela desaprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio Siconv 704343/2009, por aus\u00eancia de documenta\u00e7\u00e3o comprovat\u00f3ria da execu\u00e7\u00e3o da aven\u00e7a, que tinha por objeto o apoio financeiro \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do \"Concurso Regional de Quadrilhas Juninas\", previsto para ser realizado em Taguatinga - DF, nos dias 7, 8 e 9 de agosto de 2009.</p><p>Para a consecu\u00e7\u00e3o da aven\u00e7a, cuja vig\u00eancia transcorreu entre 6/8 e 25/10/2009, foram aportados recursos federais da ordem de R$ 170.000,00.</p><p>A Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Monitoramento, Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Avalia\u00e7\u00e3o de Conv\u00eanios (CGMC/MTur) analisou a documenta\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas, intempestivamente apresentada pela LINQ-DFE, e solicitou a apresenta\u00e7\u00e3o complementar dos seguintes documentos: contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e nota fiscal ou recibo da empresa ou pessoas contratadas para fazerem as filmagens e as fotos do evento, registro fotogr\u00e1fico do evento, registro (fotos, v\u00eddeo ou imagem) dos grupos juninos apresentados, contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e nota fiscal da empresa organizadora do evento e da respons\u00e1vel pela loca\u00e7\u00e3o das estruturas da arquibancada e comprovante de veicula\u00e7\u00e3o de cada r\u00e1dio, conforme descrito na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 20.</p><p>Tais documentos n\u00e3o foram apresentados pelo convenente, motivo pelo qual a respectiva presta\u00e7\u00e3o de contas foi reprovada, justificando a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial que culminou na condena\u00e7\u00e3o ora recorrida. Os respons\u00e1veis n\u00e3o apresentaram recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, motivo pelo qual a delibera\u00e7\u00e3o <i>a quo</i> transitou em julgado.</p><p>No \u00e2mbito do presente recurso de revis\u00e3o, a Secretaria de Recursos (Serur) , ap\u00f3s analisar as alega\u00e7\u00f5es e demais documentos que acompanharam a pe\u00e7a em exame, prop\u00f4s acolher parcialmente o recurso para reduzir o d\u00e9bito, de R$ 170.000,00 para R$ 70.500,00, e proporcionalmente a multa aplicada, em virtude da comprova\u00e7\u00e3o, nesta etapa processual, de parte das despesas executadas, como o pagamento de parte dos cach\u00eas aos grupos de quadrilha junina e as despesas com a contrata\u00e7\u00e3o de empresa organizadora do evento e, de forma parcial, com a veicula\u00e7\u00e3o de m\u00eddia.</p><p>O MPTCU, neste ato representado pelo Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira, anuiu \u00e0 proposta de m\u00e9rito da unidade t\u00e9cnica.</p><p class=\"list_Paragraph\">Feito esse hist\u00f3rico, passo ao exame do recurso.</p><p class=\"list_Paragraph\">Preenchidos os requisitos de admissibilidade previstos no art. 35, inciso III, da Lei 8.443/1992, o presente recurso de revis\u00e3o deve ser conhecido.</p><p class=\"list_Paragraph\">No m\u00e9rito, acolho parcialmente a proposta da unidade t\u00e9cnica, conforme explanado a seguir.</p><p class=\"list_Paragraph\">A CGMC/MTur apontou como pend\u00eancia para aprova\u00e7\u00e3o da respectiva presta\u00e7\u00e3o de contas da aven\u00e7a a apresenta\u00e7\u00e3o de contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e nota fiscal da empresa organizadora do evento.</p><p class=\"list_Paragraph\">Os recorrentes fizeram juntar aos autos o contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ajustado entre a LINQ-DFE e a empresa Kodomokai Produ\u00e7\u00e3o Organiza\u00e7\u00e3o e Eventos Ltda. (pe\u00e7a 48, p. 16-20) , cuja especifica\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os a serem prestados constam do anexo 1 (pe\u00e7a 48, p. 21) . O recorrente tamb\u00e9m anexou os DVDs das apresenta\u00e7\u00f5es das \"quadrilhas juninas\" e premia\u00e7\u00e3o das vencedoras (pe\u00e7a 48, p. 23-36) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Foram juntadas aos autos, ainda, declara\u00e7\u00f5es dos participantes dos eventos, al\u00e9m de fotografias que teriam sido tiradas no dia do evento (pe\u00e7a 48, p. 77-194) . A respectiva nota fiscal consta dos autos \u00e0 pe\u00e7a 1, p. 126.</p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, acolho a proposta da unidade t\u00e9cnica de considerar elidida a parcela referente \u00e0 \"contrata\u00e7\u00e3o da empresa organizadora do evento\", no valor de R$ 20.000,00, haja vista os ind\u00edcios de realiza\u00e7\u00e3o do evento.</p><p class=\"list_Paragraph\">Quanto \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o dos grupos juninos, a CGMC/MTur solicitou ao convenente a apresenta\u00e7\u00e3o de fotos originais, v\u00eddeo/imagens ou outros registros identificados com o nome de cada um deles.</p><p class=\"list_Paragraph\">Os recorrentes, al\u00e9m de apresentarem os v\u00eddeos e as fotos solicitadas, juntaram declara\u00e7\u00e3o dos representantes de cada grupo junino e 39 recibos de cach\u00eas (pe\u00e7a 48, p. 38-76) , no montante equivalente a R$ 97.500,00, dos R$ 105.000,00 constantes do plano de trabalho. Destes, a unidade t\u00e9cnica descartou dois comprovantes acostados aos autos, porque apresentados em duplicidade (pe\u00e7a 48, p. 58-59, 50 e 66) . Dessa forma, ainda que n\u00e3o solicitado pelo \u00f3rg\u00e3o concedente, somente n\u00e3o foram apresentados cach\u00eas de 5 grupos juninos, no valor de R$ 12.500,00.</p><p class=\"list_Paragraph\">N\u00e3o obstante isso, entendo que n\u00e3o deva remanescer qualquer condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito em rela\u00e7\u00e3o a esse item. Isso porque os recorrentes lograram comprovar a participa\u00e7\u00e3o dos grupos juninos no concurso em quest\u00e3o, mediante a apresenta\u00e7\u00e3o de fotos, v\u00eddeos e declara\u00e7\u00f5es de seus representantes. </p><p class=\"list_Paragraph\">Al\u00e9m disso, diferentemente de outros processos analisados por esta Corte de Contas, o valor do cach\u00ea foi previamente fixado no plano de trabalho em R$ 2.500,00, por grupo junino. A nota fiscal desse servi\u00e7o foi inclu\u00edda nos autos \u00e0 pe\u00e7a 1, p. 126.</p><p class=\"list_Paragraph\">Quanto ao item \"loca\u00e7\u00e3o de arquibancada para o evento\", no valor de R$ 22.000,00, h\u00e1 fotografias no processo que comprovam a efetiva presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e a exist\u00eancia das arquibancadas durante a realiza\u00e7\u00e3o do evento (pe\u00e7a 48, p. 94, 121, 145, 157, 172 e 190) . Destaco que referidas fotografias s\u00e3o compat\u00edveis com as fotos anexadas \u00e0 pe\u00e7a 48, p. 195-197, destinadas \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o do referido servi\u00e7o de loca\u00e7\u00e3o. A respectiva nota fiscal do servi\u00e7o encontra-se inclusa nos autos \u00e0 pe\u00e7a 1, p. 126.</p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, entendo que deve ser afastado o d\u00e9bito correspondente tamb\u00e9m a esse item.</p><p class=\"list_Paragraph\">No que tange \u00e0 veicula\u00e7\u00e3o de m\u00eddia em R\u00e1dio FM, a unidade t\u00e9cnica impugnou as declara\u00e7\u00f5es apresentadas pelo recorrente (pe\u00e7a 48, p. 199-201) e subscritas pela R\u00e1dio Popular FM e pela R\u00e1dio Ativa FM, sob o argumento de que os CNPJs constantes de tais declara\u00e7\u00f5es est\u00e3o vinculados \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o de Radiodifus\u00e3o e Jornalismo Comunit\u00e1rio Popular de Samambaia e \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria de Radiodifus\u00e3o de Samambaia.</p><p class=\"list_Paragraph\">A unidade t\u00e9cnica apenas aceitou o comprovante de irradia\u00e7\u00e3o expedido pela \"Clube FM\" (pe\u00e7a 48, p. 201) , por considerar existirem, nesse caso, ind\u00edcios de relacionar-se ao objeto constante do conv\u00eanio em comento.</p><p class=\"list_Paragraph\">Entendo que todos os documentos apresentados est\u00e3o aptos \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o pretendida.</p><p class=\"list_Paragraph\">As Associa\u00e7\u00f5es mencionadas, conforme consultas realizadas no sistema da Receita Federal, possuem nomes fantasias ligados \u00e0s r\u00e1dios em quest\u00e3o, conforme se nota abaixo:</p><p>Em outras fontes buscadas na internet localizou-se o trabalho intitulado <b>\"</b>R\u00e1dio Comunit\u00e1ria: percep\u00e7\u00f5es sobre R\u00e1dio Ativa FM de Samambaia/DF\", subscrito por Ang\u00e9lica Cordova M. Miletto e Francisco Assis Apolin\u00e1rio Junior e publicado <i>on line</i> no endere\u00e7o http://www.intercom.org.br/papers/nacionais/2014/resumos/R9-2532-1.pdf, o qual corrobora a liga\u00e7\u00e3o entre a mencionada Associa\u00e7\u00e3o e a r\u00e1dio Ativa FM, conforme excerto a seguir transcrito:</p><p>A Associa\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria de Radiodifus\u00e3o de Samambaia \u00e9 a detentora da licen\u00e7a definitiva de transmiss\u00e3o sonora na frequ\u00eancia comunit\u00e1ria em Samambaia Norte. A associa\u00e7\u00e3o obteve o direito de transmiss\u00e3o em 2002 e, desde ent\u00e3o, transmite a programa\u00e7\u00e3o da R\u00e1dio Ativa FM. Al\u00e9m da transmiss\u00e3o em FM, pela frequ\u00eancia 98,1 (canal destinado \u00e0s irradia\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias no DF) , a emissora veicula sua programa\u00e7\u00e3o pela internet, por meio do site http://www.ativafmsamambaia.com.br/.</p><p>A busca pelo nome da R\u00e1dio Popular FM 98,1, na rede mundial de computadores, tamb\u00e9m traz como resultado refer\u00eancia \u00e0 cidade de Samambaia, o que permite concluir, juntamente com os demais elementos mencionados, que h\u00e1 efetivamente liga\u00e7\u00e3o entre a referida r\u00e1dio e a Associa\u00e7\u00e3o correspondente.</p><p>Diante disso, entendo deva ser afastado qualquer d\u00e9bito relacionado \u00e0 veicula\u00e7\u00e3o de m\u00eddia em R\u00e1dio FM.</p><p>A concedente solicitou, ainda, o contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e a nota fiscal ou o recibo da empresa ou pessoas contratadas para fazerem as filmagens e as fotos do evento e da respons\u00e1vel pela loca\u00e7\u00e3o das estruturas da arquibancada.</p><p>Quanto a esse ponto, o recorrente fez juntar aos autos, nesta fase processual (pe\u00e7a 48, p. 16-21) , o contrato firmado com a empresa Kodomokai Produ\u00e7\u00e3o Organiza\u00e7\u00e3o e Eventos Ltda. para a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os relacionados, dentre outros, \u00e0s filmagens e fotos do evento e \u00e0 loca\u00e7\u00e3o das estruturas da arquibancada. A respectiva nota fiscal dos pagamentos em quest\u00e3o foi acostada aos autos \u00e0 pe\u00e7a 1, p. 126.</p><p>Destaco que as solicita\u00e7\u00f5es da concedente foram fundamentadas na aus\u00eancia do contrato de presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os mencionados, o que tornou, naquele momento, imposs\u00edvel ao \u00f3rg\u00e3o concedente verificar o nexo de causalidade entre as despesas efetuadas e os recursos envolvidos na execu\u00e7\u00e3o da aven\u00e7a.  </p><p>Assim, comprovada a regular execu\u00e7\u00e3o das despesas, entendo cumpridas as dilig\u00eancias alvitradas pelo \u00f3rg\u00e3o concedente e comprovados os gastos pertinentes. </p><p>Considerando as circunst\u00e2ncias objetivas que norteiam a presente proposta, entendo que seus efeitos devam ser estendidos \u00e0 empresa Kodomokai Produ\u00e7\u00e3o Organiza\u00e7\u00e3o e Eventos Ltda., atualmente denominada Sucesso Servi\u00e7os de Eventos Ltda., por for\u00e7a do que disp\u00f5e o art. 281 do Regimento Interno deste Tribunal.</p><p>Ante o exposto, VOTO para que o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o aprove o ac\u00f3rd\u00e3o que submeto a este Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 10 de abril de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro VITAL DO R\u00caGO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220924", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=662366", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=662366", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}