{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2340944", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1546/2019 ATA 24/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1546", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "24/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Representa\u00e7\u00e3o formulada pela ent\u00e3o SecexGO referente a poss\u00edveis irregularidades relacionada \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de pessoal, \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos e \u00e0 transpar\u00eancia do Conselho Regional de Corretores de Im\u00f3veis 5\u00aa Regi\u00e3o-Goi\u00e1s (Creci/GO) ,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, satisfeitos os requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 235 e 237, inciso VI e par\u00e1grafo \u00fanico, do Regimento Interno deste Tribunal, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la parcialmente procedente;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. rejeitar parcialmente as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo Sr. Oscar Hugo Monteiro Guimar\u00e3es, CPF XXX.093.521-XX, Presidente do Creci/GO entre 2008 e 2018, aplicando-lhe a multa prevista no art. 58, II, da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 5.000,00 (cinco mil reais) , fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante este Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. autorizar o desconto da d\u00edvida na remunera\u00e7\u00e3o do servidor, observados os limites legais;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o e n\u00e3o seja poss\u00edvel o desconto determinado;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. dar ci\u00eancia ao Creci/GO, com vistas \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias internas que previnam a ocorr\u00eancia de outras semelhantes, que: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5.1. em atendimento ao disposto no art. 38 da Lei 8.666/1993 e ao princ\u00edpio da publicidade (art. 37, <i>caput</i>, da CF) , as pesquisas de pre\u00e7os realizadas na fase interna da licita\u00e7\u00e3o, as quais s\u00e3o adotadas como par\u00e2metros para o certame, devem ser apropriadamente registradas nos autos do processo administrativo da licita\u00e7\u00e3o; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5.2. a ado\u00e7\u00e3o da modalidade convite para aquisi\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os comuns, em detrimento do preg\u00e3o, preferencialmente sob a forma eletr\u00f4nica, viola o disposto no art. 4\u00ba do Decreto 5.450/2005, consoante entendimento constante da Jurisprud\u00eancia desta Corte, a exemplo do item 9.2.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2290/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2290/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p>", "ASSUNTO": "Representa\u00e7\u00e3o referente a poss\u00edveis irregularidades relacionadas \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de pessoal, \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos e \u00e0 transpar\u00eancia do Conselho Regional de Corretores de Im\u00f3veis 5\u00aa Regi\u00e3o-Goi\u00e1s (Creci/GO). An\u00e1lise de audi\u00eancia.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "03/07/2019", "ENTIDADE": " Conselho Regional de Corretores de Im\u00f3veis 5\u00aa Regi\u00e3o (GO).", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1vel: Oscar Hugo Monteiro Guimar\u00e3es (XXX.093.521-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02893520179\" target=\"_blank\">028.935/2017-9</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Benjamin Zymler, Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro e Ana Arraes.<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator) e Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho e Weder de Oliveira.", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2376485", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 2374/2019 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2019", "numero": "2374", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "<p>\tAdoto, como relat\u00f3rio, excerto da instru\u00e7\u00e3o elaborada por Auditor Federal lotado na Sec-GO (pe\u00e7a 43) , anu\u00edda pelos dirigentes da unidade (pe\u00e7as 44-45) :<b> </b></p><p><b>\"INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p class=\"list_Paragraph\">1. Trata-se de processo de representa\u00e7\u00e3o desta unidade t\u00e9cnica referente a poss\u00edveis irregularidades relacionada \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de pessoal, \u00e0 licita\u00e7\u00e3o da frota de ve\u00edculos e \u00e0 transpar\u00eancia do Conselho Regional de Corretores de Im\u00f3veis 5\u00aa Regi\u00e3o-Goi\u00e1s (Creci/GO) .</p><p><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p class=\"list_Paragraph\">2. \u00c0 pe\u00e7a 1, o titular desta unidade t\u00e9cnica despachou no sentido de autua\u00e7\u00e3o da presente representa\u00e7\u00e3o, conforme segue:</p><p>Consoante o disposto nos arts. 13, \u00a73\u00ba e 103, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259, de 7 de maio de 2014, caracterizados os requisitos quanto \u00e0 mat\u00e9ria relacionada \u00e0 \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o desta unidade t\u00e9cnica, \u00e0 exist\u00eancia de interesse p\u00fablico para o trato da suposta irregularidade ou ilegalidade e \u00e0 presen\u00e7a de alta relev\u00e2ncia dos fatos acima contextualizados, com fundamento no inciso VI do art. 237 do Regimento Interno TCU, autue-se o processo do tipo Representa\u00e7\u00e3o, carreando os autos com os seguintes documentos: a) documento 57.975.460-1 (RE 57.732.322-9) ; b) of\u00edcio 1380/2017-TCU/SecexGO, de 23/8/2017 e; c) documento 58.229.124-7 (RE 57.729.119-1) .</p><p class=\"list_Paragraph\">3. O of\u00edcio da Secex/GO citado na transcri\u00e7\u00e3o acima, datado de 23/8/2017, encontra-se \u00e0 pe\u00e7a 3 e solicitara do Creci/GO envio de rela\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rios contendo pelo menos as informa\u00e7\u00f5es sobre nome, matr\u00edcula, v\u00ednculo, cargo, data de admiss\u00e3o, ato de nomea\u00e7\u00e3o/posse (com c\u00f3pia do ato) e o concurso/processo seletivo correspondente (com c\u00f3pia dos editais e publica\u00e7\u00f5es dos resultados) .</p><p><b>Resposta do Creci/GO (pe\u00e7a 4) </b></p><p class=\"list_Paragraph\">4. Em resposta \u00e0 dilig\u00eancia efetivada pelo Of\u00edcio 1380/2017-Secex/GO, o Creci/GO apresentou rela\u00e7\u00e3o dos seus empregados (com informes sobre tipo de v\u00ednculo, cargo e data de admiss\u00e3o) , al\u00e9m de c\u00f3pia dos processos seletivos realizados, das atas de resultados e das respectivas portarias de nomea\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 4) .</p><p class=\"list_Paragraph\">5. Na mesma resposta, o Conselho destacou que as contrata\u00e7\u00f5es dos empregados ocorreram por cinco modalidades distintas: (1) contrata\u00e7\u00e3o anterior \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o de 1988; (2) contrata\u00e7\u00e3o anterior \u00e0 data de 18/5/2001, nos termos da S\u00famula TCU 277; (3) contrata\u00e7\u00e3o por processos seletivos simplificados; (4) contrata\u00e7\u00e3o de assessores, de livre provimento, baseada no inc. I do art. 37 da Constitui\u00e7\u00e3o; e (5) contrata\u00e7\u00e3o direta em car\u00e1ter tempor\u00e1rio, em raz\u00e3o da diverg\u00eancia de entendimentos quanto ao regime jur\u00eddico aplic\u00e1vel aos empregados dos conselhos (situa\u00e7\u00e3o discutida na ADI 2135/DF) .</p><p class=\"list_Paragraph\">6. Sobre a quinta modalidade de contrata\u00e7\u00e3o, esclareceu ainda que 'foram realizadas em car\u00e1ter tempor\u00e1rio, sob pena de prejudicar o funcionamento da autarquia, de modo que com o julgamento da ADI 2135 e esclarecidas as diretrizes a serem seguidas, ser\u00e1 realizado concurso p\u00fablico'. </p><p><b>Conte\u00fado da den\u00fancia \u00e0 pe\u00e7a 2</b></p><p class=\"list_Paragraph\">7. \u00c0 pe\u00e7a 2, consta den\u00fancia an\u00f4nima relatando que nos \u00faltimos anos o Conselho tem descumprido orienta\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal quanto \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de pessoal por concurso p\u00fablico, predominando indica\u00e7\u00f5es dos diretores e do presidente no quadro atual de funcion\u00e1rios, tendo o \u00faltimo concurso ocorrido em 2011.</p><p class=\"list_Paragraph\">8. Anexada \u00e0 den\u00fancia, acompanha c\u00f3pia do Of\u00edcio 5083/2015/MPF/PR-GO, da Procuradoria da Rep\u00fablica em Goi\u00e1s, dirigido ao presidente do sindicato dos empregados em conselhos de fiscaliza\u00e7\u00e3o profissional e afins, comunicando-o sobre as seguintes recomenda\u00e7\u00f5es expedidas aos conselhos de fiscaliza\u00e7\u00e3o profissional em Goi\u00e1s:</p><p>a) deixe de realizar demiss\u00f5es sem justa causa ou imotivadas de servidores efetivos do Conselho - contratados mediante concurso p\u00fablico -, haja vista a discuss\u00e3o em curso, na \u00f3rbita da ADI 5367/STF, quanto \u00e0 natureza do v\u00ednculo desses servidores com os Conselhos de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Profissionais (estatut\u00e1rio, ao ver do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal) ; </p><p>b) observe, nos casos de aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es a servidores do Conselho - incluindo demiss\u00f5es -, a obriga\u00e7\u00e3o de instaurar, conduzir e concluir sindic\u00e2ncia e procedimento administrativo especifico para fundamentar/legitimar os atos de sancionamento; </p><p>c) fundamente e assinale os motivos da aplica\u00e7\u00e3o da penalidade, com o devido enquadramento legal - na \u00f3rbita do procedimento administrativo espec\u00edfico -, nos casos de pr\u00e1tica de ato definido como infra\u00e7\u00e3o funcional, mormente quando ensejador da pena demiss\u00e3o; </p><p>d) evite/elimine a ado\u00e7\u00e3o de medidas, relacionadas \u00e0 gest\u00e3o de pessoal, que possam caracterizar atos de persegui\u00e7\u00e3o ou favorecimento a servidores ou empregados do Conselho; </p><p>e) providencie - caso inexistentes -, a emiss\u00e3o/publiciza\u00e7\u00e3o de orienta\u00e7\u00f5es internas que explicitem, no \u00e2mbito do Conselho, o regime aplicado aos respectivos servidores ou empregados p\u00fablicos e as regras incidentes nos casos de desligamento e/ou apura\u00e7\u00e3o de atos qualificados como infra\u00e7\u00f5es funcionais; </p><p>f) comunique ao MPF/GO o acolhimento das recomenda\u00e7\u00f5es expostas nos itens precedentes - inclusive no caso de expedi\u00e7\u00e3o de ato normativo interno -, no prazo m\u00e1ximo de 30 dias.</p><p class=\"list_Paragraph\">9. A den\u00fancia ainda informa que o Creci/GO tem 47 servidores em seu quadro de pessoal, sendo que apenas 9 possivelmente ingressaram por concurso p\u00fablico, com avalia\u00e7\u00e3o de provas e t\u00edtulos, responsabilizando os atuais dirigentes Oscar Hugo Monteiro Guimar\u00e3es e Eduardo Coelho Seixo de Britto por tal situa\u00e7\u00e3o de improbidade administrativa, em vista \u00e0 afronta aos princ\u00edpios da impessoalidade e da moralidade e ao desrespeito aos \u00f3rg\u00e3os de controle, em face do que fora determinado pelo MPF.</p><p class=\"list_Paragraph\">10. Apresenta, por fim, rela\u00e7\u00e3o nominal de 43 funcion\u00e1rios do Conselho, com nome, matr\u00edcula, v\u00ednculo, cargo, n\u00edvel salarial, lota\u00e7\u00e3o, data de admiss\u00e3o e data de desligamento. </p><p><b>Conte\u00fado da den\u00fancia \u00e0 pe\u00e7a 5</b></p><p class=\"list_Paragraph\">11. \u00c0 pe\u00e7a 5, consta den\u00fancia an\u00f4nima questionando a compra do ve\u00edculo van Fiat Ducato Maxicargo, ano/modelo 2015/2016, para o Conselho, que conta com 17 ve\u00edculos em sua frota. Destaca que o referido ve\u00edculo, avaliado pela Fipe em R$ 77.885,00, teve gasto adicional de R$ 60.000,00 somente em personaliza\u00e7\u00e3o de escrit\u00f3rio m\u00f3vel, sem licita\u00e7\u00e3o para tanto. Questiona se os outros 16 ve\u00edculos tamb\u00e9m foram adquiridos sem licita\u00e7\u00e3o, solicitando investiga\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">12. Nessa den\u00fancia s\u00e3o anexadas imagens referentes \u00e0 rela\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos da frota do \u00f3rg\u00e3o, \u00e0 mat\u00e9ria jornal\u00edstica sobre o ve\u00edculo questionado e \u00e0 tabela Fipe de pre\u00e7os para o referido ve\u00edculo (sem a personaliza\u00e7\u00e3o) .</p><p><b>Conte\u00fado da den\u00fancia \u00e0 pe\u00e7a 6</b></p><p class=\"list_Paragraph\">13. \u00c0 pe\u00e7a 6, consta den\u00fancia an\u00f4nima destacando que as informa\u00e7\u00f5es contidas no portal da transpar\u00eancia do Creci/GO est\u00e3o majoritariamente atrasadas, incompletas e confusas, assim como o fato de o portal ter ficado fora do ar por muitos meses (imagem 1 \u00e0 pe\u00e7a 6, p. 2) ; de o portal n\u00e3o permitir acesso efetivo ao p\u00fablico, em face da exig\u00eancia de senha de acesso em muitos casos, como quando se consulta licita\u00e7\u00f5es, convites e contratos (imagens 2, 3 e 4 \u00e0 pe\u00e7a 6, p. 2-3) ; de n\u00e3o constar no portal declara\u00e7\u00e3o de todas as despesas ou de, quando declar\u00e1-las, constarem datas diferentes do pagamento, como no caso de di\u00e1rias; e inexistir no portal a comprova\u00e7\u00e3o da necessidade de valores que, com muita frequ\u00eancia, s\u00e3o pagos aos diretores, conselheiros e pessoal administrativo.</p><p class=\"list_Paragraph\">14. O endere\u00e7o do portal (http://portaltransparencia.crecigo.gov.br/default.aspx) \u00e9 informado na den\u00fancia, que conclui pelo desleixo do Conselho em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 transpar\u00eancia exigida pela Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o (LAI) , Lei 12.527/2011.</p><p><b>Fatos processuais relevantes a partir da primeira instru\u00e7\u00e3o processual (pe\u00e7a 7) </b></p><p class=\"list_Paragraph\">15. Na primeira instru\u00e7\u00e3o deste feito (pe\u00e7a 7) foram examinados o conte\u00fado das den\u00fancias constantes nos autos (pe\u00e7as 2, 5 e 6) , assim como a resposta do Creci/GO ao of\u00edcio de dilig\u00eancia impulsionado por esta unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 4) :</p><p class=\"list_Paragraph\">15.1. Quanto \u00e0s contrata\u00e7\u00f5es de empregados majoritariamente sem concurso p\u00fablico, verificou-se (pe\u00e7a 7, itens 20 a 24) que estas ocorreram, em regra, de forma direta, sem processo seletivo, sem motivo fundamentado, contrariando a jurisprud\u00eancia do TCU (S\u00famulas 231 e 277, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5726/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5726/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>) , o que deveria oportunamente ser objeto de audi\u00eancia; e que, a despeito disso, o quadro de pessoal n\u00e3o se mostrava enxuto frente a \u00f3rg\u00e3os cong\u00eaneres;</p><p class=\"list_Paragraph\">15.2. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 compra de ve\u00edculo com alto gasto para sua personaliza\u00e7\u00e3o e poss\u00edvel falta de licita\u00e7\u00e3o, registrou-se que o disp\u00eandio com a personaliza\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo poderia ser discricion\u00e1rio; mas que a razoabilidade ou n\u00e3o do pre\u00e7o da personaliza\u00e7\u00e3o e a exist\u00eancia de certame n\u00e3o puderam ser verificadas a <i>priori</i>, sendo necess\u00e1ria, preliminarmente, a an\u00e1lise dos processos licitat\u00f3rios; ademais, surgiram outras quest\u00f5es, como o tamanho da frota e a falta de realiza\u00e7\u00e3o de preg\u00e3o como regra (esta \u00faltima j\u00e1 evidenciada - item 29 da pe\u00e7a 7) , que n\u00e3o haviam sido suscitadas anteriormente; e</p><p class=\"list_Paragraph\">15.3. No que diz respeito \u00e0 falta de transpar\u00eancia no portal do Conselho na internet (informa\u00e7\u00f5es incompletas, inconsistentes e atrasadas sobre licita\u00e7\u00f5es, contratos, di\u00e1rias, assim como exig\u00eancia de senhas para acesso e falta de comprova\u00e7\u00e3o da necessidade de di\u00e1rias pagas) , confirmou-se a falta de informa\u00e7\u00e3o sobre licita\u00e7\u00f5es realizadas em 2017 e sobre contrata\u00e7\u00f5es e aditivos firmados em 2016 e 2017, mas constatou-se a exist\u00eancia de uma rela\u00e7\u00e3o de 'contratos diversos', abrangendo aditivos, possivelmente em vigor, assim como informa\u00e7\u00f5es \u00fateis sobre di\u00e1rias, em que pese n\u00e3o tenha sido verificado de forma amostral se tais informa\u00e7\u00f5es eram fidedignas.</p><p class=\"list_Paragraph\">16. Diante de tais exames, foi proposto conhecer da representa\u00e7\u00e3o; assim como a realiza\u00e7\u00e3o das seguintes dilig\u00eancias:</p><p class=\"list_Paragraph\">16.1. ao Conselho Regional de Corretores de Im\u00f3veis da 5\u00aa Regi\u00e3o/Goi\u00e1s, para que encaminhasse c\u00f3pia dos seguintes elementos: (a) processos completos de compra dos ve\u00edculos da frota, incluindo os itens de personaliza\u00e7\u00e3o que superavam 10% do valor de cada ve\u00edculo; (b) eventuais estudos e manifesta\u00e7\u00f5es que justificavam o tamanho atual da frota de ve\u00edculos e o quantitativo de pessoal (quadro de funcion\u00e1rios) ; (c) processos de concess\u00e3o e pagamento das di\u00e1rias pagas no m\u00eas de julho/2017, com respectivos comprovantes da realiza\u00e7\u00e3o do objeto/servi\u00e7o que havia dado suporte \u00e0s di\u00e1rias; al\u00e9m de informar sobre a abrang\u00eancia dos 40 termos contratuais e aditivos disponibilizados pelo link 'contratos diversos' em seu portal da transpar\u00eancia na internet (indicando se estavam vigentes e se a rela\u00e7\u00e3o era completa e atualizada) ; e</p><p class=\"list_Paragraph\">16.2. \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica em Goi\u00e1s (MPF-GO) , para que informasse sobre eventuais reitera\u00e7\u00f5es do teor do Of\u00edcio 5083/2015/MPF/PR-GO dirigido aos conselhos de fiscaliza\u00e7\u00e3o profissional no Estado de Goi\u00e1s, assim como as a\u00e7\u00f5es e os resultados pertinentes, principalmente aqueles relacionados ao Conselho de Corretores de Im\u00f3veis da 5\u00aa Regi\u00e3o (Creci/GO) .</p><p class=\"list_Paragraph\">17. A proposta obteve parecer favor\u00e1vel da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 8 e 9) , tendo sido em seguida encampada pelo Exmo. MinistroRelator, o qual, por meio do despacho constante \u00e0 pe\u00e7a 10 autorizou a realiza\u00e7\u00e3o das dilig\u00eancias. Sobrevieram os of\u00edcios de dilig\u00eancia (pe\u00e7as 12 e 11) , os correspondentes avisos de recebimento (pe\u00e7as 14 e 15) e as respectivas respostas do Creci/GO (pe\u00e7a 16-29) e do MPF/GO (pe\u00e7a 13) . Em seguida, foi elaborada a instru\u00e7\u00e3o precedente (pe\u00e7a 32) , na qual:</p><p class=\"list_Paragraph\">17.1. examinou-se a aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos pela autarquia e se concluiu que em duas oportunidades (Convite 3/2011, em dezembro de 2012, e Convite 4/2014, em fevereiro de 2014) foram adquiridos ve\u00edculos sem a correspondente licita\u00e7\u00e3o, configurado a aquisi\u00e7\u00e3o, formal e material, dos ve\u00edculos sem o correspondente processo licitat\u00f3rio, uma vez que n\u00e3o houve a celebra\u00e7\u00e3o de aditivo contratual e ainda um acr\u00e9scimo de 50% nas referidas aquisi\u00e7\u00f5es, o que demandava a impuls\u00e3o de audi\u00eancia;</p><p class=\"list_Paragraph\">17.2. tamb\u00e9m com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos, observou-se a ado\u00e7\u00e3o da modalidade convite para a maioria das aquisi\u00e7\u00f5es (em vez da modalidade preg\u00e3o, em sua forma eletr\u00f4nica) e a aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculo por meio da modalidade convite com a participa\u00e7\u00e3o de um \u00fanico proponente (Convite 6/2012) , situa\u00e7\u00f5es que demandavam a impuls\u00e3o de audi\u00eancia;</p><p class=\"list_Paragraph\">17.3. superou-se d\u00favida suscitada em instru\u00e7\u00e3o anterior acerca do quantitativo de pessoal, concluindo-se que havia proporcionalidade entre o quadro de pessoal existente no Creci/GO e o quadro de pessoal existente em conselhos cong\u00eaneres;</p><p class=\"list_Paragraph\">17.4. avaliou-se o tamanho da frota de ve\u00edculos do Creci/GO, cotejando-a com a de conselhos cong\u00eaneres, concluindo-se que seu dimensionamento era razo\u00e1vel;</p><p class=\"list_Paragraph\">17.5. analisou-se o contrato de personaliza\u00e7\u00e3o da Van Ducato, concluindo-se que, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa de pre\u00e7os, que obrigatoriamente antecede a abertura da fase externa da licita\u00e7\u00e3o, n\u00e3o havia na documenta\u00e7\u00e3o apresentada ind\u00edcios de que tal pesquisa efetivamente havia ocorrido, o que demandava a impuls\u00e3o de audi\u00eancia;</p><p class=\"list_Paragraph\">17.6. observou-se que a autarquia vem contratando de forma direta em oposi\u00e7\u00e3o ao disposto nas S\u00famulas TCU 231 e 277, o que demandava a impuls\u00e3o de audi\u00eancia;</p><p class=\"list_Paragraph\">17.7. constatou-se que havia uma inapropriada execu\u00e7\u00e3o, por meio de contratos com terceirizados, de atividades que deveriam ser, via de regra, integralmente executadas por pessoal pr\u00f3prio da autarquia, como \u00e9 o caso dos \u00f3rg\u00e3os de controle cont\u00e1bil, de fiscaliza\u00e7\u00e3o, de controle/assessoramento jur\u00eddico, e de controle interno, que deveriam ser contratados mediante concurso p\u00fablico, o que demandava a impuls\u00e3o de audi\u00eancia;</p><p class=\"list_Paragraph\">17.8. avaliou-se o pagamento de di\u00e1rias e descontruiu-se a tese suscitada na den\u00fancia quanto \u00e0 inconsist\u00eancia de datas, uma vez que nos registros havia justificativa/motivo dos deslocamentos custeados com as di\u00e1rias; e</p><p class=\"list_Paragraph\">17.9. quanto aos valores adotados para o pagamento de di\u00e1rias, considerando que ainda n\u00e3o havia delibera\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da FOC dos Conselhos de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Profissional (TC<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3660820165\" target=\"_blank\">Processo 036.608/2016-5</a>) , mas que no \u00e2mbito do TC<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2351520171\" target=\"_blank\">Processo 023.515/2017-1</a> havia sido proferido o Ac\u00f3rd\u00e3o TCU 799/2018, de 11/4/2018 (sob relatoria do Ministro-Substituto Weder de Oliveira) , por meio do qual (item 9.2) se determinou a apura\u00e7\u00e3o referente aos pagamentos indevidos das verbas indenizat\u00f3rias no \u00e2mbito das autarquias profissionais a partir dos par\u00e2metros a serem estabelecidos no processo consolidador da referida FOC, destacou-se que n\u00e3o deveria ser imediatamente efetuada proposta de reposi\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente dispendidos no pagamento de di\u00e1rias, mas t\u00e3o somente que deveria ser dado ci\u00eancia ao Creci-GO dos limites legais e jurisprudenciais existentes para as devidas corre\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"list_Paragraph\">18. Ato cont\u00ednuo, a proposta de encaminhamento obteve parecer favor\u00e1vel da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 33) , tendo sido em seguida encaminhados os correspondentes of\u00edcios de audi\u00eancia (pe\u00e7a 37) e de comunica\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 36) , dirigidos ao Sr. Oscar Hugo e ao Creci/GO. Foram acostados aos autos os respectivos avisos de recebimento (pe\u00e7as 39 e 40) e tempestivamente sobreveio a resposta \u00e0 audi\u00eancia (pe\u00e7a 41) , a qual \u00e9 objeto de exame na presente instru\u00e7\u00e3o. Nesse \u00ednterim, foi ainda juntada procura\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, concedendo poderes ao Sr. Fernando de P\u00e1dua Silva Le\u00e3o J\u00fanior (OAB/GO 17.840) para apresentar as raz\u00f5es de justificativa do Sr. Oscar Hugo e acompanhar o presente processo (pe\u00e7as 38 e 42) .</p><h1>EXAME T\u00c9CNICO</h1><p><b>Contrata\u00e7\u00e3o de pessoal majoritariamente sem concurso p\u00fablico</b></p><p class=\"list_Paragraph\">19. Em suma, no que diz respeito \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de pessoal (item 'a') , consta na resposta \u00e0 audi\u00eancia:</p><p class=\"list_Paragraph\">19.1. que, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de empregados de forma direta, sem pr\u00e9via aprova\u00e7\u00e3o em processo p\u00fablico de sele\u00e7\u00e3o, n\u00e3o houve a inten\u00e7\u00e3o de se contrariar a norma vigente;</p><p class=\"list_Paragraph\">19.2. que antes da edi\u00e7\u00e3o das S\u00famulas TCU 231 e 277 o Creci/GO j\u00e1 utilizava processos simplificados de sele\u00e7\u00e3o p\u00fablica, mas que, a partir de 2012 n\u00e3o foram realizados novos certames em raz\u00e3o de tr\u00eas fatores: (i) dos questionamentos do MPF, em \u00e2mbito nacional, acerca do regime jur\u00eddico que deveria ser adotado nos conselhos profissionais (se estatut\u00e1rio ou celetista) ; (ii) de algumas inseguran\u00e7as sobre a situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica daqueles que fossem contratados at\u00e9 a defini\u00e7\u00e3o acerca do regime jur\u00eddico, assim como as quest\u00f5es financeiras atreladas aos contratos at\u00e9 ent\u00e3o celebrados, \u00e0s quais influenciariam negativamente no plano de gest\u00e3o da autarquia; e (iii) do alto custo observado para a realiza\u00e7\u00e3o de novos concursos, haja vista que na fase pr\u00e9via da licita\u00e7\u00e3o para a contrata\u00e7\u00e3o de uma institui\u00e7\u00e3o educacional para a contrata\u00e7\u00e3o de tr\u00eas empregados foi apresentada proposta do Centro de Sele\u00e7\u00e3o da UFG no valor de R$ 65 mil;</p><p class=\"list_Paragraph\">19.3. que diante dessa situa\u00e7\u00e3o, de n\u00e3o haver cadastro de reserva decorrente do \u00faltimo processo de sele\u00e7\u00e3o (finalizado em 2011) , e da real necessidade de contrata\u00e7\u00e3o, procedeu-se a contrata\u00e7\u00e3o de empregados de forma tempor\u00e1ria;</p><p class=\"list_Paragraph\">19.4. que ap\u00f3s os esclarecimentos prestados pelo TCU no encontro 'Di\u00e1logo P\u00fablico - Governan\u00e7a e Gest\u00e3o das Aquisi\u00e7\u00f5es', diante de uma nova perspectiva sobre o tema, houve debate sobre a quest\u00e3o com os diretores do Creci/GO, o que resultou na decis\u00e3o de se realizar concurso p\u00fablico para o preenchimento de todas as vagas ocupadas por contrata\u00e7\u00e3o direta ap\u00f3s 2012, tendo sido contratado o Instituto Educacional Quadrix para a realiza\u00e7\u00e3o de tal tarefa (contrato de junho/2018 - pe\u00e7a 41, p. 9-16) , estando o edital em fase final de prepara\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"list_Paragraph\"><i>An\u00e1lise</i></p><p class=\"list_Paragraph\">20. No que diz respeito \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de empregados majoritariamente sem concurso p\u00fablico, de forma direta, sem processo seletivo, sem motivo fundamentado, contrariando as S\u00famulas TCU 231 e 277, assim como o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5726/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5726/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, basicamente o Sr. Oscar Hugo atrela as raz\u00f5es de justificativa apresentadas \u00e0 inseguran\u00e7a jur\u00eddica decorrente de posicionamento do MPF acerca do regime jur\u00eddico aplic\u00e1vel \u00e0s autarquias profissionais, o que impulsionou a ADI promovida pelo <i>parquet</i> contra o art. 58, \u00a73\u00ba, da Lei 9.649/1998, que disp\u00f5e sobre a aplica\u00e7\u00e3o do regime celetista aos empregados dos conselhos, dentre outras.</p><p class=\"list_Paragraph\">21. Com efeito, embora o posicionamento do <i>parquet</i> possa eventualmente provocar a altera\u00e7\u00e3o da norma vigente, de fato, sem que o STF se pronuncie conclusivamente acerca da quest\u00e3o, acompanhando o posicionamento do MPF, n\u00e3o houve a altera\u00e7\u00e3o da referida norma. Pelo contr\u00e1rio, al\u00e9m da norma (de 1998) h\u00e1 recente ainda s\u00famula desta Corte de Contas (de 2012) no mesmo sentido que disp\u00f5e a referida norma. Enfim, as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo gestor do Creci/GO n\u00e3o podem se acatadas, uma vez que, com base em uma poss\u00edvel altera\u00e7\u00e3o futura na norma, pretendem fundamentar uma conduta contr\u00e1ria \u00e0 norma vigente e \u00e0 jurisprud\u00eancia sobre o tema.</p><p class=\"list_Paragraph\">22. Nada obstante, n\u00e3o se pode tamb\u00e9m afirmar que houve m\u00e1-f\u00e9 do Sr. Oscar Hugo, haja vista que efetivamente h\u00e1 quest\u00f5es atreladas a tal potencial mudan\u00e7a de norma que podem exigir aportes financeiros do Creci/GO, se confirmada tal hip\u00f3tese (como, por exemplo, para a regulariza\u00e7\u00e3o do quadro de pessoal da autarquia) . S\u00e3o quest\u00f5es, no entanto, que ser\u00e3o debatidas no STF quando da delibera\u00e7\u00e3o acerca da ADI em evid\u00eancia e que apenas dever\u00e3o ser observadas no caso de altera\u00e7\u00e3o da norma.</p><p class=\"list_Paragraph\">23. Ademais, consta na resposta apresentada que os esclarecimentos prestados pelo TCU no encontro 'Di\u00e1logo P\u00fablico - Governan\u00e7a e Gest\u00e3o das Aquisi\u00e7\u00f5es' alteraram o posicionamento do Creci/GO quanto ao tema, tendo resultado na decis\u00e3o de se realizar concurso p\u00fablico para o preenchimento de todas as vagas ocupadas por contrata\u00e7\u00e3o direta ap\u00f3s 2012. Entretanto, tal contrata\u00e7\u00e3o ocorreu apenas em junho/2018 (pe\u00e7a 41, p. 9-16) , logo ap\u00f3s o recebimento do of\u00edcio de audi\u00eancia. Assim, o documento apresentado permite apenas depreender que o gestor tem a inten\u00e7\u00e3o de, a partir deste momento, cumprir o disposto na legisla\u00e7\u00e3o vigente acerca da contrata\u00e7\u00e3o de pessoal.</p><p><b>N\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o, em regra, da modalidade preg\u00e3o, na sua forma eletr\u00f4nica, para a contrata\u00e7\u00e3o do fornecimento de bens e servi\u00e7os comuns</b></p><p class=\"list_Paragraph\">24. Em suma, no que diz respeito a n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o, em regra, da modalidade preg\u00e3o, na sua forma eletr\u00f4nica, para a contrata\u00e7\u00e3o do fornecimento de bens e servi\u00e7os comuns (item 'b') , consta na resposta \u00e0 audi\u00eancia:</p><p class=\"list_Paragraph\">24.1. que tal situa\u00e7\u00e3o decorre de interpreta\u00e7\u00e3o da norma, j\u00e1 que esta n\u00e3o obriga a ado\u00e7\u00e3o da forma eletr\u00f4nica, mas t\u00e3o somente a define como sendo preferencial, n\u00e3o existindo orienta\u00e7\u00e3o pr\u00e9via para se adotar obrigatoriamente tal formato;</p><p class=\"list_Paragraph\">24.2. que a aus\u00eancia de departamento estruturado para centralizar o acompanhamento e a realiza\u00e7\u00e3o das licita\u00e7\u00f5es foi outro fator que conduziu a tal op\u00e7\u00e3o; e</p><p class=\"list_Paragraph\">24.3. que, apesar de n\u00e3o adotar a modalidade eletr\u00f4nica do preg\u00e3o, todos os procedimentos obedeceram os princ\u00edpios norteadores da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica.</p><p class=\"list_Paragraph\"><i>An\u00e1lise</i></p><p class=\"list_Paragraph\">25. N\u00e3o procede a justificativa apresentada: de que a legisla\u00e7\u00e3o n\u00e3o obriga a ado\u00e7\u00e3o da modalidade preg\u00e3o em sua forma eletr\u00f4nica e de que n\u00e3o havia orienta\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o diversa. A jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas \u00e9 farta no sentido de que, quando cab\u00edvel a utiliza\u00e7\u00e3o da modalidade preg\u00e3o, \u00e9 irregular o uso do preg\u00e3o presencial sem justificativa da comprovada inviabilidade de utiliza\u00e7\u00e3o da modalidade eletr\u00f4nica, por contrariar o art. 4\u00ba, \u00a7 1\u00ba, do Decreto 5.450/2005. Nesse sentido, h\u00e1 diversos julgados desde 2007: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1700/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1700/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Ministro Marcos Vin\u00edcios Vila\u00e7a; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/988/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 988/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Ministro Raimundo Carreiro; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1099/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1099/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Ministro Benjamin Zymler; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2290/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2290/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Ministra Ana Arraes; dentre outros.</p><p class=\"list_Paragraph\">26. Outrossim, a inexist\u00eancia de departamento estruturado para centralizar o acompanhamento e a realiza\u00e7\u00e3o das licita\u00e7\u00f5es n\u00e3o pode ser considerada como justificativa plaus\u00edvel para o descumprimento da referida orienta\u00e7\u00e3o jurisprudencial, uma vez que \u00e9 dever do gestor organizar sua estrutura administrativa para se adequar \u00e0s exig\u00eancias estabelecidas em lei ou pelos tribunais competentes, a partir da interpreta\u00e7\u00e3o dos normativos constitucionais, legais e infraconstitucionais. Enfim, n\u00e3o foram apresentadas justificativas que afastassem a responsabilidade do gestor respons\u00e1vel.</p><p class=\"list_Paragraph\">27. Ademais, conv\u00e9m frisar que algumas institui\u00e7\u00f5es fazem conv\u00eanios para a utiliza\u00e7\u00e3o de seus sistemas informatizados de aquisi\u00e7\u00e3o por meio eletr\u00f4nico, de sorte que, em que pese a autarquia profissional n\u00e3o tenha departamento estruturado para a realiza\u00e7\u00e3o das referidas contrata\u00e7\u00f5es, o Creci/GO poderia ter celebrado ajuste com tais institui\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Aditivo informal de 50% nos Convites 3/2011 e 4/2014</b></p><p class=\"list_Paragraph\">28. Em suma, no que diz respeito \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de aditivo informal, em percentual superior ao que prev\u00ea a legisla\u00e7\u00e3o (item 'c') , consta na resposta \u00e0 audi\u00eancia que tal situa\u00e7\u00e3o decorre do reduzido valor apresentado pelas empresas vencedoras das licita\u00e7\u00f5es. Consta ainda nas raz\u00f5es de justificativa apresentadas que os aditivos informais possibilitaram a renova\u00e7\u00e3o de parte da frota por um pre\u00e7o bem abaixo do praticado pelo mercado, resultando em uma economia na aquisi\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos e em uma redu\u00e7\u00e3o no valor gasto com a manuten\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos antigos.</p><p class=\"list_Paragraph\"><i>An\u00e1lise</i></p><p class=\"list_Paragraph\">29. Quanto \u00e0 suscitada economia na aquisi\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos, n\u00e3o foram apresentadas as cota\u00e7\u00f5es realizadas na fase interna da licita\u00e7\u00e3o que subsidiaram a referida contrata\u00e7\u00e3o e poderiam ter impulsionado a citada conclus\u00e3o, de modo que n\u00e3o h\u00e1 elementos que apropriadamente evidenciem a justificativa apresentada pelo Sr. Oscar Hugo.</p><p class=\"list_Paragraph\">30. Nada obstante, a documenta\u00e7\u00e3o constante nos autos permite observar: que no Convite 3/2011 houve uma diferen\u00e7a de 4% entre a licitante contratada e a segunda classificada (pe\u00e7a 18, p. 80-81) ; e que no Convite 4/2014 (pe\u00e7a 23, p. 44-45) tal diferen\u00e7a \u00e9 de 1,3%. Ou seja, as atas das licita\u00e7\u00f5es sugerem que n\u00e3o houve ganhos expressivos decorrentes dos pre\u00e7os ofertados pelos licitantes que se sagraram vencedores nos referidos certames.</p><p class=\"list_Paragraph\">31. Sendo assim, depreende-se que o manto da economicidade n\u00e3o acolhe a justificativa apresentada, haja vista que o Creci/GO n\u00e3o obteve ganhos expressivos e que a autarquia deveria ter, previamente, previsto a contrata\u00e7\u00e3o de mais ve\u00edculos ou realizado novos certames, caso a decis\u00e3o de adquirir mais ve\u00edculos tenha, nos casos em evid\u00eancia, sido tomada em momento posterior \u00e0 publica\u00e7\u00e3o dos Convites 3/2011 e 4/2014.</p><p><b>Realiza\u00e7\u00e3o de procedimento licitat\u00f3rio na modalidade convite para a aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculo (Convite 6/2012) com a participa\u00e7\u00e3o de apenas um proponente</b></p><p class=\"list_Paragraph\">32. Em suma, no que diz respeito \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do Convite 6/2012 com a participa\u00e7\u00e3o de apenas um proponente (item 'd') , consta na resposta \u00e0 audi\u00eancia:</p><p class=\"list_Paragraph\">32.1. que os convites foram encaminhados a tr\u00eas grandes concession\u00e1rias, mas que em raz\u00e3o a um equ\u00edvoco de interpreta\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da competitividade, confundiu-se 'multicidade' de convites realizados com recebimento de propostas; e</p><p class=\"list_Paragraph\">32.2. que foi iniciado um processo de reestrutura\u00e7\u00e3o do departamento de compras e licita\u00e7\u00e3o, com controles mais aprimorados, para evitar equ\u00edvocos futuros como os ocorridos nos Convites 3/2011. 4/2014 e 6/2012;</p><p class=\"list_Paragraph\"><i>An\u00e1lise</i></p><p class=\"list_Paragraph\">33. Materialmente n\u00e3o foram apresentadas raz\u00f5es de justificativa: o Sr. Oscar Hugo apenas reconhece a irregularidade praticada e informa que impulsionou uma reestrutura\u00e7\u00e3o do departamento de compras e licita\u00e7\u00e3o do Creci-GO.</p><p><b>Inexist\u00eancia de pesquisa de pre\u00e7os na fase interna da licita\u00e7\u00e3o do Convite 11/2015</b></p><p class=\"list_Paragraph\">34. Em s\u00edntese, quanto a inexist\u00eancia de pesquisa de pre\u00e7os na fase interna da licita\u00e7\u00e3o do Convite 11/2015 (item 'e') , consta na resposta \u00e0 audi\u00eancia:</p><p class=\"list_Paragraph\">34.1. que o Creci-GO tomou como par\u00e2metro uma licita\u00e7\u00e3o realizada pelo Tribunal de Justi\u00e7a de Goi\u00e1s (TJGO) para a aquisi\u00e7\u00e3o e customiza\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos tipo van;</p><p class=\"list_Paragraph\">34.2. que na pesquisa pr\u00e9via realizada pelo TJGO, em 2014, o valor da van, j\u00e1 customizada, era de R$ 150.909,95 (pe\u00e7a 41, p. 23) , tendo sido adquirida pelo TJGO por R$ 145.666,00; e</p><p class=\"list_Paragraph\">34.3. que o Creci-GO adquiriu a van por R$ 105.500,00 e pagou mais R$ 23.500,00 pela customiza\u00e7\u00e3o, totalizando R$ 129.000,00 (representando uma economia de R$ 16.666,00 em rela\u00e7\u00e3o aos gastos do TJGO) .</p><p class=\"list_Paragraph\"><i>An\u00e1lise</i></p><p class=\"list_Paragraph\">35. Ao fim e ao cabo, s\u00e3o apresentados dados que podem efetivamente ter sido usados para a estimativa de pre\u00e7o da contrata\u00e7\u00e3o realizada por meio do Convite 11/2015, uma vez que a descri\u00e7\u00e3o da personaliza\u00e7\u00e3o da van do TJGO (pe\u00e7a 41, p. 23) \u00e9 similar \u00e0 descri\u00e7\u00e3o da personaliza\u00e7\u00e3o constante no Convite 11/2015 (pe\u00e7a 21, p. 40-42) . Com efeito, tal par\u00e2metro em momento algum fora registrado nos autos, o que indica falha na confec\u00e7\u00e3o do processo licitat\u00f3rio.</p><p><b>Terceiriza\u00e7\u00e3o de pessoal para o desempenho de atividade t\u00edpica</b></p><p class=\"list_Paragraph\">36. Em suma, no que diz respeito \u00e0 terceiriza\u00e7\u00e3o de pessoal para o desempenho de atividade t\u00edpica (item 'f') , consta na resposta \u00e0 audi\u00eancia:</p><p class=\"list_Paragraph\">36.1. que, em face dos apontamentos constantes na instru\u00e7\u00e3o precedente:</p><p class=\"list_Paragraph\">36.1.1. com rela\u00e7\u00e3o a assessoramento jur\u00eddico, o Creci/GO deliberou por remanejar seu quadro de pessoal com o objetivo de absorver o trabalho prestado por terceirizados na procuradoria fiscal;</p><p class=\"list_Paragraph\">36.1.2. com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atividade cont\u00e1bil, o Creci/GO aditivou o contrato firmado com o Instituto Educacional Quadrix para oferecer uma vaga de contador no concurso p\u00fablico que ser\u00e1 realizado (pe\u00e7a 41, p. 17-19) ; e</p><p class=\"list_Paragraph\">36.2. que a terceiriza\u00e7\u00e3o de atividades desenvolvidas pelo Creci/GO n\u00e3o contemplam as atividades de fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle interno.</p><p class=\"list_Paragraph\"><i>An\u00e1lise</i></p><p class=\"list_Paragraph\">37. Quanto \u00e0 terceiriza\u00e7\u00e3o de atividades t\u00edpicas da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica (\u00f3rg\u00e3os de controle cont\u00e1bil, de fiscaliza\u00e7\u00e3o, de controle/assessoramento jur\u00eddico, assim com o \u00f3rg\u00e3o de controle interno) , o Sr. Oscar Hugo adotou medidas com vistas \u00e0 corre\u00e7\u00e3o da impropriedade observada, aproveitando a estrutura j\u00e1 existente e o processo seletivo em andamento. Desta feita, em que pese n\u00e3o tenham sido apresentadas raz\u00f5es de justificativa para a impropriedade, houve a impuls\u00e3o das medidas saneadoras necess\u00e1rias.</p><h1>CONCLUS\u00c3O</h1><p class=\"list_Paragraph\">38. Quanto \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de pessoal majoritariamente sem concurso p\u00fablico, o exame da resposta \u00e0 audi\u00eancia indica: (i) que as raz\u00f5es de justificativa apresentadas n\u00e3o podem ser acatadas, apesar de n\u00e3o poder ser caracterizada a m\u00e1-f\u00e9 do gestor; e (ii) que o gestor adotou medidas saneadoras, o que demonstra sua inten\u00e7\u00e3o de, a partir deste momento, cumprir o disposto na legisla\u00e7\u00e3o vigente. (itens 20-23) </p><p class=\"list_Paragraph\">39. No que diz respeito \u00e0 n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o, como regra, da modalidade preg\u00e3o na forma eletr\u00f4nica para a contrata\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os comuns, a resposta \u00e0 audi\u00eancia evidencia que o gestor inapropriadamente deixou de seguir a jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas sobre o tema e que seu entendimento desconsidera o posicionamento reiterado deste Tribunal sobre o assunto. Desta forma, as raz\u00f5es de justificativa apresentadas n\u00e3o podem ser acatadas, sendo oportuno ainda ressaltar que o gestor reconhece que n\u00e3o foram impulsionadas a\u00e7\u00f5es no sentido de estruturar a unidade de compras e licita\u00e7\u00f5es da autarquia. (itens 25-27) </p><p class=\"list_Paragraph\">40. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de aditivos informais de 50% nos Convites 3/2011 e 4/2014, o gestor fundamenta o descumprimento da legisla\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de uma suscitada economia obtida na aquisi\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos, a qual sequer pode ser evidenciada. Sendo assim, as raz\u00f5es de justificativa apresentadas n\u00e3o podem ser acatadas. (itens 29-31) </p><p class=\"list_Paragraph\">41. Quanto \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de procedimento licitat\u00f3rio na modalidade convite para a aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculo (Convite 6/2012) com a participa\u00e7\u00e3o de apenas um proponente, o gestor reconhece a irregularidade praticada. (item 33) </p><p class=\"list_Paragraph\">42. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 inexist\u00eancia de pesquisa de pre\u00e7os na fase interna da licita\u00e7\u00e3o do Convite 11/2015, as raz\u00f5es de justificativa apresentadas demonstram que materialmente o Creci/GO tinha alguma refer\u00eancia para a contrata\u00e7\u00e3o da personaliza\u00e7\u00e3o da van. Nada obstante, o fato de tal par\u00e2metro n\u00e3o ter sido registrado no processo licitat\u00f3rio evidencia falha processual que deve impulsionar ci\u00eancia dirigida ao Creci/GO. (item 35) </p><p class=\"list_Paragraph\">43. No que diz respeito \u00e0 terceiriza\u00e7\u00e3o de pessoal para o desempenho de atividade t\u00edpica, em que pese tenham sido apresentadas medidas saneadoras, n\u00e3o foram apresentadas raz\u00f5es de justificativa. (item 37) </p><p class=\"list_Paragraph\">44. Enfim, com fulcro no art. 58, II, da Lei 8.443/1992, as respostas \u00e0 audi\u00eancia indicam que o Sr. Oscar Hugo deve ser apenado em face dos atos praticados descritos nos itens 38 a 41 e 43, que caracterizam grave infra\u00e7\u00e3o \u00e0 norma legal ou regulamentar de natureza cont\u00e1bil, financeira, or\u00e7ament\u00e1ria, operacional e patrimonial.</p><p class=\"list_Paragraph\">45. Por fim, quanto aos valores praticados no pagamento de di\u00e1rias, considerando que ainda n\u00e3o houve delibera\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da FOC dos Conselhos de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Profissional (TC<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3660820165\" target=\"_blank\">Processo 036.608/2016-5</a>) e que o Creci/GO j\u00e1 fora notificado (pe\u00e7as 36 e 39) acerca dos limites legais (Anexo I do Decreto 5.992/2006; art. 1\u00ba, \u00a71\u00ba) e jurisprudenciais existentes (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/570/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 570/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a> e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/908/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 908/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>) , n\u00e3o h\u00e1, no presente momento, nenhuma nova a\u00e7\u00e3o que se fa\u00e7a necess\u00e1ria.</p><h1>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</h1><p class=\"list_Paragraph\">46. Ante todo o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</p><p>a) conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, satisfeitos os requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 235 e 237, inciso VI e par\u00e1grafo \u00fanico, do Regimento Interno deste Tribunal, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la parcialmente procedente;</p><p>b) acatar parcialmente as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo Sr. Oscar Hugo Monteiro Guimar\u00e3es, especificamente quanto \u00e0 exist\u00eancia de pesquisa de pre\u00e7os na fase interna da licita\u00e7\u00e3o do Convite 11/2015;</p><p>c) aplicar ao Sr. Oscar Hugo Monteiro Guimar\u00e3es, CPF XXX.093.521-XX, presidente do Creci/GO entre 2008 e 2018, individualmente, a multa prevista no art. 58, II, da Lei 8.443/1992, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante este Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, em face de:</p><p>i. n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o, como regra, para a contrata\u00e7\u00e3o do fornecimento de bens e servi\u00e7os comuns, da modalidade preg\u00e3o, na sua forma eletr\u00f4nica, contrariando o art. 1\u00ba, par\u00e1grafo \u00fanico c/c o art. 4\u00ba, ambos do Decreto 5.450/2005, assim como a jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas;</p><p class=\"list_Paragraph\">ii. realiza\u00e7\u00e3o de aditivo informal de 50% nos Convites 3/2011 e 4/2014, destinados \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos, sem o apropriado procedimento licitat\u00f3rio e tampouco sem a celebra\u00e7\u00e3o do correspondente aditivo contratual, a par de tal acr\u00e9scimo n\u00e3o ser admitido na legisla\u00e7\u00e3o vigente, contrariando o disposto no art. 65, I, 'b' e \u00a71\u00ba, da Lei 8.666/1993;</p><p class=\"list_Paragraph\">iii. realiza\u00e7\u00e3o de procedimento licitat\u00f3rio na modalidade convite para a aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculo (Convite 6/2012) com a participa\u00e7\u00e3o de apenas um proponente, contrariando o princ\u00edpio da competitividade esculpido na Lei 8.666/1993;</p><p class=\"list_Paragraph\">iv. terceiriza\u00e7\u00e3o de atividades t\u00edpicas da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica (especificamente o controle cont\u00e1bil e o assessoramento jur\u00eddico) em oposi\u00e7\u00e3o ao disposto no art. 9\u00ba, III, da IN 05/2017 do Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o c/c a decis\u00e3o do STF na ADIN 1.717 e com a decis\u00e3o desta Corte de Contas no \u00e2mbito do TC<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/432020032\" target=\"_blank\">Processo 004.320/2003-2</a> (item 49 do Relat\u00f3rio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1863/2003/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1863/2003-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Humberto Guimar\u00e3es Souto) ;</p><p>d) autorizar o desconto da d\u00edvida na remunera\u00e7\u00e3o do servidor, observados os limites legais;</p><p>e) autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o e n\u00e3o seja poss\u00edvel o desconto determinado;</p><p>f) dar ci\u00eancia ao Creci/GO de que, em atendimento ao princ\u00edpio da publicidade (art. 37, <i>caput</i>, da CF) , as pesquisas de pre\u00e7os realizadas na fase interna da licita\u00e7\u00e3o, as quais s\u00e3o adotadas como par\u00e2metros para o certame, devem ser apropriadamente registradas no processo licitat\u00f3rio; e</p><p>g) arquivar o presente processo, com fundamento no art. 169, inciso III, do Regimento Interno do Tribunal.<b>\"</b>.</p><p class=\"body_Text\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio. </p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Fernando de P\u00e1dua Silva Le\u00e3o J\u00fanior (OAB/GO 17.840).", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O DE UNIDADE T\u00c9CNICA. ORIGINADA A PARTIR DE DEN\u00daNCIA AN\u00d4NIMA. CONSELHO DE FISCALIZA\u00c7\u00c3O. IRREGULARIDADES EM CONTRATA\u00c7\u00d5ES. AUDI\u00caNCIA. ACATAMENTO PARCIAL. MULTA.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Controle Externo do Trabalho e Entidades Paraestatais (SecexTrab).", "VOTO": "<p>\tEm exame Representa\u00e7\u00e3o formulada pela ent\u00e3o SecexGO referente a poss\u00edveis irregularidades relacionadas \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de pessoal, \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos e \u00e0 transpar\u00eancia do Conselho Regional de Corretores de Im\u00f3veis 5\u00aa Regi\u00e3o-Goi\u00e1s (Creci/GO) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Primeiramente, faz-se mister destacar que a presente Representa\u00e7\u00e3o fora apresentada a partir de den\u00fancias an\u00f4nimas, cujos apontamentos foram corroborados a partir da realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancias por parte da Sec-GO, efetuadas nos termos da Portaria Segecex 12/2016 (pe\u00e7a 1) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A partir das den\u00fancias \u00e0s pe\u00e7as 2, 5 e 6 e dos elementos obtidos em resposta \u00e0s dilig\u00eancias (pe\u00e7as 13 e 16) , a Sec-GO aponta a exist\u00eancia de seis irregularidades:</p><p class=\"list_Paragraph\">Contrata\u00e7\u00e3o de pessoal majoritariamente sem concurso p\u00fablico;</p><p class=\"list_Paragraph\">N\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o, em regra, da modalidade preg\u00e3o, na sua forma eletr\u00f4nica, para a contrata\u00e7\u00e3o do fornecimento de bens e servi\u00e7os comuns;</p><p class=\"list_Paragraph\">Aditivo informal de 50% nos Convites 3/2011 e 4/2014;</p><p class=\"list_Paragraph\">Realiza\u00e7\u00e3o de procedimento licitat\u00f3rio na modalidade convite para a aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculo (Convite 6/2012) com a participa\u00e7\u00e3o de apenas um proponente;</p><p class=\"list_Paragraph\">Terceiriza\u00e7\u00e3o de pessoal para o desempenho de atividade t\u00edpica; e</p><p class=\"list_Paragraph\">Inexist\u00eancia de pesquisa de pre\u00e7os na fase interna da licita\u00e7\u00e3o do Convite 11/2015.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ante tal cen\u00e1rio, a Sec-GO promoveu a audi\u00eancia Sr. Oscar Hugo Monteiro Guimar\u00e3es, presidente do Creci/GO entre 2008 e 2018 (pe\u00e7a 37) , em rela\u00e7\u00e3o a todas as irregularidades retro, o qual apresentou suas justificativas \u00e0 pe\u00e7a 41.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ap\u00f3s exame dos elementos acostados aos autos, a unidade t\u00e9cnica prop\u00f5e, em pareceres uniformes (pe\u00e7as 43-45) , acatar a justificativa do respons\u00e1vel quanto ao item 'f' supra e rejeitar quanto aos itens 'b' a 'e'. Quanto ao item 'a', afinal, a unidade t\u00e9cnica se absteve de se posicionar expressamente (pe\u00e7a 43, p. 5-6, itens 20-23; itens 38 e 46) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Brevemente historiado, passo a examinar aspectos de cada uma das falhas apontadas, em acr\u00e9scimo aos elementos constantes do relat\u00f3rio precedente.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ap\u00f3s an\u00e1lise da composi\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho do Creci/GO, com base em dados do ano de 2016, a unidade t\u00e9cnica identificou que (pe\u00e7a 32, p. 8) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"... dos 44 empregados do Creci/GO, 8 (18%) foram admitidos no conselho por meio de contrata\u00e7\u00e3o direta at\u00e9 a data da S\u00famula TCU 277 (admitidos entre 1979 e 2000) , que estabeleceu a obrigatoriedade de ingresso nos conselhos por meio de concurso p\u00fablico; 7 (16%) ingressaram na autarquia por meio de processo seletivo (admitidos entre 2004 e 2009) ; 7 (16%) est\u00e3o ocupando cargos em comiss\u00e3o, de livre provimento (admitidos entre 2009 e 2017) ; e <b>22 (50%) ingressaram ap\u00f3s a data da S\u00famula TCU 277 (admitidos entre 2005 e 2015) por meio de contrata\u00e7\u00e3o direta</b>. (g.n.) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Assim, o presidente do Creci/GO foi ouvido em audi\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \"contrata\u00e7\u00e3o de empregados majoritariamente sem concurso p\u00fablico, de forma direta, sem processo seletivo, sem motivo fundamentado, contrariando as S\u00famulas TCU 231 e 277, assim como o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5726/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5726/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>\" (pe\u00e7a 37, item \"a\") .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em suas justificativas, o gestor aduziu, em s\u00edntese, que a contrata\u00e7\u00e3o de empregados sem pr\u00e9via aprova\u00e7\u00e3o em concurso p\u00fablico se deu em virtude de (i) questionamentos do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) , em \u00e2mbito nacional, acerca do regime jur\u00eddico que deveria ser adotado nos conselhos profissionais (se estatut\u00e1rio ou celetista) ; (ii) inseguran\u00e7as sobre a situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica daqueles que fossem contratados at\u00e9 a defini\u00e7\u00e3o acerca do regime jur\u00eddico, assim como as quest\u00f5es financeiras atreladas aos contratos at\u00e9 ent\u00e3o celebrados, \u00e0s quais influenciariam negativamente no plano de gest\u00e3o da autarquia; e (iii) alto custo observado para a realiza\u00e7\u00e3o de novos concursos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Inobstante, em junho de 2018 houve a contrata\u00e7\u00e3o de banca organizadora para viabilizar o preenchimento de todas as vagas ocupadas ap\u00f3s 2012, na medida em que o \u00faltimo processo de sele\u00e7\u00e3o havia sido finalizado em 2011. Desde ent\u00e3o, o gestor afirma que o Conselho vinha procedendo \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de empregados mediante processos seletivos simplificados, com fundamento no art. 22 da Lei 6.530/1978, que prev\u00ea a aplica\u00e7\u00e3o do regime celetista aos servidores dos Conselhos de corretores de im\u00f3veis.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A meu ver, a exist\u00eancia de cerca de metade da for\u00e7a de trabalho contratada sem pr\u00e9vio concurso p\u00fablico ou, nem mesmo, processo seletivo, n\u00e3o deve ser relevada.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Nesse sentido, faz-se mister destacar ainda a exist\u00eancia de comando normativo dispondo que os empregados dos conselhos de fiscaliza\u00e7\u00e3o de profiss\u00f5es regulamentadas s\u00e3o regidos pela legisla\u00e7\u00e3o trabalhista (Lei 9.649/1998, art. 58, \u00a7 3\u00ba) . A respeito do referido dispositivo, vale ressaltar a exist\u00eancia da A\u00e7\u00e3o Direta de Inconstitucionalidade n\u00ba 1717, apresentada no ano de 1997, aspecto no qual foi considerada prejudicada pelo Pret\u00f3rio. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A men\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica a questionamentos aos referidos comandos por parte do MPF, em \u00e2mbito nacional, e a eventual inseguran\u00e7a jur\u00eddica do regime jur\u00eddico aplic\u00e1vel, bem como os altos custos relacionados \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do certame, s\u00e3o insuficientes para se justificar a n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o de concurso p\u00fablico para provimento de pessoal do Conselho. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A despeito de a exist\u00eancia de concurso p\u00fablico em andamento poder ser tomada como atenuante na irregularidade identificada, endosso o referido encaminhamento, no sentido de aplicar a multa cominada no art. 58 da Lei Org\u00e2nica ao respons\u00e1vel.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O gestor tamb\u00e9m foi ouvido quanto \u00e0 \"n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o, como regra, para a contrata\u00e7\u00e3o do fornecimento de bens e servi\u00e7os comuns, da modalidade preg\u00e3o, na sua forma eletr\u00f4nica, contrariando o art. 1\u00ba, par\u00e1grafo \u00fanico c/c o art. 4\u00ba, ambos do Decreto 5.450/2005\". </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Tal irregularidade surgiu de an\u00e1lise instrut\u00f3ria realizada sobre os procedimentos de aquisi\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos da frota do Conselho (pe\u00e7a 32, p. 4) , na qual se constatou \"a ado\u00e7\u00e3o da modalidade convite para a maioria das aquisi\u00e7\u00f5es\", sendo que a legisla\u00e7\u00e3o vigente estabelece como regra a ado\u00e7\u00e3o da modalidade preg\u00e3o, em sua forma eletr\u00f4nica (art. 1\u00ba, par\u00e1grafo \u00fanico c/c art. 4\u00ba do Decreto 5.450/2005) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Embora o gestor p\u00fablico n\u00e3o tenha logrado \u00eaxito em justificar a ado\u00e7\u00e3o indevida da modalidade convite, em detrimento do preg\u00e3o, considero que n\u00e3o deve recair sobre o presidente do Conselho a responsabilidade prim\u00e1ria pela escolha da modalidade licitat\u00f3ria. Nesta esteira, considerando o atual estado do presente processo, entendo que n\u00e3o se deve censurar, quanto a este aspecto, exclusivamente o gestor j\u00e1 ouvido em audi\u00eancia.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A t\u00edtulo de esclarecimento, destaco que a partir da edi\u00e7\u00e3o do Decreto 5.450/2005, o preg\u00e3o dever\u00e1 ser utilizado para a aquisi\u00e7\u00e3o de objetos comuns, a exemplo de ve\u00edculos, qualquer que seja o valor da contrata\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, \u00e9 farta a jurisprud\u00eancia desta Corte no sentido de que o preg\u00e3o presencial deve ser utilizado apenas quando houver comprovada inviabilidade de utiliza\u00e7\u00e3o da modalidade eletr\u00f4nica, a exemplo do item 9.2.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2290/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2290/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>. Assim sendo, considero oportuna a expedi\u00e7\u00e3o de \"ci\u00eancia\" nesse sentido.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O ent\u00e3o presidente do Creci-GO foi tamb\u00e9m ouvido em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \"Realiza\u00e7\u00e3o de procedimento licitat\u00f3rio na modalidade convite para a aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculo (Convite 6/2012) com a participa\u00e7\u00e3o de apenas um proponente\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Tamb\u00e9m quanto a esse ponto, as justificativas prestadas foram insuficientes para afastar completamente a falha, tendo-se informado que fora iniciado processo de reestrutura\u00e7\u00e3o do departamento de compras e licita\u00e7\u00e3o, com controles mais aprimorados, para evitar equ\u00edvocos futuros como os ocorridos nos Convites 3/2011, 4/2014 e 6/2012. Vale acrescentar, por oportuno, que n\u00e3o se identificou qualquer elemento que pudesse atrair a incid\u00eancia do disposto no \u00a7 7\u00ba do art. 22 da Lei 8.666/1993.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Inobstante, considero inadequada a apena\u00e7\u00e3o exclusiva do gestor, dado o atual estado do presente feito, visto tratar-se de irregularidade primariamente inserida na esfera de atribui\u00e7\u00f5es da comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o, cujos membros n\u00e3o foram chamados em audi\u00eancia.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A partir dos fatos denunciados, e confirmados pela Sec-GO, identificou-se que, nos Convites 3/2011 e 4/2014, foram solicitadas propostas para o fornecimento de dois ve\u00edculos, mas foram adquiridos tr\u00eas (pe\u00e7a 18, p. 82- 87; pe\u00e7a 23, p. 57- 59) , extrapolando a limita\u00e7\u00e3o legal para altera\u00e7\u00f5es quantitativas e, ainda, sem a correspondente celebra\u00e7\u00e3o de termo aditivo. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A justificativa apresentada pelo gestor ouvido em audi\u00eancia repousa na vantajosidade das aquisi\u00e7\u00f5es, as quais teriam permitido a renova\u00e7\u00e3o de parte da frota por valor significativamente abaixo do praticado pelo mercado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Quanto a esta irregularidade, acolho a proposta instrut\u00f3ria de aplica\u00e7\u00e3o da multa legal ao gestor, a qual incorporo como raz\u00f5es de decidir. A esse respeito ganha destaque a compet\u00eancia do presidente da autarquia quanto \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o de contratos em geral, constante do art. 8\u00ba do atual Regimento Interno, de 28/8/2009 (pe\u00e7a 31, p. 7-9) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em outro giro, a partir da constata\u00e7\u00e3o de que haveria \"sobreposi\u00e7\u00e3o de contratos com terceirizados com atividades que deveriam ser, via de regra, integralmente executadas por pessoal pr\u00f3prio da autarquia\" (pe\u00e7a 32, p. 7) , a unidade t\u00e9cnica promoveu a audi\u00eancia do respons\u00e1vel nos seguintes termos (pe\u00e7a 37, item 'f') :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"terceiriza\u00e7\u00e3o de atividades t\u00edpicas da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica (\u00f3rg\u00e3os de controle cont\u00e1bil, de fiscaliza\u00e7\u00e3o, de controle/assessoramento jur\u00eddico, assim com o \u00f3rg\u00e3o de controle interno) , como o exerc\u00edcio do poder de pol\u00edcia, o planejamento, a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, o poder de decis\u00e3o, bem como atividades que onerem o er\u00e1rio\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Com as devidas v\u00eanias, deixo de acolher a an\u00e1lise instrut\u00f3ria a respeito.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Primeiramente, \u00e0 luz dos elementos constantes dos autos, considero question\u00e1vel a utiliza\u00e7\u00e3o da terminologia \"terceiriza\u00e7\u00e3o\" para o caso em ep\u00edgrafe, vez que n\u00e3o se mencionou qualquer contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os que houvesse sido celebrado pelo Conselho. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ao contr\u00e1rio, nas an\u00e1lises precedentes (pe\u00e7a 32, p. 7; pe\u00e7a 7, p. 4-6) foram mencionados apenas funcion\u00e1rios admitidos mediante v\u00ednculos diretos com o Conselho. De modo espec\u00edfico, na tabela constante da p\u00e1gina 7 da pe\u00e7a 32, a partir da qual a unidade t\u00e9cnica concluiu pela \"inapropriada sobreposi\u00e7\u00e3o de contratos com terceirizados\", ganha destaque a exist\u00eancia de profissionais lotados na assessoria jur\u00eddica e na procuradoria fiscal que teriam sido admitidos apenas mediante (i) contrata\u00e7\u00e3o direta, (ii) processo seletivo simplificado e (iii) livre provimento.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A consulta ao s\u00edtio eletr\u00f4nico da Transpar\u00eancia do Creci/GO, ao relacionar os referidos trabalhadores, os respectivos v\u00ednculos e remunera\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m indica que n\u00e3o se trata de trabalhadores \"terceirizados\", dada a inexist\u00eancia de elementos que apontem para a presen\u00e7a de empresa prestadora destes servi\u00e7os, nos moldes previstos na Lei 6.019/1974, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 13.429/2017.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Com efeito, ante o aparente equ\u00edvoco na respectiva an\u00e1lise t\u00e9cnica, considero prejudicada a realiza\u00e7\u00e3o da audi\u00eancia e as justificativas prestadas. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Por fim, quanto \u00e0 inexist\u00eancia de pesquisa de pre\u00e7os na fase interna do Convite 11/2015, objeto de audi\u00eancia, o gestor justifica a impropriedade aduzindo que, a despeito de n\u00e3o constar dos autos do referido procedimento licitat\u00f3rio, a contrata\u00e7\u00e3o foi precedida de pesquisa de pre\u00e7os, em que se tomou por base licita\u00e7\u00e3o realizada pelo Tribunal de Justi\u00e7a de Goi\u00e1s (TJ-GO) para mesmo objeto.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A este respeito, endosso a an\u00e1lise instrut\u00f3ria, no sentido de se acatar a respectiva justificativa, sem preju\u00edzo de expedir \"ci\u00eancia\" ao Conselho quanto \u00e0 necessidade de se fazer constar dos autos das respectivas contrata\u00e7\u00f5es as pesquisas de pre\u00e7os realizadas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ante o exposto, manifesto-me por que o Tribunal aprove o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 3 de julho de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220926", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=666798", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=666798", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}