{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2361574", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1580/2019 ATA 25/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1580", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "25/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1580/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1580/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Considerando se tratar de representa\u00e7\u00e3o em face do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 64/2019 promovido pelo Servi\u00e7o Social do Com\u00e9rcio no Estado de S\u00e3o Paulo (Sesc/SP) , tendo como objeto registro de Pre\u00e7os para fornecimento futuro e eventual de equipamentos de gin\u00e1stica e manuten\u00e7\u00e3o preventiva e corretiva para as diversas unidades do Sesc no Estado de S\u00e3o Paulo; </p><p>Considerando que a representante alega, em suma, que teria sido inabilitada irregularmente, com fundamento no item 9.2 do edital, por suposta incompatibilidade do objeto social da empresa com o objeto da licita\u00e7\u00e3o, desatendendo crit\u00e9rios de habilita\u00e7\u00e3o jur\u00eddica e comprova\u00e7\u00e3o de regularidade fiscal previstos no edital;</p><p>Considerando que Sesc/SP reportou que a pr\u00f3pria licitante/representante teria encaminhado mensagem eletr\u00f4nica de seu contador informando que \u201cn\u00e3o consta em seu objeto social presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o preventiva e corretiva de equipamentos, mas apenas presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os gerais em constru\u00e7\u00e3o civil\u201d, n\u00e3o guardando, portanto, qualquer rela\u00e7\u00e3o com o objeto do certame em an\u00e1lise;</p><p>Considerando que, da an\u00e1lise do contrato social da empresa Century Comercial Eireli - ME, foi constatado que o objeto da empresa \u00e9 o com\u00e9rcio varejista de 47 itens, e que nenhum se coaduna com o objeto do preg\u00e3o eletr\u00f4nico;</p><p>Considerando que a empresa Century Comercial Eireli \u2013 ME n\u00e3o \u00e9 do ramo compat\u00edvel com o exigido no edital, n\u00e3o apresentou durante o preg\u00e3o ou nos presentes autos qualquer atestado/certificado de capacidade t\u00e9cnica, e o \u00fanico documento que fundamentou sua argumenta\u00e7\u00e3o (nota fiscal de servi\u00e7os, de 16/5/2019) foi cancelado no mesmo dia da emiss\u00e3o, e sequer tipificava o objeto/servi\u00e7o solicitado no certame;</p><p>Considerando, finalmente, a inexist\u00eancia dos elementos necess\u00e1rios para ado\u00e7\u00e3o de medida cautelar; </p><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 43, inciso I, da Lei 8.443/1992, arts. 143, inciso III; 235 c/c o art. 237, VII e par\u00e1grafo \u00fanico, todos do Regimento Interno/TCU, em conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, por preencher os requisitos de admissibilidade, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la improcedente; indeferir por consequ\u00eancia a medida cautelar pleiteada, e em dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao Servi\u00e7o Social do Com\u00e9rcio no Estado de S\u00e3o Paulo (Sesc/SP) e ao representante, junto com a instru\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 33) , de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1656420197\" target=\"_blank\">Processo 016.564/2019-7</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Administra\u00e7\u00e3o Regional do Sesc No Estado de S\u00e3o Paulo.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Relator: Ministro Bruno Dantas.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representa\u00e7\u00e3o legal: Roberto Ferrini Teixeira e outros, representando Century Comercial Eireli. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "10/07/2019", "ENTIDADE": " Administra\u00e7\u00e3o Regional do Sesc No Estado de S\u00e3o Paulo.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01656420197\" target=\"_blank\">016.564/2019-7</a>", "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "ADVOGADO": " Roberto Ferrini Teixeira e outros, representando Century Comercial Eireli. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17195714", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17195714", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61806027"}