{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2363022", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1616/2019 ATA 25/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1616", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "25/2019", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela Caixa Econ\u00f4mica Federal em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1177/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1177/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p>9.1. conhecer dos embargos de declara\u00e7\u00e3o, com fundamento nos arts. 32, inciso II, e 34 da Lei 8.443/1992, para, no m\u00e9rito, rejeit\u00e1-los;</p><p>9.2. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o a embargante.</p>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela Caixa Econ\u00f4mica Federal em face do Ac\u00f3rd\u00e3o 1.177/2019-TCU-Plen\u00e1rio.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "10/07/2019", "ENTIDADE": " Caixa Econ\u00f4mica Federal.", "INTERESSADOS": "3. Recorrente: Caixa Econ\u00f4mica Federal.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00333020150\" target=\"_blank\">003.330/2015-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Raimundo Carreiro, Ana Arraes e Bruno Dantas.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa (Relator).<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa.", "RELATORIO": "<p class=\"list_Paragraph\">Trata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela Caixa Econ\u00f4mica Federal contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1177/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1177/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, decis\u00e3o por meio da qual o Tribunal conheceu dos pedidos de reexame interpostos pela ora embargante e pela Capgemini Latin America contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1220/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1220/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, e, no m\u00e9rito, deu-lhes provimento parcial.</p><p class=\"tcu_-_ep\u00edgrafe\">2.             Transcrevo a seguir a \u00edntegra dos termos apresentados em sede de embargos (pe\u00e7a 167) :</p><p><b>CAIXA ECON\u00d4MICA FEDERAL, </b>j\u00e1 devidamente qualificada nos autos acima mencionados, neste ato representada por advogados integrantes de sua Diretoria Jur\u00eddica, vem respeitosamente a Vossa Excel\u00eancia, com fundamento no art. <b>287 </b>do Regimento Interno do <b>Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, </b>opor <b>EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O </b>em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1177/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1177/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, fazendo-o na forma que se segue.</p><p><b>I- DA DECIS\u00c3O OBJETO DOS PRESENTES EMBARGOS</b></p><p>A decis\u00e3o ora embargada teve seu dispositivo fixado nos seguintes termos:</p><p><i>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</i></p><p><i>9.1. conhecer dos pedidos de reexame, uma vez presentes os requisitos previstos no art. 48 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 286 do Regimento Interno do TCU, para, no m\u00e9rito, dar-lhes provimento parcial para esclarecer que, nos termos do item 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1220/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1220/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, </i>a <i>Caixa deve apresentar plano de a\u00e7\u00e3o contemplando as medidas necess\u00e1rias ao desfazimento dos atos relativos \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o acion\u00e1ria na empresa CPM Braxis S/A, n\u00e3o havendo que se falar em anula\u00e7\u00e3o do neg\u00f3cio</i></p><p><i>por determina\u00e7\u00e3o do TCU;</i></p><p><i>9.2. dar ci\u00eancia aos recorrentes da presente delibera\u00e7\u00e3o.</i></p><p><b>II - DA PRIMEIRA CONTRADI\u00c7\u00c3O</b></p><p>Com o devido respeito e acatamento, o ac\u00f3rd\u00e3o em quest\u00e3o deu \"provimento parcial\" para, o que, como se verificar\u00e1, n\u00e3o foi objeto dos pedidos de reexame, seja da Caixa, seja da Capgemini. Vejamos o teor do pedido da Capgemini:</p><p><i>a) PRELIMINARMENTE, seja conhecido e, ato cont\u00ednuo, seja deferido o EFEITO SUSPENSIVO a este pedido de reexame, \u00e0 luz do art. 278 par\u00e1grafb 1\u00b0 do Regimento Interno desse E. Tribunal: e</i></p><p><i>b) AINDA PRELLVINARMENTE, seja reconhecida a nulidade do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, haja vista (i) a flagrante exorbit\u00e2ncia dos limites constitucionalmente definidos para o exerc\u00edcio do controle externo por esse Eg. Tribunal, e (ii) por ter adentrado mat\u00e9ria ainda sujeita \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o desta C. de Contas no \u00e2mbito do TC 008.837/2013-</i></p><p><i>c) NO M\u00c9RITO, SEJA DEFERIDO este pedido de reexame tendo em vista todos os argumentos aqui aduzidos, tornando sem eleito as determina\u00e7\u00f5es do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1220/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1220/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> e, por consequ\u00eancia, arquivados os respectivos autos.</i></p><p>Do mesmo modo, veja-se o pedido da Caixa:</p><p><i>77. Nesses termos, requer-se que esse eg. Tribunal de Contas, conhe\u00e7a do presente recurso, porque atendidos os seus requisitos de admissibilidade, e lhe d\u00ea provimento, declarando a nulidade do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, eis que evidenciado o cerceamento de defesa, conforme itens 16 e seguintes das presentes raz\u00f5es recursais.</i></p><p><i>77. Caso n\u00e3o seja esse o entendimento dessa Egr\u00e9gia Corte, pugna-se pela reforma dos itens 9.1, julgando regular a aquisi\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o acion\u00e1ria, pela CAIXAPAR, na empresa CPM Braxis S.A.</i></p><p>Verifica-se, pois, de modo cristalino, uma desconex\u00e3o entre os requerimentos formulados pelas partes e o que restou decidido. Tal contradi\u00e7\u00e3o acaba por configurar verdadeira decis\u00e3o <i>extra petita, </i>que, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o processual civil, \u00e9 nula de pleno direito.</p><p>Ainda quanto a este tema, outro ponto precisa ser abordado. No voto revisor do Ministro Bruno Dantas (pe\u00e7a 158) , relata-se uma visita e apresenta\u00e7\u00e3o de peti\u00e7\u00e3o, por parte dos patronos da Capgemini, culminando com o seguinte trecho:</p><p>9. <i> (...) Conforme explicado e manifestado pelo patrono da causa, tal solu\u00e7\u00e3o atenderia os interesses das partes e manteria o entendimento j\u00e1 constru\u00eddo naquela delibera\u00e7\u00e3o, corroborado com a superveni\u00eancia da Lei 13.303/2016, sem a necessidade de retorno do processo ao seu in\u00edcio (no caso de prevalecer, no Plen\u00e1rio, o entendimento de que houve viola\u00e7\u00e3o ao contradit\u00f3rio) .</i></p><p>Deve-se asseverar que a referida peti\u00e7\u00e3o n\u00e3o teria o cond\u00e3o pretendido, seja porque o patrono da Capgemini n\u00e3o fala - nem poderia - em nome da Caixa, seja porque esta Empresa P\u00fablica sequer foi ouvida a esse respeito, sendo surpreendida, no momento do julgamento, com tal fato inusitado. O que se tem, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Caixa, \u00e9 uma n\u00edtida viola\u00e7\u00e3o dos artigos 5\u00b0, 9\u00b0, <i>caput </i>e 10 do CPC 2015, aplic\u00e1veis subsidiariamente aos feitos em tr\u00e2mite perante esta Egr\u00e9gia Corte.</p><p>Deve-se consignar, ainda, que a decis\u00e3o ora embargada acabou por trazer aos autos um fundamento surpresa, o que viola: (i) o dever de consulta determinado pelos aludidos artigos 9\u00b0, <i>caput, </i>e 10 do CPC de 2015; (ii) o princ\u00edpio do contradit\u00f3rio previsto no artigo 5\u00b0, LV, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal; bem como (iii) o princ\u00edpio da coopera\u00e7\u00e3o e da boa-f\u00e9 insculpidos no artigo 5\u00b0 do CPC de 2015.</p><p>Na pr\u00e1tica, o julgamento dos pedidos de reexame foi convolado em t\u00edpico julgamento de embargos de declara\u00e7\u00e3o, mas que n\u00e3o foram formalmente opostos.</p><p>N\u00e3o h\u00e1 que se falar, portanto, que a decis\u00e3o ora embargada <i>\"atenderia os interesses das partes\".</i></p><p><b>III - DA SEGUNDA CONTRADI\u00c7\u00c3O</b></p><p>Mais uma vez apresentando respeitosas v\u00eanias, pode-se identificar que h\u00e1, ainda, outra contradi\u00e7\u00e3o. Neste caso, ela diz respeito intrinsicamente ao m\u00e9rito recursal. A negativa de provimento, tal como explanada no voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o ora embargado, parte da premissa de que as partes teriam tido oportunidade de se manifestar sobre o tema do v\u00edcio do ato administrativo, ponto fulcral do voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o objeto do pedido de reexame (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1220/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1220/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .</p><p>O que se verifica, entretanto, no voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o ora embargado, mais especificamente no item 27 (pe\u00e7a 159) , \u00e9 a transcri\u00e7\u00e3o de manifesta\u00e7\u00e3o desta Empresa P\u00fablica que supostamente sanaria a nulidade de cerceamento de defesa:</p><p>O <i>planejamento da \u00e1rea de opera\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gica da CAIXA, para cumprir a estrat\u00e9gia definida, prev\u00ea a transfer\u00eancia gradual dos servi\u00e7os para a CPM BRAXIS S/A, ao t\u00e9rmino da vig\u00eancia dos contratos em vigor, de forma a se ter todos os servi\u00e7os de opera\u00e7\u00e3o e suporte dos ambientes operacionais contratados por meio da parceira estrat\u00e9gica.</i></p><p><i>A \u00e1rea de Tecnologia da CAIXA entende que a contrata\u00e7\u00e3o da CPM BRAXIS S/A reduz o risco de gest\u00e3o devido \u00e0s prerrogativas de governan\u00e7a que a CAIXA det\u00e9m sobre a Controlada e possibilita que as equipes t\u00e9cnicas da CAIXA disponham de servi\u00e7o especializado que auxiliam na opera\u00e7\u00e3o do Datacenter e CTC com maior estabilidade, face a rela\u00e7\u00e3o firmada entre a CAIXA e a parceira, diferente de qualquer contrata\u00e7\u00e3o oriunda de procedimento licitat\u00f3rio, onde n\u00e3o seria poss\u00edvel realizar esse tipo de gest\u00e3o sobre o eventual vencedor.</i></p><p>Com a devida v\u00eania, o conte\u00fado de tal transcri\u00e7\u00e3o em nada se relaciona com a tese trazida, em completa inova\u00e7\u00e3o nos autos, como fundamento no voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1220/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1220/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>. Tal trecho cinge-se a tratar da natureza estrat\u00e9gica da parceria e dos benef\u00edcios para a Caixa. N\u00e3o se trata ali, obviamente, do suposto v\u00edcio do ato administrativo e, portanto, n\u00e3o se prestou a sanar a nulidade ocasionada pelo cerceamento de defesa.</p><p>Isso tudo apenas corrobora o fato de que houve, sem sombra de d\u00favidas, cerceamento de defesa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ora embargante, resultando em insan\u00e1vel nulidade.</p><p><b>I V - DO REQUERIMENTO FINAL</b></p><p>Em face do exposto, a Caixa Econ\u00f4mica Federal requer sejam os presentes EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O devidamente conhecidos, inclusive no seu efeito suspensivo, e acolhidos para sanar as contradi\u00e7\u00f5es demonstradas, com a consequente declara\u00e7\u00e3o de nulidade do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1220/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1220/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>Sucessivamente, se assim n\u00e3o entender essa egr\u00e9gia Corte, requer seja dado provimento ao pedido de reexame antes interposto por esta Empresa P\u00fablica.</p><p>\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Guilherme Lopes Mair (OAB/SP 241.701); Jaques Bernardi (OAB/RS 44.613) e outros. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O EM DECIS\u00c3O QUE DEU PROVIMENTO PARCIAL A PEDIDO DE REEXAME. AUS\u00caNCIA DE CONTRADI\u00c7\u00d5ES ALEGADAS. REJEI\u00c7\u00c3O. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "ACOMPANHAMENTO (ACOM)", "UNIDADETECNICA": " n\u00e3o atuou.", "VOTO": "<p>Por preencherem os requisitos de admissibilidade constantes dos arts. 32, inciso II, e 34 da Lei 8.443/1992, podem ser conhecidos os embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela Caixa Econ\u00f4mica Federal em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1177/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1177/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>. </p><p class=\"list_Paragraph\">Por meio da aludida decis\u00e3o, o Tribunal conheceu dos pedidos de reexame interpostos pela ora embargante e pela <i>Capgemini Latin America</i> contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1220/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1220/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, e, no m\u00e9rito, deu-lhes provimento parcial.</p><p class=\"list_Paragraph\">O <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1220/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1220/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> assinou prazo de 90 (noventa) dias para que a Caixa Econ\u00f4mica Federal e a Caixa Participa\u00e7\u00f5es S/A apresentassem plano de a\u00e7\u00e3o contemplando as medidas necess\u00e1rias ao desfazimento dos atos relativos \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o acion\u00e1ria na empresa CPM Braxis S/A, ante o v\u00edcio relativo ao motivo, haja vista a indica\u00e7\u00e3o de fundamentos jur\u00eddicos inadequados (desconsiderando que a contrata\u00e7\u00e3o da empresa investida estaria necessariamente sujeita ao procedimento p\u00fablico vinculante da Lei 8.666/1993 ) , em afronta ao princ\u00edpio do motivo determinante, ao art. 37, inciso XXI, da CF/1988, aos arts. 24, inciso XXIII, e 25 da Lei 8.666/1993, e aos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/894/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 894/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>. </p><p class=\"list_Paragraph\">O provimento parcial conferido em sede de pedido de reexame deveu-se ao atendimento de pedido formulado pela Capgemini referente \u00e0 modula\u00e7\u00e3o temporal dos efeitos da delibera\u00e7\u00e3o <i>a quo</i>. Esclareceu que o termo desfazimento tratado naquela delibera\u00e7\u00e3o <i>a quo</i> operava-se sem efeitos retroativos. </p><p class=\"list_Paragraph\">No presente momento, a embargante alega a exist\u00eancia de contradi\u00e7\u00f5es na decis\u00e3o recorrida. </p><p class=\"list_Paragraph\">A primeira contradi\u00e7\u00e3o residiria no fato de que o ac\u00f3rd\u00e3o em quest\u00e3o teria dado provimento parcial aos pedidos de reexame \"em uma cristalina desconex\u00e3o entre os requerimentos formulados pelas partes e o que teria restado decidido\". Segundo a embargante, os requerimentos das partes eram no sentido de que fosse reconhecida a nulidade do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, e considerando que tal pedido n\u00e3o teria sido concedido, n\u00e3o haveria que se falar em provimento parcial.</p><p class=\"list_Paragraph\">Para a embargante, o pleito apresentado pela Capgemini ao revisor do processo, Ministro Bruno Dantas (pe\u00e7a 158) , n\u00e3o representaria os interesses da Caixa. Assinala que \"a referida peti\u00e7\u00e3o n\u00e3o teria o cond\u00e3o pretendido, seja porque o patrono da Capgemini n\u00e3o fala - nem poderia - em nome da Caixa, seja porque esta Empresa P\u00fablica sequer foi ouvida a esse respeito, sendo surpreendida, no momento do julgamento, com tal fato inusitado\". </p><p class=\"list_Paragraph\">Ainda de acordo com a embargante, teria havido, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Caixa, uma n\u00edtida viola\u00e7\u00e3o dos artigos 5\u00b0, 9\u00b0, <i>caput</i> e 10 do CPC 2015, aplic\u00e1veis subsidiariamente aos feitos em tr\u00e2mite perante esta egr\u00e9gia Corte. Acrescenta, ainda, que a decis\u00e3o ora embargada acabou por trazer aos autos um \"fundamento surpresa\".</p><p class=\"list_Paragraph\">A segunda contradi\u00e7\u00e3o refere-se, segundo a embargante, \"intrinsicamente ao m\u00e9rito recursal\". De acordo com a Caixa, \"a negativa de provimento, tal como explanada no voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o ora embargado, parte da premissa de que as partes teriam tido oportunidade de se manifestar sobre o tema do v\u00edcio do ato administrativo\".</p><p class=\"list_Paragraph\">Transcreve trecho do ac\u00f3rd\u00e3o embargado que, segundo a defesa, teria sido utilizado para sanar a nulidade do alegado cerceamento de defesa. Assinala que a aludida transcri\u00e7\u00e3o \"em nada se relaciona com a tese trazida, em completa inova\u00e7\u00e3o nos autos, como fundamento no voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1220/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1220/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>. Tal trecho cinge-se a tratar da natureza estrat\u00e9gica da parceria e dos benef\u00edcios para a Caixa. N\u00e3o se trata ali, obviamente, do suposto v\u00edcio do ato administrativo e, portanto, n\u00e3o se prestou a sanar a nulidade ocasionada pelo cerceamento de defesa\".</p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, requer a nulidade do ac\u00f3rd\u00e3o embargado e, sucessivamente, que seja dado provimento ao pedido de reexame antes interposto pela Caixa.</p><p class=\"list_Paragraph\">Diante dos argumentos apresentados, observo que n\u00e3o assiste raz\u00e3o ao pleito da embargante pelas raz\u00f5es que passo a expor.</p><p class=\"list_Paragraph\">O provimento parcial conferido pelo ac\u00f3rd\u00e3o embargado, conforme mencionado anteriormente, referiu-se a atendimento de pleito formulado por uma das partes a quem se dirigia a decis\u00e3o, no que tange \u00e0 modula\u00e7\u00e3o temporal dos efeitos da decis\u00e3o, mas que de igual modo aproveita a Caixa, a quem tamb\u00e9m se dirigia a decis\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">O pleito da Capgemini referia-se \u00e0 necessidade de esclarecimento acerca de inexatid\u00e3o de termo utilizado na decis\u00e3o <i>a quo</i>. </p><p class=\"list_Paragraph\">A d\u00favida mostrou-se pertinente, uma vez que, conforme esclarecido pelo voto revisor, muito embora o par\u00e1grafo 147 do voto da delibera\u00e7\u00e3o recorrida mencione que deve ser assinado prazo para que a Caixa <b>anule</b> o processo de aquisi\u00e7\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o acion\u00e1ria, todo o restante do voto e, principalmente, o item 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1220/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1220/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, foram constru\u00eddos a fim de determinar o <b>desfazimento</b> dos atos relativos \u00e0 referida aquisi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o havendo que se falar em anula\u00e7\u00e3o. <b>Ou seja, n\u00e3o havia orienta\u00e7\u00f5es ou comandos com efeitos retroativos quanto a esse aspecto.</b></p><p class=\"list_Paragraph\">Em outros termos, a decis\u00e3o ora embargada em nada alterou a disposi\u00e7\u00e3o referente \u00e0 determina\u00e7\u00e3o de desfazimento do neg\u00f3cio, ou seja, considerou improcedentes os pedidos de anula\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o <i>a quo</i>. A pr\u00f3pria Caixa, na pe\u00e7a que contempla os embargos em an\u00e1lise, ao tratar da suposta contradi\u00e7\u00e3o referente ao m\u00e9rito do 1.220/2016-TCU-Plen\u00e1rio (pe\u00e7a 167, p. 4) , traz, <i>in verbis,</i> afirma\u00e7\u00e3o, cujo trecho reproduzo a seguir, no sentido de que \"<b>A negativa de provimento</b>, tal como explanada no voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o ora embargado...\". A aludida afirma\u00e7\u00e3o deixa assente sua ci\u00eancia acerca da negativa de provimento quanto ao m\u00e9rito requerido, n\u00e3o havendo que se falar em desconex\u00e3o entre pedido e decis\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">\u00c9 facultado \u00e0s partes acompanharem o andamento do processo e a possibilidade de se pronunciarem junto ao relator. O atendimento do pleito da Capgemini n\u00e3o representou sucumb\u00eancia ou trouxe qualquer preju\u00edzo \u00e0 Caixa. N\u00e3o procede, desse modo, a alega\u00e7\u00e3o de que houve fundamento surpresa ou preju\u00edzo ao contradit\u00f3rio. Em raz\u00e3o de tais fatos, n\u00e3o haveria motivo para ouvir a embargante acerca da modula\u00e7\u00e3o consignada no ac\u00f3rd\u00e3o embargado uma vez que o referido comando n\u00e3o prejudicou a recorrente.</p><p class=\"list_Paragraph\">Vale repisar que o provimento parcial teve o \u00fanico prop\u00f3sito de elucidar inexatid\u00e3o entre os termos utilizados no item 147 do voto e no item 9.1 do ac\u00f3rd\u00e3o embargado, medida que poderia ter sido adotada inclusive de of\u00edcio, com o intuito de se fazer esse pertinente esclarecimento acerca dos efeitos da decis\u00e3o proferida no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1220/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1220/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"list_Paragraph\">Observo que a segunda suposta contradi\u00e7\u00e3o mostra-se, na verdade, uma clara tentativa de rediscuss\u00e3o do m\u00e9rito, sem a indica\u00e7\u00e3o sequer, de modo objetivo, do ponto contradit\u00f3rio, haja vista que inexistiu apenas um trecho do voto que afastou a alega\u00e7\u00e3o de cerceamento de defesa quando da decis\u00e3o <i>a quo</i>. Todo o desenvolvimento do voto (pe\u00e7a 159) , inclusive do voto revisor, incorporado \u00e0 decis\u00e3o (pe\u00e7a 158) , mostraram-se no sentido de apontar a inexist\u00eancia de qualquer cerceamento de defesa e demonstrar o v\u00edcio de motiva\u00e7\u00e3o do neg\u00f3cio, conforme trechos a seguir reproduzido.</p><p>3. Ao compulsar os termos do referido of\u00edcio, verifico que foi solicitado, ali, que as interessadas se manifestassem sobre <b>todos os fatos</b> em an\u00e1lise no processo, sendo encaminhada c\u00f3pia da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica deste Tribunal. Com efeito, essa instru\u00e7\u00e3o contemplava quest\u00f5es mais amplas do que o simples efeito do desfazimento da parceria entre Caixa e Capgemini. Ali\u00e1s, para corroborar que os termos do chamamento foram adequados para garantir a ampla participa\u00e7\u00e3o das interessadas na defesa de seus interesses, repiso a afirma\u00e7\u00e3o feita pelo dirigente da Serur em seu parecer no sentido de que <b>\"a quest\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o para fins de contrata\u00e7\u00e3o direta, a impregnar os motivos do ato de decis\u00e3o para a participa\u00e7\u00e3o da CEF na CPB Braxis foi objeto de refer\u00eancia pelos pr\u00f3prios defendentes na fase primeira do presente processo\"</b>. </p><p>4. As seguintes considera\u00e7\u00f5es do Secret\u00e1rio merecem igualmente minha concord\u00e2ncia: </p><p>\"6. Em sendo assim, <b>n\u00e3o se tem ofensa ao contradit\u00f3rio, porquanto as recorrentes sobre a quest\u00e3o se pronunciaram e as colocaram, em suas justificativas, a vantagem da parceria (contrata\u00e7\u00e3o direta) como os denominados fatos impeditivos, modificativos ou extintivos,</b> com o fim de justificar n\u00e3o apenas a legalidade, mas tamb\u00e9m a legitimidade da participa\u00e7\u00e3o. </p><p>7. <b>O que se v\u00ea no recurso, tal como bem aponta da instru\u00e7\u00e3o nos seus itens 5.3, 5.4 e 6.5, \u00e9 a repeti\u00e7\u00e3o dos argumentos inseridos nas raz\u00f5es de justificativa,</b> no sentido mesmo da contrata\u00e7\u00e3o direta como m\u00f3vel para a decis\u00e3o pela participa\u00e7\u00e3o na sociedade privada. Por isso mesmo, em nada inovam nos autos, a provar a aus\u00eancia de ofensa ao devido legal. </p><p>8. E por repisarem o que j\u00e1 est\u00e1 tratado nos autos, <b>as raz\u00f5es recursais foram exaustivamente e competentemente tratadas no Voto condutor do Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, em especial em seus cap\u00edtulos II, III e IV, sendo desnecess\u00e1ria instrumentalmente a transcri\u00e7\u00e3o nesta manifesta\u00e7\u00e3o, bastando transcrever os seguintes itens que sintetizam o pensamento</b> (...) \" </p><p>5. Considerando que as raz\u00f5es de defesa foram apresentadas, o que garante efetivamente a realiza\u00e7\u00e3o do contradit\u00f3rio, e que n\u00e3o h\u00e1 nulidade sem preju\u00edzo, eu estaria propenso a acompanhar a proposta do Relator, na linha sugerida pelo dirigente da Serur, no sentido de negar provimento ao pleito recursal.</p><p>[...]</p><p class=\"list_Paragraph\">Ainda no que se refere ao m\u00e9rito, em si, destaco, [...] que os documentos acostados aos autos (pe\u00e7a 73) demonstram que a contrata\u00e7\u00e3o direta da CPM Braxis S/A pela Caixa Econ\u00f4mica Federal foi, de fato e efetivamente, o motivo que levou \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o acion\u00e1ria pela entidade p\u00fablica na companhia privada, a exemplo do definido \"efeito material adverso\" para os fins da se\u00e7\u00e3o 4.6 do acordo de acionistas (pe\u00e7a 10, p. 47-48) .</p><p class=\"list_Paragraph\">A se\u00e7\u00e3o 4.6 do mencionado acordo de acionistas prev\u00ea que a CaixaPar e a Capgemini est\u00e3o autorizadas, respectivamente, \u00e0 op\u00e7\u00e3o de venda (<i>put</i>) e de compra (<i>call</i>) , no caso de ocorrer um desencadeador legal. As circunst\u00e2ncias desencadeadoras dizem respeito a mudan\u00e7a normativa ou decis\u00e3o exequ\u00edvel que cause um prov\u00e1vel \"efeito material adverso\", consoante a seguir transcrito:</p><p class=\"list_Paragraph\">[...]</p><p class=\"list_Paragraph\">\"Para os fins desta Se\u00e7\u00e3o 4.6, 'Efeito Material Adverso' significa que (i) se a qualquer momento, a partir da data deste, a Caixa Federal ou quaisquer das suas Afiliadas n\u00e3o forem mais capazes de obter, <b>sem estar sujeitas a procedimentos p\u00fablicos vinculantes</b>, no m\u00ednimo o mesmo n\u00edvel ou volume de servi\u00e7o da Empresa e/ou suas Afiliadas como os prevalecentes antes da ocorr\u00eancia do Desencadeador Legal, ou a Caixa Federal ou quaisquer das suas Afiliadas s\u00e3o capazes de faz\u00ea-lo, mas <b>sob termos e condi\u00e7\u00f5es n\u00e3o equivalentes \u00e0queles que prevaleceram antes do Desencadeador Legal</b> (...) .\"</p><p class=\"list_Paragraph\">Adicionalmente, em resposta \u00e0 oitiva, a Caixa Econ\u00f4mica Federal ressaltou que \"o planejamento da \u00e1rea de opera\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gica da CAIXA, para cumprir a estrat\u00e9gia definida, prev\u00ea a transfer\u00eancia gradual dos servi\u00e7os para a CPM BRAXIS S/A, ao t\u00e9rmino da vig\u00eancia dos contratos em vigor, de forma a se ter todos os servi\u00e7os de opera\u00e7\u00e3o e suporte dos ambientes operacionais contratados por meio da parceira estrat\u00e9gica\" (pe\u00e7a 58, p. 11) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Diante disso, resta assente o interesse na realiza\u00e7\u00e3o da contrata\u00e7\u00e3o direta da empresa adquirida, sem restarem configuradas outras raz\u00f5es para a opera\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, transcrevo o trecho do voto que sintetiza o pensamento que fundamentou a decis\u00e3o recorrida (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1220/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1220/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>) nos presentes autos: </p><p class=\"list_Paragraph\">[...]</p><p class=\"list_Paragraph\">A imprescindibilidade da motiva\u00e7\u00e3o \u00e0 validade do ato administrativo remonta \u00e0 Lei 4.717/1965, que regula a a\u00e7\u00e3o popular. Mais recentemente, o princ\u00edpio da motiva\u00e7\u00e3o foi ratificado na Lei 9.784/1999, que estabelece normas b\u00e1sicas sobre o processo administrativo no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o Federal Direta e Indireta.</p><p class=\"list_Paragraph\">Desse modo, n\u00e3o se admite que uma empresa estatal decida <i>ad nutum</i> pela contrata\u00e7\u00e3o direta de uma empresa p\u00fablico-privada <i>stricto sensu</i> (aquela em que o s\u00f3cio estatal n\u00e3o exerce a preponder\u00e2ncia do poder de controle) , como \u00e9 o caso da CPM Braxis S/A, seja com fulcro no art. 24, inciso XXIII (licita\u00e7\u00e3o dispens\u00e1vel) , justamente por n\u00e3o ser controlada pelo Estado, ou no art. 25 da Lei 8.666/1993 (licita\u00e7\u00e3o inexig\u00edvel) , visto que a situa\u00e7\u00e3o de inexigibilidade n\u00e3o est\u00e1 associada de forma perene \u00e0 mera participa\u00e7\u00e3o acion\u00e1ria na empresa, mas sim a fatores que devem ser avaliados em cada contrata\u00e7\u00e3o isoladamente.</p><p class=\"list_Paragraph\">Para al\u00e9m do rito procedimental, a submiss\u00e3o \u00e0 Lei 8.666/1993 destina-se sobretudo a \"<i>garantir a observ\u00e2ncia do princ\u00edpio constitucional da isonomia</i>\" (art. 3\u00ba) . Vale repisar que a presen\u00e7a do Estado n\u00e3o pode propiciar regalias para as empresas p\u00fablico-privadas em detrimento das demais empresas do setor privado: ambas devem conviver e concorrer em condi\u00e7\u00f5es de igualdade. A participa\u00e7\u00e3o acion\u00e1ria estatal, por si s\u00f3, n\u00e3o pode servir para desnivelar as empresas privadas no que tange ao acesso ao mercado p\u00fablico. Em suma, o fomento de opera\u00e7\u00f5es societ\u00e1rias n\u00e3o pode ocasionar concentra\u00e7\u00e3o de mercado, ofensa ao princ\u00edpio da isonomia ou preju\u00edzo \u00e0 livre concorr\u00eancia, sendo necess\u00e1rio tecer algumas considera\u00e7\u00f5es sobre tais aspectos.</p><p class=\"list_Paragraph\">Como visto, a Capgemini \u00e9 titular de direitos de s\u00f3cio que lhe asseguram o poder de eleger a maioria dos administradores e a maioria de votos nas delibera\u00e7\u00f5es, e utiliza efetivamente os seus poderes para dirigir as atividades sociais da CPM Braxis S/A. Logo, \u00e9 a controladora.</p><p class=\"list_Paragraph\">As prerrogativas de governan\u00e7a que a CaixaPar det\u00e9m na CPM Braxis S/A asseguram determinados poderes no \u00e2mbito da empresa (como a possibilidade de indica\u00e7\u00e3o de dois diretores, o voto de qualidade sobre determinadas mat\u00e9rias, o direito de veto a certas delibera\u00e7\u00f5es) . Em tese, n\u00e3o possibilita (ou n\u00e3o deveria possibilitar) que as equipes t\u00e9cnicas da Caixa Econ\u00f4mica Federal executem opera\u00e7\u00f5es em bens e servi\u00e7os sob responsabilidade da CPM Braxis S/A. Portanto, tal tipo de interfer\u00eancia n\u00e3o distingue (ou n\u00e3o deveria distinguir) a empresa participada de qualquer outra empresa contratada mediante licita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">A estrat\u00e9gia no sentido de transferir para a CPM Braxis S/A a totalidade dos servi\u00e7os de opera\u00e7\u00e3o e suporte dos ambientes operacionais (pe\u00e7a 58, p. 11) , encontra-se em desacordo com a lei de licita\u00e7\u00f5es, conferindo privil\u00e9gios e reservando a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de TI para uma empresa privada da qual a Caixa \u00e9 s\u00f3cia (e n\u00e3o controladora) e, consequentemente, afastando do seu mercado uma s\u00e9rie de empresas que, em tese, poderiam ser aptas ao fornecimento (pe\u00e7a 8, p. 44) .</p><p class=\"list_Paragraph\">A jurisprud\u00eancia do TCU vem se consolidando nesse sentido, como pode ser observado na conclus\u00e3o emitida no voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2472/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2472/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (rel. min. Aroldo Cedraz, sess\u00e3o de 8/11/2017) , a qual, pela pertin\u00eancia, merece ser aqui mencionada:</p><p class=\"list_Paragraph\">[...] Por essa raz\u00e3o, a jurisprud\u00eancia desta Corte tem se consolidado no sentido de que a participa\u00e7\u00e3o de empresa estatal no bloco de controle de empresa privada da qual \u00e9 acionista minorit\u00e1ria, mediante celebra\u00e7\u00e3o de acordo com o acionista majorit\u00e1rio, conferindo \u00e0 estatal parcela de controle compartilhado, n\u00e3o a torna controladora da empresa participada, devendo esta concorrer nas licita\u00e7\u00f5es em condi\u00e7\u00f5es de igualdade com as demais empresas do setor privado, sendo indevida sua contrata\u00e7\u00e3o direta pela estatal com base no art. 24, inciso XXIII, da Lei 8.666/1993.</p><p class=\"list_Paragraph\">[...] </p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, feitos esses esclarecimentos, n\u00e3o vislumbro a necessidade de reparos na decis\u00e3o embargada, motivo pelo qual propugno a rejei\u00e7\u00e3o dos embargos. Isso, porque, a linha argumentativa tra\u00e7ada pela embargante mostra a clara inten\u00e7\u00e3o de rediscuss\u00e3o da mat\u00e9ria. Contudo, vale dizer que a via dos embargos de declara\u00e7\u00e3o \u00e9 estreita e se presta t\u00e3o somente a esclarecer obscuridade, eliminar contradi\u00e7\u00e3o, suprir omiss\u00e3o ou corrigir erro material, pontos que n\u00e3o foram objetivamente demonstrados pela recorrente. </p><p class=\"list_Paragraph\">\tAnte o exposto, voto para que seja adotada a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora trago \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 10 de julho de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">MARCOS BEMQUERER COSTA </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220924", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=670440", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=670440", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}