{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2357936", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1750/2019 ATA 28/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1750", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "28/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1750/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1750/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"plain_Text\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o Plen\u00e1ria, ACORDAM, por unanimidade, ante o acolhimento, pelo relator, dos pareceres constantes dos autos e com fundamento no art. 143, inciso III, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, quanto ao processo a seguir relacionado, em n\u00e3o conhecer do presente feito como den\u00fancia, por n\u00e3o atender os requisitos de admissibilidade previstos no art. 235 do RITCU, e determinar o arquivamento do processo com fundamento no art. 169, inciso VI, do RITCU, dando-se ci\u00eancia ao interessado.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1349520194\" target=\"_blank\">Processo 013.495/2019-4</a> (DEN\u00daNCIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1vel: Identidade preservada (art. 55, <b>caput</b>, da Lei 8.443/1992) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Interessado: Identidade preservada (art. 55, <b>caput</b>, da Lei 8.443/1992) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relator: Ministro Benjamin Zymler</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8.1 dar ci\u00eancia ao denunciante acerca da presente delibera\u00e7\u00e3o, nos termos do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 235 do RITCU, remetendo-lhe c\u00f3pia da instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica inserta \u00e0 pe\u00e7a 5; e</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8.2 levantar a chancela de sigiloso que recai sobre os autos, nos termos do art. 236, \u00a7 1\u00ba, do RITCU.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "31/07/2019", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz", "INTERESSADOS": " Identidade preservada (art. 55, caput, da Lei 8.443/1992)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01349520194\" target=\"_blank\">013.495/2019-4</a>", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "DEN\u00daNCIA (DEN)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog)", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17235774", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17235774", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61680381"}