{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2351819", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1844/2019 ATA 29/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1844", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "29/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de recurso de revis\u00e3o interposto contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/619/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 619/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, proferido em tomada de contas especial,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. nos termos dos arts. 32, inciso III, e 35, inciso II, da Lei 8.443/1992, conhecer do presente recurso de revis\u00e3o para, no m\u00e9rito, dar-lhe provimento parcial de forma a acrescer a al\u00ednea 'IV' ao subitem 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/619/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 619/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> e alterar a al\u00ednea 'III\" desse subitem, nos seguintes termos:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">\"<i>III - Respons\u00e1veis solid\u00e1rios: M\u00e1rcio Ant\u00f4nio Pinto de Almeida (ent\u00e3o Coordenador Regional e ordenador de despesas) , Jos\u00e9 Francisco Santos Sousa (Coordenador Regional Substituto e Chefe do Servi\u00e7o de Administra\u00e7\u00e3o) , Raimundo Nonato Machado Filho (Presidente da CPL) , Ione Serra Maia, Maria Francilene Rodrigues de Moura e Francisca Tereza Corr\u00eaa de Souza Costa (membros da CPL) :</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>VALOR HIST\u00d3RICO (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>DATA DE OCORR\u00caNCIA</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>9.150,11</i></p></td>\t<td><p><i>13.1.1998</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>10.467,56</i></p></td>\t<td><p><i>23.1.1998</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>9.516,12</i></p></td>\t<td><p><i>26.1.1998</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>12.590,36</i></p></td>\t<td><p><i>2.3.1998</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>12.736,76</i></p></td>\t<td><p><i>6.5.1998</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>9.515,97</i></p></td>\t<td><p><i>20.5.1998</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>20.203,13</i></p></td>\t<td><p><i>30.6.1998</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>IV - Respons\u00e1veis solid\u00e1rios: M\u00e1rcio Ant\u00f4nio Pinto de Almeida (ent\u00e3o Coordenador Regional e ordenador de despesas) e Jos\u00e9 Francisco Santos Sousa (Coordenador Regional Substituto e Chefe do Servi\u00e7o de Administra\u00e7\u00e3o) :\"</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>VALOR HIST\u00d3RICO (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>DATA DE OCORR\u00caNCIA</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>11.482,72</i></p></td>\t<td><p><i>13.1.1998</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>13.136,02</i></p></td>\t<td><p><i>23.1.1998</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>11.942,02</i></p></td>\t<td><p><i>26.1.1998</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>15.799,96</i></p></td>\t<td><p><i>2.3.1998</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>15.983,68</i></p></td>\t<td><p><i>6.5.1998</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>11.941,83</i></p></td>\t<td><p><i>20.5.1998</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>25.353,43</i></p></td>\t<td><p><i>30.6.1998</i></p></td></tr></tbody></table><p>9.2. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 recorrente, aos srs. Raimundo Nonato Machado Filho, Ione Serra Maia, Maria Francilene Rodrigues de Moura e \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Maranh\u00e3o.</p>", "ASSUNTO": "Recurso de revis\u00e3o interposto contra ac\u00f3rd\u00e3o que julgou as contas do recorrente irregulares e condenou-lhe ao pagamento do d\u00e9bito, em raz\u00e3o de irregularidades no \u00e2mbito de contrato que teve por objeto a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os t\u00e9cnicos de manuten\u00e7\u00e3o preventiva e corretiva nos equipamentos de processamento de dados.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "07/08/2019", "ENTIDADE": " Superintend\u00eancia Estadual da Funasa no Estado do Maranh\u00e3o", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Respons\u00e1veis: Agaform Comercio e Representa\u00e7\u00f5es Ltda (63.435.531/0001-27); Francisca Tereza Correa de Souza Costa (XXX.084.923-XX); Ione Serra Maia (XXX.018.193-XX); Jos\u00e9 Francisco Santos Sousa (XXX.230.863-XX); Luis Roberto da Costa Pereira (XXX.873.203-XX); Marcio Antonio Pinto de Almeida (XXX.026.843-XX); Maria Francilene Rodrigues de Moura (XXX.634.523-XX); Raimundo Nonato Machado Filho (XXX.189.573-XX)<br>3.2. Recorrente: Francisca Tereza Correa de Souza Costa (XXX.084.923-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03282620109\" target=\"_blank\">032.826/2010-9</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler (Relator), Augusto Nardes, Raimundo Carreiro, Ana Arraes e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2422494", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 2041/2020 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "2041", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Vital do R\u00eago.", "RELATORIO": "<p>\tTrata-se de recurso de revis\u00e3o interposto pela sra. Francisca Tereza Corr\u00eaa de Souza Costa, integrante da Comiss\u00e3o Permanente de Licita\u00e7\u00e3o da Superintend\u00eancia Estadual da Funasa no Estado do Maranh\u00e3o, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/619/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 619/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, proferido em tomada de contas especial (pe\u00e7as 212-213) .</p><p>2.\tA tomada de contas especial foi instaurada em raz\u00e3o de irregularidades no \u00e2mbito de contrato celebrado em 1/10/1997 entre a Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade - Funasa e a empresa Agaform Com\u00e9rcio e Representa\u00e7\u00f5es Ltda.</p><p>3.\tO contrato, decorrente do Convite 34/97, tinha por objeto a presta\u00e7\u00e3o de todos os servi\u00e7os t\u00e9cnicos de manuten\u00e7\u00e3o preventiva e corretiva nos equipamentos de processamento de dados daquela representa\u00e7\u00e3o regional da Funasa, a um custo mensal de R$ 28.926,00, abarcando 304 equipamentos: 125 microcomputadores, 112 impressoras, 43 estabilizadores, 15 nobreaks, 6 scanners, 1 <b>data show</b> e 2 <b>notebooks</b> (pe\u00e7a 1, p. 45) .</p><p>4.\tNo per\u00edodo de 13/1/1998 a 30/6/1998, foram pagos pela administra\u00e7\u00e3o R$ 221.129,97. Considerando que o valor pago mensalmente correspondia \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de 152 equipamentos, constatou-se um disp\u00eandio m\u00e9dio mensal de R$ 190,30 para cada qual (pe\u00e7a 1, p. 6 e 19) . O contrato foi anulado em 12/1/2000 (pe\u00e7a 1, p. 253) .</p><p>5.\tRelat\u00f3rio de Auditora da Funda\u00e7\u00e3o Nacional apontou que, \u00e0 \u00e9poca, a Presid\u00eancia da entidade pagava a quantia de R$ 10,29 pela manuten\u00e7\u00e3o de equipamento similares de inform\u00e1tica (pe\u00e7a 1, p. 21) . Em novo contrato firmado pela Superintend\u00eancia Estadual da Funasa no Estado do Maranh\u00e3o, no exerc\u00edcio de 2000, verificou-se o valor de R$ 25,24 por equipamento.</p><p>6.\tConsiderando o valor pago na nova contrata\u00e7\u00e3o, apontou-se um superfaturamento de R$ 189.819,67.</p><p>7.\tAssim, mediante o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, a sra. Francisca Tereza Corr\u00eaa de Souza, teve suas contas julgadas irregulares e foi condenada pelo d\u00e9bito apontado solidariamente com os demais membros da comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o (srs. Raimundo Nonato Machado Filho, Maria Francilene Rodrigues de Moura e Ione Serra Maia) e com os srs. M\u00e1rcio Ant\u00f4nio Pinto de Almeida (ent\u00e3o Coordenador Regional e ordenador de despesas) e Jos\u00e9 Francisco Santos Sousa (Coordenador Regional Substituto e Chefe do Servi\u00e7o de Administra\u00e7\u00e3o) . N\u00e3o houve a imposi\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva.</p><p>8.\tA empresa Agaform Com\u00e9rcio e Representa\u00e7\u00f5es Ltda. e o sr. Lu\u00eds Roberto da Costa Pereira (ex-Chefe do Servi\u00e7o de Inform\u00e1tica) tiveram suas responsabilidades afastadas em recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o pela constata\u00e7\u00e3o da aus\u00eancia de cita\u00e7\u00e3o v\u00e1lida (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2895/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2895/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, pe\u00e7a 135) .</p><p>9.\tDepois de se manifestar pelo conhecimento do recurso, a Serur assim se pronunciou quanto ao m\u00e9rito:</p><p><b>\t<i>\"M\u00c9RITO</i></b></p><p><b><i>4.\tDelimita\u00e7\u00e3o</i></b></p><p><i>4.1.\t Constitui objeto do presente recurso as seguintes quest\u00f5es (pe\u00e7a 212-213) :</i></p><p><i>a) se \u00e9 o caso de incid\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o no d\u00e9bito imputado \u00e0 recorrente (pe\u00e7a 212, p. 3) ;   </i></p><p><i>b) se a tomada de contas especial atendeu aos pressupostos normativos para a sua instaura\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 212, p. 3-4) ;</i></p><p><i>c) se houve preju\u00edzo ao exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e da plena defesa (pe\u00e7a 212, p. 4-8) ;</i></p><p><i>d) se o desvio de fun\u00e7\u00e3o, a falta de qualifica\u00e7\u00e3o dos membros da CPL e o conte\u00fado dos nos normativos internos da Funasa podem ser excludentes de responsabilidade (pe\u00e7a 212, p. 8-11) ; </i></p><p><i>e) se h\u00e1 nexo de causalidade entre a conduta da recorrente e os danos provenientes dos atos que ensejaram as irregularidades (pe\u00e7a 212, p. 13-15) ; e</i></p><p><i>f) se houve a correta identifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pelo suposto dano ao er\u00e1rio (pe\u00e7a 212, p. 15-18) .  </i></p><p><b><i>5.\tSe \u00e9 o caso de incid\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o no d\u00e9bito imputado \u00e0 recorrente  (pe\u00e7a 212, p.3) .</i></b></p><p><i>5.1.\t\tA recorrente afirma que ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito que lhe foi imputado, com base nos seguintes argumentos:</i></p><p><i>\ta) o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler, que tratou da quest\u00e3o decidiu pela aplica\u00e7\u00e3o do art. 205 do C\u00f3digo Civil, fixando o prazo de 10 anos a partir da ocorr\u00eancia que sujeita o respons\u00e1vel \u00e0 san\u00e7\u00e3o de ressarcimento;</i></p><p><i>\tb) no Recurso Extraordin\u00e1rio (RE) 852475, de Tema 897 com repercuss\u00e3o geral, que tratou de irregularidades em processo de licita\u00e7\u00e3o, por maioria de votos, o Plen\u00e1rio do Supremo Tribunal Federal (STF) reconheceu a imprescritibilidade de a\u00e7\u00f5es de ressarcimento de danos ao er\u00e1rio decorrentes de ato doloso de improbidade administrativa, conforme trecho da decis\u00e3o transcrita (pe\u00e7a 212, p. 4) . Dessa forma, considerando que em nenhuma fase do processo restou comprovada qualquer conduta dolosa ou culposa por parte da recorrente, houve prescri\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o de ressarcimento;</i></p><p><i>\tc) conforme a linha do tempo contendo a cronologia dos fatos e a situa\u00e7\u00e3o da recorrente em cada momento verifica-se a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 212, p. 20) . </i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>5.2.\tOs argumentos da recorrente n\u00e3o merecem prosperar, considerando que \u00e9 pac\u00edfico o entendimento jurisprudencial no sentido de que as a\u00e7\u00f5es de ressarcimento no \u00e2mbito do TCU s\u00e3o imprescrit\u00edveis, mesmo ap\u00f3s o RE 852.475 em rela\u00e7\u00e3o ao MS 26.210 (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/214/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 214/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relatoria do Ministro Vital do R\u00eago, 2.657/2017-Plen\u00e1rio, relatoria do Ministro Augusto Nardes, 2.583/2017-Plen\u00e1rio, relatoria do Ministro Jos\u00e9 M\u00facio, 8.654/2017-1\u00aa C\u00e2mara, relatoria do Ministro Bruno Dantas) .</i></p><p><i>5.3.\tA respeito do precedente da Suprema Corte, registre-se que esse argumento recursal tamb\u00e9m foi recha\u00e7ado pelo MP/TCU em sede de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 134, p. 3) . N\u00e3o sem raz\u00e3o, como ser\u00e1 demonstrado a seguir. </i></p><p><i>5.4.\tNo \u00e2mbito do RE 852.475, o ent\u00e3o relator, Ministro Teori Zavascki, assinalou que no RE 669.069, tamb\u00e9m de sua relatoria, o STF reconheceu a repercuss\u00e3o da mat\u00e9ria no sentido de que \"\u00e9 prescrit\u00edvel a a\u00e7\u00e3o de repara\u00e7\u00e3o de danos \u00e0 Fazenda P\u00fablica decorrente de il\u00edcito civil\". </i></p><p><i>5.5.\tContudo, essa tese n\u00e3o alcan\u00e7ou preju\u00edzos que decorram de atos de improbidade administrativa, esp\u00e9cie de il\u00edcito civil, regidos pela Lei 8.429/1992, ou os de direito penal, que permanecem, portanto, imprescrit\u00edveis.</i></p><p><i>5.6.\tDessa decis\u00e3o, o Procurador-Geral da Rep\u00fablica, Rodrigo Janot, op\u00f4s embargos de declara\u00e7\u00e3o. Em 16/6/2016, o STF rejeitou os embargos, mas se posicionou, em especial, quanto \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o do alcance do julgado:</i></p><p><i>a) a tese da prescritibilidade alcan\u00e7a somente os atos danosos ao er\u00e1rio que violem normas de direito privado, como, por exemplo, acidentes de tr\u00e2nsito provocados por agentes p\u00fablicos ou privados que causem dano ao er\u00e1rio;</i></p><p><i>b) a prescritibilidade da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio em face de agentes p\u00fablicos por ato de improbidade administrativa, objeto do Tema 897 de repercuss\u00e3o geral, ou atos cometidos no \u00e2mbito de rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas de car\u00e1ter administrativo, n\u00e3o foi alcan\u00e7ada pela tese da prescritibilidade fixada no julgado embargado;</i></p><p><i>c) a tese firmada no julgamento do MS 26.210/DF (prescri\u00e7\u00e3o de ressarcimento fundado em t\u00edtulo oriundo de tribunal de contas) encontra-se pendente de aprecia\u00e7\u00e3o definitiva nos autos do RE 636.886.</i></p><p><i>5.7.\tEm 13/5/2016, o ent\u00e3o relator do RE 636.886, Ministro Teori Zavascki, assim se manifestou:</i></p><p><i>3. N\u00e3o se desconhece que, ao apreciar o MS 26.210 (Rel. Min. RICARDO LEWANDOWSKI, Tribunal Pleno, DJe de 10/10/2008) , impetrado contra ac\u00f3rd\u00e3o do TCU proferido em tomada especial de contas, este STF assentou a imprescritibilidade de pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio an\u00e1loga \u00e0 presente. No entanto, no julgamento do j\u00e1 citado RE 669.069, houve manifesta\u00e7\u00f5es dos ju\u00edzes desta Corte em sentido aparentemente diverso do fixado no precedente, formado quando a composi\u00e7\u00e3o do Supremo era substancialmente diversa. Em face disso, incumbe submeter novamente \u00e0 an\u00e1lise do Plen\u00e1rio desta Corte, sob a sistem\u00e1tica da repercuss\u00e3o geral, o alcance da regra estabelecida no \u00a7 5\u00ba do art. 37 da CF/88, relativamente a pretens\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio fundadas em decis\u00f5es de Tribunal de Contas. 4. Diante do exposto, manifesto-me pela exist\u00eancia de repercuss\u00e3o geral da quest\u00e3o suscitada.</i></p><p><i>5.8.\tFoi ent\u00e3o firmado o seguinte tema de repercuss\u00e3o geral (Tema 899) : \"Possui repercuss\u00e3o geral a controv\u00e9rsia relativa \u00e0 prescritibilidade da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas\".</i></p><p><i>5.9.\t A esse respeito, por meio da Peti\u00e7\u00e3o/STF 34.087/2016, o TCU solicitou a habilita\u00e7\u00e3o no RE 636.886, na qualidade de amicus curiae, o que foi deferido pelo Relator, Ministro Teori Zavascki, em decis\u00e3o de 29/9/2016. O ent\u00e3o Ministro do STF determinou a suspens\u00e3o do processamento de todas as demandas pendentes em tramita\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio nacional, mas exclusivamente aquelas em que esteja em debate a prescri\u00e7\u00e3o do pedido de ressarcimento ao er\u00e1rio baseado em t\u00edtulo de Tribunal de Contas. </i></p><p><i>5.10.\tOcorre que, em 22/3/2017, o Ministro Alexandre de Moraes foi nomeado novo relator do RE 636.886, o qual permanece pendente de decis\u00e3o definitiva. </i></p><p><i>5.11.\tDiante desse contexto, ficou mantido o entendimento desta Corte de Contas de que a decis\u00e3o de suspens\u00e3o de processamento de demandas em que esteja em debate a prescri\u00e7\u00e3o do pedido de ressarcimento ao er\u00e1rio baseado em t\u00edtulo do TCU alcan\u00e7a t\u00e3o somente a fase judicial de cobran\u00e7a do t\u00edtulo extrajudicial exarado com a decis\u00e3o da Corte de Contas, n\u00e3o atingindo diretamente os processos de contas em tr\u00e2mite, em face do princ\u00edpio da independ\u00eancia das inst\u00e2ncias administrativa e judicial. Assim, n\u00e3o procede a alega\u00e7\u00e3o de prescri\u00e7\u00e3o, remanescendo a imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento movidas pelo Estado contra os agentes causadores de danos ao er\u00e1rio, nos termos nos termos do art. 37, \u00a75\u00ba, da CF/1988 e da S\u00famula 282 do TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7930/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7930/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relatoria da Ministra Ana Arraes, 4053/2018-2\u00aa C\u00e2mara, relatoria do Ministro Augusto Nardes, 2860/2018-2\u00aa C\u00e2mara, relatoria do Ministro Aroldo Cedraz, 1889/2018-2\u00aa  C\u00e2mara, relatoria do Ministro Augusto Nardes, 1.497/2018-1\u00aa C\u00e2mara, relatoria do Ministro Benjamin Zymler, 2.657/2017-Plen\u00e1rio, relatoria do Ministro Augusto Nardes) .</i></p><p><i>5.12.\tRessalta-se que a TCE possui natureza de a\u00e7\u00e3o de ressarcimento aos cofres p\u00fablicos por malversa\u00e7\u00e3o de recursos sob a compet\u00eancia fiscalizadora do TCU, sem preju\u00edzo de eventual apena\u00e7\u00e3o com fundamento nos artigos 57 ou 58 da Lei Org\u00e2nica/TCU. </i></p><p><i>5.13.\tN\u00e3o h\u00e1 que se confundir, portanto, a imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito (natureza de a\u00e7\u00e3o de ressarcimento) com um de seus potenciais efeitos (aplica\u00e7\u00e3o de multa) , que possui natureza punitiva e tem prescri\u00e7\u00e3o de 10 anos, conforme incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia decidido no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</i></p><p><i>5.14.\tAssim, s\u00e3o imprescrit\u00edveis as pretens\u00f5es de ressarcimentos decorrentes de tomadas de contas especiais, permanecendo inalterado o d\u00e9bito imputado \u00e0 recorrente. </i></p><p><b><i>6.\tSe a tomada de contas especial (TCE) atendeu aos pressupostos normativos para a sua instaura\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 212, p. 3-4) .</i></b></p><p><i>6.1.\tDefende-se no recurso que a TCE n\u00e3o atendeu aos pressupostos normativos para a sua instaura\u00e7\u00e3o, com base nos seguintes argumentos:</i></p><p><i>\ta) o lapso temporal entre a data da ocorr\u00eancia dos fatos (1998) e a cita\u00e7\u00e3o da recorrente (2009) impossibilita a instaura\u00e7\u00e3o da presente TCE, de acordo com o que disp\u00f5e o art. 6\u00ba, inciso II, da IN TCU 71/2012, quanto a sua dispensa;</i></p><p><i>\tb) esse entendimento corrobora a manifesta\u00e7\u00e3o do auditor desse Tribunal na instru\u00e7\u00e3o inicial que enfatizou o lapso temporal como um dos fatores prejudiciais ao exerc\u00edcio da plena defesa dos acusados.</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>6.2.\tN\u00e3o assiste raz\u00e3o \u00e0 recorrente. A quest\u00e3o em torno do lapso temporal entre o fato irregular e a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis j\u00e1 foi examinada ap\u00f3s a instru\u00e7\u00e3o preliminar da Secex/MA, quando o MP/TCU analisou a documenta\u00e7\u00e3o constantes dos autos e concluiu que, no presente caso concreto, a TCE seguiu os devidos tr\u00e2mites normativos sem haver preju\u00edzo ao exerc\u00edcio da defesa dos respons\u00e1veis, incluindo a recorrente.</i></p><p><i>6.3.\tSegundo o Parquet, consta do Relat\u00f3rio de Auditoria da Funasa, de 21/8/1998, ano seguinte ao da celebra\u00e7\u00e3o do contrato com a empresa Agaform (1/10/1997, pe\u00e7a 12, p. 5) , que os respons\u00e1veis tiveram ci\u00eancia de que suas justificativas acerca de irregularidades na execu\u00e7\u00e3o contratual n\u00e3o haviam sido acolhidas (pe\u00e7a 1, p. 27-29) .</i></p><p><i>6.4.\tEsse posicionamento foi acolhido pelo ministro relator do processo conforme despacho \u00e0 pe\u00e7a 13. De fato, naquele ano de 1998, a autoridade administrativa competente iniciou as apura\u00e7\u00f5es das irregularidades objeto destes autos, havendo tempo h\u00e1bil para a produ\u00e7\u00e3o de todas as provas que entendessem necess\u00e1rias. Se n\u00e3o o fizeram, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel no momento se beneficiarem de sua pr\u00f3pria ina\u00e7\u00e3o, sob a alega\u00e7\u00e3o de longo tempo decorrido.</i></p><p><i>6.5.\tAl\u00e9m de ter sido ouvida na fase externa da TCE, a recorrente foi ouvida inicialmente em 2002 (pe\u00e7a 212, p. 56) , depois em 2003 (pe\u00e7a 212, p. 60; pe\u00e7a 5, p. 192-206) e tamb\u00e9m apresentou defesa em junho/julho de 2009 (pe\u00e7a 8, p. 84-158) , n\u00e3o tendo sido acolhida pela Comiss\u00e3o de Tomada de Contas Especial (pe\u00e7a 8, p. 343-347) . </i></p><p><i>6.6.\tAssim, considerando que n\u00e3o transcorreu prazo superior a 10 anos entre a data de ocorr\u00eancia do dano e a primeira notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, nem houve preju\u00edzo \u00e0 ampla defesa e ao contradit\u00f3rio, \u00e9 pertinente a instaura\u00e7\u00e3o da TCE n\u00e3o se aplicando ao caso o art. 6\u00ba, inciso II, da IN TCU 71/2012. </i></p><p><b><i>7.\tSe houve preju\u00edzo ao exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e da plena defesa (pe\u00e7a 212, p. 4-8) . </i></b></p><p><i>7.1.\tA recorrente afirma que restou comprovada a impossibilidade do exerc\u00edcio pleno da defesa, com base nos seguintes argumentos:</i></p><p><i>\ta) embora o MP/TCU afirme  que os respons\u00e1veis tiveram ci\u00eancia das irregularidades na execu\u00e7\u00e3o contratual logo ap\u00f3s o ano de celebra\u00e7\u00e3o do contrato (1998) , tal afirma\u00e7\u00e3o n\u00e3o retrata a realidade no que se refere \u00e0 recorrente, posto que \u00e0 \u00e9poca se encontrava prestando servi\u00e7os na Divis\u00e3o de Conv\u00eanio do N\u00facleo Estadual de Sa\u00fade e n\u00e3o mais na Funasa, conforme se comprova por meio do Memorando DICON/SAAPC 052/99 (pe\u00e7a 212, p. 25) e do Of\u00edcio MS/SE/NEM/DICON/SAAPC 00738, de 4/6/2001 e outros (pe\u00e7a 212, p. 21-30) , onde permaneceu at\u00e9 sua disposi\u00e7\u00e3o para o Munic\u00edpio de Cod\u00f3 (MA) , conforme a Portaria 519, publicada no DOU 180E, de 19/9/2001, somente retornando ao referido N\u00facleo em 9/12/2004, por meio da Portaria  289, de 9/12/2004; e por essa raz\u00e3o, n\u00e3o tomou conhecimento e nem apresentou justificativa sobre apontamentos da auditoria as quais foram respondidas pelo presidente da CPL;</i></p><p><i>\tb) j\u00e1 em 25/11/2002, a recorrente foi surpreendida com um mandado de intima\u00e7\u00e3o a fim de prestar declara\u00e7\u00f5es como testemunha nos autos do processo de sindic\u00e2ncia 25100.061.968/2002-85, ressaltando que naquela ocasi\u00e3o, encontrava-se lotada na Unidade Mista de Cod\u00f3, exercendo a fun\u00e7\u00e3o para a qual foi contratada (pe\u00e7a 212, p. 53-56) ; </i></p><p><i>\tc) retornou \u00e0 Funasa em 11/5/2005 e esteve tranquila por todo esse per\u00edodo com rela\u00e7\u00e3o ao processo que fora instaurado, tendo em vista sua poss\u00edvel e recomendada absolvi\u00e7\u00e3o por parte da comiss\u00e3o processantes e em raz\u00e3o do parecer da Procuradoria Geral da Funasa em Bras\u00edlia (pe\u00e7a 212, p. 57-68 e pe\u00e7a 213, p. 1-3) ; </i></p><p><i>\td) em 13/2/2006, contrariando o parecer da comiss\u00e3o do PAD, bem como da FGF/FUNASA, foi publicado o despacho de julgamento do Ministro da Sa\u00fade com base em parecer emitido pela PGF daquele minist\u00e9rio, declarando tanto a extin\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva e o arquivamento do feito, quanto o decurso do prazo prescricional que se verificou anteriormente \u00e0 abertura do PAD e, por essa raz\u00e3o, nada foi registrado nos assentamentos funcionais da recorrente que, em nenhum momento, tomou ci\u00eancia ou sequer suspeitou de qualquer determina\u00e7\u00e3o no sentido de ser inclu\u00edda em TCE como devedora solid\u00e1ria (pe\u00e7a 213, p. 4-8) ;</i></p><p><i>\te) por desconhecer o parecer da PGF/Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no que se refere \u00e0 TCE, a recorrente n\u00e3o entendeu que a express\u00e3o \"que sejam adotadas as medidas recomendadas\" significasse a sua inclus\u00e3o, como respons\u00e1vel solid\u00e1ria nos autos da TCE;</i></p><p><i>\tf) o desconhecimento do Parecer MS/CONJUR/COGEJUR/CODEPRO 217/2006, cujo teor somente foi disponibilizado \u00e0 recorrente no exerc\u00edcio de 2018, ap\u00f3s solicita\u00e7\u00e3o de acesso ao PAD feita \u00e0 Corregedoria da Funasa em Bras\u00edlia, acarretou-lhe incalcul\u00e1vel dano,  tendo em vista que tal situa\u00e7\u00e3o lhe impediu de bem fundamentar as alega\u00e7\u00f5es de defesa que possibilitassem sua exclus\u00e3o do rol de respons\u00e1veis ou mesmo recorrer da decis\u00e3o proferida no julgamento do PAD, considerando que as ditas alega\u00e7\u00f5es foram praticamente as mesmas para todos os supostos envolvidos, posto serem representados no ato, pelos advogados do Sindicato dos Trabalhadores no Servi\u00e7o P\u00fablico Federal - SINDSEP, n\u00e3o havendo qualquer alus\u00e3o \u00e0s especificidades relativas \u00e0 situa\u00e7\u00e3o funcional da recorrente;</i></p><p><i>\tg) considerando a pluralidade de respons\u00e1veis, n\u00e3o foi levada em conta a teoria restritiva da autoria de forma a possibilitar a identifica\u00e7\u00e3o do grau de interfer\u00eancia da recorrente na consuma\u00e7\u00e3o do suposto il\u00edcito que culminou no prov\u00e1vel dano, sendo-lhe atribu\u00edda solidariamente uma penalidade na mesma propor\u00e7\u00e3o de outros autores, cujas condutas foram totalmente diversas, o que n\u00e3o permitiu o exerc\u00edcio da plenitude de sua defesa; </i></p><p><i>\th) considerando que a TCE havia sido instaurada em 5/6/2004, atrav\u00e9s da Portaria 35/2004 e que a requerente, n\u00e3o figurava no polo passivo, por recomenda\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o de assessoramento jur\u00eddico da Presid\u00eancia  que havia concordado com o parecer da Comiss\u00e3o de PAD, conforme Parecer 32/ASTEC/AUDITT/PRESI, de 4/5/2004 (pe\u00e7a 213, p. 10-16) , n\u00e3o houve a preocupa\u00e7\u00e3o de buscar documentos e/ou reconstituir fatos que pudessem servir como argumentos e provas em sua defesa, a qual foi surpreendida, j\u00e1 no ano de 2009, por meio de Notifica\u00e7\u00e3o - Oficio n\u00b0 07/2009-TCE (pe\u00e7a 213, p. 17-20) como devedora solid\u00e1ria em processo de TCE, que havia sido instaurado a mais de cinco anos, conforme se pode verificar pelo processo 25100.020.496/2004-72 (sem nenhum andamento) o que evidencia at\u00e9 uma incoer\u00eancia no que se refere ao DESPACHO proferido pelo Ministro da Sa\u00fade em 2006, a instaura\u00e7\u00e3o do processo de TCE em 2004 e Notifica\u00e7\u00e3o sobre o mesmo somente em 2009;</i></p><p><i>\ti) assim provado est\u00e1 por fatos at\u00e9 ent\u00e3o desconhecidos deste Tribunal, que n\u00e3o se trata de alega\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica de cerceamento de defesa, mas de fatores que impossibilitaram e prejudicam a plena defesa da requerente, tanto \u00e9 que para interpor o presente recurso socorreu-se de in\u00fameras buscas principalmente em ficha funcional, na qual conseguiu resgatar alguns documentos que comprovam sua aus\u00eancia f\u00edsica da Funasa na maioria do tempo em que poderia realizar levantamentos documentais e at\u00e9 testemunhais que pudessem embasar uma defesa mais t\u00e9cnica e contundente bem como no PAD que se encontra arquivado na Corregedoria da Funasa conforme prova o documento \u00e0 pela 213, p. 21-24) .</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>7.2.\tN\u00e3o assiste raz\u00e3o \u00e0 recorrente, tendo em vista que, conforme j\u00e1 verificado no item 6.5 retro, apresentou defesa na fase externa da TCE, tendo tido acesso aos documentos do processo ainda em 2002 (pe\u00e7a 212, p. 56) e depois em 2003 (pe\u00e7a 212, p. 60; pe\u00e7a 5, p. 192-206) .</i></p><p><i>7.3.\tDiversamente do que afirmou, est\u00e1 registrado em seu depoimento que os esclarecimentos foram prestados pela pr\u00f3pria recorrente (pe\u00e7a 5, p. 192) : </i></p><p><i>7) FRANCISCA TEREZA CORREA DE SOUSA COSTA, j\u00e1 bastante qualificada nos autos, fls. 2520, dentro do prazo legal, </i><b><i>apresentou defesa elaborada por ela pr\u00f3pria</i></b><i>, fis. 3448 a 3477 e anexos, fis. 3478 a 3503 dos autos, iniciando por transcrever o termo de indiciamento, arrolando as letras de \"a\" at\u00e9 \"g\", para asseverar que a Comiss\u00e3o somente sobre aquelas condutas poder\u00e1 conduzir o processo, e se outros comportamentos forem acrescentados, poder\u00e1 incorrer em nulidade. (grifos nossos) </i></p><p><i>7.4.\tA alega\u00e7\u00e3o de desconhecimento, por parte da recorrente, de que as provid\u00eancias cab\u00edveis sugeridas pela comiss\u00e3o de sindic\u00e2ncia se referiam \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o de TCE, bem como de conhecimento tardio do teor do Parecer MS/CONJUR/COGEJUR/CODEPRO 217/2006 e ainda da escolha de sua representa\u00e7\u00e3o perante este Tribunal (pe\u00e7a 43) , como argumento de cerceamento de defesa, n\u00e3o pode ser aceita, considerando que esses fatores n\u00e3o est\u00e3o relacionados aos procedimentos desta Corte de Contas, que por sua vez oportunizou \u00e0 recorrente o exerc\u00edcio dos direitos constitucionais ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, os quais foram por ela usufru\u00eddos como provam suas manifesta\u00e7\u00f5es \u00e0 pe\u00e7a 42, por ocasi\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o das alega\u00e7\u00f5es de defesa, posteriormente tamb\u00e9m quando da interposi\u00e7\u00e3o de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 98-99) e ainda quando da interposi\u00e7\u00e3o de Embargos de Declara\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 157) . </i></p><p><i>7.5.\tCom refer\u00eancia ao resultado do PAD 25100.020.496/2004-72, cabe registrar que n\u00e3o existe vincula\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica do processo de controle externo em tramita\u00e7\u00e3o no TCU com os resultados da sindic\u00e2ncia ou do processo administrativo disciplinar. Os relat\u00f3rios produzidos no \u00e2mbito daqueles procedimentos s\u00e3o utilizados como elementos de convic\u00e7\u00e3o, sem vincular a decis\u00e3o a ser adotada. </i></p><p><i>7.6.\tA esse respeito, baseado no princ\u00edpio da autotutela, o TCU n\u00e3o \u00e9 inst\u00e2ncia revisora dos atos formais e das decis\u00f5es tomadas em processo administrativo disciplinar, podendo t\u00e3o somente avaliar os elementos de prova coligidos e as conclus\u00f5es adotadas a fim de firmar o seu convencimento no \u00e2mbito do processo de controle externo sob aprecia\u00e7\u00e3o, conforme ocorreu no presente caso  (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7468/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7468/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler, 576/2010-Plen\u00e1rio, 1922/2008-2\u00aa C\u00e2mara, ambos da relatoria do Ministro Andr\u00e9 de Carvalho) . </i></p><p><i>7.7.\tDessa forma, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em preju\u00edzo no exerc\u00edcio dos princ\u00edpios do contradit\u00f3rio e da ampla defesa.</i></p><p><b><i>8.\tSe o desvio de fun\u00e7\u00e3o, a falta de qualifica\u00e7\u00e3o dos membros da CPL e o conte\u00fado dos nos normativos internos da Funasa podem ser excludentes de responsabilidade (pe\u00e7a 212, p. 8-11) . </i></b></p><p><i>8.1.\tA recorrente afirma que n\u00e3o pode ser responsabilizada pelo d\u00e9bito que lhe foi imputado, com base nos seguintes argumentos:</i></p><p><i>\ta) apresenta o hist\u00f3rico de constitui\u00e7\u00e3o da Coordena\u00e7\u00e3o da Funasa no Maranh\u00e3o e o contexto f\u00e1tico dos fluxos dos processos licitat\u00f3rios no ano de 1997:</i></p><p><i>\ta.1) Em 1990, houve a transfer\u00eancia das atribui\u00e7\u00f5es, do acervo e dos recursos or\u00e7ament\u00e1rios da SUCAM - Superintend\u00eancia de Campanhas de Sa\u00fade P\u00fablica (cuidava da Vigil\u00e2ncia Epidemiol\u00f3gica - Doen\u00e7as End\u00eamicas) para a FSESP - Funda\u00e7\u00e3o Servi\u00e7os Especiais de Sa\u00fade P\u00fablica, que realizava assist\u00eancia m\u00e9dica, hospitalar e ambulatorial, a\u00e7\u00f5es de saneamento B\u00e1sico e implanta\u00e7\u00e3o dos Servi\u00e7os Aut\u00f4nomos de \u00c1gua e Esgotos em diversos munic\u00edpios brasileiros, passando a denominar-se Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade (FNS) (Medida Provis\u00f3ria 151, de 15/3/1990) e (Lei 8.029, de 12/4/1990) ;</i></p><p><i>\ta.2) a Funasa incorporou tamb\u00e9m as atividades de inform\u00e1tica do SUS, desenvolvidas pela Empresa de Processamento de Dados da Previd\u00eancia Social (DATAPREV) (Lei 8.101, de 6/12/1990) , esta \u00faltima, voltada para operacionaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de inform\u00e1tica tanto no \u00e2mbito da Previd\u00eancia Social quanto no \u00e2mbito do Sistema \u00danico de Sa\u00fade - SUS;</i></p><p><i>\ta.3) como se pode perceber, s\u00e3o institui\u00e7\u00f5es com papeis distintos e com culturas e saberes diferentes, que detinham conhecimentos espec\u00edficos pertinentes \u00e0s suas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o como \u00e9 o caso da DATAPREV, posteriormente denominada DATASUS, detentora, ao longo dos anos de sua exist\u00eancia dos conhecimentos t\u00e9cnicos e pr\u00e1ticos de inform\u00e1tica e sobre processamento das Informa\u00e7\u00f5es do Sistema \u00danico de Sa\u00fade, mais especificamente, as Autoriza\u00e7\u00f5es de Interna\u00e7\u00f5es Hospitalares- AIHs e dos Boletins de Produ\u00e7\u00e3o Individual - BPAs, os quais serviam para remunerar a rede hospitalar e ambulatorial credenciada pelo SUS;</i></p><p><i>\ta.4) para tanto, mantinha uma estrutura de inform\u00e1tica com t\u00e9cnicos capacitados nesse assunto, sendo o Sr. Lu\u00eds Roberto da Costa Pereira, Chefe do Servi\u00e7o, detentor de larga e inquestion\u00e1vel experi\u00eancia nesse contexto, o que ensejou, uma confian\u00e7a, diante de todos os demais servidores, por ocasi\u00e3o da emiss\u00e3o do pedido, bem como quanto ao valor estimado para o servi\u00e7o;</i></p><p><i>\ta.5) a esse respeito, \u00e9 bom enfatizar, que o fluxo dos processos para aquisi\u00e7\u00f5es de materiais e/ou contrata\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os, davam-se da seguinte forma:</i></p><p><i>\ta.5.1) a \u00e1rea respons\u00e1vel emitia o pedido de bens ou servi\u00e7os no qual j\u00e1 se encontravam previstos o valor total e a classifica\u00e7\u00e3o funcional program\u00e1tica referente ao or\u00e7amento para cobertura do gasto, tudo isto na primeira p\u00e1gina do formul\u00e1rio;</i></p><p><i>\ta.5.2) em seguida esse formul\u00e1rio era encaminhado para a \u00e1rea da administra\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel pela indica\u00e7\u00e3o da modalidade de licita\u00e7\u00e3o e ent\u00e3o submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o da assessoria jur\u00eddica a qual manifestava-se sobre a legalidade do feito, \u00e0 luz da Lei 8.666/1993;</i></p><p><i>\ta.5.3) ap\u00f3s esses passos, o formul\u00e1rio era encaminhado para aprova\u00e7\u00e3o da autoridade administrativa e a ordenadora de despesas;</i></p><p><i>\ta.5.4) se por acaso em qualquer dessas fases, principalmente durante a an\u00e1lise realizada pela assessoria jur\u00eddica (cujas orienta\u00e7\u00f5es encontram-se inserias no formul\u00e1rio (pe\u00e7a 213, p. 24-35) , o processo era restitu\u00eddo \u00e0 origem ou \u00e0 \u00e1rea respons\u00e1vel por qualquer irregularidade ou falha detectada com vistas \u00e0 corre\u00e7\u00e3o;</i></p><p><i>\ta.5.5) somente ap\u00f3s superadas todas essas an\u00e1lises preliminares, o formul\u00e1rio era encaminhado \u00e0 CPL para que procedesse a abertura da licita\u00e7\u00e3o, confec\u00e7\u00e3o de mapa de pre\u00e7os e em seguida, retornar para que a \u00e1rea solicitante desse anu\u00eancia, principalmente porque existiam casos em que era levada em conta a qualidade ou capacidade t\u00e9cnica do produto ou servi\u00e7o;</i></p><p><i>\ta.5.6) caso houvesse a concord\u00e2ncia do solicitante, o mesmo era encaminhado para adjudica\u00e7\u00e3o e homologa\u00e7\u00e3o pela autoridade ordenadora da despesa;</i></p><p><i>\ta.5.7) a partir da\u00ed, seguia para o setor da administra\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o do contrato, emiss\u00e3o do empenho definitivo sendo que, tudo isto acontecia sem participa\u00e7\u00e3o da CPL, cujo papel limitava-se ao que foi descrito anteriormente;</i></p><p><i>\ta.5.8) em seguida, mediante a apresenta\u00e7\u00e3o das faturas atestadas por quem de direito \u00e0 \u00e9poca, eram pagas com aprova\u00e7\u00e3o do ordenador de despesas sem que houvesse a interfer\u00eancia da CPL na sequ\u00eancia do processo;</i></p><p><i>\ta.6) todo esse trajeto deixa mais que evidente a responsabilidade de cada um na condu\u00e7\u00e3o de um processo licitat\u00f3rio, cuja suspei\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi arguida por nenhuma das \u00e1reas que fizeram a an\u00e1lise anteriormente e nem posteriormente \u00e0 abertura do feito;</i></p><p><i>\tb) nesse contexto, n\u00e3o poderia os membros da CPL aventarem a possibilidade de superfaturamento ou fraude no processo se sobre a pessoa respons\u00e1vel e detentora dos conhecimentos requeridos para a emiss\u00e3o do pedido n\u00e3o pairava qualquer m\u00e1cula ou d\u00favida, muito pelo contr\u00e1rio, era tida como eficiente e competente em seu universo de atua\u00e7\u00e3o sobre o qual a Comiss\u00e3o era tecnicamente leiga; </i></p><p><i>\tc) al\u00e9m disso, os membros da CPL foram designados em mar\u00e7o de 1997, desconhecendo valor de contrato celebrado na Presid\u00eancia e tamb\u00e9m n\u00e3o tinham como prever os custos de um novo contrato celebrado somente em 2000, seria humanamente imposs\u00edvel tal previs\u00e3o;</i></p><p><i>\td) acerca da CPL realizar novas pesquisas de pre\u00e7os ap\u00f3s a abertura da licita\u00e7\u00e3o, tal pr\u00e1tica n\u00e3o era adotada at\u00e9 aquela data, at\u00e9 porque, inclusive no \u00e2mbito do TCU, somente o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/509/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 509/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Marcos Bemquerer,  tratou sobre essa possibilidade muito embora, at\u00e9 os dias atuais, a mudan\u00e7a que se operou nesse aspecto foi que a responsabilidade pela indica\u00e7\u00e3o do valor m\u00e1ximo ap\u00f3s pesquisa de pre\u00e7os com pelo menos 3 empresas, deixou de ser do emitente do pedido de bens e servi\u00e7os e passou exclusivamente para a \u00e1rea de administra\u00e7\u00e3o com essa incumb\u00eancia definida no Regimento Interno da Funasa;   </i></p><p><i>\te) \u00e0 \u00e9poca dos fatos, o Regimento Interno da Funasa foi elaborado com base no Decreto 100 de 16 de abril de 1991, no qual, em seu artigo 90 e incisos diversos, encontravam-se previstas as atribui\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s aquisi\u00e7\u00f5es de bens e/ou contrata\u00e7\u00e3o servi\u00e7os, al\u00e9m das previs\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias para a garantia das mesmas, as quais competiam ao Servi\u00e7o de Administra\u00e7\u00e3o e n\u00e3o \u00e0 CPL;</i></p><p><i>\tf) como o fez por ocasi\u00e3o da resposta \u00e0 cita\u00e7\u00e3o, a recorrente reafirma que estava contra a sua vontade participando da CPL e que o cargo para o qual foi contratada era de atendente, devendo por isso recair sobre a administra\u00e7\u00e3o da Funasa toda a responsabilidade pelas ocorr\u00eancias causadoras do superfaturamento, considerando que insistiu em manter a recorrente naquela fun\u00e7\u00e3o;   </i></p><p><i>\tg) como se pode perceber, as atribui\u00e7\u00f5es do cargo de atendente n\u00e3o se coadunam com as de membro de CPL:</i></p><p><i>\tg.1) prestar cuidados elementares a pacientes hospitalizadas e parturientes, segundo plano de assist\u00eancia elaborado pela enfermeira;</i></p><p><i>\tg.2) manipular arquivos de fichas e prontu\u00e1rios de pacientes e fazer registro de dados de </i></p><p><i>produ\u00e7\u00e3o;</i></p><p><i>\tg.3) fazer registro de dados em fichas e consultas e encaminha-los \u00e0 assist\u00eancia prestada;</i></p><p><i>\tg.4) receber e preparar clientes para exames e consultas e encaminh\u00e1-los para os respectivos setores de atendimento; </i></p><p><i>\tg.5) auxiliar na aplica\u00e7\u00e3o de medicamentos, imunizantes e testes imunodiagn\u00f3sticos; </i></p><p><i>\tg.6) instruir clientes sobre colheitas de material para exames de laborat\u00f3rios ou colher o </i></p><p><i>material, quando indicado; </i></p><p><i>\tg.7) distribuir medicamentos prescritos, orientando os pacientes sobre seu uso; </i></p><p><i>\tg.8) colaborar no trabalho educativo dos pacientes; </i></p><p><i>\tg.9) distribuir suplementos alimentares e orientar sobre seu uso; </i></p><p><i>\tg.10) zelar pela limpeza geral e ordem do ambiente de trabalho; </i></p><p><i>\tg.11) transportar pacientes incapacitados de se locomover;</i></p><p><i>\tg.12) preparar material e operar aparelhos de esteriliza\u00e7\u00e3o; </i></p><p><i>\tg.13) auxiliar em curativos e tratamentos;</i></p><p><i>\tg.14) executar outras tarefas correlatas.   </i></p><p><i>\th) a escolaridade exigida \u00e0 \u00e9poca da contrata\u00e7\u00e3o era a conclus\u00e3o da 5a  s\u00e9rie do primeiro grau. Dessa forma, a simples leitura das atividades acima elencadas deixam claro que a participa\u00e7\u00e3o em tarefas administrativas bem como em CPL, jamais fizeram parte do rol de atribui\u00e7\u00f5es funcionais da requerente, devendo sim, ser considerado como excludente de responsabilidade;</i></p><p><i>\ti) trata-se de flagrante desvio de fun\u00e7\u00e3o, o qual ocorre quando o servidor \u00e9 compelido a realizar tarefas privativas de cargo diverso do seu, ferindo o art. 37, \u00a7 2\u00b0, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal;</i></p><p><i>\tj) tal pr\u00e1tica deve ser coibida pela administra\u00e7\u00e3o a qualquer tempo, devendo se fazer voltar a desenvolver as atividades do cargo de origem o servidor que trabalhou em desvio de fun\u00e7\u00e3o. Esta \u00e9 a compreens\u00e3o jurisprudencial da Suprema Corte acerca do tema que est\u00e1 consolidada na S\u00famula 685 do STF, convertida na S\u00famula Vinculante 43 que assim disp\u00f5e: </i></p><p><i>\u00c9 inconstitucional toda modalidade de provimento que propicie ao servidor investir-se, sem pr\u00e9via aprova\u00e7\u00e3o em concurso p\u00fablico destinado ao seu provimento, em cargo que n\u00e3o integra a carreira na qual anteriormente investido.</i></p><p><i>\tk) apesar do amparo legal, a recorrente mesmo ap\u00f3s manifestar-se contr\u00e1ria \u00e0 sua designa\u00e7\u00e3o n\u00e3o logrou \u00eaxito por decis\u00e3o da autoridade m\u00e1xima do \u00f3rg\u00e3o no \u00e2mbito regional e, considerando que a insurg\u00eancia da requerente poderia resultar em s\u00e9rios problemas para a sua vida funcional e psicol\u00f3gica, principalmente porque sua contrata\u00e7\u00e3o iniciou-se no regime celetista, somente passando para o estatut\u00e1rio a partir da Lei 8.112/1990;</i></p><p><i>\tl) nesse aspecto \u00e9 pertinente relatar o papel subalterno e submisso da servidora, oriunda de uma Unidade Mista de Sa\u00fade situada no interior do Estado (Cod\u00f3-MA) a qual viu-se compelida e constrangida a permanecer em uma situa\u00e7\u00e3o que al\u00e9m de ilegal lhe era totalmente desconfort\u00e1vel, principalmente em raz\u00e3o das especificidades das tarefas as quais n\u00e3o guardavam qualquer correla\u00e7\u00e3o com suas atribui\u00e7\u00f5es de rotina;</i></p><p><i>\tm) Tanto \u00e9 verdade, que nos documentos que comp\u00f5em o processo, tais como, as propostas dos licitantes, n\u00e3o existem rubricas da requerente, que n\u00e3o procedeu nenhuma an\u00e1lise sobre as mesmas, as quais foram analisadas somente pelo Presidente da CPL,  (como era pr\u00e1tica rotineira \u00e0 \u00e9poca) o que demonstra a impossibilidade, mesmo que remota, ante a aus\u00eancia de qualifica\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o na referida comiss\u00e3o, por n\u00e3o haver tomado conhecimento do conte\u00fado nem dos documentos de habilita\u00e7\u00e3o e nem das propostas, que a requerente pudesse identificar, supor ou imaginar quaisquer indicio de superfaturamento ou outra irregularidade durante a abertura do processo licitat\u00f3rio (pe\u00e7a 213, p. 36-67) ;</i></p><p><i>\tn) sua participa\u00e7\u00e3o limitou-se somente a fazer-se presente no ato, bem como apor sua assinatura na ata, o que fez de boa-f\u00e9 por entender que tudo se encontrava dentro da normalidade. Nesse contexto, n\u00e3o h\u00e1 o que se falar em conduta culposa ou dolosa da recorrente, mas sim, comprova-se efetivamente que sua atua\u00e7\u00e3o n\u00e3o influenciou para a ocorr\u00eancia de qualquer dano;</i></p><p><i>\to) n\u00e3o deve ser considerado nesse sentido o entendimento contido no item 13 do voto do eminente relator com rela\u00e7\u00e3o falta de qualifica\u00e7\u00e3o dos membros da CPL para detectar as irregularidades pois a autoridade m\u00e1xima decidiu, de forma arbitr\u00e1ria, manter os membros, sendo, portanto, a referida autoridade quem assumiu o risco e avocou para si a responsabilidade por eventuais irregularidades;</i></p><p><i>\tp) ainda sobre a necessidade de qualifica\u00e7\u00e3o exigida art. 51 da Lei 8.666/1993, apesar de solicitada como condi\u00e7\u00e3o para que pudesse realizar as atribui\u00e7\u00f5es de forma regular, principalmente pela recorrente, a qual n\u00e3o detinha conhecimentos de rotinas administrativas conforme se demonstra pelo rol de atividades para a qual foi contratada e encontrava-se preparada para atuar, n\u00e3o foi atendida;</i></p><p><i>\tq) dessa forma, n\u00e3o se poderia exigir conduta diversa, da que assumiu, ou seja, limitar-se a fazer-se presente e desenvolver tarefas m\u00ednimas as quais n\u00e3o envolviam qualquer an\u00e1lise t\u00e9cnica sobre modalidade, pre\u00e7os ou regularidade de propostas licitat\u00f3rias;</i></p><p><i>\tr) de acordo com entendimento acerca da responsabilidade dos membros da CPL, \u00e0 luz do que disp\u00f5e a Lei 8.666/1993, consta em material did\u00e1tico desse Tribunal, emitido pelo Instituto Serzedello Corr\u00eaa, extra\u00eddo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/687/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 687/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Augusto Nardes, que deve-se levar em conta o que segue: </i></p><p><i>O membro da comiss\u00e3o estar\u00e1 exclu\u00eddo de responsabilidade se efetivamente restar demonstrado que n\u00e3o agiu, ao menos, com culpa. Ou, ainda, conforme disposto no retrocitado dispositivo legal, se, expressa e justificadamente, tomar posi\u00e7\u00e3o individual divergente da adotada pela comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o, consoante raz\u00f5es consignadas em ata da reuni\u00e3o em que a aludida decis\u00e3o foi tomada. \u00c9 de se destacar que n\u00e3o basta a mera discord\u00e2ncia oral com o posicionamento da comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o ou o fato de que se absteve de votar. A diverg\u00eancia deve ser expressa, devidamente justificada, registrada em ata e indicadora de uma posi\u00e7\u00e3o individual contr\u00e1ria. </i></p><p><i>\ts) de acordo com trecho transcrito \u00e0 pe\u00e7a 212, p. 13-14, extra\u00eddo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/687/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 687/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Augusto Nardes, cujos fatos apresentam similaridade com os fatos relacionados \u00e0 atua\u00e7\u00e3o dos membros da CPL por ocasi\u00e3o da abertura do Convite 34/1997, deve ser exclu\u00edda sua responsabilidade; </i></p><p><i>\tt) uma an\u00e1lise acurada de todo o processo licitat\u00f3rio para contrata\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o de equipamentos, permitir\u00e1 que se vislumbre como principal origem da situa\u00e7\u00e3o irregular, exatamente a \"defini\u00e7\u00e3o do objeto\", da qual a recorrente jamais fez parte.  </i></p><p><i>\tu) foram juntados aos autos ainda, como elementos de prova, os seguintes documentos (pe\u00e7a 212, p. 19-68 e pe\u00e7a 213, p. 1-67) : </i></p><p><i>\tu.1) documento de remo\u00e7\u00e3o da recorrente para a sede da coordena\u00e7\u00e3o regional da Funasa no Maranh\u00e3o (pe\u00e7a 212, p. 21-22) </i></p><p><i>\tu.2) documento de lota\u00e7\u00e3o da recorrente no N\u00facleo Estadual de Sa\u00fade da Funasa/MA e de registro de f\u00e9rias (pe\u00e7a 212, p. 24-26; 31-32) ;</i></p><p><i>\tu.3) Portaria 1147/2000 do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (pe\u00e7a 212, p. 27-28) ;</i></p><p><i>\tu.4) Portaria Conjunta Funasa 1/2005 (pe\u00e7a 212, p. 29-30) ;</i></p><p><i>\tu.5) Mem 381 AUDIT/PRE/FUNASA, de 22/10/1999 que encaminha \u00e0 Funasa/MA o Relat\u00f3rio de Auditoria Operacional realizada naquele \u00f3rg\u00e3o, no per\u00edodo de 22/6 a 10/7/1998 (pe\u00e7a 212, p. 33) ;</i></p><p><i>\tu.6) of\u00edcios FNS/PRE/GT 40, de 29/9/1999, GT - 02/99, de 29/6/1999, e rela\u00e7\u00e3o de documentos para o referido GT (pe\u00e7a 212, p. 33-40) ;</i></p><p><i>\tu.7) Mem AUDIT/PRE/FNS 128/98, de 27/8/1998 que encaminha \u00e0 Presid\u00eancia  da Funasa/MA o Relat\u00f3rio de Auditoria Operacional realizada naquele \u00f3rg\u00e3o, no per\u00edodo de 22/6 a 10/7/1998 (pe\u00e7a 212, p. 41) ;</i></p><p><i>\tu.8) Parecer Asjur 89/01, de 8/10/2001 que opina sobre a instaura\u00e7\u00e3o de TCE no caso do procedimento licitat\u00f3rio e do contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o de equipamentos de inform\u00e1tica com a empresa Agarform (pe\u00e7a 212, p. 42-43) ;</i></p><p><i>\tu.9) Despacho do Coordenador Regional da Funasa/MA, de 12/11/2001 determinando a instaura\u00e7\u00e3o do PAD e da TCE (pe\u00e7a 212, p. 44) ;</i></p><p><i>\tu.10) Memorando 154/COREMA/FUNASA, de 12/11/2002 que encaminha documentos em anexo \u00e0 Comiss\u00e3o de Sindic\u00e2ncia (pe\u00e7a 212, p. 45-52) ; </i></p><p><i>\tu.11) Memo sind-08, de 18/11/2002, para emiss\u00e3o de passagens necess\u00e1rias ao deslocamento da decorrente para ser ouvida pela comiss\u00e3o de sindic\u00e2ncia e calend\u00e1rio de oitivas  (pe\u00e7a 212, p. 53 e 55) ;</i></p><p><i>\tu.12) Intima\u00e7\u00e3o, de 18/11/2002 dirigida \u00e0 recorrente para ser ouvida pela comiss\u00e3o de sindic\u00e2ncia (pe\u00e7a 212, p. 54) ;</i></p><p><i>\tu.13) Termo de depoimento da recorrente (pe\u00e7a 212, p. 56) ;</i></p><p><i>\tu.14) trecho do relat\u00f3rio da comiss\u00e3o de sindic\u00e2ncia com a sua conclus\u00e3o que exime a recorrente de responsabilidade pelas irregularidades decorrentes do processo licitat\u00f3rio e contrato sob comento (pe\u00e7a 212, p. 57-58) ;</i></p><p><i>\tu.15) Parecer 719/PGF/FUNASA/2003 sobre o PAD 25100.025.066/2003-66, de 24/11/2003, que conclui por absolver a recorrente pelas raz\u00f5es expostas no relat\u00f3rio final (pe\u00e7a 212, p. 59-67) ; </i></p><p><i>\tu.16) Portaria CORE-MA/DIREH 289, de 9/12/2004, publica\u00e7\u00e3o no DOU e Of\u00edcio SEGAB 278, de 30/12/2004, que exclui a recorrente do Conv\u00eanio 130/94 D, devolvendo-a a institui\u00e7\u00e3o de origem (pe\u00e7a 212, p. 68 e pe\u00e7a 213, p.1-2) ;</i></p><p><i>\tu.17) Portaria CORE-MA/DIREH 128, de 30/5/2005, que, entre outros servidores, designa a recorrente para compor equipe de acompanhamento e an\u00e1lise financeira da presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos repassados mediante celebra\u00e7\u00e3o de conv\u00eanios (pe\u00e7a 213, p. 3-4) ; </i></p><p><i>\tu.18) p\u00e1gina do DOU de 13/2/2006, referente ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (pe\u00e7a 213, p. 4) ;</i></p><p><i>\tu.19) notifica\u00e7\u00e3o de 8/6/2006, dirigida \u00e0 recorrente para comparecimento \u00e0 Funasa (pe\u00e7a 213, p. 5) ;</i></p><p><i>\tu.20) documento, de 9/2/2006, do Ministro de Estado da Sa\u00fade, referente ao julgamento dos respons\u00e1veis relacionados no PAD 25100.025.066/2003-66 arquivando o processo por prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva (pe\u00e7a 213, p. 6-7) ;</i></p><p><i>\tu.21) Portaria 35, de 15/6/2004,   designando tomador de contas para a instaura\u00e7\u00e3o da TCE sobre as  irregularidades apuradas no Processo Administrativo Disciplinar PAD 25100.025066/2003-66, para fins de ressarcimento ao er\u00e1rio (pe\u00e7a 213, p. 9) ;</i></p><p><i>\tu.22) Parecer 32 ASTEC/AUDIT/PRESI, de 4/5/2004, referente \u00e0 TCE e ao PAD 25100.025066/2003-66, em que n\u00e3o consta refer\u00eancia ao nome da recorrente (pe\u00e7a 213, p. 10-16) ;</i></p><p><i>\tu.23) Of\u00edcio 07/2009/TCE/Portaria/Audit/Presi-318/08, de 12/3/2009, dirigido \u00e0 recorrente para que apresente defesa na fase interna da TCE (pe\u00e7a 213, p. 17) ;</i></p><p><i>\tu.24) , expediente da recorrente, de 15/4/2009, dirigido \u00e0s tomadoras de contas solicitando prazo para a apresenta\u00e7\u00e3o da defesa (pe\u00e7a 213, p. 18) ;</i></p><p><i>\tu.25) cart\u00f5es de embarque da recorrente (pe\u00e7a 213, p. 19) ;</i></p><p><i>\tu.26) Oficio 08/2009/TCE/Portaria/Audit/Presi-318/08, de 27/4/2009, dirigido \u00e0 recorrente prorrogando o prazo para apresenta\u00e7\u00e3o de defesa (pe\u00e7a 213, p. 20) ;</i></p><p><i>\tu.27) listagem de sistema da Funasa com informa\u00e7\u00f5es sobre o PAD 25100.025066/2003-66 referida como DOC 8 (pe\u00e7a 213, p. 21-23) ;</i></p><p><i>\tu.28) formul\u00e1rio da Funasa MNE-AJ-001/2000 referente \u00e0 an\u00e1lise de editais e contratos referido como DOC 9 (pe\u00e7a 213, p. 23-35) ;</i></p><p><i>\tu.29) Declara\u00e7\u00e3o da CPL, datada de 12/8/1997, referida como DOC 10, sobre a inexist\u00eancia de fatos supervenientes impedidores da participa\u00e7\u00e3o no Convite 34/97 (pe\u00e7a 213, p. 36 e 42) ; </i></p><p><i>\tu.30) atestados de capacidade t\u00e9cnica, declara\u00e7\u00f5es, propostas de pre\u00e7os referentes a empresas participantes do Convite 34/97 (pe\u00e7a 213, p. 37-41 e 43-67) . </i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>8.2.\tCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s justificativas apresentadas nesse ponto, percebe-se que a recorrente recorre a alega\u00e7\u00f5es j\u00e1 refutadas anteriormente, tanto pela unidade instrutora como pelos votos condutores em recursos anteriores, sem apresentar novos elementos que possibilitem a altera\u00e7\u00e3o da conclus\u00e3o. \tEm conson\u00e2ncia ao j\u00e1 exposto nos autos, discorda-se de sua argumenta\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>8.3.\t\tO artigo 6\u00ba, inciso XVI, bem como o art. 51 da Lei 8.666/1993 (Lei de Licita\u00e7\u00f5es) regulamentam as fun\u00e7\u00f5es da comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o:</i></p><p><i>\tArt. 6\u00ba. Para os fins desta Lei, considera-se:</i></p><p><i>\tXVI - Comiss\u00e3o - comiss\u00e3o, permanente ou especial, criada pela Administra\u00e7\u00e3o com a fun\u00e7\u00e3o de receber, examinar e julgar todos os documentos e procedimentos relativos \u00e0s licita\u00e7\u00f5es e ao cadastramento de licitantes.</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>Art. 51.  A habilita\u00e7\u00e3o preliminar, a inscri\u00e7\u00e3o em registro cadastral, a sua altera\u00e7\u00e3o ou cancelamento, e as propostas ser\u00e3o processadas e julgadas por comiss\u00e3o permanente ou especial de, no m\u00ednimo, 3 (tr\u00eas) membros, sendo pelo menos 2 (dois) deles servidores qualificados pertencentes aos quadros permanentes dos \u00f3rg\u00e3os da Administra\u00e7\u00e3o respons\u00e1veis pela licita\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>\u00a7 3o  Os membros das Comiss\u00f5es de licita\u00e7\u00e3o responder\u00e3o solidariamente por todos os atos praticados pela Comiss\u00e3o, salvo se posi\u00e7\u00e3o individual divergente estiver devidamente fundamentada e registrada em ata lavrada na reuni\u00e3o em que tiver sido tomada a decis\u00e3o.</i></p><p><i>8.4.\tComo se percebe, incumbe aos membros da CPL o recebimento, a an\u00e1lise, o processamento e o julgamento de todos os documentos e procedimentos relativos \u00e0s licita\u00e7\u00f5es. Dessa forma, a CPL n\u00e3o se limita a verificar o valor da proposta mais vantajosa, mas tamb\u00e9m os demais aspectos do pre\u00e7o ofertado, incluindo o cotejo com os valores de mercado, em conformidade com o princ\u00edpio da economicidade, sendo que quaisquer decis\u00f5es que afrontem a Lei ou resultem em preju\u00edzos aos cofres p\u00fablicos sujeitam os infratores, membros das comiss\u00f5es de licita\u00e7\u00e3o, \u00e0 devida responsabiliza\u00e7\u00e3o (Ac\u00f3rd\u00e3os 856/2015 e 619/2015, ambos do Plen\u00e1rio e da relatoria do Ministro Vital do R\u00eago, 3045/2013-Plen\u00e1rio, da relatoria do Ministro Raimundo Carreiro, 3268/2009-2\u00aa C\u00e2mara, da relatoria do Ministro Walton Alencar Rodrigues e 1001/2009-Plen\u00e1rio, da relatoria do Ministro Jose Jorge) .  </i></p><p><i>8.5.\tDo mesmo modo, os membros da CPL devem zelar pela regularidade do procedimento licitat\u00f3rio, o que inclui a verifica\u00e7\u00e3o da modalidade licitat\u00f3ria adequada de acordo com o valor total da contrata\u00e7\u00e3o (artigos 21, 22 e 23 da Lei de Licita\u00e7\u00f5es) . A utiliza\u00e7\u00e3o de convite quando o adequado seria a concorr\u00eancia, como no presente caso concreto, restringiu a competitividade do certame e prejudicou o resultado pela proposta mais vantajosa para a administra\u00e7\u00e3o, resultando em superfaturamento.</i></p><p><i>8.6.\tN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel admitir que os membros da comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o possuam papel meramente burocr\u00e1tico, adotando uma postura passiva, sem qualquer responsabilidade efetiva pela regularidade do certame. Tal entendimento vai de encontro ao princ\u00edpio da efici\u00eancia, economicidade e racionalidade administrativa.</i></p><p><i>8.7.\t\tNesse sentido, a recorrente n\u00e3o pode se escusar com base em eventual inexperi\u00eancia como membro da CPL para afastar sua responsabilidade pelo dano causado. Acerca da alega\u00e7\u00e3o de desvio de fun\u00e7\u00e3o e de desconhecimento do processo licitat\u00f3rio, o qual n\u00e3o exigiam conhecimentos t\u00e9cnicos especializados, como bem enfatizou o ministro relator no voto \u00e0 pe\u00e7a 136, n\u00e3o h\u00e1 como aceita-los, pois a recorrente poderia ter se recusado a fazer parte da CPL. Com sua conduta, assumiu o risco da imper\u00edcia, devendo ser responsabilizada. \u00c9 sempre bom lembrar que, como membro da comiss\u00e3o, estava resguardada pelo \u00a7 3\u00ba do art. 51 da lei 8666/1993 o qual asseguraria a possibilidade de registrar sua posi\u00e7\u00e3o divergente, se assim decidisse. Nessas situa\u00e7\u00f5es, a jurisprud\u00eancia do Tribunal \u00e9 pac\u00edfica em reconhecer esse ato como excludente de responsabilidade (Ac\u00f3rd\u00e3os 3045/2013 e 1780/2007, ambos do Plen\u00e1rio e da relatoria do Ministro Raimundo Carreiro e 687/2007-Plen\u00e1rio, da relatoria do Ministro Augusto Nardes) .</i></p><p><i>8.8.\tAdemais, o entendimento desta Corte de Contas \u00e9 que a responsabilidade decorre da culpa (imprud\u00eancia, imper\u00edcia e neglig\u00eancia, vide <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/310/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 310/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Andr\u00e9 de Carvalho) . No presente caso em concreto, a recorrente, caso se considerasse inapta \u00e0 fun\u00e7\u00e3o, n\u00e3o deveria ter aceitado exerc\u00ea-la, ao anuir assumiu as responsabilidades que dela decorrem. Ademais, a ningu\u00e9m \u00e9 dado aproveitar-se dos pr\u00f3prios atos ou omiss\u00f5es nem se escusar de conhecer a lei.</i></p><p><i>8.9.\t\u00c9 suficiente a verifica\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o negligente (culposa) , que n\u00e3o observou as normas pertinentes \u00e0 esp\u00e9cie (verifica\u00e7\u00e3o da modalidade adequada de licita\u00e7\u00e3o e pesquisa de pre\u00e7o vigente no mercado - artigos 21, 22, 23 e 51 da Lei de Licita\u00e7\u00f5es) . Caso cumprisse com suas fun\u00e7\u00f5es, poderia ter obstado o cometimento das irregularidades aqui examinadas e, consequentemente, o dano ao er\u00e1rio. </i></p><p><i>8.10.\tAssim, n\u00e3o se discute a expertise da recorrente. Ainda que afirme ter extrapolado suas atribui\u00e7\u00f5es, deve responder pelos atos praticados, considerando que a alega\u00e7\u00e3o n\u00e3o justifica a ocorr\u00eancia das irregularidades decorrentes do processo licitat\u00f3rio, nem afasta a responsabilidade decorrente de sua condi\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>8.11.\tQuanto ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/687/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 687/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Augusto Nardes, que, segundo a recorrente, teria fatos similares ao presente caso, falta fundamento ao argumento, considerando que ficou assente, no caso em quest\u00e3o, a irregularidade principal de superfaturamento apurado no PAD 25100.025.066/2003-66 decorrente do procedimento licitat\u00f3rio (pe\u00e7a 6, p. 343-349; pe\u00e7a 67, p. 24) , o que em nada se relaciona com \"defini\u00e7\u00e3o de objeto\", conforme ocorreu no referido ac\u00f3rd\u00e3o mencionado. </i></p><p><i>8.12.\tAinda, n\u00e3o procede a alega\u00e7\u00e3o acerca do referido Regimento Interno da Funasa em vigor \u00e0 \u00e9poca, onde encontravam-se previstas as atribui\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s aquisi\u00e7\u00f5es de bens e/ou contrata\u00e7\u00e3o servi\u00e7os, al\u00e9m das previs\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias para a garantia das mesmas, as quais competiam ao Servi\u00e7o de Administra\u00e7\u00e3o e n\u00e3o \u00e0 CPL. Conforme tamb\u00e9m amplamente debatido e consolidado nos autos, posicionamento ao qual se adere, \u00e9 legalmente inaceit\u00e1vel que os membros da CPL se limitem meramente \u00e0 convalida\u00e7\u00e3o de quaisquer atos, na verdade, de sua compet\u00eancia legal, praticados por terceiros sob a escusa de que normativos internos supostamente retirariam a responsabilidade da CPL por esses atos, como transcorre neste caso quanto \u00e0 n\u00e3o aferi\u00e7\u00e3o de contratos com ind\u00edcios de sobrepre\u00e7o, em detrimento dos valores usuais do mercado.</i></p><p><i>8.13.\tAinda que seja cab\u00edvel \u00e0 discricionariedade do gestor a poss\u00edvel subdivis\u00e3o de algumas compet\u00eancias internas relativas \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de procedimentos constituintes ou aproveit\u00e1veis aos diversos processos licitat\u00f3rios no \u00e2mbito do \u00f3rg\u00e3o pelo qual seja respons\u00e1vel, tal ato n\u00e3o pode afastar as compet\u00eancias definidas espec\u00edfica e previamente em lei sobre o assunto.</i></p><p><i>8.14.\tPoderiam os respons\u00e1veis, por exemplo, decidir-se pela imposi\u00e7\u00e3o de redund\u00e2ncia ainda maior aos mecanismos de controle do processo licitat\u00f3rio al\u00e9m dos j\u00e1 legalmente exigidos, por meio da institui\u00e7\u00e3o de alguma comiss\u00e3o interna adicional de supervis\u00e3o de licita\u00e7\u00f5es. Ou pela cria\u00e7\u00e3o de alguma equipe ou comiss\u00e3o que tenha por fim conferir maior racionalidade a alguma etapa, como a realiza\u00e7\u00e3o de levantamentos de compatibilidade de pre\u00e7os, fato ali\u00e1s geralmente observado como pr\u00e1tica usual na Administra\u00e7\u00e3o. </i></p><p><i>8.15.\tN\u00e3o pode, no entanto, tal discricionariedade prevalecer sobre a determina\u00e7\u00e3o legal de concentrar no titular do ente licitante da Administra\u00e7\u00e3o e em uma exigida comiss\u00e3o, definida como \"permanente ou especial, criada com a fun\u00e7\u00e3o de receber, examinar e julgar todos os documentos e procedimentos relativos \u00e0s licita\u00e7\u00f5es e ao cadastramento de licitantes\", caracter\u00edsticas somente identific\u00e1veis na CPL (arts. 6\u00b0, inciso XVI, e 51 da Lei n. 8.666/1993) , com responsabilidade, ademais, pela obrigatoriedade da verifica\u00e7\u00e3o objetiva da \"conformidade de cada proposta com os requisitos do edital e, conforme o caso, com os pre\u00e7os correntes no mercado ou fixados por \u00f3rg\u00e3o oficial competente, ou ainda com os constantes do sistema de registro de pre\u00e7os, devidamente registrados na ata de julgamento, promovendo-se a desclassifica\u00e7\u00e3o das propostas desconformes ou incompat\u00edveis\" (art. 43 da Lei n. 8.666/1993) . </i></p><p><i>8.16.\tNa hip\u00f3tese de atribui\u00e7\u00e3o de certas compet\u00eancias a outras comiss\u00f5es ou agentes internos, caberia ao titular do \u00f3rg\u00e3o e \u00e0 comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00f5es n\u00e3o olvidarem que suas compet\u00eancias e responsabilidades respectivos, j\u00e1 que de defini\u00e7\u00e3o legal expressa, n\u00e3o podem estar afastadas por dispositivo regulamentar interno, afinal de natureza meramente infralegal. </i></p><p><i>8.17.\tCabe ainda, em qualquer tempo, a essa comiss\u00e3o e ao respons\u00e1vel, se necess\u00e1rio, a prerrogativa de solicitar a justificativa de pre\u00e7o \u00e0s empresas contratadas (arts. 26, par\u00e1grafo \u00fanico, e 48, inciso II e \u00a7 3\u00b0, da mesma lei) . </i></p><p><i>8.18.\tAssim, n\u00e3o merece acolhida os argumentos relativos ao desvio de fun\u00e7\u00e3o, \u00e0 falta de qualifica\u00e7\u00e3o da recorrente e aos normativos internos da Funasa, tendo em vista que n\u00e3o foram identificados como causas de excludentes de responsabilidade.   </i></p><p><b><i>9.\tSe h\u00e1 nexo de causalidade entre a conduta da recorrente e os danos provenientes dos atos que ensejaram as irregularidades (pe\u00e7a 212, p. 6-7; 13-15) .</i></b></p><p><i>9.1.\tA recorrente afirma que n\u00e3o ficou demonstrado o nexo de causalidade entre sua conduta e os danos provenientes de todos os atos que ensejaram as irregularidades, com base nos seguintes argumentos: </i></p><p><i>\ta) em nenhum momento do processo a recorrente autorizou ou mesmo atestou servi\u00e7os e/ou despesas para que fossem pagos, o que n\u00e3o se coaduna com a conduta que lhe foi imputada de pagamento de despesas de manuten\u00e7\u00e3o preventiva e corretiva de equipamentos de inform\u00e1tica com pre\u00e7os superfaturados;</i></p><p><i>\tb) constata-se, portanto a inexist\u00eancia total da possibilidade de impedir o resultado, bem como o estabelecimento do nexo de causalidade entre os fatos (pagamentos) e a conduta praticada pela recorrente que naquela ocasi\u00e3o n\u00e3o suspeitava ou sabia sobre a suposta exist\u00eancia de superfaturamento no processo licitat\u00f3rio e sobre os pagamentos indevidos;  </i></p><p><i>\tc) como j\u00e1 referido, foi juntado documento contendo a cronologia dos fatos e a situa\u00e7\u00e3o da recorrente em cada momento (pe\u00e7a 212, p. 20) . Entre outros, consta que em 1997, a recorrente foi nomeada para compor a CPL (pe\u00e7a 212, p. 23) e que, quando houve a abertura do Convite 34/97, em 12/8/1997, n\u00e3o analisou documentos de habilita\u00e7\u00e3o e nem propostas, apenas assinou a Ata (pe\u00e7a 212, p. 23) ;</i></p><p><b><i>\t</i></b><i>d) \tna TCE, quando da defini\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, n\u00e3o foi verificado o grau de envolvimento ou culpabilidade de cada uma das pessoas, incorrendo na viola\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios princ\u00edpios constitucionais, tais como, o princ\u00edpio da ampla defesa (impossibilidade de acesso a documentos necess\u00e1rios para comprova\u00e7\u00e3o da inoc\u00eancia) , o princ\u00edpio da isonomia do qual decorre o direito de todos serem iguais perante a lei, devendo-se tratar cada um, de acordo com suas especificidades e diferen\u00e7as;</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>9.2.\tOs argumentos da recorrente n\u00e3o merecem prosperar, considerando que, como membro da CPL, foi signat\u00e1ria da Ata referente ao procedimento licitat\u00f3rio, realizando-o sem proceder \u00e0 competente pesquisa de pre\u00e7os para avaliar o valor a ser contratado em face dos pre\u00e7os praticados no mercado, com vistas a evitar ou restringir a pr\u00e1tica de pre\u00e7os muito elevados, concorrendo, com esta omiss\u00e3o, para a contrata\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os superfaturados, o que resultou no preju\u00edzo ao er\u00e1rio. </i></p><p><i>9.3.\tA respeito do tema, transcreve o item 76 da instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica (pe\u00e7a 67, p. 13) , que encaminhou o julgamento do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido: </i></p><p class=\"#Instru\u00e7\u00e3o_-_Par\u00e1grafo\"><i>76. O <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1235/2004/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1235/2004-TCU-Plen\u00e1rio</a>, prolatado por esta egr\u00e9gia Corte de Contas, corroborado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/678/2006/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 678/2006-TCU-Plen\u00e1rio</a> e mantido pelo ac\u00f3rd\u00e3o n\u00ba 1862/2006, em sede recursal, caracteriza com aprumo a responsabilidade de membros da comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o no tocante a superfaturamento:</i></p><p class=\"#Instru\u00e7\u00e3o_-_Par\u00e1grafo\"><i>4.3.1. Um dos principais procedimentos a ser adotado por uma comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o, em especial nas licita\u00e7\u00f5es do tipo menor pre\u00e7o, deve ser a verifica\u00e7\u00e3o da conformidade de cada proposta com os pre\u00e7os correntes no mercado (art. 43, inciso IV, da Lei n\u00b0 8.666/93) , de forma a evitar que eventual conluio entre licitantes para majorar artificialmente os pre\u00e7os ofertados possa passar despercebido pela comiss\u00e3o julgadora do certame e, consequentemente, trazer preju\u00edzos ao er\u00e1rio.</i></p><p class=\"#Instru\u00e7\u00e3o_-_Par\u00e1grafo\"><i>4.3.2. Para tal, deve o processo licitat\u00f3rio ser precedido de pesquisa de pre\u00e7o de mercado para que possa ser utilizada, n\u00e3o s\u00f3 nessa verifica\u00e7\u00e3o da conformidade do pre\u00e7o ofertado com o de mercado durante o julgamento da licita\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m para servir de par\u00e2metro de estimativa do custo da aquisi\u00e7\u00e3o do bem ou contrata\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o.</i></p><p class=\"#Instru\u00e7\u00e3o_-_Par\u00e1grafo\"><i>4.3.3. Assim, como os integrantes da comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o e o Prefeito \u00e0 \u00e9poca inobservaram essa obriga\u00e7\u00e3o legal de confronta\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os de mercado com os pre\u00e7os ofertados, n\u00e3o h\u00e1 como acolher as alega\u00e7\u00f5es acima.</i></p><p class=\"#Instru\u00e7\u00e3o_-_Par\u00e1grafo\"><i>4.3.5. A Legisla\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante clara quanto \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria dos membros da comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o, conforme estabelecido no art. 51, \u00a7 3\u00b0, da Lei 8.666/93. Assim, n\u00e3o h\u00e1 qualquer fundamento na alega\u00e7\u00e3o de que a responsabilidade por todos os atos da licita\u00e7\u00e3o seria exclusivamente da autoridade superior que homologou o procedimento. Isso seria considerar in\u00f3cuo o dispositivo legal citado. </i></p><p class=\"#Instru\u00e7\u00e3o_-_Par\u00e1grafo\"><i>4.3.6. A Jurisprud\u00eancia no \u00e2mbito deste Tribunal tamb\u00e9m \u00e9 pac\u00edfica quanto \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria dos membros da comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o quando ficar caracterizado dano ao Er\u00e1rio decorrente de irregularidade nas fases de habilita\u00e7\u00e3o e julgamento das propostas. (...) </i></p><p class=\"#Instru\u00e7\u00e3o_-_Par\u00e1grafo\"><i>4.3.7. Assim, considerando que competia \u00e0 comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o examinar a conformidade das propostas apresentadas pelos licitantes com o pre\u00e7o corrente no mercado, n\u00e3o h\u00e1 como aceitar os argumentos oferecidos pelos membros da Comiss\u00e3o (...) </i></p><p><i>9.4.\tA jurisprud\u00eancia a seguir refor\u00e7a esse entendimento: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1184/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1184/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Valmir Campelo, 1.185/2007-Plen\u00e1rio, da relatoria do Ministro Aroldo Cedraz, 2.407/2010-Plen\u00e1rio, da relatoria do Ministro Marcos Bemquerer e 400/2011-Plen\u00e1rio, da relatoria do Ministro Augusto Sherman (mantido pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/963/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 963/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Jos\u00e9 M\u00facio.  </i></p><p><i>9.5.\tDessa forma, embora n\u00e3o tenha atestado os pagamentos irregulares, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que a recorrente, como membro da CPL, ao participar da chancela de um processo licitat\u00f3rio sem certificar que os pre\u00e7os contratados s\u00e3o condizentes com os praticados no mercado, contribuiu de forma direta e imediata para a concretiza\u00e7\u00e3o do superfaturamento, configurando, assim o nexo de causalidade entre sua conduta e as irregularidades apontadas. </i></p><p><i>9.6.\tAl\u00e9m disso, n\u00e3o h\u00e1 que se individualizar o d\u00e9bito pelo grau de envolvimento ou responsabilidade, como quis argumentar a recorrente, uma vez que todos os membros da CPL concorreram igualmente para o superfaturamento e foram responsabilizados de forma solid\u00e1ria. </i></p><p><i>9.7.\tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 omiss\u00e3o quanto \u00e0 an\u00e1lise dos documentos de habilita\u00e7\u00e3o e das propostas, como j\u00e1 referido nos subitens 8.8 e 8.9 do presente exame, essa conduta configura neglig\u00eancia no desempenho das atribui\u00e7\u00f5es dos membros da CPL, resultando no dano ao er\u00e1rio.</i></p><p><i>9.8.\tAssim, ficou configurado o nexo de causalidade entre a conduta da recorrente que, como membro da CPL, atuou no processo licitat\u00f3rio, bem como foi signat\u00e1ria da ata que o registrou, sem que houvesse pesquisa de pre\u00e7os para avaliar o valor a ser contratado em face dos pre\u00e7os praticados no mercado, conduta que contribuiu diretamente para a contrata\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os superfaturados, resultando no preju\u00edzo ao er\u00e1rio. </i></p><p><b><i>10.\tSe houve a correta identifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pelo suposto dano ao er\u00e1rio (pe\u00e7a 212, p. 15-18) .  </i></b></p><p><i>10.1.\tA recorrente afirma que houve identifica\u00e7\u00e3o incorreta dos respons\u00e1veis pelo suposto dano ao er\u00e1rio, com base nos seguintes argumentos:</i></p><p><i>\ta) o trecho transcrito do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3516/2007/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3516/2007-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, da relatoria do Ministro Aroldo Cedraz (pe\u00e7a 212, p. 15) , refor\u00e7a a necessidade de que tivesse sido realizada uma investiga\u00e7\u00e3o minuciosa com vistas \u00e0 correta identifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis em fases que antecederam a abertura da licita\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o ocorreu por ocasi\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o do PAD onde se limitou a atribuir toda a culpa aos membros da CPL;</i></p><p><i>\tb) de acordo com os normativos e regimento interno da Funasa, ap\u00f3s o procedimento licitat\u00f3rio ser adjudicado e homologado, o mesmo segue para o setor respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o do contrato, ap\u00f3s emiss\u00e3o de empenho pela \u00e1rea financeira, al\u00e9m disso, a minuta do contrato tamb\u00e9m \u00e9 submetida \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o da assessoria jur\u00eddica. Considerando esse fluxo processual bem como as responsabilidades de cada \u00e1rea, a irregularidade teria que ser identificada pelas seguintes raz\u00f5es:</i></p><p><i>\tb.1) para a emiss\u00e3o da Nota de Empenho, a qual deveria possuir lastro or\u00e7ament\u00e1rio suficiente, n\u00e3o foi averiguado qual o procedimento adotado para a suplementa\u00e7\u00e3o do mesmo, tendo em vista que at\u00e9 o pr\u00e9-empenho garantidor dos recursos era inferior ao apresentado pelo licitante vencedor; </i></p><p><i>\tb.2) tamb\u00e9m n\u00e3o foram juntados aos autos do processo, informa\u00e7\u00f5es acerca de poss\u00edvel pagamento atrav\u00e9s de \"reconhecimento de d\u00edvida sem cobertura contratual/or\u00e7ament\u00e1ria\", documentos estes, imprescind\u00edveis para a demonstra\u00e7\u00e3o da incorreta identifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, os quais j\u00e1 n\u00e3o se encontram nos arquivos da institui\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o do grande lapso temporal que \u00e9 bem superior a dez anos e tal impossibilidade prejudica o exerc\u00edcio da ampla defesa da recorrente bem como enseja a n\u00e3o responsabiliza\u00e7\u00e3o de quem realizava tais atividades;</i></p><p><i>\tb.2) a emiss\u00e3o do contrato, al\u00e9m de requerer manifesta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, a qual,  apesar de ser considerada como opinativa, n\u00e3o isenta o emissor de responsabilidade quando deixa de manifestar-se pela invalidade de atos que contenham defeitos, ou seja, a an\u00e1lise pr\u00e9via imposta pelo art. 38 da Lei 8.666/1993, requer que o parecerista verifique se existem v\u00edcios no certame licitat\u00f3rio posto que uma fundamenta\u00e7\u00e3o insuficiente, desarrazoada ou contr\u00e1ria \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da lei ou jurisprud\u00eancia dominante pode induzir o gestor \u00e0 uma contrata\u00e7\u00e3o eivada de v\u00edcios e irregularidades como a que ocorreu com o Convite 34/1997;</i></p><p><i>\tb.3) quando um processo chega em uma CPL para prosseguimento, revestido de parecer pela regularidade do feito, emitido pela assessoria jur\u00eddica, para todos os efeitos, o mesmo se encontra instru\u00eddo na forma da lei, n\u00e3o havendo o que ser questionado. Muito pelo contr\u00e1rio, garante ao servidor, a seguran\u00e7a necess\u00e1ria para dar prosseguimento;</i></p><p><i>\tb.4) tamb\u00e9m por ocasi\u00e3o da emiss\u00e3o do contrato, o servidor respons\u00e1vel por tal atividade seria o mais indicado para perceber a exist\u00eancia de pre\u00e7os superfaturados e/ou muito acima dos praticados no contrato anterior que se encontrava sob seu gerenciamento/acompanhamento. Dessa forma, a omiss\u00e3o na apura\u00e7\u00e3o das condutas desses profissionais influenciou de forma grave na correta identifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pelos supostos danos;</i></p><p><i>\tc) nessa linha de pensamento, o princ\u00edpio da isonomia previsto constitucionalmente foi violado, por n\u00e3o considerar a igualdade de todos perante a lei. Todos aqueles que contribu\u00edram para os supostos danos decorrentes da contrata\u00e7\u00e3o da empresa Agaform por valores superfaturados deveriam ser devidamente identificados e responderem solidariamente com os demais arrolados no PAD. N\u00e3o se pode aceitar que somente alguns respondam e paguem pelos seus supostos erros e por erros de outras pessoas. O correto \u00e9 que cada um responda pelos seus atos na medida da sua culpabilidade, caso possa ser provada;</i></p><p><i>\td) muito embora essa Corte entenda n\u00e3o haver qualquer vicio na TCE, deixou de incluir outros respons\u00e1veis no processo em virtude do princ\u00edpio de economia processual, o qual n\u00e3o pode estar acima do princ\u00edpio de que \"todos s\u00e3o iguais perante a lei\";</i></p><p><i>\te) exemplo concreto da incid\u00eancia de um princ\u00edpio constitucional sobre uma regra de direito - no caso, o princ\u00edpio da isonomia ou igualdade previsto no caput do art. 50  da Constitui\u00e7\u00e3o Federal - pode ser inferido a partir de trecho da decis\u00e3o proferida pelo STF, no Mandado de Injun\u00e7\u00e3o 58, transcrito \u00e0 pe\u00e7a 212, p. 17;</i></p><p><i>\tf)  consoante todas as provas ora apresentadas, resta amplamente comprovado que a recorrente n\u00e3o contribuiu nem dolosamente ou culposamente para a ocorr\u00eancia dos fatos, pugna-se pela sua isen\u00e7\u00e3o de qualquer tipo de responsabiliza\u00e7\u00e3o que lhe tenha sido atribu\u00edda.</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>10.2.\tN\u00e3o assiste raz\u00e3o \u00e0 recorrente, considerando que a eventual n\u00e3o responsabiliza\u00e7\u00e3o de outros agentes envolvidos nas irregularidades n\u00e3o \u00e9 causa para afastar sua condena\u00e7\u00e3o, nem ofensa ao princ\u00edpio da isonomia. Com fundamento no artigo 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, cabe ao Tribunal de Contas, no \u00e2mbito da TCE, avaliar e definir quais seriam os agentes que deveriam ser responsabilizados por eventual preju\u00edzo ao patrim\u00f4nio p\u00fablico, respeitando os princ\u00edpios do devido processo legal, do contradit\u00f3rio e da ampla defesa em rela\u00e7\u00e3o a todos os respons\u00e1veis. Esta Corte verificou n\u00e3o existir qualquer v\u00edcio na instaura\u00e7\u00e3o da TCE, n\u00e3o havendo que se falar em responsabiliza\u00e7\u00e3o do parecerista ou do respons\u00e1vel pela emiss\u00e3o do contrato, por exemplo.</i></p><p><i>10.3.\tSobre a alega\u00e7\u00e3o de que o TCU deveria ter inclu\u00eddo terceiros supostos respons\u00e1veis, o voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2895/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2895/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relatado pelo Ministro Bruno Dantas, recha\u00e7ou essa possibilidade por improcedente (pe\u00e7a 136, p. 2) , nos seguintes termos: </i></p><p><i>12. O argumento de que outros agentes deveriam ter sido inclu\u00eddos nesta TCE, al\u00e9m de improcedente, n\u00e3o possui influ\u00eancia sobre a responsabiliza\u00e7\u00e3o dos recorrentes, porquanto caracterizado o nexo de causalidade entre suas condutas e a efetiva\u00e7\u00e3o do dano. Cabe ressaltar que o instituto da solidariedade \u00e9 um benef\u00edcio do credor, e n\u00e3o um direito do devedor, conforme j\u00e1 consolidado na jurisprud\u00eancia desta Corte, a exemplo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/842/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 842/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</i></p><p><i>10.4.\tAssim, os respons\u00e1veis foram corretamente identificados e a imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito encontra-se devidamente fundamentada. Por estes fundamentos, resta afastado o argumento ora examinado.</i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p><i>11.\tDas an\u00e1lises anteriores, conclui-se que:</i></p><p><i>\ta)  \u00e9 imprescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento decorrente desta tomada de contas especial, permanecendo inalterado o d\u00e9bito imputado \u00e0 recorrente; </i></p><p><i>\tb) n\u00e3o transcorreu prazo superior a dez anos entre a data de ocorr\u00eancia do dano e a primeira notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, nem houve preju\u00edzo \u00e0 ampla defesa e ao contradit\u00f3rio, sendo pertinente a instaura\u00e7\u00e3o da TCE;</i></p><p><i>\tc) os argumentos relativos ao desvio de fun\u00e7\u00e3o, \u00e0 falta de qualifica\u00e7\u00e3o da recorrente e aos normativos internos da Funasa n\u00e3o s\u00e3o causas de excludentes de responsabilidade;  </i></p><p><i>\td) ficou configurado o nexo de causalidade entre a conduta da recorrente que, como membro da CPL, atuou no processo licitat\u00f3rio, bem como foi signat\u00e1ria da ata que o registrou, sem que houvesse pesquisa de pre\u00e7os para avaliar o valor a ser contratado em face dos pre\u00e7os praticados no mercado, conduta que contribuiu diretamente para a contrata\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os superfaturados, resultando no preju\u00edzo ao er\u00e1rio. </i></p><p><i>11.1.\t\tDesta forma, os elementos juntados aos autos e os argumentos expendidos pela parte n\u00e3o t\u00eam o cond\u00e3o de modificar a delibera\u00e7\u00e3o recorrida. </i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p><i>12.\tDiante do exposto, com fundamento nos artigos 32, inciso III, e 35, da Lei 8.443/1992, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, com posterior encaminhamento ao Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o e ao Gabinete do Relator, propondo:</i></p><p>a) <i>conhecer do recurso e, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</i></p><p class=\"list_Paragraph\">b) <i>comunicar a delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida por esta Corte \u00e0 recorrente, \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Nacional da Sa\u00fade no Maranh\u00e3o, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Maranh\u00e3o e demais interessados.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU manifestou-se de acordo com a unidade t\u00e9cnica nos seguintes termos:</p><p><i>\"Embora sens\u00edvel \u00e0 realidade da sra. Francisca Tereza Correa de Souza Costa, o MP de Contas destaca que n\u00e3o se pode perder de vista a miss\u00e3o da CPL de guardi\u00e3 do interesse p\u00fablico.</i></p><p><i>A exist\u00eancia de um colegiado, de uma comiss\u00e3o, tem sua raz\u00e3o de ser justamente nos m\u00fatuos controles que devem permear a conduta de cada um dos seus integrantes, de modo que, se alguma posi\u00e7\u00e3o individual divergente houver, deve ser devidamente fundamentada e registrada em ata lavrada na reuni\u00e3o em que tiver sido tomada a decis\u00e3o (art. 51, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.666/1993) .</i></p><p><i>O leque de atribui\u00e7\u00f5es legais conferidas \u00e0 comiss\u00e3o \u00e9, sem d\u00favida, espinhoso: receber, examinar e julgar todos os documentos e procedimentos relativos \u00e0s licita\u00e7\u00f5es e ao cadastramento de licitantes (art. 6\u00ba, VI, do Estatuto das Licita\u00e7\u00f5es) . Dado o formalismo inerente a essas condutas, uma vez ausente o respectivo registro da posi\u00e7\u00e3o individual divergente, a responsabiliza\u00e7\u00e3o por eventuais danos \u00e9 de todos, solidariamente. </i></p><p><i>Isso porque a ades\u00e3o expressa e sem ressalva \u00e0s decis\u00f5es do colegiado, mediante assinatura da respectiva ata, n\u00e3o constitui mera formalidade. Implica concord\u00e2ncia com os procedimentos adotados pela e com as conclus\u00f5es da comiss\u00e3o, ou seja, h\u00e1 plena vincula\u00e7\u00e3o de responsabilidade de cada um dos signat\u00e1rios. Quem assina a ata da comiss\u00e3o assume o \u00f4nus de verificar a lisura dos atos da comiss\u00e3o em face das disposi\u00e7\u00f5es legais vigentes. </i></p><p><i>A Lei 8.666/1993 \u00e9 clara ao dispor que (art. 43, IV) a licita\u00e7\u00e3o ser\u00e1 processada e julgada com \"verifica\u00e7\u00e3o da conformidade de cada proposta com os requisitos do edital e, conforme o caso, com os pre\u00e7os correntes no mercado ou fixados por \u00f3rg\u00e3o oficial competente, ou ainda com os constantes do sistema de registro de pre\u00e7os, os quais dever\u00e3o ser devidamente registrados na ata de julgamento, promovendo-se a desclassifica\u00e7\u00e3o das propostas desconformes ou incompat\u00edveis\" (grifou-se) . </i></p><p><i>No caso concreto, em que restou provada a exist\u00eancia de superfaturamento no contrato de manuten\u00e7\u00e3o preventiva e corretiva em equipamentos de inform\u00e1tica (microcomputadores, impressoras, estabilizadores, nobreaks, scanners, data show e notebooks) , n\u00e3o se vislumbra raz\u00e3o id\u00f4nea o bastante para excluir a sra. Francisca Tereza, ora recorrente, da condena\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria. </i></p><p><i>Merece destaque que no depoimento prestado \u00e0 comiss\u00e3o de sindic\u00e2ncia (pe\u00e7a 212, p. 56) , a recorrente afirmou \"QUE n\u00e3o se lembra de ter sido feita nenhuma pesquisa de mercado no referido processo\". Tamb\u00e9m nessa linha, no recurso de revis\u00e3o, afirma que n\u00e3o procedeu \u00e0 nenhuma an\u00e1lise sobre as propostas dos licitantes, que nem mesmo tomou conhecimento do conte\u00fado dos documentos de habilita\u00e7\u00e3o nem das propostas; que \"sua participa\u00e7\u00e3o limitou-se somente a fazer-se presente no ato, bem como apor sua assinatura na ata, </i><b><i>o que fez de boa-f\u00e9</i></b><i>, por entender que tudo se encontrava dentro da normalidade\" (grifos no original, pe\u00e7a 212, p. 12) .</i></p><p><i>Ocorre que \u00e9 da natureza do servi\u00e7o p\u00fablico o dever de agir para favorecer o interesse da sociedade e para obstar eventuais condutas destoantes do ordenamento jur\u00eddico.  </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Nesse contexto, e n\u00e3o comprovada causa excludente de culpabilidade, o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas adere \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o da Serur, pelo n\u00e3o provimento do apelo revisional.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "  <br>8.1. Maria de Jesus Lima Souza (5.538/OAB-MA), representando Jos\u00e9 Francisco Santos Sousa; <br>8.2 Noraney Lucena Mangueira (6.422/OAB-MA), representando Maria Francilene Rodrigues de Moura; <br>8.3. Rodrigo Antonio Delgado Pinto de Almeida (8.540/OAB-MA), representando Marcio Antonio Pinto de Almeida; <br>8.4. Antonio Em\u00edlio Nunes Rocha (7.186/OAB-MA) e M\u00e1rio de Andrade Macieira (4.217/OAB-MA), representando Raimundo Nonato Machado Filho, Ione Serra Maia e Francisca Tereza Correa de Souza Costa. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "SUPERFATURAMENTO EM CONTRATO. D\u00c9BITO SOLID\u00c1RIO. RECURSO DE REVIS\u00c3O. CONHECIMENTO. ARGUMENTOS DE M\u00c9RITO QUE APTOS A AFASTAR PARTE DO DEBITO IMPUTADO. PROVIMENTO PARCIAL.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (SERUR); Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p>\tTrata-se de recurso de revis\u00e3o interposto pela sra. Francisca Tereza Corr\u00eaa de Souza Costa, integrante da Comiss\u00e3o Permanente de Licita\u00e7\u00e3o da Superintend\u00eancia Estadual da Funasa no Estado do Maranh\u00e3o, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/619/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 619/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, proferido em tomada de contas especial (pe\u00e7as 212-213) .</p><p>2.\tA tomada de contas especial foi instaurada em raz\u00e3o de irregularidades no \u00e2mbito de contrato celebrado em 1/10/1997 entre a Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade - Funasa e a empresa Agaform Com\u00e9rcio e Representa\u00e7\u00f5es Ltda.</p><p>3.\tO contrato, decorrente do Convite 34/97, tinha por objeto a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os t\u00e9cnicos de manuten\u00e7\u00e3o preventiva e corretiva nos equipamentos de processamento de dados daquela representa\u00e7\u00e3o regional da Funasa, a um custo mensal de R$ 28.926,00, abarcando 304 equipamentos: 125 microcomputadores, 112 impressoras, 43 estabilizadores, 15 nobreaks, 6 scanners, 1 <b>data show</b> e 2 <b>notebooks</b> (valor mensal de R$ 95,15 por equipamento) (pe\u00e7a 1, p. 45) .</p><p>4.\tNo per\u00edodo de 13/1/1998 a 30/6/1998, foram pagos pela administra\u00e7\u00e3o R$ 218.845,67. Considerando que o valor pago correspondeu \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de 1.150 equipamentos (cerca de 191 por m\u00eas) , constatou-se um disp\u00eandio m\u00e9dio mensal de R$ 190,30 para cada qual (pe\u00e7a 6, p. 337) . O contrato foi anulado em 12/1/2000 (pe\u00e7a 1, p. 253) .</p><p>5.\tRelat\u00f3rio de Auditora da Funasa apontou que, \u00e0 \u00e9poca, a Presid\u00eancia da entidade pagava a quantia de R$ 10,29 pela manuten\u00e7\u00e3o de equipamentos similares de inform\u00e1tica (pe\u00e7a 1, p. 21) . Em novo contrato firmado pela Superintend\u00eancia Estadual da Funasa no Estado do Maranh\u00e3o, no exerc\u00edcio de 2000, verificou-se o valor de R$ 25,24 por equipamento (pe\u00e7as 3, p. 118, e 6, p. 337) .</p><p>6.\tConsiderando como refer\u00eancia o valor pago na nova contrata\u00e7\u00e3o, apontou-se pagamentos a maior de R$ 189.819,67 (pe\u00e7a 6, p. 337) .</p><p>7.\tAssim, mediante o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, a sra. Francisca Tereza Corr\u00eaa de Souza teve suas contas julgadas irregulares e foi condenada pelo d\u00e9bito apontado solidariamente com os demais membros da comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o (srs. Raimundo Nonato Machado Filho, Maria Francilene Rodrigues de Moura e Ione Serra Maia) e com os srs. M\u00e1rcio Ant\u00f4nio Pinto de Almeida (ent\u00e3o Coordenador Regional e ordenador de despesas) e Jos\u00e9 Francisco Santos Sousa (Coordenador Regional Substituto e Chefe do Servi\u00e7o de Administra\u00e7\u00e3o) . N\u00e3o houve a imposi\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva.</p><p>8.\tA empresa Agaform Com\u00e9rcio e Representa\u00e7\u00f5es Ltda. e o sr. Lu\u00eds Roberto da Costa Pereira (ex-Chefe do Servi\u00e7o de Inform\u00e1tica) tiveram suas responsabilidades afastadas em recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o pela constata\u00e7\u00e3o da aus\u00eancia de cita\u00e7\u00e3o v\u00e1lida (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2895/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2895/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, pe\u00e7a 135) .</p><p>9.\tPor estarem presentes os requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 32, inciso III, e 35 da Lei 8.443/1992, cabe conhecer do recurso e adentrar-lhe o m\u00e9rito. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">II</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.\tA recorrente argumenta, em s\u00edntese, que (pe\u00e7a 212) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\ta) ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tb) em raz\u00e3o de a cita\u00e7\u00e3o efetuada por esta Corte ter ocorrido cerca de quinze anos depois dos fatos impugnados, h\u00e1 impossibilidade do exerc\u00edcio de defesa;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tc) n\u00e3o se encontrava dentre as atribui\u00e7\u00f5es de seu cargo - atendente - a atua\u00e7\u00e3o em comiss\u00f5es de licita\u00e7\u00e3o, de forma que n\u00e3o detinha conhecimento para tanto;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">d) n\u00e3o cabia aos membros da comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o averiguar se os pre\u00e7os ofertados eram compat\u00edveis com os de mercado e sim a outras inst\u00e2ncias do \u00f3rg\u00e3o, as quais n\u00e3o foram devidamente responsabilizadas;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">e) n\u00e3o h\u00e1 nexo de causalidade entre a sua conduta e o dano verificado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.\tTanto a unidade t\u00e9cnica, quanto o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU entenderam que as alega\u00e7\u00f5es recursais n\u00e3o merecem prosperar.</p><p>III</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.\tQuanto \u00e0 alega\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria, registro que esta Corte de Contas possui entendimento consolidado de que as a\u00e7\u00f5es de ressarcimento movidas contra os agentes causadores de preju\u00edzos ao er\u00e1rio s\u00e3o imprescrit\u00edveis, por determina\u00e7\u00e3o constitucional. Veja-se a respeito a parte dispositiva do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2709/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2709/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, proferido em uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t\"9.1. deixar assente no \u00e2mbito desta Corte que o art. 37 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal conduz ao entendimento de que as a\u00e7\u00f5es de ressarcimento movidas pelo Estado contra os agentes causadores de danos ao er\u00e1rio s\u00e3o imprescrit\u00edveis, ...\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.\tEsse entendimento \u00e9 corroborado pelo Supremo Tribunal Federal - STF, que ao interpretar o art. 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, firmou a tese da imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de repara\u00e7\u00e3o de dano movidas pelo Estado (Mandado de Seguran\u00e7a 26.210/2008, de relatoria do ministro Ricardo Lewandowski) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14.\t\u00c9 certo que, em data mais recente, o STF alterou a abrang\u00eancia desse entendimento no julgamento do Recurso Extraordin\u00e1rio 669.069 (Rel. Min. Teori Zavascki, julgado em 3/2/2016) , em que se discutiu o prazo de prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ao ressarcimento por danos causados ao er\u00e1rio por il\u00edcito civil. Na ocasi\u00e3o, fez-se assente que: \"<i>\u00c9 prescrit\u00edvel a a\u00e7\u00e3o de repara\u00e7\u00e3o de danos \u00e0 Fazenda P\u00fablica decorrente de il\u00edcito civil.\" </i></p><p>15.\tEntretanto, essa decis\u00e3o n\u00e3o tem reflexo nos processos em curso no Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, que decorrem de infra\u00e7\u00f5es a normas de direito p\u00fablico e n\u00e3o ao direito privado (vide <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2910/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2910/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> e 2.234/219 - 1\u00aa C\u00e2mara) .</p><p>16.\tQuanto \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de que o excessivo transcurso de prazo teria prejudicado a ampla defesa, registro que esta Corte de Contas possui o entendimento de que, em determinadas situa\u00e7\u00f5es, o excessivo transcurso de tempo pode prejudicar o exerc\u00edcio de defesa. Em geral, isso ocorre quando transcorre prazo superior a dez anos entre a data prov\u00e1vel de ocorr\u00eancia do dano e a primeira notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela<i> </i>autoridade administrativa competente (artigo 6\u00ba, inciso II, c/c artigo 19, caput, da IN-TCU 71/2012) . (<b>v.g.</b> Ac\u00f3rd\u00e3o Plen\u00e1rio 1930/2015 e 2511/2015) .</p><p>17.\tNo caso em tela, registro que a Comiss\u00e3o de Processo Disciplinar da Funasa, em 17/10/2003, apreciou defesa da respons\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s seguintes ocorr\u00eancias (pe\u00e7a 5, p. 68-72 e 192) :</p><p><i>\"Que realizou a licita\u00e7\u00e3o para contrata\u00e7\u00e3o de \"servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o preventiva e corretiva de equipamentos de inform\u00e1tica\", na modalidade de licita\u00e7\u00e3o errada ...;</i></p><p><i>Que enquanto Membro da CPL, deixou de solicitar documentos que identificassem os s\u00f3cios propriet\u00e1rios cias empresas participantes e os ramos de atividades de cada empresa, e com essa omiss\u00e3o, deixou de observar fortes ind\u00edcios de conluio entre as empresas participantes do Convite;</i></p><p><i>Que habilitou, enquanto Membro da CPL, fis. 376, as empresas PMB Com\u00e9rcio e Representa\u00e7\u00e3o Ltda., e Warehouse Inform\u00e1tica Ltda., com ramos de atividades diferentes do objeto da licita\u00e7\u00e3o, uma vez que elas n\u00e3o s\u00e3o prestadoras de servi\u00e7os;</i></p><p><i>Que habilitou, enquanto Membro da CPL, empresas sem condi\u00e7\u00f5es de habilita\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o exigidas no instrumento convocat\u00f3rio ...;</i></p><p><i>Que realizou licita\u00e7\u00e3o sem proceder \u00e0 competente pesquisa de pre\u00e7os para avaliar o valor a ser contratado em face dos pre\u00e7os praticados no mercado,\".</i></p><p>18.\tOu seja, a respons\u00e1vel teve ci\u00eancia dos fatos a ela imputados em data relativamente pr\u00f3xima \u00e0quela em que ocorreram. Mesmo que assim n\u00e3o fosse, o transcurso do prazo de dez anos previsto na referida instru\u00e7\u00e3o normativa n\u00e3o constitui direito subjetivo do respons\u00e1vel. Isso porque pode o TCU determinar o prosseguimento da tomada de contas especial caso entenda que n\u00e3o haver\u00e1 preju\u00edzo para o exerc\u00edcio de defesa.</p><p>19.\tNo caso em tela, os fatos est\u00e3o fartamente demonstrados documentalmente e a recorrente n\u00e3o indicou o obst\u00e1culo ou a dificuldade em concreto que teria implicado preju\u00edzo \u00e0 defesa, n\u00e3o sendo suficiente mera alega\u00e7\u00e3o nesse sentido.</p><p>IV</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">20.\tQuanto \u00e0 alegada aus\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es para exercer o cargo de membro de comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o, s\u00e3o ponder\u00e1veis os argumentos da recorrente no sentido de que foi al\u00e7ada \u00e0 essa situa\u00e7\u00e3o sem que tivesse condi\u00e7\u00f5es para tanto.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">21.\tNesse sentido, menciono as seguintes constata\u00e7\u00f5es da comiss\u00e3o de processo disciplinar instaurada para a apura\u00e7\u00e3o dos fatos (pe\u00e7a 5, p. 200) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"a Comiss\u00e3o reconhece que a indiciada n\u00e3o tinha experi\u00eancia em licita\u00e7\u00f5es, e n\u00e3o fora capacitada para assumir o encargo, n\u00e3o podendo ser responsabilizada pelas conseq\u00fc\u00eancias desastrosas da autoridade competente que a designou membro da CPL, sem observar os princ\u00edpios da oportunidade e da conveni\u00eancia.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>a incumb\u00eancia da an\u00e1lise dos documentos ficava a cargo do Presidente da CPL, como ele pr\u00f3prio declarou no seu interrogat\u00f3rio, e al\u00e9m disso, a indiciada n\u00e3o estava capacitada para esse mister, ressaltando sobretudo, a falta de discernimento da Administra\u00e7\u00e3o em compor uma CPL sem antes capacitar os seus integrantes.\" </i> (Grifou-se) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">22.\tCabe tamb\u00e9m mencionar as seguintes declara\u00e7\u00f5es da respons\u00e1vel perante a mencionada comiss\u00e3o (pe\u00e7a 212, p. 56) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"<i>QUE a depoente quando trabalhava na CPL n\u00e3o tinha a m\u00ednima experi\u00eancia na \u00e1rea de licita\u00e7\u00e3o; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>QUE sua indica\u00e7\u00e3o para compor a referida Comiss\u00e3o foi contra a sua vontade e a do seu Chefe, Sr. Pedro Tavares, que inclusive foi falar com o Coordenador Regional sobre o assunto;\"</i></p><p>23.\tEntretanto, mesmo que sens\u00edvel a essa situa\u00e7\u00e3o da respons\u00e1vel, acolho as conclus\u00f5es do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU no sentido de que a inexperi\u00eancia da respons\u00e1vel n\u00e3o constitui causa de exclus\u00e3o de culpabilidade. Isso porque ela deveria ter se negado a assinar os documentos - em especial as atas da licita\u00e7\u00e3o - em rela\u00e7\u00e3o aos quais n\u00e3o detinha conhecimento suficiente e, em n\u00e3o o fazendo, atraiu para si a responsabilidade solid\u00e1ria em rela\u00e7\u00e3o aos atos praticados pela comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o.</p><p>V</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">24.\tSuperadas as preliminares, observo assistir raz\u00e3o parcial \u00e0 recorrente quando afirma que n\u00e3o se encontrava dentre as compet\u00eancias da comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o avaliar se os pre\u00e7os praticados eram os de mercado. S\u00e3o diversos os precedentes em que o Tribunal entendeu que irregularidades inerentes \u00e0 etapa preparat\u00f3ria da licita\u00e7\u00e3o n\u00e3o devem ser atribu\u00eddas a membros de comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"<i>Exig\u00eancias para habilita\u00e7\u00e3o s\u00e3o itens inerentes \u00e0 etapa de planejamento da contrata\u00e7\u00e3o, raz\u00e3o pela qual irregularidades apuradas nessa fase n\u00e3o podem ser imputadas aos integrantes da comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o, designada para a fase de condu\u00e7\u00e3o do certame</i>.\" (Ac\u00f3rd\u00e3os 1.673/2015 e 1.005/2011 Plen\u00e1rio e 3.213/2019 e 4.436/2018 da Primeira C\u00e2mara) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"<i>O presidente de comiss\u00e3o permanente de licita\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve ser responsabilizado (...) , pois as atribui\u00e7\u00f5es da referida comiss\u00e3o abrangem, em regra, apenas o processamento do procedimento licitat\u00f3rio</i>\" (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/870/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 870/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>) . (Grifou-se) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"<i>N\u00e3o \u00e9 razo\u00e1vel aplicar penalidade a membros de comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o se ficar demonstrado que as irregularidades apuradas ocorreram em fun\u00e7\u00e3o do conte\u00fado do edital e se eles n\u00e3o participaram da fase relativa \u00e0 sua confec\u00e7\u00e3o.</i>\" (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1532/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1532/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>) . (Grifou-se) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">25.\tEspecificamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 responsabilidade pela pesquisa de pre\u00e7os, cito os seguintes precedentes jurisprudenciais:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"As pesquisas de pre\u00e7os que d\u00e3o suporte \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de or\u00e7amento, \u00e0 defini\u00e7\u00e3o da modalidade de licita\u00e7\u00e3o e \u00e0 efetiva\u00e7\u00e3o da adequa\u00e7\u00e3o financeira e or\u00e7ament\u00e1ria da despesa, devem ser realizadas previamente \u00e0 adjudica\u00e7\u00e3o do objeto e homologa\u00e7\u00e3o do procedimento.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>N\u00e3o constitui incumb\u00eancia obrigat\u00f3ria da CPL, do pregoeiro ou da autoridade superior realizar pesquisas de pre\u00e7os no mercado e em outros entes p\u00fablicos, sendo essa atribui\u00e7\u00e3o, tendo em vista a complexidade dos diversos objetos licitados, dos setores ou pessoas competentes envolvidos na aquisi\u00e7\u00e3o do objeto.\" </i> (Ac\u00f3rd\u00e3os 4.848/2010 e 3.213/2019, ambos da Primeira C\u00e2mara) . (Grifou-se) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Membros de comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o n\u00e3o devem ser responsabilizados por sobrepre\u00e7o ou superfaturamento decorrente de or\u00e7amento estimativo com pre\u00e7os acima de mercado, salvo se houver prova de que tenham participado da elabora\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento. </i> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1428/2010/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1428/2010-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> e 4.696/2018 - 2\u00aa C\u00e2mara) . (Grifou-se) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">26.\tVeja-se que a estimativa de pre\u00e7os equivocada foi efetuada pelo ent\u00e3o Chefe do Servi\u00e7o de Inform\u00e1tica, o qual, segundo apurado em Comiss\u00e3o de Processo Disciplinar:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"<i>colocou valor estimativo dos servi\u00e7os mensais, sem proceder \u00e0 competente pesquisa de pre\u00e7os, fls. 2.557, para estimar o valor a ser contratado em face dos pre\u00e7os praticados no mercado, com vistas a evitar ou restringir a pr\u00e1tica de pre\u00e7os muito elevados, concorrendo, com esta omiss\u00e3o, para a contrata\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os superfaturados, gerando preju\u00edzo ao Er\u00e1rio.</i>\" (Grifou-se) . (pe\u00e7a 3, p. 224) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">27.\tH\u00e1 de se ver, contudo, que foram verificadas graves falhas na condu\u00e7\u00e3o do certame pelos membros da comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">28.\tPrimeiramente, cabe destacar a utiliza\u00e7\u00e3o equivocada da modalidade licitat\u00f3ria. \u00c9 certo que o processo chegou \u00e0 comiss\u00e3o com a indica\u00e7\u00e3o de que caberia a utiliza\u00e7\u00e3o de convite, inclusive com manifesta\u00e7\u00e3o da consultoria jur\u00eddica nesse sentido. O erro decorreu da estimativa de valor da contrata\u00e7\u00e3o, o qual mencionou o valor de R$ 27.000,00 como  global, quando, na verdade, referia-se \u00e0 estimativa mensal (pe\u00e7as 1, p. 41, e 6, p. 214) . Assim, a modalidade licitat\u00f3ria adequada seria a concorr\u00eancia, pois, considerando a dura\u00e7\u00e3o contratual prevista de 48 meses, o valor estimado seria acima de R$ 650.000,00 (de acordo com a reda\u00e7\u00e3o ent\u00e3o vigente do art. 23, II, 'a\", da Lei 8.666/1993) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">29.\tAcontece que as quatro propostas apresentadas expressamente consignaram os seguintes valores mensais - R$ 31.220,00 (empresa PMB) , R$ 34.110,00 (empresa HCG) , R$ 28.926,00 (empresa Agaform) e R$ 29.835,00 (empresa Warehouse) (pe\u00e7a 1, p. 147, 157, 165, 173) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">30.\tOra, a toda evid\u00eancia, os valores apresentados n\u00e3o se mostravam adequados \u00e0 modalidade convite. Um m\u00ednimo de cuidado na an\u00e1lise das propostas permitiria a verifica\u00e7\u00e3o da irregularidade e o seu saneamento. A aus\u00eancia de a\u00e7\u00e3o da comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o demonstra a falta de zelo com que a condu\u00e7\u00e3o do certame ocorreu.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">31.\tA situa\u00e7\u00e3o \u00e9 agravada quando se verifica, como exposto a seguir, que a utiliza\u00e7\u00e3o da modalidade licitat\u00f3ria inadequada permitiu a ocorr\u00eancia de outras irregularidades que contribu\u00edram para a contrata\u00e7\u00e3o com pre\u00e7os superfaturados em raz\u00e3o da aus\u00eancia de competitividade.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">32.\tIsso porque as quatro empresas convidadas apresentaram propostas com valores pr\u00f3ximos e muito acima da realidade do mercado, indicando um poss\u00edvel acerto entre elas na participa\u00e7\u00e3o do certame (pe\u00e7a 1, p. 97) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">33.\tEssa constata\u00e7\u00e3o de conluio \u00e9 refor\u00e7ada quando se verifica que duas das quatro empresas que apresentaram propostas - HCG Engenharia de Sistemas Ltda. e Warehouse Inform\u00e1tica Ltda -, pertenciam aos mesmos s\u00f3cios propriet\u00e1rios (pe\u00e7a 3, p. 244) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">34.\tAdemais, houve falhas na an\u00e1lise dos atestados t\u00e9cnicos na fase de habilita\u00e7\u00e3o, pois n\u00e3o foram detectados os seguintes fatos:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a) a empresa PMB Com\u00e9rcio e Representa\u00e7\u00f5es apresentou atestado t\u00e9cnico emitido por empresa sem regularidade jur\u00eddica (CNPJ inexistente) (pe\u00e7a 3, p. 244-246) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">b) outro atestado apresentado pela empresa PMB foi emitido por empresa cujo s\u00f3cio era propriet\u00e1rio da empresa Agaform (vencedora do certame) (pe\u00e7a 3, p. 244) ; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">c) apresenta\u00e7\u00e3o de atestados pelas empresas HCG e Warehouse cujos supostos emitentes n\u00e3o reconheceram sua autenticidade (pe\u00e7a 3, p. 236) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">35.\tA constata\u00e7\u00e3o de conluio tamb\u00e9m \u00e9 refor\u00e7ada quando se verifica que o engenheiro representante da PMB no certame passou a atuar como empregado da Agaform durante a execu\u00e7\u00e3o contratual (pe\u00e7a 3, p. 246) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">36.\tDessas constata\u00e7\u00f5es, o que se verifica \u00e9 que a atua\u00e7\u00e3o deficiente dos membros da comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o permitiu que se consumasse uma contrata\u00e7\u00e3o com ind\u00edcios de fraude e com pre\u00e7os muito desvantajosos para a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">VI</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">37.\tEntretanto, quando se analisa a composi\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito imputado, verifico assistir parcialmente raz\u00e3o \u00e0 respons\u00e1vel no que diz respeito ao questionamento acerca do nexo de causalidade entre sua conduta e o dano apurado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">38.\tO d\u00e9bito apontado nesses autos decorre de dois fatores.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">39.\tO primeiro versa sobre os excessivos valores praticados nas propostas. Repiso que a proposta vencedora apresentou o valor mensal de R$ 98,44 por equipamento e o valor considerado como paradigma de mercado foi R$ 25,24 por equipamento (sobrepre\u00e7o de R$ 73,20) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">40.\tComo foi realizada a manuten\u00e7\u00e3o de 1.150 equipamentos, o d\u00e9bito apurado em raz\u00e3o do sobrepre\u00e7o \u00e9 de R$ 84.180,00. Nesse caso, como explanado anteriormente, verifico haver elementos nos autos que relacionem o preju\u00edzo e a conduta indevida dos membros da comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o, de forma que eles devem responder por essa quantia.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">41.\tO segundo aspecto do d\u00e9bito imputado diz respeito a falhas na execu\u00e7\u00e3o contratual que foram assim descritas no voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio (pe\u00e7a 71) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"<i>descumprimento, por parte da firma Agaform - Com\u00e9rcio e Representa\u00e7\u00f5es Ltda., ent\u00e3o vencedora do certame, do compromisso assumido em sua proposta, de prestar os servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o preventiva e corretiva em 304 equipamentos, conforme solicitado no pedido de bens e servi\u00e7os. Verificou-se que a referida firma vinha recebendo o valor mensal de R$ 28.926,00 para realizar apenas metade do servi\u00e7o contratado, ou seja, 152 equipamentos, sob a alega\u00e7\u00e3o, inusitada, de que a manuten\u00e7\u00e3o dos 304 equipamentos seria bimestral, condi\u00e7\u00e3o essa que n\u00e3o havia sido expressa claramente em sua proposta nem tampouco no contrato celebrado</i>\" (Grifou-se) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">42.\tOu seja, a contratada cumpria suas obriga\u00e7\u00f5es a menor e n\u00e3o era glosada por tanto, o que acarretou preju\u00edzo de R$ 105.639,67.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">43.\tOra, tratou-se de evento independente da atua\u00e7\u00e3o dos membros da comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o, a qual n\u00e3o pode ser responsabilizada por fatos supervenientes e que n\u00e3o guardam rela\u00e7\u00e3o direta com sua conduta. Creio ter havido aqui a interrup\u00e7\u00e3o do nexo de causalidade com a cria\u00e7\u00e3o de um novo fluxo causal, qual seja, as condutas il\u00edcitas dos gestores vinculados \u00e0 execu\u00e7\u00e3o contratual e da pr\u00f3pria empresa fraudadora. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">44.\tEm sendo assim, entendo que deve ser afastada a responsabilidade da recorrente sobre essa parcela e, por ser uma circunst\u00e2ncia de car\u00e1ter objetivo, esse entendimento deve ser estendido aos demais membros da comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o (art. 281 do Regimento Interno do TCU) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">VII</p><p>45.\tEm assim sendo, por terem sido apresentados elementos aptos a reformar em alguma medida a decis\u00e3o impugnada, cabe dar provimento parcial ao presente recurso de revis\u00e3o.</p><p>Diante do exposto, voto por que o Tribunal adote o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> </p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 7 de agosto de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">BENJAMIN ZYMLER </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220926", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=668916", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=668916", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}