{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2364739", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1906/2019 ATA 30/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1906", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "30/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Den\u00fancia fundada em supostas irregularidades atribu\u00eddas ao Tribunal Regional Eleitoral do Rio de Janeiro (TRE-RJ) , consistentes na possibilidade de se realizar pagamento da \u201cgratifica\u00e7\u00e3o de presen\u00e7a\u201d, com fundamento na Resolu\u00e7\u00e3o TRE-RJ n. 1.061/2018, para membros da Corte e para o Procurador Regional Eleitoral, ainda que em casos de aus\u00eancias \u00e0s sess\u00f5es previstas na Lei n. 8.350/1991,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o Plen\u00e1ria, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"list_Paragraph\">9.1. <b>conhecer</b> da presente documenta\u00e7\u00e3o como den\u00fancia, satisfeitos os requisitos de admissibilidade constantes dos arts. 234 e 235 do RI/TCU e do art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU n. 259/2014;</p><p class=\"list_Paragraph\">9.2. <b>no m\u00e9rito</b>,<b> considerar prejudicada a an\u00e1lise</b>, por perda de objeto;</p><p class=\"list_Paragraph\">9.3. <b>dar ci\u00eancia</b> ao Tribunal Regional Eleitoral do Rio de Janeiro que, conforme entendimento do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, j\u00e1 manifestado por meio da Decis\u00e3o 218/2001-TCU-Plen\u00e1rio, relator Ministro Benjamin Zymler, considera-se indevido o pagamento da gratifica\u00e7\u00e3o de presen\u00e7a, prevista no art. 1\u00ba da Lei n. 8.350/91, a membros de Tribunal ou do Minist\u00e9rio P\u00fablico, quando n\u00e3o houver o efetivo comparecimento \u00e0s sess\u00f5es;</p><p class=\"list_Paragraph\">9.4. <b>comunicar</b> o denunciante acerca deste Ac\u00f3rd\u00e3o, destacando que o relat\u00f3rio e o voto que fundamentam a delibera\u00e7\u00e3o ora encaminhada podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos;</p><p class=\"list_Paragraph\">9.5. <b>arquivar</b> o presente processo, com fundamento no art. 169, inciso III, do Regimento Interno do Tribunal; e</p><p class=\"list_Paragraph\">9.6. <b>levantar </b>o sigilo dos autos, com base no art. 236, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</p>", "ASSUNTO": "Den\u00fancia em face de poss\u00edveis irregularidades no pagamento da gratifica\u00e7\u00e3o de presen\u00e7a, aludida no artigo 1\u00ba da Lei 8.350/1991, para membros do Tribunal e Procurador Regional eleitoral no estado do Rio de Janeiro", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "14/08/2019", "ENTIDADE": " Tribunal Regional Eleitoral do Rio de Janeiro.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Identidade preservada (art. 55, caput, da Lei n. 8.443/1992)<br>3.2. Respons\u00e1vel: Identidade preservada (art. 55, caput, da Lei n. 8.443/1992).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03140120180\" target=\"_blank\">031.401/2018-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Raimundo Carreiro (Relator), Ana Arraes, Bruno Dantas e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "RELATORIO": "<p>\tTrata-se de den\u00fancia fundada em supostas irregularidades atribu\u00eddas ao Tribunal Regional Eleitoral do Rio de Janeiro (TRE-RJ) , consistentes na possibilidade de se realizar o pagamento da \u201cgratifica\u00e7\u00e3o de presen\u00e7a\u201d, com fundamento na Resolu\u00e7\u00e3o TRE-RJ n. 1.061/2018, para membros da Corte e para o Procurador Regional Eleitoral, ainda que em casos de aus\u00eancias \u00e0s sess\u00f5es previstas na Lei n. 8.350/1991. </p><p>2.\tCom fulcro no inciso I do \u00a7 3\u00ba do art. 1\u00ba da Lei n. 8.443/92, transcrevo a instru\u00e7\u00e3o da ent\u00e3o Secretaria de Controle Externo no Estado do Rio de Janeiro (Secex-RJ) , \u00e0 qual anuiu o titular da unidade (pe\u00e7as 9 e 10) :</p><h1>\u201c<i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></h1><p class=\"list_Paragraph\"><i>Cuidam os autos de den\u00fancia a respeito de poss\u00edveis irregularidades ocorridas no Tribunal Regional Eleitoral do Rio de Janeiro, relacionadas ao pagamento de Gratifica\u00e7\u00e3o de Presen\u00e7a, prevista no art. 1\u00ba da Lei 8,350/1991 e devida aos membros dos Tribunais que participassem efetivamente das sess\u00f5es. No \u00e2mbito do TRE/RJ, a gratifica\u00e7\u00e3o foi regulamentada pela Resolu\u00e7\u00e3o 1061 de 2018, a qual teria estendido a referida gratifica\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m aos membros dos Tribunais e ao Procurador Regional Eleitoral que n\u00e3o houvessem comparecido \u00e0s sess\u00f5es previstas na Lei. A den\u00fancia, ao final, requer que o TCU determine a revoga\u00e7\u00e3o da referida Resolu\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 5, p. 4) . </i></p><h1><i>HIST\u00d3RICO</i></h1><p class=\"list_Paragraph\"><i>Ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o da den\u00fancia, houve um pedido de ingresso como interessado no processo (pe\u00e7a 3) , a ser analisado nesta instru\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>O TRE/RJ pediu vista do processo (pe\u00e7a 4) , devidamente autorizada (pe\u00e7a 6) e, posteriormente, encaminhou esclarecimentos sobre o assunto (pe\u00e7a 7) .</i></p><h1><i>EXAME DE ADMISSIBILIDADE</i></h1><p><i>4.\tInicialmente, deve-se registrar que a den\u00fancia preenche os requisitos de admissibilidade constantes no art. 235 do Regimento Interno do TCU, haja vista a mat\u00e9ria ser de compet\u00eancia do Tribunal, referir-se a respons\u00e1vel sujeito a sua jurisdi\u00e7\u00e3o, estar redigida em linguagem clara e objetiva, conter nome leg\u00edvel, qualifica\u00e7\u00e3o e endere\u00e7o do denunciante, bem como encontrar-se acompanhada do ind\u00edcio concernente \u00e0 irregularidade ou ilegalidade denunciada.</i></p><p><i>5.\tAl\u00e9m disso, o denunciante possui legitimidade para denunciar irregularidades ou ilegalidades perante o Tribunal, consoante disposto no art. 234 do RI/TCU.</i></p><p><i>6.\tAinda, conforme disp\u00f5e o art. 103, \u00a7 1\u00ba, in fine, da Resolu\u00e7\u00e3o \u2013 TCU 259/2014, verifica-se a exist\u00eancia do interesse p\u00fablico no trato da suposta irregularidade/ilegalidade, pois o pagamento da gratifica\u00e7\u00e3o de presen\u00e7a al\u00e9m do que foi estabelecido em Lei, poderia, em tese, causar preju\u00edzo ao Er\u00e1rio Federal.</i><b><i> </i></b></p><p><i>7.\tDessa forma, a den\u00fancia poder\u00e1 ser apurada em car\u00e1ter sigiloso, para fins de comprovar a sua proced\u00eancia, nos termos do art. 234, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU.</i></p><h1><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></h1><p><i>8.\tConforme o relato do denunciante, o TRE/RJ, por meio da Resolu\u00e7\u00e3o 1061/2018, teria estendido o pagamento da gratifica\u00e7\u00e3o de presen\u00e7a aos membros do Tribunal e ao Procurador Regional Eleitoral que n\u00e3o houvessem comparecido \u00e0s sess\u00f5es. Ainda, segundo a den\u00fancia, o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o j\u00e1 teria se manifestado sobre a mat\u00e9ria, Representa\u00e7\u00e3o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1554020000\" target=\"_blank\">Processo 015.540/2000-0</a>, Decis\u00e3o 218/2001-TCU-Plen\u00e1rio. Nesse processo, o TCU decidiu que:</i></p><p><i>8.1. conhecer a presente representa\u00e7\u00e3o, para, no m\u00e9rito, julg\u00e1-la procedente, uma vez que \u00e9 indevido o pagamento da gratifica\u00e7\u00e3o de presen\u00e7a, prevista no art. 1\u00ba da Lei n\u00ba 8.350/91, aos ju\u00edzes do Tribunal Regional Eleitoral do Amazonas, quando n\u00e3o houver o efetivo comparecimento \u00e0s sess\u00f5es;</i></p><p><i>8.2. determinar ao Tribunal Regional Eleitoral do Amazonas que se abstenha de efetuar pagamentos da gratifica\u00e7\u00e3o de presen\u00e7a, prevista no art. 1\u00ba da Lei n\u00ba 8.350/91, aos ju\u00edzes, quando n\u00e3o houver o efetivo comparecimento \u00e0s sess\u00f5es;</i></p><p><i>9.\tO denunciante apresentou trecho do voto do ministro-relator do referido processo:</i></p><p><i>5. Malgrado possa parecer justo que o magistrado continue a perceber a gratifica\u00e7\u00e3o quando se afasta em decorr\u00eancia do servi\u00e7o, como bem asseverado pelo autor da representa\u00e7\u00e3o, essa n\u00e3o foi a op\u00e7\u00e3o legislativa, uma vez que a Lei n\u00ba 8.350/91, em seu art. 1\u00ba, utilizou a express\u00e3o \u201cpor sess\u00e3o a que compare\u00e7am\u201d. Nesse sentido, o que conduz ao direito de perceber a verba n\u00e3o \u00e9 o mero exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o eleitoral, mas sim a presen\u00e7a \u00e0 sess\u00e3o.</i></p><p><i>10.\tExaminando a Lei 8.350/1991, que criou a referida gratifica\u00e7\u00e3o de presen\u00e7a, verifica-se estar restrita \u00e0s sess\u00f5es em que os membros dos Tribunais Federais e o Procurador-Geral e Regionais Eleitorais compare\u00e7am, at\u00e9 o limite m\u00e1ximo de oito sess\u00f5es m\u00eas:</i></p><p><i>Art. 1\u00ba A gratifica\u00e7\u00e3o de presen\u00e7a dos membros dos Tribunais Federais, por sess\u00e3o a que compare\u00e7am, at\u00e9 o m\u00e1ximo de oito por m\u00eas, passa a ser calculada da seguinte forma:</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>Art. 3\u00ba O Procurador-Geral Eleitoral e os Procuradores Regionais Eleitorais, observado o limite m\u00e1ximo de sess\u00f5es por m\u00eas, far\u00e3o jus \u00e0 gratifica\u00e7\u00e3o de presen\u00e7a devida aos membros dos Tribunais perante os quais oficiarem.</i></p><p><i>11.\tN\u00e3o obstante, observa-se que a Resolu\u00e7\u00e3o 1061/2018 do TRE/RJ (pe\u00e7a 8) , ao alterar o art. 1\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TRE/RJ n\u00ba 895/2014, exorbitou o preceituado na Lei 8.350/1991, visto que estabeleceu hip\u00f3teses de pagamento de gratifica\u00e7\u00e3o de presen\u00e7a para situa\u00e7\u00f5es de aus\u00eancia justificada:</i></p><p><i>Art. 1\u00ba. Alterar o art. 159 da Resolu\u00e7\u00e3o TRE/RJ n\u00ba 895/2014, o qual passar\u00e1 a vigorar com a seguinte reda\u00e7\u00e3o:</i></p><p><i>Art. 159. As gratifica\u00e7\u00f5es a que fazem jus os membros do Tribunal e o Procurador Regional Eleitoral s\u00e3o devidas por sess\u00e3o jurisdicional a que comparecerem, sendo, tamb\u00e9m, cab\u00edveis nos seguintes casos de aus\u00eancias justificadas nas sess\u00f5es jurisdicionais deste Tribunal:</i></p><p><i>I - do Presidente, quando estiver representando o Tribunal nas solenidades e atos oficiais perante os demais Poderes e autoridades (Resolu\u00e7\u00e3o TSE n\u00ba 20.785/2001) ;</i></p><p><i>II - do Vice-Presidente e Corregedor Regional Eleitoral, quando estiver representando o Tribunal, em raz\u00e3o de impedimento do Presidente, ou em virtude do desenvolvimento de atua\u00e7\u00e3o monocr\u00e1tica na Corregedoria (Resolu\u00e7\u00e3o TSE n\u00ba 20.785/201 e Resolu\u00e7\u00e3o TSE n\u00ba 14.494/1994, respectivamente) ; </i></p><p><i>III - de Membro, quando impossibilitados o Presidente e o Vice-Presidente e Corregedor Regional Eleitoral, e ao mesmo tempo autorizado pelo Tribunal, a representar a Corte nas solenidades e nos atos oficiais perante os demais Poderes e autoridades\" (Resolu\u00e7\u00e3o TSE n\u00ba 21.077/2002) . </i></p><p><i>12.\tDestarte, na linha do entendimento estabelecido pelo TCU em 2001 (Decis\u00e3o 218/2001-TCU-Plen\u00e1rio) , considera-se que h\u00e1 uma incompatibilidade entre o disposto na Lei 8.350/1991 e a Resolu\u00e7\u00e3o 1061/2018 do TRE/RJ, pois a referida Lei n\u00e3o faz qualquer ressalva quanto ao pagamento da gratifica\u00e7\u00e3o em caso de aus\u00eancia, seja justificada ou n\u00e3o, sendo espec\u00edfica ao utilizar a express\u00e3o \u201ca que compare\u00e7am\u201d.</i></p><p><i>13.\tQuanto ao fato em si, o TRE/RJ apresentou esclarecimentos, informando que a Resolu\u00e7\u00e3o 1061/2018 encontra-se revogada. Seguem trechos do documento apresentado pelo TRE/RJ (pe\u00e7a 7) :</i></p><p><i>A supramencionada norma encontrava suped\u00e2neo jur\u00eddico em diversos precedentes do Tribunal Superior Eleitoral (Resolu\u00e7\u00f5es TSE n\u00b0 14.494/95, 20.785/01 e. 21.077/02 - documentos anexados) , que autorizavam o pagamento de gratifica\u00e7\u00e3o a membros de Tribunal em determinadas hip\u00f3teses de aus\u00eancia justificada a sess\u00f5es jurisdicionais, em decorr\u00eancia de atua\u00e7\u00e3o institucional e representa\u00e7\u00e3o do Tribunal em solenidades e atos oficiais, tendo sido revogada, por esta Corte, mediante a Resolu\u00e7\u00e3o TRE/RJ n\u00b0 1.072/2018, aprovada por unanimidade na Sess\u00e3o Plen\u00e1ria de 12 de setembro de 2018, conforme documento anexado, por raz\u00f5es de conveni\u00eancia e oportunidade.</i></p><p><i>Registre-se que, com base naquela orienta\u00e7\u00e3o da Corte Superior Eleitoral, 17 (dezessete) Tribunais Regionais Eleitorais adotaram regramento pr\u00f3prio estabelecendo a possibilidade de pagamento de gratifica\u00e7\u00e3o em certas situa\u00e7\u00f5es (vide documentos inclusos) , do que se extrai que a Resolu\u00e7\u00e3o TRE/RJ n\u00b0 1.061/2018 (repise-se, j\u00e1 revogada) n\u00e3o apenas se encontrava em conson\u00e2ncia com posicionamentos anteriores do Tribunal Superior Eleitoral como tamb\u00e9m institu\u00eda disciplina em sentido id\u00eantico \u00e0 maioria das Cortes Regionais, o que demonstra a legalidade da resolu\u00e7\u00e3o impugnada.</i></p><p><i>Por outro lado, esta Administra\u00e7\u00e3o adotou, ao longo da \u00faltima gest\u00e3o, diversas diretrizes de responsabilidade e de austeridade financeira, de modo a reduzir, ao m\u00e1ximo, quaisquer despesas n\u00e3o estritamente necess\u00e1rias para a adequada presta\u00e7\u00e3o da atividade p\u00fablica e ao desempenho de suas atribui\u00e7\u00f5es institucionais. Entre outras a\u00e7\u00f5es, conv\u00e9m destacar que, no per\u00edodo compreendido entre agosto e dezembro de 2018, este Tribunal realizou 41 sess\u00f5es plen\u00e1rias, o que representa apenas 62% do total autorizado pelo Tribunal Superior Eleitoral, nos termos da Resolu\u00e7\u00e3o TRE/RJ n\u00b0 23.578/2018. Com essa medida, a Corte Eleitoral fluminense economizou mais de R$ 200 mil do er\u00e1rio. Outrossim, o pagamento \u00e0 comiss\u00e3o de ju\u00edzes auxiliares foi suspenso nos meses de junho e julho do corrente ano, assim como a designa\u00e7\u00e3o de procuradores eleitorais auxiliares foi efetuada de forma proporcional ao incremento do volume de trabalho. Cuida-se de um conjunto de a\u00e7\u00f5es coordenadas e planejadas com objetivo de otimiza\u00e7\u00e3o de recursos e de economia aos cofres p\u00fablicos, (conforme informa\u00e7\u00e3o anexada) .</i></p><p><i>A edi\u00e7\u00e3o da norma, conquanto desprovida de qualquer irregularidade, foi reexaminada justamente sob esse cen\u00e1rio f\u00e1tico jur\u00eddico de restri\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias, notadamente o teto de gastos institu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00b0 95/2016. </i></p><p><i>Saliente-se que n\u00e3o foi efetuado qualquer pagamento com base na Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 1.061/2018, -seja pelo seu reduzido per\u00edodo de vig\u00eancia, seja pela veda\u00e7\u00e3o de afastamentos de membros desta Corte durante o per\u00edodo eleitoral, consoante, inclusive, informa\u00e7\u00e3o prestada pela Coordenadoria de Pagamento deste Tribunal, anexada ao presente of\u00edcio.</i></p><p><i>Visto que j\u00e1 revogada a Resolu\u00e7\u00e3o objeto deste procedimento e ante a aus\u00eancia de qualquer repercuss\u00e3o financeira decorrente de sua vig\u00eancia, est\u00e1 caracterizada a aus\u00eancia de interesse processual no prosseguimento da demanda, pela perda de objeto, a par do fato de que inexistia ilegalidade na resolu\u00e7\u00e3o revogada.</i></p><p><i> 14.\tO primeiro ponto dos esclarecimentos prestados espontaneamente pelo TRE/RJ indica que a Resolu\u00e7\u00e3o 1061/2018 encontra-se revogada pela Resolu\u00e7\u00e3o 1072/2018 (pe\u00e7a 7, p.4) , o que afastaria qualquer determina\u00e7\u00e3o para que fosse anulada ou revogada, conforme requer o denunciante (pe\u00e7a 5, p. 4) .</i></p><p><i>15.\tO segundo aspecto diz respeito aos efeitos financeiros da referida resolu\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de vig\u00eancia, o que poderia implicar dano ao er\u00e1rio federal. Nesse sentido, os esclarecimentos prestados pela Corte Eleitoral do Rio de Janeiro afastam tamb\u00e9m essa possibilidade. No trecho reproduzido dos esclarecimentos prestados, o TRE/RJ afirma que \u201cn\u00e3o foi feito qualquer pagamento com base na Resolu\u00e7\u00e3o\u201d, afastando, assim, a possibilidade de d\u00e9bito. Como comprova\u00e7\u00e3o dessa informa\u00e7\u00e3o, foram apresentados documentos da Coordenadoria de Pagamento do TRE/RJ (pe\u00e7a 7, p. 27-46) , os quais demonstram o comparecimento dos Desembargadores Membros e Procurador Regional Eleitoral \u00e0s sess\u00f5es do TRE/RJ no per\u00edodo de vig\u00eancia da Resolu\u00e7\u00e3o 1.061/2018 (22/8/2018 a 12/9/2018) .</i></p><p><i>16.\tO terceiro aspecto diz respeito \u00e0s considera\u00e7\u00f5es do TRE/RJ quanto \u00e0 aus\u00eancia de interesse processual no prosseguimento desta den\u00fancia, ante a perda do objeto. De fato, uma vez que a Resolu\u00e7\u00e3o se encontra revogada e que n\u00e3o houve efeitos financeiros dela decorrentes, afastando, assim, qualquer possibilidade de dano ao er\u00e1rio, a den\u00fancia carece de pressupostos de continuidade pela perda do objeto. Contudo, h\u00e1 que se considerar que a Resolu\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o foi revogada e n\u00e3o anulada, justamente por ter sido considerada legal pelo Tribunal Regional Eleitoral do Rio de Janeiro, \u00e0 luz dos esclarecimentos prestados. Nesse sentido, a posi\u00e7\u00e3o de TCU materializada na Decis\u00e3o 218/2001-Plen\u00e1rio \u00e9 contr\u00e1ria a esse entendimento, o que ensejaria uma ci\u00eancia ao TRE/RJ quanto \u00e0 impossibilidade de pagamentos da gratifica\u00e7\u00e3o de presen\u00e7a aos Desembargadores Membros e ao Procurador Regional Eleitoral quando n\u00e3o comparecessem \u00e0 Sess\u00e3o, ainda que por motivo justificado, conforme se depreende da interpreta\u00e7\u00e3o da Lei 8.350/1991.</i></p><p><i>17. \tQuanto ao pedido de ingresso nos autos, constante da pe\u00e7a 3, n\u00e3o h\u00e1 amparo legal para o deferimento deste requerimento, pois, nos termos do art. 146, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU \u2013 RITCU -, o pedido de ingresso dever\u00e1 demonstrar raz\u00e3o leg\u00edtima para intervir no processo. Nesse sentido, n\u00e3o h\u00e1 no caso qualquer interesse individual ou coletivo do denunciante que tenha sido afetado pela j\u00e1 revogada Resolu\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise, pois n\u00e3o ocorreram impactos financeiros ou or\u00e7ament\u00e1rios no \u00d3rg\u00e3o. Ademais, a revoga\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o sem que houvesse efeitos financeiros, acarretou a perda do objeto da presente den\u00fancia, o que afasta interesse processual do denunciante na continua\u00e7\u00e3o do processo. Por esses motivos, o requerimento poder\u00e1 ser indeferido, nos termos do art. 146, \u00a7 2\u00ba, do RITCU.</i></p><h1><i>CONCLUS\u00c3O</i></h1><p><i>18.\tA den\u00fancia preenche os requisitos de admissibilidade previstos art. 235 do Regimento Interno do TCU, podendo ser conhecida.</i></p><p><i>19.\tQuanto ao m\u00e9rito, houve perda do objeto, uma vez que a Resolu\u00e7\u00e3o 1061/2018 do TRE/RJ encontra-se revogada e por n\u00e3o ter havido efeitos financeiros dela decorrentes, indicando assim aus\u00eancia de pressupostos de continuidade do processo, o que implica o indeferimento da den\u00fancia e seu arquivamento, nos termos do art. 107 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014.</i></p><h1><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></h1><p><i>20.\tAnte todo o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</i></p><p><i>a) conhecer da presente den\u00fancia, satisfeitos os requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 234 e 235, do Regimento Interno deste Tribunal, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la prejudicada por perda de objeto;</i></p><p><i>b) dar ci\u00eancia ao Tribunal Regional Eleitoral do Rio de Janeiro que, conforme entendimento do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, j\u00e1 manifestado por meio da Decis\u00e3o 218/2001-TCU-Plen\u00e1rio, considera-se indevido o pagamento da gratifica\u00e7\u00e3o de presen\u00e7a, prevista no art. 1\u00ba da Lei 8.350/91, a membros de Tribunal ou do Minist\u00e9rio P\u00fablico, quando n\u00e3o houver o efetivo comparecimento \u00e0s sess\u00f5es;</i></p><p><i>c) dar ci\u00eancia do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao denunciante e ao Tribunal Regional Eleitoral do Rio de Janeiro, destacando que o relat\u00f3rio e o voto que fundamentam a delibera\u00e7\u00e3o ora encaminhada podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos e que, caso tenham interesse, o Tribunal pode encaminhar-lhes c\u00f3pia desses documentos sem quaisquer custos;</i></p><p><i>d) arquivar o presente processo, com fundamento no art. 169, inciso III, do Regimento Interno do Tribunal.</i>\u201d</p><p>3.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (MP/TCU) , em parecer da lavra do Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin, pe\u00e7a 12, manifestou-se de acordo com a proposta da unidade instrutiva:\t\t</p><p>\u201c<i>Trata-se de den\u00fancia que apontou para poss\u00edveis irregularidades ocorridas no Tribunal Regional Eleitoral do Rio de Janeiro \u2013 TRE/RJ, relacionadas ao pagamento de Gratifica\u00e7\u00e3o de Presen\u00e7a, prevista no art. 1\u00ba da Lei n\u00ba 8.350/91.\t</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>O TRE/RJ, com intuito de regulamentar a Lei, aprovou a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 1.061/2018, que estendeu a referida gratifica\u00e7\u00e3o a todos aqueles que n\u00e3o houvessem comparecido \u00e0s sess\u00f5es, desde que devidamente justificadas as suas aus\u00eancias.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>O art. 1\u00ba da Lei n\u00ba 8.350/91 prev\u00ea que:</i></p><p><i>\u2018Art. 1\u00ba A gratifica\u00e7\u00e3o de presen\u00e7a dos membros dos Tribunais Federais, por sess\u00e3o a que compare\u00e7am, at\u00e9 no m\u00e1ximo de oito por m\u00eas, passa a ser calculada da seguinte forma:\u2019</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Como informado pelo denunciante, este Tribunal, em outra oportunidade, tratou da mesma quest\u00e3o, tendo proferido a Decis\u00e3o n\u00ba 218/2001-Plen\u00e1rio (Rel. Min. Benjamin Zymler) , na qual foi determinado ao TRE/AM que se abstivesse de pagar a gratifica\u00e7\u00e3o quando n\u00e3o houvesse o efetivo comparecimento a sess\u00f5es.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>No decorrer da tramita\u00e7\u00e3o dos autos, o TRE/RJ apresentou esclarecimentos a respeito da mat\u00e9ria, informando essencialmente que a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 1.061/2018 foi revogada e, enquanto vigente, n\u00e3o resultou em efeitos financeiros.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Em vista dessas informa\u00e7\u00f5es, a Secex/RJ concluiu por conhecer da den\u00fancia para consider\u00e1-la prejudicada ante a perda do objeto.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Considerando que a referida norma foi revogada e n\u00e3o anulada, bem como o fato de que no ato de revoga\u00e7\u00e3o (Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 1.072/2018) o TRE/RJ reafirmou a legalidade da Resolu\u00e7\u00e3o, a Secex/RJ prop\u00f5e dar ci\u00eancia ao Tribunal Regional da manifesta\u00e7\u00e3o desta Corte de Contas sobre o tema, por meio da Decis\u00e3o n\u00ba 218/2001-Plen\u00e1rio.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>N\u00e3o se questiona aqui a compet\u00eancia do Poder Judici\u00e1rio em editar atos pr\u00f3prios com vistas a administrar a sua gest\u00e3o interna (fun\u00e7\u00e3o executiva latu sensu) e regulamentar procedimentos (fun\u00e7\u00e3o normativa latu sensu) . Nesses casos, frise-se, os atos s\u00e3o pass\u00edveis de controle.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>O gestor p\u00fablico, ao editar atos administrativos, deve observar de forma estrita o princ\u00edpio da legalidade.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Segundo Celso Ant\u00f4nio Bandeira de Mello[footnoteRef:2]:</i> [2:  MELLO, Celso Ant\u00f4nio Bandeira. Curso de Direito Administrativo, 18\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Malheiros, 2005. p. 92/93.] </p><p><i>\u2018 (...) o princ\u00edpio da legalidade \u00e9 da completa submiss\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o \u00e0s leis. Esta deve t\u00e3o-somente obedec\u00ea-las, cumpri-las, p\u00f4-las em pr\u00e1tica. </i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>Nos termos do art. 5\u00ba, II, \u2018ningu\u00e9m ser\u00e1 obrigado a fazer ou deixar de fazer ou deixar de fazer alguma coisa sen\u00e3o em virtude de lei\u2019. A\u00ed n\u00e3o se diz \u2018em virtude de\u2019 decreto, regulamento, resolu\u00e7\u00e3o, portaria ou quejandos.\u2019</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>O texto da lei \u00e9 claro e n\u00e3o permite interpreta\u00e7\u00f5es extensivas ao termo \u2018por sess\u00e3o a que compare\u00e7am\u2019. Nesse sentido, estamos diante de um exemplo claro de excesso do poder regulamentar.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Em vista do exposto, este representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas manifesta-se de acordo com a proposta da unidade t\u00e9cnica indicada \u00e0 pe\u00e7a 9, p. 4.</i>\u201d</p><p>4.\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Rudi Meira Cassel (22256/OAB-DF). ", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "DEN\u00daNCIA. TRIBUNAL REGIONAL ELEITORAL DO RIO DE JANEIRO. LEI 8.350/1991. RESOLU\u00c7\u00c3O TRE-RJ 1.061/2018. GRATIFICA\u00c7\u00c3O DE PRESEN\u00c7A. AUS\u00caNCIA \u00c0S SESS\u00d5ES. DESCABIMENTO. REVOGA\u00c7\u00c3O DO ATO NORMATIVO. CONHECIMENTO. PERDA DE OBJETO. CIENTIFICA\u00c7\u00c3O.", "TIPOPROCESSO": "DEN\u00daNCIA (DEN)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Administra\u00e7\u00e3o do Estado (SecexAdmin).", "VOTO": "<p>Registro, inicialmente, que relato o presente processo por for\u00e7a do art. 152 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (RI/TCU) .\t</p><p class=\"list_Paragraph\">Conforme assentado no relat\u00f3rio precedente, trata-se de den\u00fancia fundada em supostas irregularidades atribu\u00eddas ao Tribunal Regional Eleitoral do Rio de Janeiro (TRE-RJ) , consistentes na possibilidade de se realizar pagamento da \u201cgratifica\u00e7\u00e3o de presen\u00e7a\u201d, com fundamento na Resolu\u00e7\u00e3o TRE-RJ n. 1.061/2018, para membros da Corte e para o Procurador Regional Eleitoral, ainda que em casos de aus\u00eancias \u00e0s sess\u00f5es previstas na Lei n. 8.350/1991.</p><p class=\"list_Paragraph\">O denunciante alegou, em suma, que a Resolu\u00e7\u00e3o TRE-RJ n. 1.061/2018 estaria possibilitando o pagamento da \u201cgratifica\u00e7\u00e3o de presen\u00e7a\u201d aos membros do Tribunal que n\u00e3o estivessem presentes nas sess\u00f5es de julgamento, violando o disposto na Lei n. 8.350, de 28.12.1991, que disp\u00f5e sobre gratifica\u00e7\u00f5es de representa\u00e7\u00f5es na Justi\u00e7a Eleitoral.</p><p class=\"list_Paragraph\">Nos pedidos, o denunciante requereu ao TCU a revoga\u00e7\u00e3o do aludido ato resolutivo bem como a expedi\u00e7\u00e3o de determina\u00e7\u00e3o no sentido de se ressarcir o er\u00e1rio federal.</p><p class=\"list_Paragraph\">A ent\u00e3o Secex-RJ, ap\u00f3s exame t\u00e9cnico dos autos, prop\u00f4s seja conhecida a den\u00fancia para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la prejudicada devido ao fato de a Resolu\u00e7\u00e3o TRE-RJ n. 1.061/2018 ter sido revogada e n\u00e3o ter havido pagamento com base na referida norma, no que foi acompanhada pelo Minist\u00e9rio P\u00fabico de Contas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Raz\u00e3o assiste \u00e0 unidade instrutiva e ao <i>Parquet</i> especializado. Vejamos.</p><p class=\"list_Paragraph\">A den\u00fancia preenche os requisitos de admissibilidade constantes dos arts. 234 e 235 do RI/TCU e do art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU n. 259/2014, motivo pelo qual deve ser conhecida.</p><p class=\"list_Paragraph\">Quanto \u00e0 an\u00e1lise de m\u00e9rito, ressalto, na esteira de argumenta\u00e7\u00e3o da Secex-RJ, que a den\u00fancia perdeu o objeto, porquanto o ato normativo tido como irregular j\u00e1 n\u00e3o mais subsiste no mundo jur\u00eddico (revoga\u00e7\u00e3o) , n\u00e3o tendo produzido efeitos financeiros.</p><p class=\"list_Paragraph\">O TRE-RJ, em manifesta\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria \u00e0 pe\u00e7a 7, noticiou a revoga\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o 1.061/2018 por meio da Resolu\u00e7\u00e3o 1.072/2018, aprovada em Sess\u00e3o Plen\u00e1ria de 12.9.2018 (pe\u00e7a 7,    p. 4) . Salientou a Corte Eleitoral, tamb\u00e9m, \u201c<i>que n\u00e3o foi efetuado qualquer pagamento com base na Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 1.061/2018, - seja pelo seu reduzido per\u00edodo de vig\u00eancia, seja pela veda\u00e7\u00e3o de afastamentos de membros desta Corte durante o per\u00edodo eleitoral, consoante, inclusive, informa\u00e7\u00e3o prestada pela Coordenadoria de Pagamento deste Tribunal</i>\u201d.</p><p class=\"list_Paragraph\">\u00c9 de se ver, portanto, que o objeto motivador da presente den\u00fancia j\u00e1 n\u00e3o mais subsiste. </p><p class=\"list_Paragraph\">Nada obstante, ainda na linha de argumenta\u00e7\u00e3o da unidade instrutiva e do MP/TCU, julgo pertinente o encaminhamento proposto pela Secex-RJ no sentido de se cientificar o TRE-RJ que, \u201c<i>conforme entendimento do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, j\u00e1 manifestado por meio da Decis\u00e3o 218/2001-TCUPlen\u00e1rio, considera-se indevido o pagamento da gratifica\u00e7\u00e3o de presen\u00e7a, prevista no art. 1\u00ba da Lei 8.350/91, a membros de Tribunal ou do Minist\u00e9rio P\u00fablico, quando n\u00e3o houver o efetivo comparecimento \u00e0s sess\u00f5es</i>\u201d.</p><p class=\"list_Paragraph\"> Com efeito, a reda\u00e7\u00e3o constante do art. 1\u00ba, <i>caput</i>, da Lei n. 8.350/1991 \u00e9 preclara ao vincular a gratifica\u00e7\u00e3o de presen\u00e7a ao <b>comparecimento \u00e0s sess\u00f5es</b>:</p><p class=\"list_Paragraph\">\u201c<i>Art. 1\u00ba A gratifica\u00e7\u00e3o de presen\u00e7a dos membros dos Tribunais Federais, </i><b>por sess\u00e3o a que compare\u00e7am</b><i>, at\u00e9 o m\u00e1ximo de oito por m\u00eas, passa a ser calculada da seguinte forma: </i> (Grifei) </p><p class=\"list_Paragraph\"><i>I - Tribunal Superior Eleitoral: tr\u00eas por cento do vencimento b\u00e1sico de Ministro do Supremo Tribunal Federal;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>II - Tribunais Regionais Eleitorais: tr\u00eas por cento do vencimento b\u00e1sico de Juiz do Tribunal Regional Federal.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Par\u00e1grafo \u00fanico. No per\u00edodo compreendido entre noventa dias antes e noventa dias depois de elei\u00e7\u00f5es gerais na unidade federativa ou em todo o Pa\u00eds, \u00e9 de quinze o m\u00e1ximo de sess\u00f5es mensais remuneradas.</i>\u201d</p><p class=\"list_Paragraph\">A reda\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o TRE-RJ n. 1.061/2018, hoje revogada, previa o cabimento da gratifica\u00e7\u00e3o de presen\u00e7a tamb\u00e9m em casos de aus\u00eancias justificadas:</p><p class=\"list_Paragraph\">\"<i>Art. 159. As gratifica\u00e7\u00f5es a que fazem jus os membros do Tribunal e o Procurador Regional Eleitoral s\u00e3o devidas por sess\u00e3o jurisdicional a que comparecerem, sendo, </i><b><i>tamb\u00e9m</i></b><i>, cab\u00edveis nos seguintes casos de </i><b><i>aus\u00eancias justificadas</i></b><i> nas sess\u00f5es jurisdicionais deste Tribunal: </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>I - do Presidente, quando estiver representando o Tribunal nas solenidades e atos oficiais perante os demais Poderes e autoridades (Resolu\u00e7\u00e3o TSE n\u00ba 20.785/2001) ; </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>II - do Vice-Presidente e Corregedor Regional Eleitoral, quando estiver representando o Tribunal, em raz\u00e3o de impedimento do Presidente, ou em virtude do desenvolvimento de atua\u00e7\u00e3o monocr\u00e1tica na Corregedoria (Resolu\u00e7\u00e3o TSE n\u00ba 20.785/201 e Resolu\u00e7\u00e3o TSE n\u00ba 14.494/1994, respectivamente) ;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>III - de Membro, quando impossibilitados o Presidente e o Vice-Presidente e Corregedor Regional Eleitoral, e ao mesmo tempo autorizado pelo Tribunal, a representar a Corte nas solenidades e nos atos oficiais perante os demais Poderes e autoridades</i>\"<i> (Resolu\u00e7\u00e3o TSE n\u00ba 21.077/2002) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\">Debru\u00e7ando-se sobre caso semelhante ocorrido no Tribunal Regional Eleitoral do Amazonas, o TCU proferiu a Decis\u00e3o 218/2001-TCU-Plen\u00e1rio, relator Ministro Benjamim Zymler, por meio da qual considerou \u201c<i>indevido o pagamento da gratifica\u00e7\u00e3o de presen\u00e7a, prevista no art. 1\u00ba da Lei n. 8.350/91, aos ju\u00edzes do Tribunal Regional Eleitoral do Amazonas, </i><b><i>quando n\u00e3o h\u00e1 o efetivo comparecimento \u00e0s sess\u00f5es</i></b>\u201d (grifei) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Considerando, portanto, a reda\u00e7\u00e3o do <i>caput</i> do art. 1\u00ba da Lei n. 8.350/1991, bem como a Decis\u00e3o 218/2001-TCU-Plen\u00e1rio, relator Ministro Benjamim Zymler, afigura-se escorreita a proposta da Secex-RJ, chancelada pelo MP/TCU, no sentido de o TRE-RJ ser cientificado quanto ao descabimento do pagamento da gratifica\u00e7\u00e3o de presen\u00e7a a membros de Tribunal ou do Minist\u00e9rio P\u00fablico, quando n\u00e3o houver o efetivo comparecimento \u00e0s sess\u00f5es.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ante o exposto, acolho a proposta da unidade instrutiva, \u00e0 qual anuiu o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, e voto no sentido de que seja adotado o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto a este Plen\u00e1rio.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 14 de agosto de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">RAIMUNDO CARREIRO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=672781", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=672781", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "60069797"}