{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2353989", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2026/2019 ATA 33/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2026", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "33/2019", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de recurso de revis\u00e3o interposto pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, representado pelo Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira, em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4930/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4930/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>;</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p>9.1. conhecer do recurso de revis\u00e3o, com fundamento no arts. 32, inciso III, e 35, inciso III, da Lei 8.443/1992, para, no m\u00e9rito, dar-lhe provimento, tornando insubsistente o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4930/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4930/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>;</p><p>9.2. julgar irregulares as contas do Sr. Lourival Mendes de Oliveira Neto (CPF XXX.702.215-XX) , da Associa\u00e7\u00e3o Sergipana de Blocos de Trio (CNPJ 32.884.108/0001-80) e da empresa Global Servi\u00e7os Ltda. (CNPJ 09.292.223/0001-44) , com fundamento nos arts. 1\u00b0, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea 'c', da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, e 209, inciso III, do Regimento Interno do TCU;</p><p>9.3. condenar, solidariamente, os respons\u00e1veis indicados no subitem anterior, com fundamento no art. 19, caput, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 210 do Regimento Interno do TCU, ao pagamento da import\u00e2ncia a seguir discriminada, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\" da Lei 8.443/1992, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>VALOR ORIGINAL (R$) </p></td>\t<td><p>DATA DA OCORR\u00caNCIA</p></td></tr><tr>\t<td><p>53.000,00</p></td>\t<td><p>27/9/2010</p></td></tr></tbody></table><p>9.4. aplicar ao Sr. Lourival Mendes de Oliveira Neto (CPF XXX.702.215-XX) , \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o Sergipana de Blocos de Trio (CNPJ 32.884.108/0001-80) e \u00e0 Global Servi\u00e7os Ltda. (CNPJ 09.292.223/0001-44) , individualmente, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 267 do Regimento Interno, no valor de R$ 10.000,00 (dez mil reais) , fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tcu_-_recuo_1\u00aa_linha_ac\u00f3rd\u00e3o\">9.5. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"body_text\">9.6. autorizar, desde logo, caso solicitado e o processo n\u00e3o tenha sido remetido para cobran\u00e7a judicial, o pagamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217 do Regimento Interno/TCU, fixando-se o vencimento da primeira parcela em 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, e o das demais a cada m\u00eas, devendo incidir sobre cada valor mensal os correspondentes acr\u00e9scimos legais, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, sem preju\u00edzo de alertar o respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela implicar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor;</p><p>9.7. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica de Sergipe, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis;</p><p>9.8. determinar a juntada do Relat\u00f3rio de Demandas Externas 00224.001217/2012-54 da CGU aos autos das demais tomadas de contas especiais em tr\u00e2mite nesta Corte em que constem como respons\u00e1veis a ASBT (CNPJ 32.884.108/0001-80) e/ou o Sr. Lourival Mendes de Oliveira Neto (CPF XXX.702.215-XX) e que ainda estejam pendentes de julgamento de m\u00e9rito;</p><p>9.9. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao recorrente.</p>", "ASSUNTO": "Recurso de revis\u00e3o interposto em face de decis\u00e3o que julgou regulares com ressalva as contas de respons\u00e1vel no \u00e2mbito de conv\u00eanio para realiza\u00e7\u00e3o de evento festivo.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "28/08/2019", "ENTIDADE": " Associa\u00e7\u00e3o Sergipana de Blocos de Trio.", "INTERESSADOS": "3. Recorrente: Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, representado pelo Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira (XXX.727.691-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00169820150\" target=\"_blank\">001.698/2015-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Raimundo Carreiro, Ana Arraes, Bruno Dantas e Vital do R\u00eago (Relator).<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2414372", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 1561/2020 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "1561", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2414372", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 1561/2020 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "1561", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro-Substituto Weder de Oliveira.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Adoto como relat\u00f3rio a abaixo transcrita manifesta\u00e7\u00e3o da ent\u00e3o Secretaria de Controle Externo em Sergipe  (pe\u00e7a 88) , que contou com o aval dos titulares do corpo diretivo daquela unidade especializada (pe\u00e7as 89 e 90) e do representante do MPTCU (pe\u00e7a 92) :</p><p class=\"body_Text\">Trata-se de Recurso de Revis\u00e3o interposto pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4930/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4930/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (relatoria do Ministro Substituto Weder de Oliveira) .</p><p class=\"body_Text\">1.1.\tA delibera\u00e7\u00e3o recorrida apresenta o seguinte teor (pe\u00e7a 28) :</p><p class=\"body_Text\">9.1. acolher as alega\u00e7\u00f5es de defesa do Sr. Lourival Mendes de Oliveira Neto e da Associa\u00e7\u00e3o Sergipana de Blocos de Trio; </p><p class=\"body_Text\">9.2. julgar regulares com ressalvas as contas do Sr. Lourival Mendes de Oliveira Neto, dando-lhe quita\u00e7\u00e3o, com fundamento no art. 1\u00ba, I, 16, II, 18 e 23, II, da Lei 8.443/1992; </p><p class=\"body_Text\">9.3. encerrar o presente processo e arquivar os autos.</p><p class=\"body_Text\">1.2.\tEsta tomada de contas especial foi instaurada pela Secretaria Executiva do Minist\u00e9rio do Turismo (MTur) , em desfavor do Sr. Lourival Mendes de Oliveira Neto, presidente da Associa\u00e7\u00e3o Sergipana de Blocos de Trio (ASBT) , em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o total das despesas realizadas com os recursos do Conv\u00eanio 538/2010 (Siconv 736114; pe\u00e7a 1, p. 60-96) , celebrado com essa associa\u00e7\u00e3o, e que teve por objeto o incentivo ao turismo por meio do apoio ao projeto intitulado \"Brito Folia 2010\", realizado no munic\u00edpio de Campo do Brito/SE.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p class=\"list_Paragraph\">Fase Interna</p><p class=\"body_Text\">2.\tConforme disposto na Cl\u00e1usula Quinta do Termo do conv\u00eanio em apre\u00e7o (pe\u00e7a 1, p. 72) , foram previstos R$ 217.900,00 para a execu\u00e7\u00e3o do objeto, dos quais R$ 208.920,00 seriam repassados pelo concedente e R$ 8.980,00 corresponderiam \u00e0 contrapartida. Os recursos federais foram repassados mediante as ordens banc\u00e1rias 20100B801379 e 2010OB801380, nos valores de R$ 200.000,00 e R$ 8.920,00, respectivamente, ambas datadas de 27/9/2010 (pe\u00e7a 1, p. 102) .</p><p class=\"body_Text\">2.1.\tInicialmente o ajuste vigeu no per\u00edodo de 30/5 a 30/7/2010 (Cl\u00e1usula Quarta; pe\u00e7a 1, p. 72) e a presta\u00e7\u00e3o de contas do conv\u00eanio foi apresentada ao MTur pelo Presidente da ASBT, conforme demonstrado no documento de pe\u00e7a 1, p. 106, datado de 10/9/2010. </p><p class=\"body_Text\">2.2.\tPor meio da Nota T\u00e9cnica de An\u00e1lise 126/2011 (pe\u00e7a 1, p. 178-182) , concluiu-se que a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica da aven\u00e7a foi aprovada e com base na Nota T\u00e9cnica de An\u00e1lise Financeira 113/2011 (pe\u00e7a 1, p. 186-196) , entendeu-se que seria necess\u00e1ria a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia para o saneamento de algumas irregularidades.</p><p class=\"body_Text\">2.3.\tEm 20/9/2012, a Nota T\u00e9cnica de Rean\u00e1lise 360/2012 (pe\u00e7a 1, p. 216-226) considerou como n\u00e3o aprovados os seguintes itens: </p><p class=\"body_Text\">a)\tdata de justificativa e da cota\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os \u00e9 anterior \u00e0 vig\u00eancia do conv\u00eanio (pe\u00e7a 1, p. 286) ;</p><p class=\"body_Text\">b)\tdata de publica\u00e7\u00e3o da justificativa de inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o \u00e9 anterior \u00e0 data de in\u00edcio de vig\u00eancia do conv\u00eanio (pe\u00e7a 1, p. 286) ;</p><p class=\"body_Text\">c)\tn\u00e3o foram apresentados os contratos de exclusividade que, de acordo com o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler, diferem das cartas de exclusividade restritas ao local e \u00e0 data do evento. Dessa forma, o item foi reprovado, solicitando-se a devolu\u00e7\u00e3o dos recursos (pe\u00e7a 1, p. 286) ;</p><p class=\"body_Text\">d)\tos contratos foram assinados anteriormente ao in\u00edcio da vig\u00eancia do conv\u00eanio (pe\u00e7a 1, p. 220) .</p><p class=\"body_Text\">2.4.\tDe acordo com o Relat\u00f3rio do Tomador de Contas Especial 225/2014 (pe\u00e7a 1, p. 254-262) , o motivo para a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial no \u00f3rg\u00e3o repassador dos recursos foi a impugna\u00e7\u00e3o parcial das despesas decorrente de irregularidade na execu\u00e7\u00e3o financeira, conforme Nota T\u00e9cnica de Rean\u00e1lise Financeira 360/2012 (pe\u00e7a 1, p. 216-226) e Nota T\u00e9cnica de An\u00e1lise Financeira 113/2011 (pe\u00e7a 1, p. 186-196) . O valor impugnado foi de R$ 193.675,26.</p><p class=\"body_Text\">2.5.\tA Secretaria Federal de Controle Interno, por meio do Relat\u00f3rio de Auditoria 1774 (datado de 9/10/2014; pe\u00e7a 1, p. 288-290) , acompanhou tamb\u00e9m, as conclus\u00f5es exaradas no Relat\u00f3rio do Tomador de Contas Especial 225/2014 (pe\u00e7a 1, p. 254-262) , apontando como irregularidade/impropriedade o seguinte:</p><p class=\"body_Text\">No entanto, n\u00e3o foram apresentados os contratos de exclusividade que, de acordo com o Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008 do TCU, diferem das cartas de exclusividade restritas ao local e \u00e0 data do evento. Dessa forma, o item foi reprovado. Solicita-se a devolu\u00e7\u00e3o dos recursos conforme c\u00e1lculo abaixo e GRU anexa devidamente corrigida.</p><p class=\"body_Text\">Fase Externa</p><p class=\"body_Text\">3.\tNa instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 4, inicial desta Unidade T\u00e9cnica, examinou-se as informa\u00e7\u00f5es presentes nos autos. </p><p class=\"body_Text\">3.1.\tObservou-se que, para a realiza\u00e7\u00e3o do objeto conveniado, a ASBT firmou o Contrato 39/2010 com a empresa Global Servi\u00e7os Ltda. (CNPJ 09.292.223/0001-44; pe\u00e7a 1, p. 146-150) , com base na Inexigibilidade de Licita\u00e7\u00e3o 023/2010, para presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os na contrata\u00e7\u00e3o de empresas para apresenta\u00e7\u00e3o dos seguintes shows art\u00edsticos para o dia 30/5/2010, no evento Brito Folia: Avi\u00f5es do Forr\u00f3, Parangol\u00e9, Trem Baum e Banda Z\u00e9 Tramela. O valor desse contrato foi de R$ 202.000,00 e foi pago mediante a emiss\u00e3o da Nota Fiscal 1042 (pe\u00e7a 3, p. 1) .   </p><p class=\"body_Text\">3.2.\tFoi firmado tamb\u00e9m o Contrato 40/2010 entre a ASBT e a empresa V&T Produtora Comunica\u00e7\u00e3o Eventos e Servi\u00e7os Ltda. (CNPJ 09.495.788/0001-29) , no valor de R$ 15.900,00, cujo objeto foi a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os na contrata\u00e7\u00e3o de empresa para loca\u00e7\u00e3o dos seguintes itens: dois geradores, fechamento de 80m com chapa de a\u00e7o, vinte banheiros qu\u00edmicos e dois tel\u00f5es (pe\u00e7a 1, p. 158-162) . O pagamento a esta empresa se deu por meio da emiss\u00e3o das Notas Fiscais 524 e 532, nos valores de R$ 8.700,00 e R$ 7.200,00, respectivamente (pe\u00e7a 3, p. 2-3) .</p><p class=\"body_Text\">3.3.\tEm 12/4/2011 o ent\u00e3o presidente da ASBT encaminhou ao MTur o Of\u00edcio 13/2010 (pe\u00e7a 1, p. 166) , acompanhado das c\u00f3pias dos contratos de exclusividade das bandas Avi\u00f5es do Forr\u00f3, Parangol\u00e9, Trem Baum e Z\u00e9 Tramela (pe\u00e7a 1, p. 168-170) .  </p><p class=\"body_Text\">3.4.\tEm rela\u00e7\u00e3o a esses documentos, observou a Unidade T\u00e9cnica que as cartas de exclusividade apresentadas pelas bandas representam apenas a autoriza\u00e7\u00e3o para apresenta\u00e7\u00e3o em um determinado dia e restrita apenas \u00e0 localidade do evento. Ocorre que o comando inserto no subitem 9.5.1.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler, reza que o contrato de exclusividade difere da autoriza\u00e7\u00e3o que confere exclusividade apenas para os dias correspondentes \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o dos artistas e que \u00e9 restrita \u00e0 localidade do evento.</p><p class=\"body_Text\">3.5.\tNo termo de conv\u00eanio em exame, consta a Cl\u00e1usula Terceira, inciso II, al\u00ednea \"oo\" (pe\u00e7a 1, p. 70) , que faz refer\u00eancia expressa \u00e0 glosa dos valores envolvidos caso o comando n\u00e3o seja atendido, <i>in verbis</i>:</p><p class=\"body_Text\">oo) apresentar na presta\u00e7\u00e3o de contas, quando da contrata\u00e7\u00e3o de artistas consagrados, enquadrados na hip\u00f3tese de inexigibilidade prevista no inciso III do art. 25 da Lei 8.666/1993, atualizada, por meio de intermedi\u00e1rios ou representantes, <b>c\u00f3pia do contrato de exclusividade</b> dos artistas com o empres\u00e1rio contratado, registrado em cart\u00f3rio, <b>sob pena de glosa dos valores envolvidos</b>. Ressalta-se que <b>o contrato de exclusividade difere da autoriza\u00e7\u00e3o que confere exclusividade apenas para os dias correspondentes \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o dos artistas e que \u00e9 restrita \u00e0 localidade do evento, conforme disp\u00f5e o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a> do TCU</b>; (grifos nosso) </p><p class=\"body_Text\">3.6.\tDessa forma, ante a n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o do contrato de exclusividade dos artistas com o empres\u00e1rio contratado, tem-se como consequ\u00eancia a glosa do total dos valores envolvidos, conforme disp\u00f5e o subitem 9.5.1.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler, referindo-se, no caso em quest\u00e3o, ao valor transferido pela ASBT \u00e0 empresa Global Servi\u00e7os Ltda., para o pagamento de cach\u00eas \u00e0s bandas Avi\u00f5es do Forr\u00f3, Parangol\u00e9, Trem Baum e Z\u00e9 Tramela (pe\u00e7a 3, p. 1) . </p><p class=\"body_Text\">3.7.\tDiante das informa\u00e7\u00f5es presentes nos autos, concluiu a Unidade T\u00e9cnica que as cartas de exclusividade apresentadas para as bandas Avi\u00f5es do Forr\u00f3, Parangol\u00e9, Trem Baum e Z\u00e9 Tramela, conferiam exclusividade aos profissionais apenas para o dia correspondente \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o e eram restritas \u00e0 localidade do evento, o que comprovava que a empresa Global Servi\u00e7os Ltda. n\u00e3o era representante exclusiva das referidas bandas e foi indevidamente contratada por inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o, sem observ\u00e2ncia \u00e0 al\u00ednea \"oo\" do inciso II da Cl\u00e1usula Terceira do Conv\u00eanio 538/2010  (Siconv 736114, pe\u00e7a 1, p. 70) . Ademais, essa pr\u00e1tica da ASBT vai de encontro ao comando inserto no subitem 9.5.1.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler.</p><p class=\"body_Text\">3.8.\tNesse sentido, sugeriu-se promover a cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria do Sr. Lourival Mendes de Oliveira Neto e da Associa\u00e7\u00e3o Sergipana de Blocos de Trio, imputando-se a eles o d\u00e9bito de R$ 193.675,26, referente \u00e0s despesas n\u00e3o aprovadas do pagamento \u00e0s bandas Avi\u00f5es do Forr\u00f3, Parangol\u00e9, Trem Baum e Z\u00e9 Tramela, proporcionalmente ao total dos recursos repassados por meio do Conv\u00eanio 538/2010 (Siconv 736114) , conforme detalhado a seguir: </p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>Valor total do conv\u00eanio: R$</b> <b>217.900,00</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>%</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>Despesa aprovada: R$</b> <b>15.900,00</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>Preju\u00edzo (R$) [= (a) - (b) ]</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">Valor Concedente (R$) :</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">208.920,00 (a) </p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">95,6%</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">15.244,74 (b) </p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>193.675,26</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">Valor Contrapartida (R$) :</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">8.980,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">4,1%</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">655,26</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">-</p></td></tr></tbody></table><p class=\"body_Text\">3.9.\tQuanto \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o do Sr. Lourival Mendes de Oliveira Neto, ela adveio da n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o dos contratos de exclusividade das referidas bandas com o empres\u00e1rio contratado, em ofensa ao subitem 9.5.1.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler, o que propiciou a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, dando causa ao dano ao Er\u00e1rio, obrigando-se, portanto, a sua repara\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"body_Text\">3.10.\tA responsabiliza\u00e7\u00e3o da ASBT decorreu do n\u00e3o atendimento \u00e0 al\u00ednea \"oo\" do inciso II da Cl\u00e1usula Terceira do conv\u00eanio em apre\u00e7o, pois, na condi\u00e7\u00e3o de convenente, tinha obriga\u00e7\u00e3o de faz\u00ea-lo.</p><p class=\"body_Text\">4.\tAp\u00f3s pronunciamento favor\u00e1vel da Unidade T\u00e9cnica, mediante delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia do Ministro Relator (pe\u00e7a 5) , promoveu-se as cita\u00e7\u00f5es da ASBT e do Sr. Lourival Mendes de Oliveira Neto (pe\u00e7as 7 e 8, respectivamente) . </p><p class=\"body_Text\">5.\tEm 20/7/2015, os respons\u00e1veis apresentaram alega\u00e7\u00f5es de defesa, em um documento \u00fanico, que passaram a compor as pe\u00e7as 20 e 21, respectivamente, tendo ambas iguais teor. Em 20/1/2016, o presidente da ASBT solicitou a juntada de novos elementos, conforme documento de pe\u00e7a 22.</p><p class=\"body_Text\">6.\tEm 11/3/2016, esta Unidade T\u00e9cnica, por meio da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 24, examinou as pe\u00e7as anexas aos autos pelos respons\u00e1veis. </p><p class=\"body_Text\">6.1.\tEm rela\u00e7\u00e3o ao assunto da cita\u00e7\u00e3o (n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos transferidos a esta associa\u00e7\u00e3o, em face da impugna\u00e7\u00e3o parcial das despesas do Conv\u00eanio 538/2010 (Siafi 736114) , em virtude de n\u00e3o terem sido apresentados os contratos de exclusividade das bandas Avi\u00f5es do Forr\u00f3, Parangol\u00e9, Trem Baum e Z\u00e9 Tramela com o empres\u00e1rio contratado, registradas em cart\u00f3rio, em ofensa ao subitem 9.5.1.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler, e \u00e0 al\u00ednea \"oo\" do inciso II da Cl\u00e1usula Terceira deste conv\u00eanio) ; a Unidade Instrutiva considerou que n\u00e3o restou caracterizada a presen\u00e7a dos requisitos necess\u00e1rios \u00e0 inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o quando da contrata\u00e7\u00e3o das bandas Avi\u00f5es do Forr\u00f3, Parangol\u00e9, Trem Baum e Z\u00e9 Tramela, pois n\u00e3o foi apresentado o contrato firmado entre essa associa\u00e7\u00e3o e os seus empres\u00e1rios exclusivos. </p><p class=\"body_Text\">6.2.\tQuanto \u00e0 alega\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis de que a Lei 8.666/1993 n\u00e3o deve ser utilizada no caso em quest\u00e3o por se tratar de conv\u00eanio firmado com entidade privada, tem-se que essa alega\u00e7\u00e3o n\u00e3o merece ser acolhida porque o pr\u00f3prio termo de conv\u00eanio n\u00e3o obrigou a que o procedimento licitat\u00f3rio a ser seguido fosse o previsto nessa lei, mas sim a realiza\u00e7\u00e3o de cota\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de pre\u00e7os de mercado para a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, observando os princ\u00edpios da impessoalidade, moralidade e economicidade, conforme disposto na Portaria Interministerial 127/2008 e na Cl\u00e1usula Terceira, inciso II, al\u00ednea \"m\" (pe\u00e7a 1, p. 66) .</p><p class=\"body_Text\">6.3.\tNo que se refere \u00e0 alega\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel de que a Portaria Interministerial MPOG 150/2007 estabeleceu que as Leis 8.666/1993 e 10.520/2005 e o Decreto 5.450/2005 n\u00e3o se aplicam aos conv\u00eanios ou instrumentos cong\u00eaneres firmados com entidades privadas sem fins lucrativos; essa afirma\u00e7\u00e3o n\u00e3o se mostra ver\u00eddica porque o contexto em que foi alterado o par\u00e1grafo \u00fanico do art. 1\u00ba da Portaria MP/MF 217/2006 pelo art. 1\u00ba da Portaria Interministerial MPOG 150/2007 \u00e9 diverso daquele que o respons\u00e1vel afirmou em suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, conforme segue: </p><p class=\"body_Text\">a)\to art. 1\u00ba da Portaria MP/MF 217/2006 estabelece que os instrumentos de formaliza\u00e7\u00e3o, renova\u00e7\u00e3o ou aditamento de conv\u00eanios, instrumentos cong\u00eaneres ou de cons\u00f3rcios p\u00fablicos que envolvam repasse volunt\u00e1rio de recursos p\u00fablicos da Uni\u00e3o para entes p\u00fablicos ou privados dever\u00e3o conter cl\u00e1usula que determine o uso obrigat\u00f3rio do preg\u00e3o, preferencialmente na forma eletr\u00f4nica, na contrata\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os comuns, nos termos da Lei 10.520/2002 e do Decreto 5.450/2005, estabelecendo as condi\u00e7\u00f5es elencadas nos incisos de I a V desse artigo;</p><p class=\"body_Text\">b)\tquando houve a altera\u00e7\u00e3o do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 1\u00ba da Portaria MP/MF 217/2006 pela Portaria Interministerial MPOG 150/2007 o que se pretendeu foi apenas n\u00e3o tornar obrigat\u00f3rio o uso do preg\u00e3o nas contrata\u00e7\u00f5es de bens e servi\u00e7os comuns pelas entidades privadas sem fins lucrativos. Ocorre que a n\u00e3o obrigatoriedade do uso do preg\u00e3o por parte da ASBT encontra-se sedimentada nos termos do Conv\u00eanio 538/2010 (Siafi 736114) , que estipulou como obriga\u00e7\u00e3o do convenente (no caso, a ASBT) , a realiza\u00e7\u00e3o de, no m\u00ednimo, cota\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de pre\u00e7os no mercado quando da contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os com recursos desse conv\u00eanio, nos termos da Portaria Interministerial 127/2008, conforme consta da al\u00ednea \"m\" do inciso II da Cl\u00e1usula Terceira (pe\u00e7a 1, p. 66) .  </p><p class=\"body_Text\">6.4.\tNo que concerne aos contratos de exclusividade firmados pela ASBT com as bandas, esses contratos foram celebrados entre os representantes exclusivos das bandas e a empresa Global Servi\u00e7os Ltda., conforme documentos de pe\u00e7a 1, p. 124, 132, 136 e 142; sendo nominados de \"Carta de Exclusividade\", \"Exclusividade\" e \"Atestado de Exclusividade\". Ocorre que esses documentos se referem apenas \u00e0 autoriza\u00e7\u00e3o para os dias correspondentes \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o das bandas e \u00e9 restrita \u00e0 localidade do evento, n\u00e3o autorizando a Global Servi\u00e7os Ltda. a receber por nenhuma dessas bandas, pois essa empresa n\u00e3o era a representante exclusiva e n\u00e3o foi autorizada para tal mister. </p><p class=\"body_Text\">6.5.\tMesmo tendo sido apresentados os contratos de cess\u00e3o exclusiva das bandas Tr\u00eam Baum e Z\u00e9 Tramela (pe\u00e7a 1, p. 138 e 144) e a procura\u00e7\u00e3o da banda Avi\u00f5es do Forr\u00f3 (pe\u00e7a 1, p. 126) , devidamente registrados no cart\u00f3rio, tem-se que a contrata\u00e7\u00e3o dessas bandas por parte da ASBT n\u00e3o se deu por meio de seus empres\u00e1rios exclusivos, conforme estabelecido na al\u00ednea \"oo\" do inciso II da Cl\u00e1usula Terceira do conv\u00eanio em apre\u00e7o, o que autoriza a glosa dos valores envolvidos (pe\u00e7a 1, p. 70) .</p><p class=\"body_Text\">6.6.\tA afirma\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis de que o Minist\u00e9rio do Turismo tamb\u00e9m exigiu a carta de exclusividade para o dia do evento e que a \u00e1rea t\u00e9cnica desse minist\u00e9rio interpretou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler, de forma a admitir a intermedia\u00e7\u00e3o, n\u00e3o merece prosperar pelos motivos a seguir elencados:</p><p class=\"body_Text\">a)\to que n\u00e3o foi cumprido por parte da ASBT foi a apresenta\u00e7\u00e3o do contrato firmado entre essa associa\u00e7\u00e3o e o artista/banda ou entre essa associa\u00e7\u00e3o e o empres\u00e1rio exclusivo. Esse \u00e9 o contrato que deve ser publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, conforme disposto no art. 26 da Lei 8.666/1993, sob pena de glosa dos valores envolvidos, nos termos do subitem 9.5.1.2 do referido ac\u00f3rd\u00e3o;</p><p class=\"body_Text\">b)\tadmitir que o artista ou banda seja representado por um empres\u00e1rio exclusivo n\u00e3o implica em dizer que est\u00e1 havendo uma intermedia\u00e7\u00e3o n\u00e3o permitida pela Lei 8.666/1993, descaracterizando a inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o, pois no inciso III do art. 25 dessa lei h\u00e1 expressamente essa possibilidade;</p><p class=\"body_Text\">c)\ta empresa Global Servi\u00e7os Ltda. firmou com a ASBT um contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os (Contrato 39/2010; pe\u00e7a 1, p. 146-150) , cujo objeto foi a apresenta\u00e7\u00e3o de shows art\u00edsticos das bandas Avi\u00f5es do Forr\u00f3, Parangol\u00e9, Tr\u00eam Baum e Z\u00e9 Tramela. Ocorre que essa empresa n\u00e3o \u00e9 a representante exclusiva dessas bandas, conforme demonstrado nos documentos de pe\u00e7a 1, p. 124, 132, 136 e 142, respectivamente. Por este motivo, a apresenta\u00e7\u00e3o deste contrato n\u00e3o supre a exig\u00eancia contida no subitem 9.5.1.2 do mencionado ac\u00f3rd\u00e3o;</p><p class=\"body_Text\">d)\tnenhum dos empres\u00e1rios exclusivos das bandas, a saber: Francisco Cl\u00e1udio de Melo Lima (Banda Avi\u00f5es do Forr\u00f3; pe\u00e7a 1, p. 126) ; Willams de Jesus (Banda Tr\u00eam Baum; pe\u00e7a 1, p. 138) ; Andr\u00e9 Tavares (Banda Z\u00e9 Tramela; pe\u00e7a 1, p. 144) , firmou qualquer tipo de contrato com a ASBT. N\u00e3o consta dos autos o contrato de cess\u00e3o exclusiva ou procura\u00e7\u00e3o da Banda Parangol\u00e9;</p><p class=\"body_Text\">e)\tna aus\u00eancia do contrato celebrado entre a ASBT e os empres\u00e1rios exclusivos referenciados nas al\u00edneas \"c\" e \"d\" anteriores, n\u00e3o h\u00e1 como estabelecer o nexo de causalidade entre o valor pago \u00e0 empresa Global Servi\u00e7os Ltda. e o efetivo recebimento por parte das bandas, pois essa empresa n\u00e3o estava autorizada para receber em nome dos artistas/bandas.</p><p class=\"body_Text\">6.7.\tEm resumo, tem-se que o convenente deveria ter apresentado o contrato firmado entre a ASBT e o artista/banda (ou entre a ASBT e o empres\u00e1rio exclusivo) , publicado no DOU, conforme art. 26 da Lei 8.666/1993 (subitem 9.5.1.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler) ; o que n\u00e3o ocorreu.  </p><p class=\"body_Text\">6.8.\tDeve ser destacado, ainda, que v\u00e1rias empresas intermedi\u00e1rias poderiam se candidatar e apresentar pre\u00e7o \u00e0 ASBT, restando, assim, desconfigurada a hip\u00f3tese de inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o, em decorr\u00eancia da possibilidade de competi\u00e7\u00e3o, e foi isso o que ocorreu no caso em quest\u00e3o: a ASBT firmou com a empresa Global Servi\u00e7os Ltda. um contrato cujo objeto foi a apresenta\u00e7\u00e3o de quatro bandas, sem que essa empresa fosse a representante exclusiva de qualquer uma delas (pe\u00e7a 1, p. 146-150) . Se essa intermedi\u00e1ria poderia participar do processo de contrata\u00e7\u00e3o das bandas, ent\u00e3o qualquer outra empresa do ramo tamb\u00e9m poderia fornecer pre\u00e7os em uma cota\u00e7\u00e3o e a\u00ed restaria configurada a viabilidade de competi\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"body_Text\">6.9.\tPor oportuno, \u00e9 importante ressaltar que essa Unidade T\u00e9cnica se alinha com a jurisprud\u00eancia deste Tribunal no sentido de que a glosa se mostra pertinente quando a apresenta\u00e7\u00e3o do contrato firmado entre a ASBT e o empres\u00e1rio exclusivo das bandas/artistas se d\u00e1 fora dos moldes previstos no 9.5.1.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler, pois sem esse contrato n\u00e3o h\u00e1 como confirmar o nexo de causalidade que deve haver entre o pagamento realizado e o efetivo recebimento do cach\u00ea pelas bandas, conforme demonstrado na jurisprud\u00eancia desse Tribunal, <i>verbis</i>:</p><p class=\"body_Text\">16. Acerca da previs\u00e3o, no instrumento do conv\u00eanio, da pena de glosa dos valores pactuados no caso da n\u00e3o publica\u00e7\u00e3o dos contratos de exclusividade no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, verifico que houve um equ\u00edvoco do Minist\u00e9rio do Turismo ao interpretar a seguinte determina\u00e7\u00e3o exarada por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</p><p class=\"normal_ (Web) \">'9.5.1. quando da contrata\u00e7\u00e3o de artistas consagrados, enquadrados na hip\u00f3tese de inexigibilidade prevista no inciso III do art. 25 da Lei 8.666/1992, por meio de intermedi\u00e1rios ou representantes:</p><p class=\"normal_ (Web) \">9.5.1.1. deve ser apresentada c\u00f3pia do contrato de exclusividade dos artistas com o empres\u00e1rio contratado, registrado em cart\u00f3rio. Deve ser ressaltado que o contrato de exclusividade difere da autoriza\u00e7\u00e3o que confere exclusividade apenas para os dias correspondentes \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o dos artistas e que \u00e9 restrita \u00e0 localidade do evento;</p><p class=\"normal_ (Web) \">9.5.1.2. o contrato deve ser publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, no prazo de cinco dias, previsto no art. 26 da Lei de Licita\u00e7\u00f5es e Contratos Administrativos, <b>sob pena de glosa dos valores envolvidos</b>;' (grifo acrescido) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">17.\t Trata-se de determina\u00e7\u00f5es distintas. A primeira, referente \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o dos contratos de exclusividade <b>entre os empres\u00e1rios e os artistas</b>, sem os quais a contrata\u00e7\u00e3o por inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o deve ser considerada irregular, situa\u00e7\u00e3o na qual n\u00e3o h\u00e1 falar na glosa de valores (subitem 9.5.1.1) . J\u00e1 a segunda se refere ao <b>contrato firmado entre a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e o empres\u00e1rio</b>, o qual deve ser publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o (DOU) , sob pena de glosa dos valores envolvidos (subitem 9.5.1.2) , conforme evidencia a reda\u00e7\u00e3o do art. 26 da Lei 8.666/1993, ao qual faz men\u00e7\u00e3o a referida determina\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"normal_ (Web) \">'Art. 26. As dispensas previstas nos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 4\u00ba do art. 17 e no inciso III e seguintes do art. 24, as situa\u00e7\u00f5es de inexigibilidade referidas no art. 25, necessariamente justificadas, e o retardamento previsto no final do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 8o desta Lei dever\u00e3o ser comunicados, dentro de 3 (tr\u00eas) dias, \u00e0 autoridade superior, para ratifica\u00e7\u00e3o e publica\u00e7\u00e3o na imprensa oficial, no prazo de 5 (cinco) dias, como condi\u00e7\u00e3o para a efic\u00e1cia dos atos.' (grifos acrescidos) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">18.\t \u00c9<b>, portanto, o contrato com o empres\u00e1rio, firmado por inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o, que deve ser publicado na imprensa oficial</b>, e \u00e9 para o descumprimento desse requisito que \u00e9 prevista a glosa dos valores, <b>a qual nada tem a ver com os contatos de exclusividade com os artistas</b>. (Voto do Ministro Relator Bruno Dantas - <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5662/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5662/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>; grifos nossos e originais) </p><p class=\"body_Text\">6.10.\tNo que concerne \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de o MTur n\u00e3o ter apontado a irregularidade nos contratos de exclusividade durante a an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas, n\u00e3o impediu que este Tribunal apontasse a falha no presente processo e realizasse a cita\u00e7\u00e3o dos envolvidos, a fim de que pudessem ser apresentadas as suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, em estrito cumprimento aos princ\u00edpios do contradit\u00f3rio e ampla defesa.</p><p class=\"body_Text\">6.11.\tOutro ponto enfrentado pela Unidade T\u00e9cnica, em seu exame, referiu-se \u00e0 alega\u00e7\u00e3o do Sr. Lourival Mendes de Oliveira Neto contida nos novos elementos apresentados \u00e0 pe\u00e7a 22 de que o STF acolheu o Voto do Ministro Luiz Fux no sentido de n\u00e3o atribuir penalidade por falhas, interpreta\u00e7\u00f5es, orienta\u00e7\u00f5es e exig\u00eancias err\u00f4neas por parte do concedente, conforme assente no Inqu\u00e9rito 2.482/MG, de 15/9/2011 (pe\u00e7a 23) . Esse processo trata de den\u00fancia de cometimento do crime previsto no art. 89 da Lei 8.666/1993 (\"Dispensar ou inexigir licita\u00e7\u00e3o fora das hip\u00f3teses previstas em lei, ou deixar de observar as formalidades pertinentes \u00e0 dispensa ou \u00e0 inexigibilidade\") e foi rejeitada com base no afastamento do dolo do gestor denunciado, pois atuou conforme parecer da Procuradoria Jur\u00eddica no que tange \u00e0 inexigibilidade da licita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"body_Text\">6.11.1.\tOcorre que o que se tem nesta TCE em exame \u00e9 diverso da situa\u00e7\u00e3o aventada pelo respons\u00e1vel no Inqu\u00e9rito 2.482/MG. Aqui, a contrata\u00e7\u00e3o das bandas se deu com a intermedia\u00e7\u00e3o de uma empresa/empres\u00e1rio que n\u00e3o era exclusivo da banda, o que descaracteriza por completo uma inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o nos termos do inciso III do art. 25 da Lei 8.666/1993.</p><p class=\"body_Text\">6.12.\tAo final do exame das alega\u00e7\u00f5es de defesa, a Unidade T\u00e9cnica considerou que n\u00e3o restou caracterizada a presen\u00e7a dos requisitos necess\u00e1rios \u00e0 inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o quando da contrata\u00e7\u00e3o das bandas Avi\u00f5es do Forr\u00f3, Parangol\u00e9, Trem Baum e Z\u00e9 Tramela, pois n\u00e3o foi apresentado o contrato firmado entre essa associa\u00e7\u00e3o e os seus empres\u00e1rios exclusivos, descumprindo, assim, o comando do subitem 9.5.1.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler, que prev\u00ea a glosa dos valores envolvidos. Com isso, restou evidente que os requisitos elencados no art. 8\u00ba da Lei 8.443/1992 e no art. 84 do Decreto-lei 200/1967 encontram-se presentes a fim de autorizar a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial.   </p><p class=\"body_Text\">6.13.\tDessa forma, sugeriu-se rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Lourival Mendes de Oliveira Neto e pela ASBT, uma vez que n\u00e3o foram suficientes para sanear as irregularidades a eles atribu\u00eddas, tampouco lograram afastar o d\u00e9bito a eles imputado; procedendo-se \u00e0 condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito e \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa proporcional \u00e0 d\u00edvida prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, com a remessa de c\u00f3pia dos elementos pertinentes ao Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o.</p><p class=\"body_Text\">6.14.\tNo tocante \u00e0 aferi\u00e7\u00e3o da boa-f\u00e9 na conduta dos respons\u00e1veis, conforme determina o \u00a7 2\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU, observou-se que n\u00e3o havia elementos nos autos para que fosse efetivamente reconhecida, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas. </p><p class=\"body_Text\">7.\tEssa proposta teve a anu\u00eancia do titular da Secex-SE, mediante pronunciamento (pe\u00e7a 26) . </p><p class=\"body_Text\">8.\tNesse mesmo sentido, o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas deste Tribunal (MP/TCU) manifestou-se de acordo com a proposta de encaminhamento elaborada pela Secex/SE, exceto no que se referia \u00e0 incid\u00eancia de juros de mora sobre os valores das multas na hip\u00f3tese de parcelamento das d\u00edvidas, por contrariar o art. 59 da Lei 8.443/1992, que preconiza t\u00e3o somente a incid\u00eancia de corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria (pe\u00e7a 27) .</p><p class=\"body_Text\">9.\tEm 26/7/2016, este Tribunal deliberou, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4930/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4930/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, da relatoria do Ministro Substituto Weder de Oliveira, por acolher as alega\u00e7\u00f5es de defesa do Sr. Lourival Mendes de Oliveira Neto e da Associa\u00e7\u00e3o Sergipana de Blocos de Trio; julgar regulares com ressalvas as contas do Sr. Lourival Mendes de Oliveira Neto, dando-lhe quita\u00e7\u00e3o; encerrar o presente processo e arquivar os autos (pe\u00e7a 28) .</p><p class=\"body_Text\">9.1.\tEm seu Voto, o Ministro Relator, na ess\u00eancia, fez as seguintes considera\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 29) : </p><p class=\"body_Text\">a)\tque o evento objeto do conv\u00eanio foi realizado e que n\u00e3o h\u00e1 questionamentos a respeito do nexo de causalidade entre as despesas realizadas e a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do plano de trabalho ajustado; </p><p class=\"body_Text\">b)\tque a apresenta\u00e7\u00e3o das denominadas cartas e declara\u00e7\u00f5es de exclusividade firmadas entre os empres\u00e1rios das bandas e a empresa Global Servi\u00e7os Ltda., e n\u00e3o dos contratos de exclusividade celebrado entre a Associa\u00e7\u00e3o Sergipana de Blocos de Trio e tais empres\u00e1rios, constitui falha formal por descumprimento de cl\u00e1usula convenial. No entanto, n\u00e3o h\u00e1 nos autos demonstra\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre a aus\u00eancia desses contratos e a suposta ocorr\u00eancia de preju\u00edzo ao er\u00e1rio; </p><p class=\"body_Text\">c)\tque, da constata\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia de irregularidades na contrata\u00e7\u00e3o, n\u00e3o deriva, automaticamente, conclus\u00e3o de exist\u00eancia de dano. Ainda que a apresenta\u00e7\u00e3o dos contratos de exclusividade dos artistas com o empres\u00e1rio contratado tenha sido requerida, sob pena de glosa dos recursos repassados, essa exig\u00eancia, por si s\u00f3, \u00e9 inapta a caracterizar preju\u00edzo ao er\u00e1rio, especialmente no presente caso, em que o concedente atestou a realiza\u00e7\u00e3o do objeto conveniado; </p><p class=\"body_Text\">d)\tque n\u00e3o se mostra razo\u00e1vel justificar a ocorr\u00eancia de dano com base na previs\u00e3o de glosa de valores pelo termo de conv\u00eanio sem, no entanto, trazer elementos comprobat\u00f3rios aptos a demonstr\u00e1-lo, ou ao menos evidenci\u00e1-lo, sob pena de enriquecimento sem causa da Uni\u00e3o; </p><p class=\"body_Text\">e)\t que o entendimento de que a irregularidade examinada neste processo n\u00e3o d\u00e1 causa a preju\u00edzo ao er\u00e1rio \u00e9 consent\u00e2nea com os Ac\u00f3rd\u00e3os 5.662/2014 (relatoria do Ministro Bruno Dantas) , 5.156/2015, 6.730/2015 (relatoria do Ministro Benjamin Zymler) , 7.471/2015 (relatoria do Ministro Benjamin Zymler) , 671/2016 (relatoria do Ministro Substituto Augusto Sherman) , 2.465/2016 (relatoria do Ministro Substituto Augusto Sherman) , 2.490/2016 (relatoria do Ministro Walton Alencar Rodrigues) e 2.821/2016 (relatoria do Ministro Substituto Weder de Oliveira) , todos da 1\u00aa C\u00e2mara deste Tribunal; </p><p class=\"body_Text\">f)\tque, apesar de ter havido inobserv\u00e2ncia de disposi\u00e7\u00f5es do conv\u00eanio, n\u00e3o h\u00e1 elementos adicionais que possam conduzir a um ju\u00edzo de reprova\u00e7\u00e3o severa da conduta irregular, a ponto de apenar o respons\u00e1vel com multa; </p><p class=\"body_Text\">g)\tque, nos autos desse processo n\u00e3o consta exame de ocorr\u00eancia de sobrepre\u00e7o em rela\u00e7\u00e3o aos pre\u00e7os usualmente cobrados, o que \u00e9 o maior dos problemas em contrata\u00e7\u00f5es diretas, nem s\u00e3o lan\u00e7adas d\u00favidas sobre a veracidade da exclusividade declarada pelo artista (diretamente, ou por sua empresa ou por seu empres\u00e1rio) , at\u00e9 porque a apresenta\u00e7\u00e3o foi realizada pelo pr\u00f3prio artista e n\u00e3o se deu not\u00edcia de que qualquer outra empresa tenha se apresentado como representante exclusiva para aquele evento ou qualquer outro evento em qualquer lugar do  Pa\u00eds. T\u00e3o somente discute-se a adequa\u00e7\u00e3o do instrumento de que se valeu o artista. </p><p class=\"body_Text\">9.1.1.\tConcluiu o Ministro Relator que falhas na fiscaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o podem ser comodamente supridas pela imputa\u00e7\u00e3o de dano cuja exist\u00eancia n\u00e3o se demonstrou, como fez o agente instaurador da TCE, nem devia, a seu ju\u00edzo, conduzir \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de multa por irregularidade formal estritamente referenciada em cl\u00e1usula de conv\u00eanio, e cujo potencial lesivo \u00e0 ordem jur\u00eddica n\u00e3o se qualifica como grave, para, nos termos do art. 58, dar ensejo \u00e0 san\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria, posto que a exclusividade foi concedida (e nada a esse respeito foi questionado) , embora n\u00e3o pela forma que o conv\u00eanio, e n\u00e3o a lei, reputou como estritamente necess\u00e1rio, n\u00e3o havendo, tamb\u00e9m, apontamentos sobre os riscos que poderiam advir para a realiza\u00e7\u00e3o do objeto em raz\u00e3o de tal impropriedade nem tampouco de ter havido, em raz\u00e3o dela, contrata\u00e7\u00e3o por pre\u00e7o superior ao de mercado ou qualquer preju\u00edzo para a boa realiza\u00e7\u00e3o do evento (pe\u00e7a 29, p. 4) .</p><p class=\"body_Text\">Recurso de Revis\u00e3o do MP/TCU</p><p class=\"body_Text\">10.\tIrresignado contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4930/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4930/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, da relatoria do Ministro Substituto Weder de Oliveira, o MP/TCU interp\u00f4s recurso de revis\u00e3o, constante da pe\u00e7a 34. Em resumo, a pe\u00e7a recursal apresentou, em s\u00edntese, as raz\u00f5es a seguir aduzidas (pe\u00e7a 34, p. 1-15) . </p><p class=\"body_Text\">\t\t(...) </p><p class=\"body_Text\">A desobedi\u00eancia \u00e0 Cl\u00e1usula Terceira, inciso II, al\u00ednea 'oo', do termo do conv\u00eanio, redigida em aten\u00e7\u00e3o \u00e0 determina\u00e7\u00e3o contida no item 9.5 do Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008, n\u00e3o pode ser considerada mera falha formal, na medida em que significa ofensa ao art. 25, III, da Lei 8.666/1993, que s\u00f3 permite a contrata\u00e7\u00e3o de artista por inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o, se feita diretamente com o artista ou com o seu <b>empres\u00e1rio exclusivo.  </b></p><p class=\"body_Text\">Ora, \u00e9 certo que a Global Servi\u00e7os Ltda. n\u00e3o \u00e9 a empres\u00e1ria exclusiva de nenhuma das quatro bandas musicais que se apresentaram no evento \"Brito Folia 2010\". Ela \u00e9 apenas uma empresa intermedi\u00e1ria que contratou a apresenta\u00e7\u00e3o dessas bandas, certamente na expectativa de que revenderia os <i>shows </i>para a entidade organizadora do referido evento (no caso, a ASBT) .</p><p>\u00c9 exatamente por isso que a Global Servi\u00e7os Ltda. n\u00e3o possui contratos de exclusividade com os artistas (o que seria necess\u00e1rio para que pudesse firmar contratos por inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o com o poder p\u00fablico ou com entidade privada recebedora de recursos p\u00fablicos) , mas apenas cartas de exclusividade (emitidas em mar\u00e7o/2010, antes da pr\u00f3pria celebra\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio 736114/2010) , mediante as quais as bandas musicais, representadas por seus empres\u00e1rios exclusivos (pe\u00e7a 1, pp. 126, 132, 138 e 144) , concederam \u00e0quela empresa apenas a exclusividade para a comercializa\u00e7\u00e3o de apresenta\u00e7\u00e3o musical no dia 30.5.2010, no Munic\u00edpio de Campo do Brito/SE, no \u00e2mbito do evento \"Brito Folia 2010\" (pe\u00e7a 1, pp. 124, 132, 136 e 142) .</p><p>A diferen\u00e7a entre carta de exclusividade e contrato de exclusividade foi bastante ressaltada no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>. Al\u00e9m disso, no parecer t\u00e9cnico que aprovou o pleito do convenente, foi destacada a necessidade de apresenta\u00e7\u00e3o da c\u00f3pia do <b>contrato de exclusividade, </b>conforme trecho abaixo transcrito (pe\u00e7a 1, pp. 25/7) :</p><p>'Destacamos ainda a necessidade de informar ao Convenente que, conforme o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, (...) '.... em seus manuais de presta\u00e7\u00e3o de contas de conv\u00eanios e nos termos dessas aven\u00e7as, informe que deve ser apresentada c\u00f3pia do contrato de exclusividade dos artistas com o empres\u00e1rio contratado, registrado em cart\u00f3rio, sob pena de glosa dos valores envolvidos.''</p><p> (...) </p><p>Assim, a ASBT estava devidamente ciente de que, caso contratasse show musical por inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o com recursos do conv\u00eanio, deveria faz\u00ea-lo mediante contrato celebrado diretamente com o empres\u00e1rio exclusivo do artista e deveria apresentar, na presta\u00e7\u00e3o de contas, c\u00f3pia do contrato de exclusividade do artista com seu empres\u00e1rio exclusivo, bem como documento comprobat\u00f3rio do efetivo recebimento do cach\u00ea por parte do artista.</p><p>Na falta desses documentos, n\u00e3o h\u00e1 como ter certeza de que os recursos federais transferidos \u00e1 ASBT e repassados \u00e0 Global Servi\u00e7os Ltda. foram efetivamente utilizados para o pagamento dos cach\u00eas dos artistas que se apresentaram no Brito Folia 2010. </p><p>Note-se que a nota fiscal emitida pela Global Servi\u00e7os Ltda. est\u00e1 datada de 9/9/2010, ou seja, mais de 3 meses ap\u00f3s a data do evento. Isso apenas refor\u00e7a a falta de demonstra\u00e7\u00e3o do nexo de causalidade entre os valores pagos pela ASBT \u00e0 Global Servi\u00e7os Ltda. e as apresenta\u00e7\u00f5es musicais.</p><p>Cabe ressaltar que o \u00f4nus de comprovar o bom e regular emprego dos recursos p\u00fablicos \u00e9 do gestor. No presente caso, a ASBT e seu dirigente n\u00e3o comprovaram, na presta\u00e7\u00e3o de contas, que os recursos federais pactuados no Conv\u00eanio 736114/2010 foram destinados ao pagamento dos cach\u00eas art\u00edsticos, o que resultou no dano ao er\u00e1rio indicado nos of\u00edcios citat\u00f3rios.</p><p>Diferentemente do que afirmou o Relator <i>a quo, </i>o que se discute, neste processo, n\u00e3o \u00e9 a adequa\u00e7\u00e3o do instrumento de que se valeu o artista, e sim a adequa\u00e7\u00e3o e a economicidade da contrata\u00e7\u00e3o por inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o feita pelo convenente, bem como a exist\u00eancia de nexo de causalidade entre os recursos federais e as apresenta\u00e7\u00f5es musicais pactuadas.</p><p>O pr\u00f3prio Ministro-Substituto Weder de Oliveira, ao relatar o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/887520154\" target=\"_blank\">Processo 008.875/2015-4</a> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3530/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3530/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>) , consignou a impossibilidade de se contratar por inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o empresa intermedi\u00e1ria detentora de meras cartas de exclusividade emitidas pelos artistas e destacou a gravidade de tal contrata\u00e7\u00e3o, a teor do seguinte trecho da sua proposta de delibera\u00e7\u00e3o (grifos acrescidos) :</p><p>'11. De fato, <b>o contrato de exclusividade entre o empres\u00e1rio e os artistas \u00e9 documento essencial para caracterizar a inviabilidade de competi\u00e7\u00e3o de que trata o art. 25, III, da Lei 8.666/1993. </b>Conforme explicitado no item 9.5.1.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, cartas que conferem ao representante das bandas exclusividade apenas para os dias das apresenta\u00e7\u00f5es n\u00e3o se prestam a comprovar a exclusividade a que se refere a lei de licita\u00e7\u00f5es. <b>A n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o do contrato, registrado em cart\u00f3rio, macula, portanto, a contrata\u00e7\u00e3o por inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o, o que justificaria, na linha de diversos precedentes desta Corte, o julgamento pela irregularidade das contas e a aplica\u00e7\u00e3o de multa aos respons\u00e1veis. </b></p><p><b>12. A jurisprud\u00eancia do Tribunal aponta no sentido de que esse dispositivo da Lei de Licita\u00e7\u00f5es n\u00e3o autoriza a contrata\u00e7\u00e3o de mero intermedi\u00e1rio, sendo necess\u00e1ria a demonstra\u00e7\u00e3o de v\u00ednculo direto com o artista, ou por meio de empres\u00e1rio exclusivo</b>'.</p><p> (...) </p><p>A respeito da mat\u00e9ria, \u00e9 oportuno registrar que a jurisprud\u00eancia deste Tribunal \u00e9 un\u00edssona em exigir a apresenta\u00e7\u00e3o do contrato de exclusividade entre os artistas e o empres\u00e1rio contratado para caracterizar a hip\u00f3tese de inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o prevista na Lei de Licita\u00e7\u00f5es, de modo que simples autoriza\u00e7\u00f5es ou cartas de exclusividade n\u00e3o se prestam a comprovar a inviabilidade da competi\u00e7\u00e3o, pois n\u00e3o retratam uma representa\u00e7\u00e3o privativa para qualquer evento em que o profissional for convocado.</p><p> (...) </p><p>A empresa RDM Art Silk Signs Comunica\u00e7\u00e3o Visual Ltda., al\u00e9m de n\u00e3o ser representante exclusiva de nenhuma das bandas, atuou como mera intermedi\u00e1ria dos servi\u00e7os, n\u00e3o tendo sido apresentados documentos tidos como essenciais para comprovar a eficaz presta\u00e7\u00e3o de contas quanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de recursos federais utilizados na execu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado. N\u00e3o h\u00e1, por conseguinte, comprova\u00e7\u00e3o de que a empresa RDM Art Silk Signs Comunica\u00e7\u00e3o Visual Ltda. tenha realizado pagamentos \u00e0s bandas e, caso tenha feito, qual teriam sidos os valores.\"</p><p>Portanto, \u00e9 absolutamente descabido considerar como mera falha formal a contrata\u00e7\u00e3o por inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o de empresa que n\u00e3o se qualifica como empres\u00e1ria exclusiva dos artistas.</p><p>Al\u00e9m disso, \u00e9 importante registrar que h\u00e1 fortes ind\u00edcios da exist\u00eancia de esquema fraudulento nos conv\u00eanios assinados com o Minist\u00e9rio do Turismo para realiza\u00e7\u00e3o de festas em que o plano de trabalho \u00e9 encaminhado em data muito pr\u00f3xima \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do evento, j\u00e1 com a indica\u00e7\u00e3o dos artistas que ser\u00e3o contratados (pe\u00e7a 1, p. 23) , e que, na presta\u00e7\u00e3o de contas, n\u00e3o h\u00e1 recibo de pagamento a esses artistas, raz\u00e3o pela qual merecem especial aten\u00e7\u00e3o e exemplar atua\u00e7\u00e3o por parte deste Tribunal.</p><p>Foi exatamente a partir de inspe\u00e7\u00e3o em conv\u00eanios firmados pelo Minist\u00e9rio do Turismo com a Associa\u00e7\u00e3o Matogrossense de Munic\u00edpios (AMM) que se verificou a exist\u00eancia de graves irregularidades na realiza\u00e7\u00e3o de eventos, com preju\u00edzos \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. E foi neste contexto que o Tribunal, em 30/1/2008, prolatou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, com as seguintes determina\u00e7\u00f5es:</p><p>'9.5. determinar ao Minist\u00e9rio do Turismo que, em seus manuais de presta\u00e7\u00e3o de contas de conv\u00eanios e nos termos dessas aven\u00e7as, informe que:</p><p>9.5.1. quando da contrata\u00e7\u00e3o de artistas consagrados, enquadrados na hip\u00f3tese de inexigibilidade prevista no inciso III do art. 25 da Lei n\u00b0 8.666/1992 [sic], por meio de intermedi\u00e1rios ou representantes:</p><p>9.5.1.1. deve ser apresentada c\u00f3pia do contrato de exclusividade dos artistas com o empres\u00e1rio contratado, registrado em cart\u00f3rio. Deve ser ressaltado que o contrato de exclusividade difere da autoriza\u00e7\u00e3o que confere exclusividade apenas para os dias correspondentes \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o dos artistas e que \u00e9 restrita \u00e0 localidade do evento;</p><p>9.5.1.2. o contrato deve ser publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, no prazo de cinco dias, previsto no art. 26 da Lei de Licita\u00e7\u00f5es e Contratos Administrativos, sob pena de glosa dos valores envolvidos;'</p><p> (...) , mesmo sem o comando do Tribunal, a contrata\u00e7\u00e3o de artistas com fundamento no inciso III do art. 25 da Lei 8.666/1993 somente pode ocorrer atrav\u00e9s de empres\u00e1rio exclusivo, o que \u00e9 muito diferente de empresa ou institui\u00e7\u00e3o que obteve carta de exclusividade para datas e locais restritos.</p><p>Os comandos da Lei de Licita\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o mera formalidade e, para os casos acima delineados, t\u00eam o claro objetivo de evitar contrata\u00e7\u00e3o desvantajosa para Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, especialmente no que diz respeito ao valor a ser pago.</p><p>O que se percebe nos casos de conv\u00eanios firmados com o MTur para a realiza\u00e7\u00e3o de festividades \u00e9 que os artistas, se contratados por meio de representante exclusivo, e n\u00e3o por meras empresas intermedi\u00e1rias (a exemplo da Global Servi\u00e7os Ltda.) , teriam custado muito menos ao contratante. (...) </p><p>A empresa intermedi\u00e1ria serve apenas para aumentar os custos das contrata\u00e7\u00f5es. Se ela n\u00e3o lucrasse nada com essa intermedia\u00e7\u00e3o, certamente n\u00e3o teria nenhum interesse em ser contratada para a apresenta\u00e7\u00e3o das bandas musicais. A aus\u00eancia de recibo dos cach\u00eas \u00e9 mais um ind\u00edcio da exist\u00eancia de sobrepre\u00e7o, pois a falta de apresenta\u00e7\u00e3o desses recibos na presta\u00e7\u00e3o de contas visa justamente a acobertar o real valor dos cach\u00eas, para dificultar a detec\u00e7\u00e3o de superfaturamento pelo \u00f3rg\u00e3o concedente dos recursos federais e pelos \u00f3rg\u00e3os de controle.</p><p>Ademais, a n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o dos recibos assinados pelos artistas impossibilita a forma\u00e7\u00e3o do nexo causal entre os recursos federais e o objeto executado, pois n\u00e3o h\u00e1 como verificar se o dinheiro p\u00fablico foi, de fato, aplicado no fim aven\u00e7ado, que inclu\u00eda o pagamento dos artistas indicados no plano de trabalho.</p><p>Registre-se que o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o j\u00e1 empreendeu fiscaliza\u00e7\u00e3o, no exerc\u00edcio de 2010, com vistas a verificar a conformidade legal de transfer\u00eancias volunt\u00e1rias do Minist\u00e9rio do Turismo para a ASBT (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1404020107\" target=\"_blank\">Processo 014.040/2010-7</a> - Relat\u00f3rio de Auditoria) , e apurou, dentre outras irregularidades, a exist\u00eancia de diferen\u00e7as significativas entre os cach\u00eas informados nas presta\u00e7\u00f5es de contas e os cach\u00eas efetivamente pagos aos artistas (Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o 619/2010 - Secex/SE, em anexo) . Nessa fiscaliza\u00e7\u00e3o, foram auditados 35 conv\u00eanios celebrados entre o MTur e a ASBT entre 2007 e 2009 (cf. lista de conv\u00eanios nas Tabelas 1 e 2 do Anexo do Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o) para a realiza\u00e7\u00e3o de eventos (incluindo-se o Brito Folia 2008) , cujos valores somados alcan\u00e7aram R$ 9.200.853,11. No voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/762/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 762/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, proferido no citado processo, o Ministro-Relator Jos\u00e9 Jorge assim se pronunciou sobre essa irregularidade:</p><p>'20. O outro achado que motivou a proposta de convers\u00e3o dos autos em TCE, com cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, refere-se \u00e0 constata\u00e7\u00e3o de diferen\u00e7as a maior entre os cach\u00eas definidos nos conv\u00eanios, e integrantes dos contratos correspondentes, e os valores efetivamente pagos aos artistas.</p><p>21. Tal constata\u00e7\u00e3o foi poss\u00edvel a partir de informa\u00e7\u00f5es obtidas junto \u00e0 Justi\u00e7a Federal de Sergipe, constantes do Processo Judicial 2009.4.05.8500 (A\u00e7\u00e3o Popular) , que tramita na 1\u00aa Vara Federal da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria de Sergipe, consistentes em recibos emitidos pelos representantes das bandas/artistas com os valores reais dos cach\u00eas cobrados para apresenta\u00e7\u00f5es.</p><p>22. Em todos os casos, verificou-se que a Associa\u00e7\u00e3o Sergipana de Blocos de Trio, quando da execu\u00e7\u00e3o dos conv\u00eanios celebrados com o Minist\u00e9rio do Turismo, firmou contratos com empresas intermediadoras que n\u00e3o detinham o direito de exclusividade dos artistas, sendo apenas autorizadas a agenciar os artistas na data do show'.</p><p>Assim, mediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/762/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 762/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o relat\u00f3rio de auditoria foi convertido em tomada de contas especial, realizando-se a cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria dos respons\u00e1veis, incluindo-se a ASBT, o sr. Lourival Mendes de Oliveira Neto e a empresa Global Servi\u00e7os Ltda., pelos d\u00e9bitos decorrentes do <i>'pagamento de cach\u00eas a bandas/artistas que se apresentaram em eventos realizados no Estado de Sergipe, objeto de conv\u00eanios com o Minist\u00e9rio do Turismo, em valores inferiores aos informados nos respectivos ajustes, o que configura desvio de recursos p\u00fablicos federais' </i> (item 9.3 do ac\u00f3rd\u00e3o) . Os d\u00e9bitos em quest\u00e3o foram calculados a partir da diferen\u00e7a entre os valores de cach\u00ea informados ao MTur e os valores recebidos pelas bandas (cf Tabelas 3 e 4 do Anexo do Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o) .</p><p>A citada TCE foi autuada no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/988820110\" target=\"_blank\">Processo 009.888/2011-0</a> e julgada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1254/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1254/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, mantido, em sede de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9254/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9254/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>. Mediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1254/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1254/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, as contas dos respons\u00e1veis foram julgadas irregulares, com condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 57 da Lei 8.443/1992. No voto condutor da citada delibera\u00e7\u00e3o, foi destacado que a ASBT <i>'firmou contratos com empresas intermediadoras que n\u00e3o detinham o direito de exclusividade dos artistas, sendo apenas autorizadas a agenciar os artistas nas datas especificas dos eventos, em desconformidade com a determina\u00e7\u00e3o constante do subitem 9.5.1.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>', </i>e que <i>'a referida determina\u00e7\u00e3o, ao exigir a apresenta\u00e7\u00e3o de c\u00f3pia do contrato de exclusividade dos artistas com o empres\u00e1rio contratado, tem por intuito n\u00e3o s\u00f3 assegurar a regularidade da contrata\u00e7\u00e3o por meio de inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o, mas evitar o pagamento de intermedia\u00e7\u00f5es indevidas, quando h\u00e1 possibilidade de contrata\u00e7\u00e3o direta do pr\u00f3prio artista, logicamente mais econ\u00f4mica' </i> (grifos acrescidos) .</p><p>A Controladoria-Geral da Uni\u00e3o-CGU (...) tamb\u00e9m empreendeu fiscaliza\u00e7\u00e3o em conv\u00eanios celebrados entre o MTur e a ASBT, conforme Relat\u00f3rio de Demandas Externas 00224.001217/2012-54, extra\u00eddo da Internet (endere\u00e7o eletr\u00f4nico: http://sistemas.cgu.gov.br/relats/uploads/6622_ %2ORDE%2000XXX.001217-XX12-54%20-%20ASBT- SE%20-%20DRTES.pdf) e anexado ao presente recurso. A fiscaliza\u00e7\u00e3o foi realizada no per\u00edodo de 13/8/2012 a 31/1/2014 e abrangeu 72 conv\u00eanios celebrados nos exerc\u00edcios de 2008 a 2010, incluindo-se o conv\u00eanio de que trata a presente TCE (Conv\u00eanio 736114, evento Brito Folia 2010) . Especificamente em rela\u00e7\u00e3o ao Conv\u00eanio 736114, a CGU detectou as seguintes irregularidades:</p><p>a)\tcontrata\u00e7\u00e3o irregular de bandas musicais, mediante inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o, empresa que atua como intermedi\u00e1ria, n\u00e3o possuindo, portanto, a exclusividade exigida inciso III, da Lei 8.666/1993;</p><p>b)\taus\u00eancia de justificativa de pre\u00e7os na inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o realizada pela ASBT;</p><p>c)\taus\u00eancia de registro, no Siconv, da aprova\u00e7\u00e3o (ou n\u00e3o) da presta\u00e7\u00e3o de contas do conv\u00eanio; </p><p>d)\tind\u00edcios de similaridade na grafia utilizada em documento de titularidade da ASBT e em notas fiscais de empresas contratadas pela ASBT;</p><p class=\"list_Paragraph\">e) ind\u00edcios de similaridade na grafia utilizada em notas fiscais de empresas diferentes contratadas pela ASBT;</p><p class=\"list_Paragraph\">f) aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o de que as bandas/artistas musicais contratados tenham recebido o cach\u00ea;</p><p class=\"list_Paragraph\">g) acatamento, pelas ASBT, de Carta de Exclusividade emitida por empresa em data posterior \u00e0 de encerramento das suas atividades;</p><p class=\"list_Paragraph\">h) diverg\u00eancia entre os valores contratados e os efetivamente recebidos pelas bandas musicais, a t\u00edtulo de cach\u00ea, ocasionando dano ao er\u00e1rio no montante de, pelo menos, R$ 53.000,00.</p><p>A \u00faltima ocorr\u00eancia descrita acima, parcialmente embasada em documentos do processo judicial 2009.4.05.8500 (A\u00e7\u00e3o Popular) , que tramita na 1\u00aa Vara Federal da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria de Sergipe, vem apenas corroborar a antieconomicidade da contrata\u00e7\u00e3o de artistas por meio de empresas intermedi\u00e1rias promotoras de eventos.</p><p>A partir do confronto entre os valores de cach\u00ea informados pelos representantes de 3 das 4 bandas musicais que se apresentaram no Brito Folia 2010 e os valores de cach\u00ea informados pela ASBT, apurou-se um superfaturamento, no conjunto dos tr\u00eas <i>shows, </i>de 41,08% (= R$ 53.000,00/R$ 129.000,00) , </p><p>Fica evidente, pois, que houve dano ao er\u00e1rio na execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio 736114/2010, quantificado em R$ 53.000,00 pela CGU.</p><p>Assim, ainda que se entenda que h\u00e1 nexo de causalidade entre os recursos federais do Conv\u00eanio 736114/2010 e a execu\u00e7\u00e3o do seu objeto, est\u00e1 devidamente caracterizada a ocorr\u00eancia de dano ao er\u00e1rio na execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, a teor do Relat\u00f3rio de Demandas Externas 00224.001217/2012-54 da CGU (em anexo) , que se constitui em documento novo superveniente com efic\u00e1cia sobre a prova produzida, nos termos do art. 35, III, da Lei 8.443/1992 e do art. 288, III, do Regimento Interno.</p><p>Referido relat\u00f3rio de fiscaliza\u00e7\u00e3o da CGU n\u00e3o foi, de fato, objeto de aprecia\u00e7\u00e3o por ocasi\u00e3o do julgamento desta tomada de contas especial, porquanto s\u00f3 foi obtido por este recorrente ap\u00f3s a prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4930/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4930/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, por meio de pesquisas na Internet.</p><p>Considerando-se que esse relat\u00f3rio demonstra a exist\u00eancia de irregularidade que n\u00e3o constou expressamente dos of\u00edcios citat\u00f3rios expedidos pelo TCU e que conduz \u00e0 inclus\u00e3o de novo respons\u00e1vel ao processo (em sintonia com o decidido pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/762/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 762/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>) , qual seja, a empresa Global Servi\u00e7os Ltda., que emitiu nota fiscal superfaturada para a ASBT (Nota Fiscal 1042, de 9/9/2010 - pe\u00e7a 3, p. 1) , necess\u00e1ria se faz a interposi\u00e7\u00e3o do presente recurso de revis\u00e3o.</p><p>Assim, imp\u00f5e-se a <b>reabertura destas contas especiais, </b>nos termos do art. 288, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU, para que, ap\u00f3s o devido contradit\u00f3rio, mediante a notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis para apresenta\u00e7\u00e3o de contrarraz\u00f5es recursais, sejam julgadas irregulares as contas do Sr. Lourival Mendes de Oliveira Neto, da Associa\u00e7\u00e3o Sergipana de Blocos de Trio-ASBT e da Global Servi\u00e7os Ltda., com condena\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria em d\u00e9bito pelo valor hist\u00f3rico de R$ 53.000,00 (data de refer\u00eancia: 27/9/2010) , decorrente da diferen\u00e7a entre os valores pagos \u00e0 Global Servi\u00e7os Ltda. a t\u00edtulo de cach\u00ea das bandas musicais que se apresentaram no evento Brito Folia 2010, realizado no \u00e2mbito do Conv\u00eanio 736114/2010, e os valores de cach\u00ea efetivamente recebidos por essas bandas, conforme apontado no Relat\u00f3rio de Demandas Externas 00224.001217/2012-54 da CGU. Ademais, deve ser aplicada a multa do art. 57 da Lei 8.443/1992 aos referidos respons\u00e1veis, sendo que, no caso do Sr. Lourival e da ASBT, a valora\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o deve tamb\u00e9m levar em considera\u00e7\u00e3o as demais irregularidades mencionadas neste recurso.</p><p>Registre-se que, antes da notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, deve ser feita <b>dilig\u00eancia </b>ao Minist\u00e9rio da Transpar\u00eancia, Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle, para que remeta a esta Corte os pap\u00e9is de trabalho que embasaram o Relat\u00f3rio de Demandas Externas 00224.001217/2012-54 da CGU, no que tange \u00e0s irregularidades apuradas em rela\u00e7\u00e3o ao Conv\u00eanio 736114/2010. Tamb\u00e9m deve ser feita <b>dilig\u00eancia </b>ao Banco do Brasil para que forne\u00e7a os extratos banc\u00e1rios da conta especifica do conv\u00eanio, a fim de que se saiba a data exata do pagamento \u00e0 contratada.</p><p> (...) </p><p>Tamb\u00e9m merece registro a exist\u00eancia de conflito jurisprudencial nesta Corte de Contas acerca da exist\u00eancia de d\u00e9bito nas hip\u00f3teses em que n\u00e3o constam dos autos os contratos de exclusividade e os recibos de pagamento dos cach\u00eas dos artistas.</p><p>De fato, em momentos posteriores \u00e0 publica\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, ao analisar conv\u00eanios em que se verificou aus\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o de contratos de exclusividade para fins de contrata\u00e7\u00e3o direta e dos recibos de pagamentos aos artistas, esta Corte, por meio da sua 2\u00aa C\u00e2mara, decidiu condenar os gestores em d\u00e9bito, conforme Ac\u00f3rd\u00e3os 4.299/2014, 3.430/2015, 3.612/2015, 5.209/2015, 3.507/2016 e 4.937/2016.</p><p>Destaque-se que a 1\u00aa C\u00e2mara, que proferiu a decis\u00e3o ora recorrida (que julgou regulares com ressalva as contas dos respons\u00e1veis) , decidiu, por meio do Ac\u00f3rd\u00e3o 3.365/2016 (transitado em julgado) , nos autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1634420146\" target=\"_blank\">Processo 016.344/2014-6</a>, condenar em d\u00e9bito a mesma Associa\u00e7\u00e3o Sergipana de Blocos de Trio e seu presidente, sr. Lourival Mendes de Oliveira Neto, al\u00e9m de aplicar-lhes multa, em raz\u00e3o de irregularidades id\u00eanticas \u00e0s verificadas no caso presente (Proposta de Delibera\u00e7\u00e3o do Ministro-Relator Augusto Sherman) . </p><p>Em rela\u00e7\u00e3o ao tema em an\u00e1lise, como se v\u00ea, h\u00e1 evidente conflito entre os julgados das duas c\u00e2maras, bem como entre as decis\u00f5es da pr\u00f3pria1\u00aa C\u00e2mara.</p><p>Esse conflito j\u00e1 foi apontado nos autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/338820158\" target=\"_blank\">Processo 003.388/2015-8</a>, por ocasi\u00e3o do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por este representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4155/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4155/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>. Naquela oportunidade, o recorrente requereu que o caso fosse levado ao Plen\u00e1rio para julgamento, para fins de uniformiza\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria e diante da sua relev\u00e2ncia, nos termos dos arts. 15, inciso I, al\u00ednea 'd', 16, inciso IV, e 17, \u00a7 1\u00b0, do Regimento Interno do TCU.</p><p class=\"body_Text\">10.1.\tAo final das raz\u00f5es recursais (pe\u00e7a 34, p. 15) , o representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas junto ao TCU requereu que o recurso de revis\u00e3o fosse conhecido e provido, de modo a serem reabertas estas contas, para que esse Tribunal:</p><p>a) \t<b>preliminarmente, realize:</b></p><p>a.1) dilig\u00eancia ao Minist\u00e9rio da Transpar\u00eancia, Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle, para que remeta a esta Corte, no prazo de quinze dias, os pap\u00e9is de trabalho que embasaram o Relat\u00f3rio de Demandas Externas 00224.001217/2012-54 da CGU, no que tange \u00e0s irregularidades apuradas em rela\u00e7\u00e3o ao Conv\u00eanio 736114/2010;</p><p>a.2) dilig\u00eancia ao Banco do Brasil para que forne\u00e7a os extratos banc\u00e1rios da conta espec\u00edfica do Conv\u00eanio 538/2010 - Siconv 736114 (ag\u00eancia 3546-7, c/c 332186) ;</p><p>a.3) notifica\u00e7\u00e3o do Sr. Lourival Mendes de Oliveira Neto, da Associa\u00e7\u00e3o Sergipana de Blocos de Trio (ASBT) e da Global Servi\u00e7os Ltda., para que apresentem suas contrarraz\u00f5es recursais;</p><p>b) \t<b>no m\u00e9rito:</b></p><p>b.1) julgue irregulares as contas do sr. Lourival Mendes de Oliveira Neto, da Associa\u00e7\u00e3o Sergipana de Blocos de Trio-ASBT e da Global Servi\u00e7os Ltda., com base nos arts. 1\u00b0, inc. I,<b> </b>16, inc. III, al\u00ednea \"c\", da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com os arts. 209, inc. III, 210 e 214, inciso III, do RI/TCU, condenando-os, solidariamente, ao pagamento de d\u00e9bito no valor de R$ 53.000,00, atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora calculados a partir de 27.9.2010 at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, fixando o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para a comprova\u00e7\u00e3o, perante o Tribunal (art. 214, III, \"a\", do RI/TCU) , do recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>b.2) aplique ao Sr. Lourival Mendes de Oliveira Neto, \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o Sergipana de Blocos de Trio-ASBT e \u00e0 Global Servi\u00e7os Ltda., individualmente, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992;</p><p>b.3) autorize, desde logo, nos termos do art. 28, II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas;</p><p>b.4) encaminhe c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida, bem como do relat\u00f3rio e do voto que a fundamentarem, ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica em Sergipe, nos termos do \u00a7 3\u00b0 do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00b0 do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis, bem como ao Minist\u00e9rio do Turismo e ao Minist\u00e9rio da Transpar\u00eancia, Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle, para ci\u00eancia;</p><p class=\"body_Text\">b.5) determine a juntada do Relat\u00f3rio de Demandas Externas 00224.001217/2012-54 da CGU aos autos das demais tomadas de contas especiais em tr\u00e2mite nesta Corte em que constem como respons\u00e1veis a ASBT e/ou o Sr. Lourival Mendes de Oliveira Neto e que ainda estejam pendentes de julgamento de m\u00e9rito. (grifos nossos) </p><p class=\"body_Text\">10.2.\tO MP/TCU juntou aos autos, ainda, os seguintes documentos que foram mencionados nas suas raz\u00f5es recursais: </p><p class=\"body_Text\">a)\tRelat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o 619/2010 (pe\u00e7a 34, p. 30-82) ; </p><p class=\"body_Text\">b)\tTabela 1 e 2 de conv\u00eanios firmados com a ASBT (pe\u00e7a 34, p. 83-84) ; </p><p class=\"body_Text\">c)\tTabela 3 com as diferen\u00e7as entre os valores dos cach\u00eas informado ao MTur e os declarados pelas bandas/artistas (pe\u00e7a 34, p. 85-88) . \t </p><p class=\"body_Text\">11.\t\u00c0 pe\u00e7a 41 dos autos consta Instru\u00e7\u00e3o de Admissibilidade de Recurso, da Secretaria de Recursos (Serur) deste Tribunal, propondo: conhecer o recurso interposto pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, instaurar o contradit\u00f3rio dos respons\u00e1veis que puderem ser condenados em face do presente recurso, e encaminhar os autos ao gabinete do relator competente para aprecia\u00e7\u00e3o do recurso.</p><p class=\"body_Text\">12.\tPosteriormente, o Chefe de Servi\u00e7o Substituto da Serur manifestou-se de acordo com a proposta de admissibilidade do recurso (pe\u00e7a 42) . </p><p class=\"body_Text\">13.\tPor Despacho (pe\u00e7a 43) , o Ministro Relator Vital do R\u00eago conheceu do <b>recurso de revis\u00e3o</b> interposto pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, representado pelo Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira, sem atribui\u00e7\u00e3o de efeito suspensivo, conforme exame de admissibilidade realizado pela Serur, e determinou, <b>preliminarmente</b>, a remessa dos autos \u00e0 Secex/SE para instaura\u00e7\u00e3o do contradit\u00f3rio dos respons\u00e1veis para que pudessem se manifestar em face dos argumentos apresentados pelo MP/TCU, bem como para o exame de m\u00e9rito, nos termos da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259, art. 57, \u00a7 1\u00ba, e arts. 283 e 288, \u00a7 3\u00ba, do Regimento Interno/TCU, observando a proposta do <b>Parquet</b> constante da pe\u00e7a 34, p. 15.</p><p class=\"body_Text\">14.\tPor meio da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 51, o auditor instrutor entendeu que antes de notificar o Sr. Lourival Mendes de Oliveira Neto, a Associa\u00e7\u00e3o Sergipana de Blocos de Trio (ASBT) e a Global Servi\u00e7os Ltda. para apresentarem as suas contrarraz\u00f5es recursais acerca da diferen\u00e7a de R$ 53.000,00 entre os valores pagos \u00e0 Global Servi\u00e7os Ltda. a t\u00edtulo de cach\u00ea das bandas musicais que se apresentaram no evento Brito Folia 2010 e os efetivamente recebidos por essas bandas, na execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio 538/2010 (Siconv 736114) , deveriam ser realizadas dilig\u00eancias junto ao Minist\u00e9rio da Transpar\u00eancia, Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle e ao Banco do Brasil. Essa proposta contou com a anu\u00eancia do Diretor (pe\u00e7a 52) , agindo em delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia do Secret\u00e1rio da Secex/SE. </p><p class=\"body_Text\">15.\tA partir da dilig\u00eancia realizada junto ao Minist\u00e9rio da Transpar\u00eancia, Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle (Of\u00edcio 624/2017-TCU/SECEX-SE; pe\u00e7a 54) , foram encaminhados documentos que serviram de base para o apontamento das irregularidades constantes do Relat\u00f3rio de Demandas Externas 00224.001217/2012-54 da CGU, conforme descrito nos subitens 16.1 a 16.7 da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 73. E com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dilig\u00eancia realizada junto ao Banco do Brasil (Of\u00edcio 708/2017-TCU/SECEX-SE; pe\u00e7a 59) , tem-se que a c\u00f3pia do extrato banc\u00e1rio comprovou que a Global Servi\u00e7os Ltda. recebeu o valor de R$ 208.920,00 no dia 4/10/2010 (pe\u00e7a 61, p. 6) .</p><p class=\"body_Text\">16.\tAp\u00f3s a an\u00e1lise dessas dilig\u00eancias que foram realizadas com a finalidade de sanear os autos e em atendimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o do Ministro Relator \u00e0 pe\u00e7a 43, com base no pedido feito em sede de Recurso de Revis\u00e3o pelo Procurador do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU \u00e0 pe\u00e7a 34, p. 15 (al\u00edneas \"a.1\" e \"a.2\") , notificou-se o Sr. Lourival Mendes de Oliveira Neto, a Associa\u00e7\u00e3o Sergipana de Blocos de Trio e a Global Servi\u00e7os Ltda., para que apresentassem as suas contrarraz\u00f5es recursais, conforme consta \u00e0 pe\u00e7a 34, p. 15 (al\u00ednea \"a.3\") .</p><p class=\"body_Text\">17.\tOs of\u00edcios emitidos para efetiva\u00e7\u00e3o das oitivas mencionadas no item anterior encontram-se \u00e0s pe\u00e7as 77 a 79. Ocorre que o Of\u00edcio 310/2018-TCU/SECEX-SE (pe\u00e7a 78) , endere\u00e7\u00e3o \u00e0 empresa Global Servi\u00e7os Ltda., n\u00e3o foi recebido, retornando dos Correios com a indica\u00e7\u00e3o de: \"DESCONHECIDO\" (pe\u00e7a 82) . Como em outros processos deste Tribunal as tentativas de notifica\u00e7\u00e3o da referida empresa n\u00e3o lograram \u00eaxito, tendo sido notificada por meio de edital, entendeu-se, conforme Despacho de pe\u00e7a 83, que a oitiva deveria ser realizada desta forma, conforme art. 3\u00ba, inc. IV, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004. O edital foi publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o no dia 13/6/2018 (pe\u00e7a 87) .</p><p class=\"body_Text\">18.\tAs respostas \u00e0s oitivas do Sr. Lourival Mendes de Oliveira Neto e da Associa\u00e7\u00e3o Sergipana de Blocos de Trio encontram-se \u00e0s pe\u00e7as 84 e 85, respectivamente. E, apesar de ter sido realizada de forma regular a oitiva da empresa Global Servi\u00e7os Ltda. em 4/6/2018, conforme consta do edital de pe\u00e7a 87, ela n\u00e3o compareceu aos autos a fim de apresentar as suas contrarraz\u00f5es recursais.</p><p class=\"body_Text\"><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p class=\"body_Text\">19.\tPassa-se a seguir a analisar as contrarraz\u00f5es recursais apresentadas pelos respons\u00e1veis:</p><p class=\"body_Text\">19.1.\t<b>Ponto da oitiva</b>: <i>\"contrata\u00e7\u00e3o irregular de bandas musicais, mediante inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o, por empresa que atua como intermedi\u00e1ria, n\u00e3o possuindo, portanto, a exclusividade exigida pelo art. 25, inciso III, da Lei 8.666/1993\": </i></p><p class=\"body_Text\">19.1.1.\tArgumentos apresentados pelo Sr. Lourival Mendes de Oliveira Neto (pe\u00e7a 84, p. 5-9) :</p><p class=\"body_Text\">19.1.1.1.\tPreliminarmente, o respons\u00e1vel informa que os argumentos apresentados s\u00e3o \"repeti\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a inicial\", como forma de demonstrar a sua insatisfa\u00e7\u00e3o pela decis\u00e3o proferida no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4930/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4930/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (relatoria do Ministro Substituto Weder de Oliveira) , que julgou regulares as suas contas, bem como as da ASBT. Assevera tamb\u00e9m que o objeto do conv\u00eanio em quest\u00e3o foi realizado em conformidade com o plano de trabalho, tendo sido comprovado por meio de fotos e v\u00eddeos, e as despesas pagas mediante a emiss\u00e3o de documentos id\u00f4neos vinculados aos itens aprovados no plano de trabalho (pe\u00e7a 84, p. 1-2) .</p><p class=\"body_Text\">19.1.1.2.\tNo m\u00e9rito, o respons\u00e1vel alega que as entidades privadas n\u00e3o estariam obrigadas a observar <i>in totum</i> os dispositivos da Lei 8.666/1993, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1777/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1777/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relatoria do Ministro Marcos Vinicios Vila\u00e7a) e que cumpriu de boa-f\u00e9 e de forma rigorosa todas as orienta\u00e7\u00f5es e exig\u00eancias da \u00e1rea t\u00e9cnica para a formaliza\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio em apre\u00e7o.</p><p class=\"body_Text\">19.1.1.3.\tAduziu tamb\u00e9m que, apesar da contrata\u00e7\u00e3o das bandas ter ocorrido com empresa intermedi\u00e1ria, n\u00e3o deixou de encaminhar todos os contratos de representa\u00e7\u00e3o do empres\u00e1rio exclusivo, e que, em regra geral, as entidades privadas n\u00e3o est\u00e3o obrigadas a observar <i>in totum</i> os dispositivos da Lei 8.666/1993, conforme demonstrado nos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1775/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1775/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relatoria do Ministro Ubiratan Aguiar) , 1.508/2008-TCU-Plen\u00e1rio (relatoria do Ministro Aroldo Cedraz) e 1.070/2003-TCU-Plen\u00e1rio (relatoria do Ministro Ubiratan Aguiar) (item 9.2 com a reda\u00e7\u00e3o conferida pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/353/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 353/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relatoria do Ministro Walton Alencar Rodrigues) , bem como no art. 45 da Portaria Interministerial MP/MF/CGU 127/2008 (pe\u00e7a 84, p. 5-7) .</p><p class=\"body_Text\">19.1.1.4.\tEm complemento, o respons\u00e1vel assevera que em situa\u00e7\u00f5es an\u00e1logas e em decis\u00f5es recentes, teve as suas contas julgadas regulares com ressalva, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5662/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5662/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (relatoria do Ministro Bruno Dantas) , 5.769/2015-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (relatoria do Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro) , 6.730/2015-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (relatoria do Ministro Benjamin Zymler) e 7.471/2015-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (relatoria do Ministro Benjamin Zymler) (pe\u00e7a 84, p. 7) .</p><p class=\"body_Text\">19.1.1.5.\tOutro ponto apresentado pelo respons\u00e1vel, teve como base um posicionamento do Egr\u00e9gio Tribunal de Justi\u00e7a do Estado de Pernambuco (pe\u00e7a 84, p. 7-9) , ao consignar que a contrata\u00e7\u00e3o por inexigibilidade de artistas n\u00e3o dependeria, necessariamente, de contrato de exclusividade entre a produtora e os artistas, bastando documento h\u00e1bil a fim de comprovar a inviabilidade de competi\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"body_Text\">19.1.2.\tArgumentos apresentados pela Associa\u00e7\u00e3o Sergipana de Blocos de Trio (pe\u00e7a 85, p. 5-9) :</p><p class=\"body_Text\">19.1.2.1.\tA defesa foi apresentada nos mesmos termos da apresentada pelo seu presidente, Sr. Lourival Mendes de Oliveira Neto, consoante demonstrado no subitem 19.1.1 anterior.</p><p class=\"body_Text\">19.1.3.\tNossa An\u00e1lise:</p><p class=\"body_Text\">19.1.3.1.\tNo que concerne \u00e0 irregularidade que trata da contrata\u00e7\u00e3o da empresa Global Servi\u00e7os Ltda., por inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o, sem que essa empresa fosse a representante exclusiva das bandas Avi\u00f5es do Forr\u00f3, Parangol\u00e9, Trem Baum e Z\u00e9 Tramela, em descumprimento ao art. 25, inciso III, da Lei 8.666/1993, bem como ao subitem 9.5.1.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relatoria do Ministro Benjamin Zymler) ; tem-se que os defendentes alegaram que, regra geral, as entidades privadas n\u00e3o estariam obrigadas a observar <i>in totum </i>os dispositivos da referida norma, tese que vem sendo defendida em julgados por este Tribunal, e que n\u00e3o foram explicitadas pela Unidade T\u00e9cnica as circunst\u00e2ncias concretas da pertin\u00eancia ou n\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o pela entidade das disposi\u00e7\u00f5es da Lei de Licita\u00e7\u00f5es nos achados levantados. </p><p class=\"body_Text\">19.1.3.1.1.\tOs argumentos dos respons\u00e1veis n\u00e3o prosperam, conforme se depreende do teor do RDE da CGU (pe\u00e7a 46, p. 12-52) , na medida em que apontou que houve a contrata\u00e7\u00e3o irregular das bandas Avi\u00f5es do Forr\u00f3, Parangol\u00e9, Trem Baum e Z\u00e9 Tramela mediante o processo de Inexigibilidade de Licita\u00e7\u00e3o 23/2010 (pe\u00e7a 66, p. 10-27) , por meio da empresa Global Servi\u00e7os Ltda. (CNPJ 09.292.223/0001-44) , que atuou como intermedi\u00e1ria, n\u00e3o possuindo, portanto, a exclusividade exigida pelo art. 25, inciso III, da Lei 8.666/1993.</p><p class=\"body_Text\">19.1.3.1.2.\tEssas cartas ou declara\u00e7\u00f5es de exclusividade, no entanto, foram prec\u00e1rias, uma vez que apenas indicavam que a empresa Global Servi\u00e7os Ltda. tinha o direito de comercializar o show para o evento 'Brito Folia 2010' e em data espec\u00edfica. Assim, esses documentos n\u00e3o concediam, de fato, a exclusividade prevista no item 9.5.1.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relatoria do Ministro Benjamin Zymler) . </p><p class=\"body_Text\">19.1.3.1.3.\tDe posse dessas supostas exclusividades das bandas, a ASBT e a empresa Global Servi\u00e7os Ltda. firmaram o Contrato 39/2010 para a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de realiza\u00e7\u00e3o de shows art\u00edsticos no evento 'Brito Folia 2010' (pe\u00e7a 66, p. 28-30) . Ou seja, houve uma intermedia\u00e7\u00e3o da empresa Global Servi\u00e7os Ltda., que recebeu exclusividade dos representantes das bandas e a repassou para a ASBT. A contrata\u00e7\u00e3o por parte dessa associa\u00e7\u00e3o deveria se dar com os empres\u00e1rios exclusivos de cada banda, e n\u00e3o com uma empresa intermedi\u00e1ria, em ofensa ao que prev\u00ea o subitem 9.5.1.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relatoria do Ministro Benjamin Zymler) .</p><p class=\"body_Text\">19.1.3.1.4.\tA contrata\u00e7\u00e3o de empresas intermedi\u00e1rias, que n\u00e3o representam as bandas/artistas, ocasiona, ao menos, duas consequ\u00eancias nefastas \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio: a primeira delas \u00e9 o aumento do valor a ser pago pela apresenta\u00e7\u00e3o do artista, quando comparado com o valor que ele cobraria se fosse contratado diretamente ou por meio do seu empres\u00e1rio exclusivo, j\u00e1 que nesse caso existe um intermedi\u00e1rio que vai ser remunerado pelo seu trabalho; a segunda \u00e9 o desvirtuamento do comando insculpido no art. 25, inciso III, da Lei 8.666/1993, pois a exclusividade para a apresenta\u00e7\u00e3o do artista em uma determinada data n\u00e3o se confunde com a do empres\u00e1rio que o representa.</p><p class=\"body_Text\">19.1.3.1.5.\tEssas declara\u00e7\u00f5es ou cartas de exclusividade n\u00e3o s\u00e3o suficientes para a comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais, conforme entendimento manifestado no voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3530/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3530/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (relatoria do Ministro Substituto Weder de Oliveira) .</p><p class=\"body_Text\">19.1.3.1.6.\tPortanto, a contrata\u00e7\u00e3o feita pela ASBT com a empresa Global Servi\u00e7os Ltda. se deu indevidamente por inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o, com fulcro no art. 25, inciso III, da Lei 8.666/1993, pois foi celebrado com uma empresa intermedi\u00e1ria e n\u00e3o com os empres\u00e1rios exclusivos de cada banda, em ofensa ao que prev\u00ea o subitem 9.5.1.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relatoria do Ministro Benjamin Zymler) .</p><p class=\"body_Text\">19.1.3.1.7.\tAdemais, n\u00e3o restou caracterizada a inviabilidade de competi\u00e7\u00e3o que ampara a inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o de que trata o art. 25, inciso III, da Lei 8.666/1993, pois v\u00e1rias empresas poderiam ter se candidatado \u00e0 participa\u00e7\u00e3o desse tipo de licita\u00e7\u00e3o, uma vez que a negocia\u00e7\u00e3o n\u00e3o se deu com aquele que seria o \u00fanico representante das banda/artista, mas ocorreu com uma empresa intermedi\u00e1ria, que apenas detinha cartas/declara\u00e7\u00f5es de exclusividade prec\u00e1rias, tempor\u00e1rias, j\u00e1 que eram restritas a determinado dia e evento, e, portanto, sem valor ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o a que se propunha.</p><p class=\"body_Text\">19.1.3.1.8.\tEm caso semelhante ao aqui tratado, o Ministro Relator Marcos Bemquerer Costa defendeu que n\u00e3o resta demonstrado o nexo de causalidade entre as verbas repassadas e a finalidade do conv\u00eanio, quando o contrato de exclusividade n\u00e3o \u00e9 apresentado na forma prevista no subitem 9.5.1.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relatoria do Ministro Benjamin Zymler) , <i>verbis</i>:</p><p class=\"body_Text\">15. Tais elementos demonstram a ocorr\u00eancia de pagamento \u00e0 empresa contratada com recursos da conta espec\u00edfica do Conv\u00eanio 482/2008, entretanto, <b>n\u00e3o h\u00e1 como se afirmar que os valores pagos</b> \u00e0 empresa individual Marcos Correia Valdevino <b>foram utilizados na realiza\u00e7\u00e3o do objeto pactuado, tampouco demonstram o nexo de causalidade entre as verbas repassadas e o fim a que elas se destinavam</b>. (Voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4299/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4299/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>; grifos nosso) </p><p class=\"body_Text\">19.1.3.1.9.\tNesse sentido, observou-se que a glosa dos valores conveniados se mostrava pertinente quando a apresenta\u00e7\u00e3o do contrato firmado entre a entidade convenente e o empres\u00e1rio exclusivo das bandas/artistas se d\u00e1 fora dos moldes previstos no 9.5.1.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relatoria do Ministro Benjamin Zymler) , pois em casos assim n\u00e3o h\u00e1 como confirmar o nexo de causalidade que deve haver entre as despesas realizadas e a execu\u00e7\u00e3o do objeto.  </p><p class=\"body_Text\">19.1.3.1.10.\tDessa forma, al\u00e9m da contrata\u00e7\u00e3o irregular das bandas para a realiza\u00e7\u00e3o do evento, por meio de empresa intermedi\u00e1ria, que n\u00e3o possu\u00eda a exclusividade exigida pelo art. 25, inciso III, da Lei 8.666/1993; a convenente n\u00e3o conseguiu demonstrar o nexo de causalidade entre o valor repassado e o fim a que ele se destinava, para pagamento dos cach\u00eas das atra\u00e7\u00f5es art\u00edsticas, pois n\u00e3o h\u00e1 como se afirmar que o valor pago \u00e0 empresa Global Servi\u00e7os Ltda. foi realmente utilizado na consecu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado. </p><p class=\"body_Text\">19.1.3.2.\tNo que se refere ao fato de que, em regra geral, as entidades privadas n\u00e3o est\u00e3o obrigadas a observar <i>in totum</i> os dispositivos da Lei 8.666/1993, tem-se que esse argumento trazido pelos respons\u00e1veis n\u00e3o prospera pelas raz\u00f5es a seguir elencadas.</p><p class=\"body_Text\">19.1.3.2.1.\tDe fato, as entidades privadas que gerem recursos p\u00fablicos n\u00e3o est\u00e3o obrigadas a seguir estritamente a Lei de Licita\u00e7\u00f5es, mas no que couber. Em especial devem atender aos princ\u00edpios da publicidade, da moralidade e da isonomia.</p><p class=\"body_Text\">19.1.3.2.2.\tNesse mesmo sentido \u00e9 a jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas, conforme demonstrado nos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1826/2010/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1826/2010-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (relatoria do Ministro Substituto Augusto Sherman) , 279/2008-TCU-Plen\u00e1rio (relatoria do Ministro Guilherme Palmeira) , 403/2008-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (relatoria do Ministro Substituto Marcos Bemquerer) , 455/2008-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (relatoria do Ministro Substituto Marcos Bemquerer) , 540/2008-TCU-Plen\u00e1rio (relatoria do Ministro Guilherme Palmeira) , 1.971/2007-TCU-2\u00aa C\u00e2mara (relatoria do Ministro Substituto Marcos Bemquerer) , 3.390/2007-TCU-2\u00aa C\u00e2mara (relatoria do Ministro Aroldo Cedraz) e 3.506/2007-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (relatoria do Ministro Substituto Augusto Sherman) . Essas decis\u00f5es imp\u00f5em que, no uso de recursos p\u00fablicos, mesmo aqueles geridos por particular, \u00e9 obrigat\u00f3ria a aplica\u00e7\u00e3o dos dispositivos constitucionais, legais e infralegais relacionados \u00e0s licita\u00e7\u00f5es, inclusive nos casos de dispensas de licita\u00e7\u00e3o e inexigibilidades.</p><p class=\"body_Text\">19.1.3.2.3.\tA defesa tentou afastar a irregularidade aqui apontada com o argumento de que a Lei 8.666/1993 deveria ter a sua aplica\u00e7\u00e3o mitigada quando o convenente for entidade de natureza privada. Ocorre que o que est\u00e1 sendo apontado como irregularidade \u00e9 a pr\u00f3pria descaracteriza\u00e7\u00e3o da inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o, pois essa induz \u00e0 inviabilidade de competi\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o condiz com a contrata\u00e7\u00e3o de uma banda musical por meio de uma empresa intermedi\u00e1ria, como foi o caso dos presentes autos.</p><p class=\"body_Text\">19.1.3.2.4.\tAl\u00e9m disso, o pr\u00f3prio termo de conv\u00eanio n\u00e3o obrigou a que o procedimento licitat\u00f3rio a ser seguido fosse o previsto na Lei 8.666/1993, mas sim a realiza\u00e7\u00e3o de cota\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de pre\u00e7os de mercado para a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, observando os princ\u00edpios da impessoalidade, moralidade e economicidade, conforme disposto na Portaria Interministerial 127/2008 e na Cl\u00e1usula Terceira, inciso II, al\u00ednea \"m\" (pe\u00e7a 1, p. 66) , conforme j\u00e1 mencionado no subitem 6.2 anterior.</p><p class=\"body_Text\">19.1.3.3.\tImportante destacar recente entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1435/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1435/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Vital do R\u00eago, proferido no processo de TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2255220162\" target=\"_blank\">Processo 022.552/2016-2</a>, referente \u00e0 consulta formulada pelo ent\u00e3o Exmo. Sr. Ministro de Estado do Turismo a respeito de d\u00favida suscitada na aplica\u00e7\u00e3o de dispositivos legais e regulamentares, relativos \u00e0 an\u00e1lise de presta\u00e7\u00f5es de contas de recursos federais repassados mediante conv\u00eanio, respondida nos seguintes termos: </p><p>9.2.1. a apresenta\u00e7\u00e3o apenas de autoriza\u00e7\u00e3o/atesto/carta de exclusividade que confere exclusividade ao empres\u00e1rio do artista somente para o (s) dia (s) correspondente (s) \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o deste, sendo ainda restrita \u00e0 localidade do evento, n\u00e3o atende aos pressupostos do art. 25, inciso III, da Lei 8.666/1993, representando impropriedade na execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio;</p><p>9.2.2. do mesmo modo, contrariam o sobredito dispositivo legal as situa\u00e7\u00f5es de contrato de exclusividade - entre o artista/banda e o empres\u00e1rio - apresentado sem registro em cart\u00f3rio, bem como de n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o, pelo convenente, do pr\u00f3prio contrato de exclusividade;</p><p>9.2.3. tais situa\u00e7\u00f5es, no entanto, podem n\u00e3o ensejar, por si s\u00f3s, o julgamento pela irregularidade das contas tampouco a condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito do (s) respons\u00e1vel (is) , a partir das circunst\u00e2ncias inerentes a cada caso concreto, uma vez que a exist\u00eancia de dano aos cofres p\u00fablicos, a ser comprovada mediante instaura\u00e7\u00e3o da devida tomada de contas especial, tende a se evidenciar em cada caso, entre outras quest\u00f5es, quando:</p><p>9.2.3.1. houver ind\u00edcios de inexecu\u00e7\u00e3o do evento objeto do conv\u00eanio; ou </p><p>9.2.3.2. n\u00e3o for poss\u00edvel comprovar o nexo de causalidade, ou seja, que os pagamentos tenham sido recebidos pelo artista ou por seu representante devidamente habilitado, seja detentor de contrato de exclusividade, portador de instrumento de procura\u00e7\u00e3o ou carta de exclusividade, devidamente registrados em cart\u00f3rio.</p><p class=\"body_Text\">19.1.3.3.1.\tVerifica-se, no referido <i>decisum</i>, que a n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o dos contratos de exclusividade e a contrata\u00e7\u00e3o irregular da empresa intermedi\u00e1ria, como no caso em exame, por si s\u00f3s, n\u00e3o s\u00e3o suficientes para configurar d\u00e9bito nem para ensejar a irregularidade das respectivas contas, caracterizando, todavia, contrata\u00e7\u00e3o indevida por inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o. Infere-se ainda que o d\u00e9bito deve ser imputado quando n\u00e3o restar comprovada a execu\u00e7\u00e3o do objeto ou n\u00e3o for poss\u00edvel demonstrar o nexo causal entre as despesas realizadas e os recursos transferidos por meio do ajuste.</p><p class=\"body_Text\">19.1.3.3.2.\tAl\u00e9m disso, a \u00e1rea t\u00e9cnica do MTur, conforme consta da Nota T\u00e9cnica de An\u00e1lise 126/2011 (pe\u00e7a 67, p. 59-61) , afirmou que a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica foi aprovada, ou seja, n\u00e3o indicando inexecu\u00e7\u00e3o do objeto.</p><p class=\"body_Text\">19.1.3.4.\tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o do nexo de causalidade entre os recursos recebidos e os pagamentos realizados \u00e0s bandas, tem-se dos autos que constam tr\u00eas recibos no Processo Judicial 2009.85.00.006311-0 (A\u00e7\u00e3o Popular) , que tramita na 1\u00aa Vara Federal da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria de Sergipe, referentes aos cach\u00eas das bandas Avi\u00f5es do Forr\u00f3 (pe\u00e7a 72, p. 1-5) , Z\u00e9 Tramela (pe\u00e7a 72, p. 28) e Parangol\u00e9 (pe\u00e7a 72, p. 6) . Essa informa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m est\u00e1 presente no Relat\u00f3rio de Demandas Especiais da CGU (pe\u00e7a 46, p. 45-50) .   </p><p class=\"body_Text\">19.1.3.4.1.\tComparando esses recibos com os valores informados na presta\u00e7\u00e3o de contas, \u00e9 poss\u00edvel perceber que houve majora\u00e7\u00e3o nos valores dos cach\u00eas pagos \u00e0s bandas, conforme pode ser visto em tabela elaborada no Relat\u00f3rio de Demandas Especiais da CGU (pe\u00e7a 46, p. 46) , e reproduzida a seguir: </p><table><tbody><tr>\t<td><p><b> (A) Banda/artista</b></p></td>\t<td><p><b> (B) </b></p><p><b>Cach\u00ea informado pela ASBT (R$) </b></p></td>\t<td><p><b> (C) </b></p><p><b>Cach\u00ea informado pelo representante da banda/artista (R$) </b></p></td>\t<td><p><b> (D) </b></p><p><b>Diferen\u00e7a (B-C) (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Avi\u00f5es do Forr\u00f3</p></td>\t<td><p>80.000,00</p></td>\t<td><p>64.000,00</p></td>\t<td><p>16.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Z\u00e9 Tramela</p></td>\t<td><p>22.000,00</p></td>\t<td><p>15.000,00</p></td>\t<td><p>7.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Parangol\u00e9</p></td>\t<td><p>80.000,00</p></td>\t<td><p>50.000,00</p></td>\t<td><p>30.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>Total</b></p></td>\t<td><p><b>182.000,00</b></p></td>\t<td><p><b>129.000,00</b></p></td>\t<td><p><b>53.000,00</b></p></td></tr></tbody></table><p class=\"body_Text\">19.1.3.4.2.\tPelo que se v\u00ea da tabela acima, n\u00e3o constou do referido processo judicial o valor do cach\u00ea pago \u00e0 banda Trem Baum, o que revela d\u00favida quanto a poss\u00edvel diferen\u00e7a tamb\u00e9m neste caso. Assim, ante a inexist\u00eancia de parte das informa\u00e7\u00f5es e considerando que por praxe neste Tribunal a d\u00favida beneficia os respons\u00e1veis, somente a diferen\u00e7a acima apurada de R$ 53.000,00 entre o que foi declarado na presta\u00e7\u00e3o de contas e o que efetivamente receberam dos artistas \u00e9 que pode seguramente constituir-se em d\u00e9bito no presente processo.</p><p class=\"body_Text\">19.1.3.4.3.\tAl\u00e9m disso, mesmo diante das diferen\u00e7as apontadas, n\u00e3o d\u00e1 para afirmar que n\u00e3o houve nexo de causalidade entre os valores repassados e os recebimentos pelas bandas/artistas.  </p><p class=\"body_Text\">19.1.3.4.4.\tAssim, diante desse novo cen\u00e1rio em que falta informa\u00e7\u00e3o acerca dos pagamentos \u00e0 banda Trem Baum, e ainda considerando esse entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1435/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1435/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Vital do R\u00eago, tem-se que a imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito aos respons\u00e1veis solid\u00e1rios deve se referir t\u00e3o somente \u00e0 diverg\u00eancia que foi poss\u00edvel apurar entre os valores contratados e os declarados como efetivamente recebidos pelas bandas a t\u00edtulo de cach\u00ea. Esse montante de R$ 53.000,00 referiu-se ao pagamento de remunera\u00e7\u00e3o pela atividade de intermedia\u00e7\u00e3o, que deve ser identificado como dano aos cofres p\u00fablicos.</p><p class=\"body_Text\">19.1.3.4.5.\tA realiza\u00e7\u00e3o de despesa a t\u00edtulo de taxa de administra\u00e7\u00e3o, de ger\u00eancia ou similar, est\u00e1 em desacordo com a al\u00ednea \"ll\" do inciso II da Cl\u00e1usula Terceira do termo de conv\u00eanio em exame (pe\u00e7a 65, p. 74) . Ou seja, parte do recurso do ajuste ficou com a empresa que intermediou a contrata\u00e7\u00e3o, caracterizando apropria\u00e7\u00e3o indevida de recursos p\u00fablicos federais.</p><p class=\"body_Text\">19.1.3.5.\tCom rela\u00e7\u00e3o ao argumento apresentado pelo respons\u00e1vel de que a contrata\u00e7\u00e3o por inexigibilidade de artistas n\u00e3o dependeria, necessariamente, de contrato de exclusividade entre a produtora e os artistas, bastando documento h\u00e1bil a fim comprova\u00e7\u00e3o da inviabilidade de competi\u00e7\u00e3o, conforme posicionamento do Egr\u00e9gio Tribunal de Justi\u00e7a do Estado de Pernambuco (pe\u00e7a 84, p. 7-8) , tem-se que n\u00e3o merece prosperar, pois a irregularidade aqui apontada foi a contrata\u00e7\u00e3o por empresa intermedi\u00e1ria, pois essa n\u00e3o possui a exclusividade exigida pelo art. 25, inciso III, da Lei 8.666/1993. N\u00e3o est\u00e1 sendo questionado aqui a forma de apresenta\u00e7\u00e3o do contrato de exclusividade com o representante exclusivo, mas apenas a utiliza\u00e7\u00e3o de uma empresa intermedi\u00e1ria na contrata\u00e7\u00e3o junto com o \u00f3rg\u00e3o concedente do recurso federal.</p><p class=\"body_Text\">19.1.3.6.\tEm vista do aqui exposto, conclui-se que as justificativas apresentadas devem ser <b>rejeitadas</b>.</p><p class=\"body_Text\">19.2.\t<b>Ponto da oitiva</b>: <i>\"aus\u00eancia de justificativa de pre\u00e7os na inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o realizada pela ASBT\": </i></p><p class=\"body_Text\">19.2.1.\tArgumentos apresentados pelo Sr. Lourival Mendes de Oliveira Neto (pe\u00e7a 84, p. 19) :</p><p class=\"body_Text\">19.2.1.1.\tO respons\u00e1vel alegou que os valores contratados foram justificados e estavam condizentes com os valores praticados no mercado, segundo pareceres das \u00e1reas t\u00e9cnica e jur\u00eddica do MTur. </p><p class=\"body_Text\">19.2.1.2.\tE, especificamente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 justificativa de pre\u00e7o das bandas que se apresentaram no evento em ep\u00edgrafe, o respons\u00e1vel asseverou que a mesma foi encaminhada junto com a presta\u00e7\u00e3o de contas (pe\u00e7a 84, p. 19) e complementou com as seguintes informa\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"body_Text\">O que determina o valor de um artista \u00e9 a sua consagra\u00e7\u00e3o dada pela cr\u00edtica especializada ou pela opini\u00e3o p\u00fablica conforme descreve inciso III, art. 25 da Lei 8.666/93.</p><p class=\"body_Text\">Logo, um artista pode se apresentar por um valor 'x' e alguns meses depois ter seu valor aumentado duas, cinco, dez vezes mais em raz\u00e3o da sua consagra\u00e7\u00e3o, como pode tamb\u00e9m se d\u00e1 de forma inversa.</p><p class=\"body_Text\">Assim, informamos que foi apresentada justificativa para a contrata\u00e7\u00e3o dos artistas.</p><p class=\"body_Text\">19.2.2.\tArgumentos apresentados pela Associa\u00e7\u00e3o Sergipana de Blocos de Trio (pe\u00e7a 85. p. 19) :</p><p class=\"body_Text\">19.2.2.1.\tAs justificativas apresentadas foram de igual teor \u00e0quelas analisadas no subitem 19.2.1 anterior, da lavra do Sr. Lourival Mendes de Oliveira Neto.</p><p class=\"body_Text\">19.2.3.\tNossa An\u00e1lise:</p><p class=\"body_Text\">19.2.3.1.\tSabe-se que a cota\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de pre\u00e7os no mercado pelos proponentes, prevista no art. 45 da Portaria Interministerial MPOG/MF/CGU 127/2008, \u00e9 condi\u00e7\u00e3o m\u00ednima e essencial para que se proceda \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o dos custos das propostas de conv\u00eanios. Por\u00e9m, a simples apresenta\u00e7\u00e3o desses or\u00e7amentos n\u00e3o significa que os pre\u00e7os est\u00e3o condizentes com os de mercado, sendo que a verifica\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os para a decis\u00e3o de se aprovar ou n\u00e3o uma proposta de conv\u00eanio \u00e9 crucial para o resguardo do Er\u00e1rio e para a viabilidade da execu\u00e7\u00e3o dos objetos conveniados.</p><p class=\"body_Text\">19.2.3.2.\tNesse sentido, percebe-se que o MTur n\u00e3o apresentou documentos ou an\u00e1lises que permitiram \u00e0 \u00e1rea t\u00e9cnica do \u00f3rg\u00e3o comparar os or\u00e7amentos apresentados na proposta apresentada pela ABST, na ocasi\u00e3o da proposi\u00e7\u00e3o \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio em tela, com os pre\u00e7os praticados no mercado. Isso evidencia, portanto, que o MTur n\u00e3o realizou a devida an\u00e1lise de custos da proposta do conv\u00eanio.</p><p class=\"body_Text\">19.2.3.3.\tTodavia, considerando o que fora tratado nos autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2822720115\" target=\"_blank\">Processo 028.227/2011-5</a>, relativo \u00e0  auditoria de conformidade realizada no Minist\u00e9rio do Turismo, com o objetivo de identificar eventuais irregularidades decorrentes do apoio a eventos por meio de conv\u00eanios, e que culminou com a prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2235/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2235/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, com relatoria do Ministro Benjamin Zymler, deixou-se de propor qualquer medida com vistas \u00e0 apena\u00e7\u00e3o dos t\u00e9cnicos do MTur, em virtude do Plen\u00e1rio desta Corte de Contas ter, na ocasi\u00e3o, afastado a reponsabilidade dos aludidos t\u00e9cnicos, conforme entendimento transcrito a seguir:</p><p>20. Observo que <b>os conv\u00eanios firmados abrangem diversas despesas n\u00e3o previstas em sistemas oficiais de custo</b>, dentre as quais pode-se mencionar a <b>apresenta\u00e7\u00e3o de determinado artista/banda</b> e a loca\u00e7\u00e3o de arquibancadas, tendas, palcos, equipamentos de sonoriza\u00e7\u00e3o, projetores, dentre outros. <b>Al\u00e9m dessa dificuldade, destaco que algumas despesas, como as atra\u00e7\u00f5es musicais porventura identificadas nas propostas de plano de trabalho, s\u00e3o sensivelmente influenciadas por fatores sazonais e dependem, via de regra, do dia em que ocorrerem</b>. Nesse contexto, a avalia\u00e7\u00e3o da economicidade das propostas levava em considera\u00e7\u00e3o as cota\u00e7\u00f5es obtidas pelos proponentes em tr\u00eas fornecedores distintos, documentos esses juntados ao Siconv por for\u00e7a do art. 45 da Portaria Interministerial MPOG/MF/CGU 127/2008 (normativo vigente \u00e0 \u00e9poca) .</p><p>21. Estou convicto de que as an\u00e1lises do Minist\u00e9rio do Turismo precisam ser aprimoradas e melhor detalhadas. Por\u00e9m, analisando as caracter\u00edsticas do caso concreto - em especial a dificuldade na mensura\u00e7\u00e3o dos custos envolvidos - e considerando que a conclus\u00e3o dos t\u00e9cnicos foi lastreada em cota\u00e7\u00f5es apresentadas pelos proponentes, afigura-me desarrazoada a puni\u00e7\u00e3o dos gestores arrolados, sendo suficiente a expedi\u00e7\u00e3o de determina\u00e7\u00e3o \u00e0quela pasta ministerial. (<b>grifos nosso</b>) </p><p class=\"body_Text\">19.2.3.4.\tConforme se depreende do excerto anterior, a an\u00e1lise de custo da apresenta\u00e7\u00e3o de artistas/bandas \u00e9 influenciada por diversos aspectos, como, por exemplo, o fator sazonal, mencionado pelo Ministro-Relator. Al\u00e9m disso, \u00e9 comum que um artista/banda se apresente em uma mesma noite em munic\u00edpios pr\u00f3ximos, o que, em regra, pode reduzir o valor do cach\u00ea, e esse tamb\u00e9m pode variar a depender do tempo de apresenta\u00e7\u00e3o, da demanda, da \u00e9poca etc.</p><p class=\"body_Text\">19.2.3.5.\tAssim, considerando a inexist\u00eancia de documentos apresentados pelo convenente \u00e0 \u00e9poca da proposi\u00e7\u00e3o e da celebra\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio 538/2010 (Siconv 736114) , que serviriam de suporte para a conclus\u00e3o de que os custos indicados no projeto eram condizentes com os praticados no mercado local, bem como o entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2235/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2235/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a> (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2822720115\" target=\"_blank\">Processo 028.227/2011-5</a>, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler) , conclui-se que, no presente caso, os argumentos apresentados devem ser <b>rejeitados</b>. </p><p class=\"body_Text\">19.2.3.6.\tImportante ressaltar que nenhum documento referente \u00e0 justificativa de pre\u00e7o para a contrata\u00e7\u00e3o das bandas Avi\u00f5es do Forr\u00f3, Parangol\u00e9, Trem Baum e Z\u00e9 Tramela foi apresentado pelos respons\u00e1veis nas suas contrarraz\u00f5es recursais.</p><p class=\"body_Text\">19.3.\t<b>Ponto da oitiva</b>: <i>\"aus\u00eancia de registro, no Siconv, da aprova\u00e7\u00e3o (ou n\u00e3o) da presta\u00e7\u00e3o de contas do conv\u00eanio\": </i></p><p class=\"body_Text\">19.3.1.\tArgumentos apresentados pelo Sr. Lourival Mendes de Oliveira Neto (pe\u00e7a 84) :</p><p class=\"body_Text\">19.3.1.1.\tO respons\u00e1vel n\u00e3o apresentou justificativa quanto a essa irregularidade.</p><p class=\"body_Text\">19.3.2.\tArgumentos apresentados pela Associa\u00e7\u00e3o Sergipana de Blocos de Trio (pe\u00e7a 85) :</p><p class=\"body_Text\">19.3.2.1.\tA ASBT n\u00e3o apresentou justificativa quanto a essa irregularidade.</p><p class=\"body_Text\">19.3.3.\tNossa An\u00e1lise:</p><p class=\"body_Text\">19.3.3.1.\tEmbora tenha restado comprovado que n\u00e3o foram inseridas no Siconv as informa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o, ou n\u00e3o, da presta\u00e7\u00e3o de contas do conv\u00eanio, conforme consta do subitem 16.3.1 da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 73, p. 17, tem-se que essa irregularidade se refere \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio Minist\u00e9rio do Turismo e n\u00e3o a dos convenentes, raz\u00e3o pela qual entende-se que a sua inclus\u00e3o dentre as irregularidades apontadas ao Sr. Lourival Mendes de Oliveira Neto e \u00e0 ASBT nos of\u00edcios de pe\u00e7a 77 e 79 foi feita de forma incorreta.</p><p class=\"body_Text\">19.4.\t<b>Pontos da oitiva</b>: <i>\"ind\u00edcios de similaridade na grafia utilizada em documento de titularidade da ASBT e em notas fiscais de empresas contratadas pela ASBT\" </i>e <i>\"ind\u00edcios de similaridade na grafia utilizada em notas fiscais de empresas diferentes contratadas pela ASBT</i>\":<i> </i></p><p class=\"body_Text\">19.4.1.\tArgumentos apresentados pelo Sr. Lourival Mendes de Oliveira Neto (pe\u00e7a 84, p. 21-25) :</p><p class=\"body_Text\">19.4.1.1.\tO respons\u00e1vel confirmou a similaridade nas grafias dos documentos de titularidade da ASBT, e em notas fiscais de empresas contratadas por essa associa\u00e7\u00e3o, bem como em notas fiscais de empresas diferentes contratadas pela ASBT, e justificou tal pr\u00e1tica na dificuldade de preenchimento dessas notas fiscais em virtude da padroniza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os emitida pelo Minist\u00e9rio do Turismo, o que poderia acarretar, caso n\u00e3o fossem corretamente preenchidas, a glosa dos valores por parte desse minist\u00e9rio (pe\u00e7a 84, p. 21) . </p><p class=\"body_Text\">19.4.1.2.\tPor fim o respons\u00e1vel afirma o seguinte (pe\u00e7a 84, p. 22) :</p><p class=\"body_Text\">Dessa forma, para evitar rejei\u00e7\u00e3o e poss\u00edvel glosa de valores, mesmo entendendo que se trataria de erro formal, agiu com zelo, quando entendeu necess\u00e1rio, pois segundo o rigor exigido no preenchimento dos documentos s\u00e9ria o \u00fanico prejudicado com a glosa em raz\u00e3o de mero erro formal.</p><p class=\"body_Text\">Assim, somos firme em afirmar que embora o documento fiscal apresentado n\u00e3o tenha ocorrido da forma exigida, a inobserv\u00e2ncia apontada n\u00e3o gerou dano ao er\u00e1rio, pois tudo aquilo que fora pactuado, e conhecido do p\u00fablico, foi cumprido.</p><p class=\"body_Text\">Ademais, a nota vincula os servi\u00e7os ao conv\u00eanio, informa todos os itens do plano de trabalho.</p><p class=\"body_Text\">19.4.1.3.\tEm complemento, o respons\u00e1vel apresenta alguns julgados de Tribunais Superiores que afirmam que o mero erro formal n\u00e3o implica em dano ao Er\u00e1rio (pe\u00e7a 84, p. 22-25) .</p><p class=\"body_Text\">19.4.2.\tArgumentos apresentados pela Associa\u00e7\u00e3o Sergipana de Blocos de Trio (pe\u00e7a 85, p. 21-25) :</p><p class=\"body_Text\">19.4.2.1.\tAs justificativas apresentadas foram de igual teor \u00e0quelas analisadas no subitem 19.4.1 anterior, da lavra do Sr. Lourival Mendes de Oliveira Neto.</p><p class=\"body_Text\">19.4.3.\tNossa An\u00e1lise:</p><p class=\"body_Text\">19.4.3.1.\tImportante trazer \u00e0 baila trecho da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 73, p. 17, o qual esclarece a irregularidade aqui apontada, <i>verbis</i>: </p><p class=\"body_Text\">16.4.1. Na pr\u00f3pria descri\u00e7\u00e3o dessas constata\u00e7\u00f5es \u00e0s pe\u00e7as 62, p. 13-17, e 63, p. 1-8, j\u00e1 tinham sido apresentadas imagens de v\u00e1rios dos documentos que embasaram essas irregularidades. Ap\u00f3s a dilig\u00eancia realizada junto \u00e0 CGU por meio do Oficio 624/2017-TCU/SECEX-SE, datado de 21/7/2017 (pe\u00e7a 54) , foram encaminhados os documentos que passaram a compor a pe\u00e7a 70 dos presentes autos, tais como: c\u00f3pias de cheques (pe\u00e7a 70, p. 1-2) , notas fiscais (pe\u00e7a 70, p. 3-5) , atas de assembleias da ASBT (pe\u00e7a 70, p. 6-15) e estatuto social da ASBT (pe\u00e7a 70, p. 17-31) . Esses documentos refor\u00e7am os ind\u00edcios de similaridade na grafia apontada nessas constata\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"body_Text\">19.4.3.2.\tCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 alega\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis de que a inobserv\u00e2ncia a eles apontada n\u00e3o gerou dano ao Er\u00e1rio, tem-se que esta n\u00e3o condiz com a realidade dos autos, pois esses mesmos respons\u00e1veis foram citados para devolverem os recursos recebidos por meio do conv\u00eanio em apre\u00e7o, com base, inclusive, nos ind\u00edcios de similaridade na grafia utilizada em documento de titularidade da ASBT e em notas fiscais de empresas contratadas por essa associa\u00e7\u00e3o, e em notas fiscais de empresas diferentes tamb\u00e9m por ela contratadas.</p><p class=\"body_Text\">19.4.3.3.\tA comprova\u00e7\u00e3o da irregularidade aqui apontada se encontra nos documentos insertos \u00e0 pe\u00e7a 70 dos presentes autos. Assim, conclui-se que os argumentos apresentados devem ser <b>rejeitados</b>.</p><p class=\"body_Text\">19.5.\t<b>Ponto da oitiva</b>: <i>\"aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o de que as bandas/artistas musicais contratados tenham recebido o cach\u00ea\": </i></p><p class=\"body_Text\">19.5.1.\tArgumentos apresentados pelo Sr. Lourival Mendes de Oliveira Neto (pe\u00e7a 84, p. 9-19) :</p><p class=\"body_Text\">19.5.1.1.\tNas suas contrarraz\u00f5es recursais, o respons\u00e1vel apresentou as seguintes justificativas:</p><p class=\"body_Text\">No tocante ao nexo de causalidade entre o valor repassado e o fim a que ele foi destinado, n\u00e3o pode prosperar a interpreta\u00e7\u00e3o adotada pela Secex/SE, posto que, diversamente, restou claro que a comprova\u00e7\u00e3o, perante o Minist\u00e9rio do Turismo, se deu por meio de documentos id\u00f4neos, Notas Fiscais, Transfer\u00eancia banc\u00e1ria \u00e0 empresa contratada.</p><p class=\"body_Text\">Ventila-se no procedimento de tomada de contas especial em apre\u00e7o que o conv\u00eanio n\u00b0 538/2010 (Siconv 736114) celebrado entre o Minist\u00e9rio do Turismo e a Associa\u00e7\u00e3o Sergipana de Blocos de Trio, teria causado danos ao er\u00e1rio, haja vista que os recursos p\u00fablicos repassados para a consecu\u00e7\u00e3o dos objetos do conv\u00eanio n\u00e3o teriam sido utilizados para esse fim.</p><p class=\"body_Text\">Entretanto, conforme assinalado pela pr\u00f3pria unidade instrutiva e pelo MP/TCU, o MTur atestou a efetiva realiza\u00e7\u00e3o do objeto o conv\u00eanio, n\u00e3o havendo ind\u00edcios de inexecu\u00e7\u00e3o de seu objeto. O pagamento \u00e0 empresa contratada ocorreu mediante a emiss\u00e3o de nota fiscal, e os servi\u00e7os/shows foram discriminados e atestadas a devidas presta\u00e7\u00f5es, o que demonstra o nexo de causalidade entre os recursos do conv\u00eanio e os pagamentos realizados \u00e0 empresa contratada.</p><p class=\"body_Text\">H\u00e1 de se registrar tamb\u00e9m que o valor contratado e pago para a realiza\u00e7\u00e3o do evento foi aquele pelo MTur (sic) , montante que o concedente considerou adequado para o custeio das apresenta\u00e7\u00f5es propostas no ajuste.</p><p class=\"body_Text\">\u00c9 importante ressaltar que essa alega\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi motivo de reiteradas decis\u00f5es, firmemente assentado no Tribunal o posicionamento encartado no Voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/789/2009/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 789/2009-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rei. Min. Benjamin Zymler) , bem como em decis\u00f5es da primeira e segunda C\u00e2maras do TCU, a saber: (...) </p><p class=\"body_Text\">19.5.2.\tArgumentos apresentados pela Associa\u00e7\u00e3o Sergipana de Blocos de Trio (pe\u00e7a 85, p. 9-19) :</p><p class=\"body_Text\">19.5.2.1.\tAs justificativas apresentadas foram de igual teor \u00e0quelas analisadas no subitem 19.5.1 anterior, da lavra do Sr. Lourival Mendes de Oliveira Neto.</p><p class=\"body_Text\">19.5.3.\tNossa An\u00e1lise:</p><p class=\"body_Text\">19.5.3.1.\tOs respons\u00e1veis sustentam as suas contrarraz\u00f5es no argumento de que o Minist\u00e9rio do Turismo atestou a realiza\u00e7\u00e3o do objeto e que n\u00e3o houve dano ao Er\u00e1rio, pois os t\u00e9cnicos desse Minist\u00e9rio consideraram adequados os valores dos cach\u00eas pagos \u00e0s bandas contratadas por meio do Conv\u00eanio 538/2010 (Siconv 736114) .</p><p class=\"body_Text\">19.5.3.2.\tOcorre que foram realizadas as respectivas oitivas desses dois respons\u00e1veis a fim de que eles apresentassem argumentos com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o de que as bandas/artistas musicais contratados tenham recebido o cach\u00ea. Essa comprova\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi feita nos autos. </p><p class=\"body_Text\">19.5.3.3.\tOcorre que, embora os respons\u00e1veis n\u00e3o tenham apresentado a comprova\u00e7\u00e3o do recebimento do cach\u00ea por parte das bandas que se apresentaram no evento \"Brito Folia 2010\", essa comprova\u00e7\u00e3o pode ser feita com rela\u00e7\u00e3o a tr\u00eas das quatro bandas, conforme mencionado no subitem 19.1.3.4 e seguintes da presente instru\u00e7\u00e3o, pois os representante dessas tr\u00eas bandas apresentaram os respectivos recibos quando instados pelo (a) Juiz (a) da 1\u00aa Vara Federal da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria de Sergipe, nos autos do Processo Judicial 2009.85.00.006311-0 (A\u00e7\u00e3o Popular) .</p><p class=\"body_Text\">19.5.3.4.\tA partir dos recibos apresentados na forma mencionada no subitem anterior, pode-se chegar ao d\u00e9bito de R$ 53.000,00, referente \u00e0 majora\u00e7\u00e3o nos valores dos cach\u00eas pagos \u00e0s bandas, conforme pode ser visto em tabela inserta ao subitem 19.1.3.4.1 desta instru\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"body_Text\">19.5.3.5.\tDessa forma, tem-se que os argumentos apresentados devem ser <b>rejeitados</b>.</p><p class=\"body_Text\">19.6.\t<b>Ponto da oitiva</b>: <i>\"acatamento, pela ASBT, de Carta de Exclusividade emitida por empresa em data posterior \u00e0 de encerramento das suas atividades\": </i></p><p class=\"body_Text\">19.6.1.\tArgumentos apresentados pelo Sr. Lourival Mendes de Oliveira Neto (pe\u00e7a 84, p. 19-21) :</p><p class=\"body_Text\">19.6.1.1.\tCom o fito de ser o mais transparente poss\u00edvel na an\u00e1lise dos argumentos apresentados pelo respons\u00e1vel, optou-se por transcrever por inteiro as contrarraz\u00f5es apresentadas para esse ponto:</p><p class=\"body_Text\">Inicialmente, informamos que a empresa intermedi\u00e1ria Guguzinho Promo\u00e7\u00f5es e Eventos Ltda., contratada pela ASBT, detentora da carta de exclusividade para apresenta\u00e7\u00e3o da banda Mastruz Com Leite, apresentou documenta\u00e7\u00e3o regular id\u00f4nea conforme exig\u00eancias do Minist\u00e9rio do Turismo, ou seja, foram apresentados os seguintes documentos dessa empresa, contrato social, CNPJ com situa\u00e7\u00e3o cadastral ativa desde 23/10/2004, certid\u00f5es negativas, or\u00e7amento. Para a banda, os documentos apresentados em conformidade com as exig\u00eancias do Concedente, os documentos eram analisados, e recebiam parecer pela aceita\u00e7\u00e3o ou rejei\u00e7\u00e3o para aprova\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o do plano de trabalho e posterior emiss\u00e3o do conv\u00eanio. </p><p class=\"body_Text\">Vale ressaltar tamb\u00e9m que o resultado foi atingido com a realiza\u00e7\u00e3o do show pelos artistas, n\u00e3o gerando nenhum dano ao er\u00e1rio. </p><p class=\"body_Text\">\u00c9 certo que a celebra\u00e7\u00e3o de contrato de cess\u00e3o de direitos entre um empres\u00e1rio e artista de grupo musical, confere \u00e0quele o direito \u00e0 representa\u00e7\u00e3o legal da banda para fins de contrata\u00e7\u00e3o de apresenta\u00e7\u00f5es. Dessa forma, surge a compreens\u00e3o de que \u00e9 perfeitamente l\u00edcito ao regular representante da banda, por meio de carta de exclusividade, declarar que outorga a terceira pessoa ou empresa o direito de representar a banda com exclusividade em determinado local e data.</p><p class=\"body_Text\">Ora, vislumbra-se de uma an\u00e1lise detida aos documentos nos autos que a ASBT juntou n\u00e3o somente os contratos de cess\u00e3o de direitos devidamente assinados pelas bandas, elegendo como seus representantes legais para firmar contratos em seu nome, a empresa Forroz\u00e3o Promo\u00e7\u00f5es Ltda., como tamb\u00e9m as cartas de exclusivamente assinadas pelos representantes legais das aludidas bandas, declarando o direito da empresa contratada intermediar a contrata\u00e7\u00e3o, destas para apresenta\u00e7\u00e3o no 'Brito Folia'.</p><p class=\"body_Text\">Ademais, \u00e9 v\u00e1lido mencionar que a assinatura do contrato de cess\u00e3o exclusiva da banda pelos signat\u00e1rios Francisco Jos\u00e9 Leite Filho e Elizabete Pereira de Souza, os quais efetivamente s\u00e3o integrantes do retromencionado grupo musical, em favor da empresa Forroz\u00e3o Promo\u00e7\u00f5es Ltda. tamb\u00e9m n\u00e3o se amostra como indicio de inexist\u00eancia de valor jur\u00eddico para o aludido pacto. Frise-se que o contrato de mandato, o qual guarda similaridades com o contrato de cess\u00e3o de direitos para representa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 um contrato formal, ou seja, prescinde de observ\u00e2ncia de requisitos normativos para produzir efeitos, podendo, inclusive, ser celebrado oralmente.</p><p class=\"body_Text\">Dessa forma, diante da possibilidade de celebra\u00e7\u00e3o de contratos de mandato e consequentemente de cess\u00e3o de direitos de representa\u00e7\u00e3o, de maneira verbal, conclui-se que a celebra\u00e7\u00e3o do contrato em apre\u00e7o, os quais participaram dos shows negociados, demonstra cabalmente a validade e efic\u00e1cia do contrato e cess\u00e3o.</p><p class=\"body_Text\">Nessa toada, uma vez demonstrada a validade e a efic\u00e1cia do contrato de cess\u00e3o de direitos firmado entre a banda Mastruz com Leite e a empresa Forroz\u00e3o Promo\u00e7\u00f5es Ltda. e tendo em vista a exist\u00eancia de carta de exclusividade devidamente registrada em cart\u00f3rio, assinada pela titular dos direitos de explora\u00e7\u00e3o do aludido grupo musical, conferindo \u00e0 empresa Guguzinho o direito de explorar economicamente a apresenta\u00e7\u00e3o realizada no evento objeto do conv\u00eanio n. 538/2010, qual sejam \"Brito Folia\", resta comprovada a regularidade da contrata\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o da banda Mastruz com Leite por interm\u00e9dio da pessoa jur\u00eddica Guguzinho.</p><p class=\"body_Text\">Conforme an\u00e1lise da \u00e1rea de presta\u00e7\u00e3o de contas o que se analisava era '43 as empresas contratadas estavam ativas no cadastro da Receita Federal no per\u00edodo de contrata\u00e7\u00e3o' (doc.1 - an\u00e1lise dos requisitos) .</p><p class=\"body_Text\">19.6.2.\tArgumentos apresentados pela Associa\u00e7\u00e3o Sergipana de Blocos de Trio (pe\u00e7a 85, p 19-21) :</p><p class=\"body_Text\">19.6.2.1.\tAs justificativas apresentadas foram de igual teor \u00e0quelas analisadas no subitem 19.6.1 anterior, da lavra do Sr. Lourival Mendes de Oliveira Neto.</p><p class=\"body_Text\">19.6.3.\tNossa An\u00e1lise:</p><p class=\"body_Text\">19.6.3.1.\tImportante observar que a irregularidade aqui apontada se encontra descrita no Relat\u00f3rio de Demandas Externas 00224.001217/2012-54 da CGU \u00e0 pe\u00e7a 63, p. 10, da seguinte forma:</p><p class=\"body_Text\">No processo analisado a empresa MW Produ\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas e Entretenimentos Ltda. (CNPJ 11.129.362/0001- 01) aparece como detentora da exclusividade dos direitos de apresenta\u00e7\u00e3o art\u00edstica da Banda Parangol\u00e9. O representante da empresa (CPF xxx.152.535-xx) emitiu em 22/03/2010 uma Carta de Exclusividade (fls. 109) da citada banda musical, para o show no evento \"Brito Folia\", em favor da empresa Global Servi\u00e7os Ltda. Entretanto, a MW Produ\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas e Entretenimentos Ltda. tem registro de Certid\u00e3o de Baixa de Inscri\u00e7\u00e3o do CNPJ 11.129.362/0001-01, de sua titularidade, desde a data de 02/03/2010. O motivo da baixa \u00e9 informado com o status \"EXTINCAO P/ ENC LIQ VOLUNTARIA\".</p><p class=\"body_Text\">19.6.3.2.\tEspecificamente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 irregularidade aqui apontada, o respons\u00e1vel n\u00e3o se pronunciou, pois apresentou justificativas para a contrata\u00e7\u00e3o da banda Matruz com Leite, tendo como empresa intermedi\u00e1ria a Guguzinho Promo\u00e7\u00f5es e Eventos Ltda. Ocorre no Conv\u00eanio 538/2010 (Siconv 736114) foram firmados apenas os seguintes contratos: </p><p class=\"body_Text\"> (a)\t<b>Contrato 39/2010 </b> (pe\u00e7a 1, p. 146-150) :</p><p class=\"body_Text\">Objeto: show das bandas Avi\u00f5es do Forr\u00f3, Parangol\u00e9, Trem Baum e Z\u00e9 Tramela;</p><p class=\"body_Text\">Empresa contratada: Global Servi\u00e7os Ltda. (CNPJ 09.292.223/0001-44) .</p><p class=\"body_Text\"> (b)\t<b>Contrato 40/2010</b> (pe\u00e7a 1, p. 158-162) :</p><p class=\"body_Text\">Objeto: loca\u00e7\u00e3o de geradores, sanit\u00e1rios qu\u00edmicos, tel\u00e3o e estrutura met\u00e1lica para palco;</p><p class=\"body_Text\">Empresa contratada: V&T Produtora Comunica\u00e7\u00e3o Eventos e Servi\u00e7os Ltda. (CNPJ 09.495.788/0001-29) .</p><p class=\"body_Text\">19.6.3.3.\tCom fulcro no que foi exposto no subitem anterior, pode-se concluir que nem a banda Matruz com Leite nem a empresa Guguzinho Promo\u00e7\u00f5es e Eventos Ltda. referem-se a dados do presente processo. Dessa forma, tem-se que os respons\u00e1veis n\u00e3o trouxeram elementos capazes de afastar a irregularidade apontada, devendo, portanto, serem <b>rejeitadas</b> as contrarraz\u00f5es apresentadas.  </p><p class=\"body_Text\">19.7.\t<b>Ponto da oitiva</b>: <i>\"diferen\u00e7a entre os valores pagos \u00e0 Global Servi\u00e7os Ltda. a t\u00edtulo de cach\u00ea de tr\u00eas bandas musicais que se apresentaram no evento intitulado Brito Folia 2010, e os valores de cach\u00ea efetivamente recebidos por essas bandas, ocasionando danos ao Er\u00e1rio no montante de R$ 53.000,00, conforme apontado no Relat\u00f3rio de Demandas Externas 00224.001217/2012-54 da CGU (Conv\u00eanio 538/2010 - Siconv 736114) e demonstrado na tabela a seguir</i>:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b><i> (A) Banda/artista</i></b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b><i> (B) </i></b></p><p class=\"body_Text\"><b><i>Cach\u00ea informado pela ASBT (R$) </i></b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b><i> (C) </i></b></p><p class=\"body_Text\"><b><i>Cach\u00ea informado pelo representante da banda/artista (R$) </i></b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b><i> (D) </i></b></p><p class=\"body_Text\"><b><i>Diferen\u00e7a (B-C) (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>Avi\u00f5es do Forr\u00f3</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>80.000,00</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>64.000,00</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>16.000,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>Z\u00e9 Tramela</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>22.000,00</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>15.000,00</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>7.000,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>Parangol\u00e9</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>80.000,00</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>50.000,00</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>30.000,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b><i>Total</i></b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b><i>182.000,00</i></b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b><i>129.000,00</i></b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b><i>53.000,00\"</i></b></p></td></tr></tbody></table><p class=\"body_Text\">19.7.1.\tArgumentos apresentados pelo Sr. Lourival Mendes de Oliveira Neto:</p><p class=\"body_Text\">19.7.1.1.\tNas suas contrarraz\u00f5es recursais de pe\u00e7a 84, o respons\u00e1vel n\u00e3o apresentou qualquer justificativa a fim de afastar a irregularidade apontada.</p><p class=\"body_Text\">19.7.2.\tArgumentos apresentados pela Associa\u00e7\u00e3o Sergipana de Blocos de Trio:</p><p class=\"body_Text\">19.7.2.1.\tO representante legal da ASBT tamb\u00e9m n\u00e3o apresentou \u00e0 pe\u00e7a 85 qualquer justificativa a fim de afastar a irregularidade apontada.</p><p class=\"body_Text\">19.7.3.\tArgumentos apresentados pela empresa Global Servi\u00e7os Ltda.:</p><p class=\"body_Text\">19.7.3.1.\tApesar de ter sido realizada de forma regular a oitiva da empresa Global Servi\u00e7os Ltda. em 4/6/2018, conforme consta do edital de pe\u00e7a 87, ela n\u00e3o compareceu aos autos a fim de apresentar as suas contrarraz\u00f5es recursais.</p><p class=\"body_Text\">19.7.4.\tNossa An\u00e1lise:</p><p class=\"body_Text\">19.7.4.1.\tComo os respons\u00e1veis n\u00e3o apresentaram nenhuma justificativa acerca da diferen\u00e7a entre os valores pagos \u00e0 Global Servi\u00e7os Ltda. a t\u00edtulo de cach\u00ea de tr\u00eas bandas musicais que se apresentaram no evento intitulado Brito Folia 2010 e os valores de cach\u00ea efetivamente recebidos por essas bandas, ocasionando dano ao Er\u00e1rio no montante de R$ 53.000,00, mant\u00e9m-se a irregularidade apontada.</p><p class=\"body_Text\"><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p class=\"body_Text\">20.\tCom a instaura\u00e7\u00e3o do contradit\u00f3rio dos respons\u00e1veis, na forma prescrita no Despacho do Ministro Relator de pe\u00e7a 43, foram carreados aos autos as contrarraz\u00f5es recursais do Sr. Lourival Mendes de Oliveira Neto e da ASBT (pe\u00e7as 84 e 85, respectivamente) . </p><p class=\"body_Text\">20.1.\tA empresa Global Servi\u00e7os Ltda., apesar de regularmente notificada da oitiva por meio do edital de pe\u00e7a 87, n\u00e3o apresentou as suas contrarraz\u00f5es recursais.</p><p class=\"body_Text\">20.2.\tA partir da an\u00e1lise das contrarraz\u00f5es recursais mencionadas no item anterior e constante do item 19 desta instru\u00e7\u00e3o, pode-se concluir que os argumentos apresentados n\u00e3o merecem prosperar, devendo-se manter a proposta do membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU inserta \u00e0 pe\u00e7a 34, p. 15.</p><p class=\"body_Text\"><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p class=\"body_Text\">21.\tAnte todo o exposto, consoante Despacho do Ministro Relator Vital do R\u00eago (pe\u00e7a 43) , encaminhem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</p><p class=\"body_Text\">21.1.\t<b>dar provimento</b> ao presente recurso de revis\u00e3o, nos termos do art. 35, inciso III, da Lei 8.443/1992, c/c o artigo 288, inciso III e \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno/TCU, para reformar o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4930/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4930/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (relatoria do Ministro Substituto Weder de Oliveira) , de modo a julgar <b>irregulares</b> as contas do Sr. <b>Lourival Mendes de Oliveira Neto </b> (CPF XXX.702.215-XX) , da <b>Associa\u00e7\u00e3o Sergipana de Blocos de Trio</b> (CNPJ 32.884.108/0001-80) e da empresa <b>Global Servi\u00e7os Ltda.</b> (CNPJ 09.292.223/0001-44) , com base nos arts. 1\u00b0, inc. I, 16, inc. III, al\u00ednea 'c', da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com os arts. 209, inc. III, 210 e 214, inciso III, do RI/TCU, condenando-os, solidariamente, ao pagamento de d\u00e9bito no valor de <b>R$ 53.000,00</b>, atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora calculados a partir de 27/9/2010 at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, fixando o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para a comprova\u00e7\u00e3o, perante o Tribunal (art. 214, III, 'a', do RI/TCU) , do recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"body_Text\">21.2.\taplicar ao Sr. <b>Lourival Mendes de Oliveira Neto </b> (CPF XXX.702.215-XX) , \u00e0 <b>Associa\u00e7\u00e3o Sergipana de Blocos de Trio</b> (CNPJ 32.884.108/0001-80) e \u00e0 <b>Global Servi\u00e7os Ltda. </b> (CNPJ 09.292.223/0001-44) , individualmente, a <b>multa</b> prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"body_Text\">21.3.\tautorizar, desde logo, nos termos do art. 28, II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas;</p><p class=\"body_Text\">21.4.\tencaminhar c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida, bem como do relat\u00f3rio e do voto que a fundamentarem, ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica em Sergipe, nos termos do \u00a7 3\u00b0 do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00b0 do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis, bem como ao Minist\u00e9rio do Turismo e ao Minist\u00e9rio da Transpar\u00eancia, Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle, para ci\u00eancia;</p><p class=\"body_Text\">21.5.\t<b>determinar</b> a juntada do Relat\u00f3rio de Demandas Externas 00224.001217/2012-54 da CGU aos autos das demais tomadas de contas especiais em tr\u00e2mite nesta Corte em que constem como respons\u00e1veis a ASBT (CNPJ 32.884.108/0001-80) e/ou o Sr. Lourival Mendes de Oliveira Neto (CPF XXX.702.215-XX) e que ainda estejam pendentes de julgamento de m\u00e9rito.</p><p class=\"body_Text\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "RECURSOS DE REVIS\u00c3O EM TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONV\u00caNIO PARA REALIZA\u00c7\u00c3O DE FESTA. SUPERFATURAMENTO DECORRENTE DA DIFEREN\u00c7A ENTRE O VALOR CONSTANTE NO PLANO DE TRABALHO E O PAGO \u00c0S BANDAS. AUS\u00caNCIA DE JUSTIFICATIVA. PROVIMENTO. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. MULTA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p>Por atender os requisitos de admissibilidade dispostos nos arts. 32, inciso III, e 35, inciso III, da Lei 8.443/1992, pode ser conhecido o recurso de revis\u00e3o interposto pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, representado pelo Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira, em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4930/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4930/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro-substituto Weder de Oliveira, que julgou regulares com ressalva as contas do Sr. Lourival Mendes de Oliveira Neto, dando-lhe quita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">A decis\u00e3o recorrida foi proferida no \u00e2mbito de tomada de contas especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo em desfavor da Associa\u00e7\u00e3o Sergipana de Blocos de Trio (ASBT) e de seu dirigente, Sr. Lourival Mendes de Oliveira Neto, em raz\u00e3o de irregularidades apuradas na execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio 538/2010, que teve como objeto a promo\u00e7\u00e3o de evento intitulado \"<i>Brito Folia 2010</i>\", no Munic\u00edpio de Campo do Brito/SE.</p><p class=\"list_Paragraph\">Nas raz\u00f5es recursais aduzidas \u00e0 pe\u00e7a 34, o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas requer a reforma da delibera\u00e7\u00e3o, para que as contas do Sr. Lourival Mendes de Oliveira Neto, da ASBT e da empresa Global Servios Ltda. sejam julgadas irregulares, com a condena\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria \u00e0 repara\u00e7\u00e3o de dano ao er\u00e1rio e aplica\u00e7\u00e3o individual de multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/92. Tal pleito foi fundamentado no Relat\u00f3rio de Demandas Externas 00224.001217/2012-54 da CGU, cujos registros possibilitaram quantificar a ocorr\u00eancia de d\u00e9bito no montante de R$ 53.000,00, decorrente da cobran\u00e7a de cach\u00eas superfaturados, conforme tabela abaixo:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Atra\u00e7\u00e3o Musical</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Cach\u00ea pago pela ASBT \u00e0 empresa Global</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Cach\u00ea efetivamente recebido pela banda</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Diferen\u00e7a (superfaturamento) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Avi\u00f5es do Forr\u00f3</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">R$ 80.000,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">R$ 64.000,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">R$ 16.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Z\u00e9 Tramela</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">R$ 22.000,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">R$ 15.000,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">R$ 7.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Parangol\u00e9</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">R$ 80.000,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">R$ 50.000,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">R$ 30.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Total</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>R$ 182,000,00</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>R$ 129.000,00</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>R$ 53.000,00</b></p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">A aludida ocorr\u00eancia foi embasada em documentos do processo judicial 2009.4.05.8500 (A\u00e7\u00e3o Popular) , que tramita na 1\u00aa Vara Federal da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria de Sergipe, corroborando a antieconomicidade da contrata\u00e7\u00e3o de artistas por meio de empresas intermedi\u00e1rias promotoras de eventos.</p><p class=\"list_Paragraph\">A partir do confronto entre os valores de cach\u00ea informados pelos representantes de 3 das 4 bandas musicais que se apresentaram no Brito Folia 2010 e os valores de cach\u00ea informados pela ASBT, o recorrente identificou um superfaturamento, no conjunto dos tr\u00eas shows, de 41,08% (= R$ 53.000,00/R$ 129.000,00) . </p><p class=\"list_Paragraph\">N\u00e3o constou do referido processo judicial o valor do cach\u00ea pago \u00e0 banda Trem Baum. Assim, o recorrente consignou que, ante a inexist\u00eancia de parte das informa\u00e7\u00f5es e considerando que por praxe neste Tribunal a d\u00favida beneficia os respons\u00e1veis, somente a diferen\u00e7a acima apurada de R$ 53.000,00 entre o que foi declarado na presta\u00e7\u00e3o de contas e o que efetivamente foi recebido pelos artistas \u00e9 que pode seguramente constituir-se em d\u00e9bito no presente processo.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ainda de acordo com o recorrente, mesmo que se entenda que h\u00e1 nexo de causalidade entre os recursos federais do Conv\u00eanio 736114/2010 e a execu\u00e7\u00e3o do seu objeto, est\u00e1 devidamente caracterizada a ocorr\u00eancia de dano ao er\u00e1rio na execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, a teor do Relat\u00f3rio de Demandas Externas 00224.001217/2012-54 da CGU, que se constitui em documento novo superveniente com efic\u00e1cia sobre a prova produzida, nos termos do art. 35, inciso III, da Lei 8.443/1992 e do art. 288, inciso III, do Regimento Interno.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em conclus\u00e3o, o recorrente afirma que o referido relat\u00f3rio de fiscaliza\u00e7\u00e3o da CGU n\u00e3o foi objeto de aprecia\u00e7\u00e3o por ocasi\u00e3o do julgamento desta tomada de contas especial, porquanto s\u00f3 foi por ele obtido ap\u00f3s a prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4930/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4930/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, alega que esse relat\u00f3rio demonstra a exist\u00eancia de irregularidade que n\u00e3o constou expressamente dos of\u00edcios citat\u00f3rios expedidos pelo TCU e que conduz \u00e0 inclus\u00e3o de novo respons\u00e1vel ao processo (em sintonia com o decidido pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/762/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 762/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>) , qual seja, a empresa Global Servi\u00e7os Ltda., que emitiu nota fiscal superfaturada para a ASBT (Nota Fiscal 1042, de 9/9/2010 - pe\u00e7a 3, p. 1) , e por tais raz\u00f5es necess\u00e1ria se faria a interposi\u00e7\u00e3o do presente recurso de revis\u00e3o. </p><p class=\"list_Paragraph\">Em face disso, o recorrente requer sejam julgadas irregulares as contas do Sr. Lourival Mendes de Oliveira Neto, da Associa\u00e7\u00e3o Sergipana de Blocos de Trio-ASBT e da Global Servi\u00e7os Ltda., com condena\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria em d\u00e9bito pelo valor hist\u00f3rico de R$ 53.000,00, decorrente da diferen\u00e7a entre os valores pagos \u00e0 Global Servi\u00e7os Ltda. a t\u00edtulo de cach\u00ea das bandas musicais que se apresentaram no evento Brito Folia 2010 e os valores de cach\u00ea efetivamente recebidos por essas bandas, conforme apontado no Relat\u00f3rio de Demandas Externas 00224.001217/2012-54 da CGU.</p><p class=\"list_Paragraph\">Diante desses fatos, foi promovida a reabertura destas contas especiais, nos termos do art. 288, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU, e realizado o devido contradit\u00f3rio, mediante a notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis para apresenta\u00e7\u00e3o de contrarraz\u00f5es recursais. </p><p class=\"list_Paragraph\">Ao rever o m\u00e9rito dos autos, a unidade t\u00e9cnica respons\u00e1vel pelo feito prop\u00f4s rejeitar os elementos apresentados, julgar irregulares as contas dos respons\u00e1veis, conden\u00e1-los solidariamente ao ressarcimento de d\u00edvida equivalente a R$ 53.000,00 atualizada monetariamente e acrescida de juros de mora, al\u00e9m de sugerir a aplica\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o estipulada no art. 57 da Lei 8.443/92, posi\u00e7\u00e3o acompanhada pelo MPTCU, representado pelo Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin.</p><p class=\"list_Paragraph\">Feita essa breve s\u00edntese, manifesto minha concord\u00e2ncia com a proposta de encaminhamento sugerida pela unidade t\u00e9cnica e corroborada pelo MPTCU.</p><p class=\"list_Paragraph\">Destaco que a discuss\u00e3o principal remanescente, e que fundamenta a proposta de responsabiliza\u00e7\u00e3o, gira em torno dos ind\u00edcios de superfaturamento identificados no montante de R$ 53.000,00, que foram contatados ap\u00f3s o julgamento da decis\u00e3o ora combatida, raz\u00e3o pela qual foi promovida a reabertura das presentes contas. </p><p class=\"list_Paragraph\">Oportunizada a apresenta\u00e7\u00e3o de contrarraz\u00f5es (pe\u00e7a 73) , a empresa Global, notificada pela via edital\u00edcia, n\u00e3o compareceu aos autos para apresentar defesa. J\u00e1 os respons\u00e1veis Sr. Lourival e a ASBT apresentaram diversos elementos de defesa (pe\u00e7as 84 e 85) , mas n\u00e3o apresentaram qualquer esclarecimentos e/ou documentos que pudessem justificar a diferen\u00e7a de pre\u00e7o constatada entre os valores pagos \u00e0 Global Servi\u00e7os Ltda., a t\u00edtulo de cach\u00ea de tr\u00eas bandas musicais que se apresentaram no evento intitulado Brito Folia 2010, e os valores de cach\u00ea efetivamente recebidos por elas.  </p><p>Em contratos dessa natureza \u00e9 usual ficar \u00e0 conta da empresa contratante dos shows, al\u00e9m de uma comiss\u00e3o, os custos com despesas de hospedagem, transporte e alimenta\u00e7\u00e3o dos artistas, o que justificaria as diferen\u00e7as por vezes observadas entre o valor contratado e os cach\u00eas efetivamente pagos aos artistas. </p><p>Todavia, ao ser instado por este Tribunal a comprovar a regularidade dessa diferen\u00e7a, compete ao respons\u00e1vel o \u00f4nus de demonstrar os gastos efetuados, por meio de documenta\u00e7\u00e3o id\u00f4nea. Dessa maneira, deve trazer aos autos informa\u00e7\u00f5es consistentes que afastem as irregularidades (no caso, ind\u00edcios de superfaturamento) de forma cabal, fato que n\u00e3o se verificou no presente caso. </p><p class=\"list_Paragraph\">Desse modo, havendo comprova\u00e7\u00e3o de que os pre\u00e7os efetivamente cobrados pelas bandas foram menores do que aqueles aprovados no plano de trabalho, e, ainda, estando caracterizada a inexist\u00eancia de comprovantes que atestem a regularidade dessa diferen\u00e7a de valores, est\u00e1 demonstrada a ocorr\u00eancia de dano ao er\u00e1rio. Nesse sentido, destaco recentes precedentes desta Casa: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5909/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5909/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Ministro Walton Alencar Rodrigues) ; 6.788/2019-TCU-2\u00aa C\u00e2mara (Ministro Augusto Nardes) ; e 4.736/2018-TCU- 1\u00aa C\u00e2mara (Ministro Weder de Oliveira) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Vale mencionar que este \u00faltimo precedente trata de quest\u00e3o com teor semelhante ao analisado nos presentes autos. Refere-se \u00e0 tomada de contas especial, cujos respons\u00e1veis s\u00e3o a ASBT e seu dirigente, Sr. Lourival Mendes de Oliveira Neto, em que foi apurado superfaturamento decorrente da diferen\u00e7a entre o valor constante no plano de trabalho e o pago \u00e0s bandas, sem comprova\u00e7\u00e3o dos gastos efetivados com a aludida diferen\u00e7a. Na oportunidade, o relator prop\u00f4s o julgamento pela irregularidade das contas da ASBT e seu dirigente e imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito pelo superfaturamento apurado. Ap\u00f3s discuss\u00e3o da mat\u00e9ria na 1\u00aa C\u00e2mara, deliberou-se em citar solidariamente a empresa intermedi\u00e1ria pelas irregularidades e d\u00e9bitos apurados.</p><p class=\"list_Paragraph\">Dessa forma, ante os fatos, propugno dar provimento ao recurso, de modo a julgar irregulares as contas dos respons\u00e1veis, condenando-os em d\u00e9bito solid\u00e1rio pelo valor apurado de superfaturamento (R$ 53 mil) .</p><p class=\"list_Paragraph\">\tCom essas considera\u00e7\u00f5es, VOTO para que o Tribunal aprove a minuta de Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 considera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 28 de agosto de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro VITAL DO R\u00caGO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220925", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=675457", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=675457", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}