{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2373752", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2128/2019 ATA 35/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2128", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "35/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2128/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2128/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Considerando se tratar de representa\u00e7\u00e3o em face de supostas irregularidades praticadas em registro de pre\u00e7os para a contrata\u00e7\u00e3o de empresa especializada na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o de loca\u00e7\u00e3o de <i>plotter</i> e de impressoras (impress\u00e3o corporativa ou <i>outsourcing</i>) conduzido pela Escola de Aperfei\u00e7oamento de Oficiais (EsAO) ; </p><p>Considerando que n\u00e3o foi demonstrando que a empresa CS & CS Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os Ltda. \u2013 EPP (CS & CS) teria usufru\u00eddo indevidamente dos benef\u00edcios concedidos \u00e0s microempresas e \u00e0s empresas de pequeno porte (ME/EPP) na licita\u00e7\u00e3o em exame;</p><p>Considerando que a declara\u00e7\u00e3o apresentada para comprova\u00e7\u00e3o da ado\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de sustentabilidade, ao contr\u00e1rio do alegado, n\u00e3o foi emitida pela CS & CS, mas sim pela empresa fabricante do equipamento \u2013 OKI Data do Brasil Inform\u00e1tica Ltda. E OKI EuropeLtd.;</p><p>Considerando que n\u00e3o foram observadas exig\u00eancias edital\u00edcias quanto \u00e0 marca ou ao modelo na descri\u00e7\u00e3o/especifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica dos itens;</p><p>Considerando a aus\u00eancia de exig\u00eancia edital\u00edcia no sentido de que a proposta comercial deveria estar acompanhada do plano de manuten\u00e7\u00e3o corretiva;</p><p>Considerando, finalmente, que a aus\u00eancia do <i>fumus boni iuris</i> impede a ado\u00e7\u00e3o de medida cautelar; </p><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 43, inciso I, da Lei 8.443/1992, arts. 143, inciso III; 235 c/c o art. 237, VII e par\u00e1grafo \u00fanico, todos do Regimento Interno/TCU, em conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, por preencher os requisitos de admissibilidade, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la improcedente; indeferir por consequ\u00eancia a medida cautelar pleiteada, e em dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Escola de Aperfei\u00e7oamento de Oficiais e ao representante, juntamente com a instru\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 19) , de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2774920193\" target=\"_blank\">Processo 027.749/2019-3</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Escola de Aperfei\u00e7oamento de Oficiais</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Relator: Ministro Bruno Dantas</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representa\u00e7\u00e3o legal: Fernanda Martin Del Campo Furlan (219541/OAB-SP) e outros, representando Simpress Comercio, Loca\u00e7\u00e3o e Servi\u00e7os S/A. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "11/09/2019", "ENTIDADE": " Escola de Aperfei\u00e7oamento de Oficiais", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02774920193\" target=\"_blank\">027.749/2019-3</a>", "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "ADVOGADO": " Fernanda Martin Del Campo Furlan (219541/OAB-SP) e outros, representando Simpress Comercio, Loca\u00e7\u00e3o e Servi\u00e7os S/A. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17794416", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17794416", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "62369541"}