{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2287425", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2145/2019 ATA 35/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2145", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "35/2019", "ACORDAO": "<p class=\"normal_ (Web) \">\tVISTOS, relatados e discutidos estes autos de representa\u00e7\u00e3o, processo apartado do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/983320049\" target=\"_blank\">Processo 009.833/2004-9</a>, instaurada com o intuito de verificar se os planos de previd\u00eancia complementar das entidades do Sistema \"S\" devem obedecer ao disposto no art. 202, \u00a73\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal;</p><p class=\"normal_ (Web) \">\tACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator e com fundamento no art. 237, VI, do Regimento Interno do TCU, em:</p><p class=\"normal_ (Web) \">\t9.1. sobrestar os presentes autos por 180 (cento e oitenta) dias.</p>", "ASSUNTO": "Representa\u00e7\u00e3o acerca da suposta ilegalidade de as entidades do Sistema \"S\" aportarem recursos a entidades abertas de previd\u00eancia complementar em valores superiores \u00e0s contribui\u00e7\u00f5es dos segurados.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "11/09/2019", "DECLARACAOVOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Conforme registrado pelo relator, Ministro Bruno Dantas, em seu voto, trata-se de Representa\u00e7\u00e3o constitu\u00edda, por determina\u00e7\u00e3o minha, a partir de apartado do TC-009.833/2004-9, instaurada com o intuito de verificar se os planos de previd\u00eancia complementar das entidades do Sistema \"S\" devem obedecer ao disposto no art. 202, \u00a73\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Adianto que, na ess\u00eancia, estou de acordo com a proposta do relator.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Tenho, por\u00e9m, algumas considera\u00e7\u00f5es a fazer acerca do subitem 9.3 do ac\u00f3rd\u00e3o, assim como a proposta de acr\u00e9scimo de um subitem.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O subitem 9.3 da minuta do ac\u00f3rd\u00e3o est\u00e1 assim redigido:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.3. conceder o prazo de at\u00e9 31 de dezembro de 2019 para que as entidades se adequem a esse entendimento, em aten\u00e7\u00e3o ao art. 23 da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s normas do Direito Brasileiro; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Sobre referido subitem fa\u00e7o a seguinte proposta de reda\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.3. com fundamento no art. 71, inciso IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, fixar  prazo at\u00e9 31 de dezembro de 2020 para que as entidades referidas neste ac\u00f3rd\u00e3o adotem as devidas provid\u00eancias com vistas \u00e0 sua adequa\u00e7\u00e3o ao disposto \u00a7 3\u00ba do art. 202 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Como se v\u00ea, a proposta que ora apresento promove, basicamente, tr\u00eas altera\u00e7\u00f5es na reda\u00e7\u00e3o original:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Primeira: altera o fundamento jur\u00eddico, que deixa de ser o art. 23 da LINDB e passa a ser o art. 71, inciso IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Segunda: altera o prazo para a ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias, de 31 de dezembro de 2019 para 31 de dezembro de 2020;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Terceira: substitui a express\u00e3o \"para que as entidades se adequem a esse entendimento\" pela express\u00e3o \"para que as entidades referidas neste ac\u00f3rd\u00e3o adotem as devidas provid\u00eancias com vistas \u00e0 sua adequa\u00e7\u00e3o ao disposto \u00a7 3\u00ba do art. 202 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Apresento, a seguir, as justificativas para a proposta que ora formulo.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Quanto \u00e0 primeira proposta - <i>no sentido de alterar o fundamento jur\u00eddico, que deixa de ser o art. 23 da LINDB e passa a ser o art. 71, inciso IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal</i> -, a raz\u00e3o para tanto est\u00e1 no fato de o TCU ter as suas compet\u00eancias diretamente outorgadas pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal e n\u00e3o por qualquer norma infraconstitucional. Em outras palavras, o Estatuto Jur\u00eddico do TCU est\u00e1 na Constitui\u00e7\u00e3o Federal e n\u00e3o nas leis, que, quando tratam das compet\u00eancias do TCU, apenas regulamentam a mat\u00e9ria na extens\u00e3o e nos limites tra\u00e7ados pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal para o TCU.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O citado art. 71, inciso IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal tem a seguinte reda\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">IX - assinar prazo para que o \u00f3rg\u00e3o ou entidade adote as provid\u00eancias necess\u00e1rias ao exato cumprimento da lei, se verificada ilegalidade;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Trata-se de autoriza\u00e7\u00e3o dada ao TCU para fixar o prazo que entender mais adequado a cada caso concreto, mesmo diante de uma ilegalidade. Significa dizer que referido dispositivo constitucional autoriza o TCU a modular os efeitos das suas decis\u00f5es, sempre que assim entender justificado, em face das circunst\u00e2ncias de cada caso concreto. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Com efeito, esta Corte de Contas, ao longo dos anos, tem, por in\u00fameras vezes, modulado os efeitos de suas decis\u00f5es, inclusive em casos nos quais foi constatada alguma irregularidade, e, por essa raz\u00e3o, este Tribunal tem fixado prazos bastante razo\u00e1veis, por vezes, alcan\u00e7ando per\u00edodos superiores a um ou dois anos, em homenagem \u00e0 seguran\u00e7a jur\u00eddica e sens\u00edvel \u00e0s circunst\u00e2ncias f\u00e1ticas enfrentadas por seus jurisdicionados.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 de se notar que essa pr\u00e1tica do TCU - de modular os efeitos de suas decis\u00f5es - n\u00e3o surgiu a partir da edi\u00e7\u00e3o da Lei 13.655/2018 que alterou a LINDB, mas, como disse anteriormente, \u00e9 pr\u00e1tica que vem de longa data e cujo fundamento \u00e9 o art. 71, inciso IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O que afirmei acima me parece suficiente para justificar a minha proposta de altera\u00e7\u00e3o do fundamento jur\u00eddico a ser usado para a fixa\u00e7\u00e3o de prazo para as entidades do Sistema S. H\u00e1, no entanto, ainda um outro fundamento que merece men\u00e7\u00e3o. Diz o art. 23 da LINDB o seguinte (com grifos meus) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Art. 23.  A decis\u00e3o administrativa, controladora ou judicial que <b>estabelecer interpreta\u00e7\u00e3o ou orienta\u00e7\u00e3o nova sobre norma de conte\u00fado indeterminado, impondo novo dever ou novo condicionamento de direito</b>, dever\u00e1 prever regime de transi\u00e7\u00e3o quando indispens\u00e1vel para que o novo dever ou condicionamento de direito seja cumprido de modo proporcional, equ\u00e2nime e eficiente e sem preju\u00edzo aos interesses gerais.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Consoante se v\u00ea, a modula\u00e7\u00e3o de que trata o citado art. 23 da LINDB somente \u00e9 permitida nos estritos casos em que a decis\u00e3o \"<b><i>estabelecer interpreta\u00e7\u00e3o ou orienta\u00e7\u00e3o nova sobre norma de conte\u00fado indeterminado, impondo novo dever ou novo condicionamento de direito</i></b>\". Ou seja, h\u00e1 tr\u00eas condi\u00e7\u00f5es, <b>cumulativas</b>, para a sua aplica\u00e7\u00e3o, quais sejam:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a) que se trate de decis\u00e3o que estabelece interpreta\u00e7\u00e3o ou orienta\u00e7\u00e3o nova;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">b) que referida interpreta\u00e7\u00e3o ou orienta\u00e7\u00e3o seja sobre norma de conte\u00fado indeterminado;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">c) que citada decis\u00e3o imponha novo dever ou novo condicionamento de direito.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A leitura do citado art. 23 da LINDB em compara\u00e7\u00e3o com o art. 71, inciso IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal permite concluir que a autoriza\u00e7\u00e3o dada ao TCU pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal \u00e9 muito mais ampla do que aquela mencionada no art. 23 da LINDB, pois, segundo o Texto Constitucional, o TCU pode modular os efeitos de suas decis\u00f5es at\u00e9 mesmo no caso de ilegalidades, o que n\u00e3o \u00e9 autorizado pela LINDB. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Se o TCU pode modular os efeitos de suas decis\u00f5es at\u00e9 mesmo no caso de irregularidades, certamente tamb\u00e9m pode modular nos casos menos graves, com fundamento na teoria dos poderes impl\u00edcitos, a fim de evitar que esses casos menos graves venham a se converter em irregularidades, se o TCU fixar prazos inexequ\u00edveis, que inviabilizem a corre\u00e7\u00e3o do ato em tempo razo\u00e1vel.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Portanto, \u00e0 luz das compet\u00eancias constitucionais desta Corte de Contas, o art. 23 da LINDB n\u00e3o conferiu ao TCU qualquer instrumento que este Tribunal j\u00e1 n\u00e3o o tivesse e de modo mais amplo ainda, conforme procurei demonstrar acima.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">No presente caso, com mais raz\u00e3o ainda n\u00e3o me parece vi\u00e1vel a invoca\u00e7\u00e3o do citado art. 23 da LINDB, porquanto n\u00e3o se trata de decis\u00e3o que venha a \"<b><i>estabelecer interpreta\u00e7\u00e3o ou orienta\u00e7\u00e3o nova sobre norma de conte\u00fado indeterminado, impondo novo dever ou novo condicionamento de direito</i></b>\", mas sim decis\u00e3o que reitera entendimento desta Corte j\u00e1 externado em diversas outras ocasi\u00f5es, conforme bem demonstrou a unidade t\u00e9cnica, o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU e o relator. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Do TCU, entre outros, foram citados os seguintes precedentes: Ac\u00f3rd\u00e3os 2.371/2003, relator Ministro-Substituto Lincoln Magalh\u00e3es da Rocha, 1.244/2006, relator Ministro Valmir Campelo, e 5.706/2013, relator Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro, todos da 1\u00aa C\u00e2mara, 3.048/2011 - 2\u00aa C\u00e2mara, relator Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti, e 2.989/2009, relator Ministro Valmir Campelo, e 887/2011, relator Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti, ambos do Plen\u00e1rio. Do Poder Judici\u00e1rio foram citados os seguintes precedentes: TRF 1\u00aa Regi\u00e3o: AMS 2007.34.00.039006-0, AMS 2007.34.00.012512-3, AMS 2007.34.00.012949-4, AMS 2007.34.00.039006-0 e AC 2007.34.00.012623-1, e TRF 2\u00aa Regi\u00e3o: AC 201150010080940.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Registro, por fim, que, consoante ressaltei, ainda que se tratasse de decis\u00e3o que estabelecesse \"<b><i>interpreta\u00e7\u00e3o ou orienta\u00e7\u00e3o nova sobre norma de conte\u00fado indeterminado, impondo novo dever ou novo condicionamento de direito</i></b><i>\"</i>, o fundamento jur\u00eddico que deveria respaldar a decis\u00e3o do TCU seria o art. 71, inciso IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, cabendo, se fosse o caso, men\u00e7\u00e3o apenas complementar e facultativa ao art. 23 da LINDB.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Por essa raz\u00e3o, entendo que o fundamento jur\u00eddico que respalda a atua\u00e7\u00e3o desta Corte de Contas na modula\u00e7\u00e3o dos efeitos das suas decis\u00f5es \u00e9 o art. 71, inciso IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, aplicando-se, facultativamente e de modo complementar, o art. 23 da LINDB, desde que atendidas as condi\u00e7\u00f5es restritivas que citado artigo legal menciona.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">No tocante \u00e0 segunda altera\u00e7\u00e3o que proponho ao subitem 9.3 da minuta do ac\u00f3rd\u00e3o - <i>no sentido de alterar o prazo para a ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias, de 31 de dezembro de 2019 para 31 de dezembro de 2020</i> -, entendo que o prazo de 31 de dezembro de 2019 \u00e9 por demasiado curto para a promo\u00e7\u00e3o dos ajustes necess\u00e1rios, raz\u00e3o pela qual entendo mais prudente e razo\u00e1vel o prazo ser fixado at\u00e9 31 de dezembro de 2020, a fim de permitir que as provid\u00eancias necess\u00e1rias sejam adotadas com maior seguran\u00e7a.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Quanto \u00e0 terceira altera\u00e7\u00e3o que proponho ao subitem 9.3 da minuta do ac\u00f3rd\u00e3o - <i>que substitui a express\u00e3o \"para que as entidades se adequem a esse entendimento\" pela express\u00e3o \"para que as entidades referidas neste ac\u00f3rd\u00e3o adotem as devidas provid\u00eancias com vistas \u00e0 sua adequa\u00e7\u00e3o ao disposto \u00a7 3\u00ba do art. 202 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal</i> -, trata-se de proposta que visa adequar a reda\u00e7\u00e3o aos termos do art. 71, inciso IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e tamb\u00e9m ao pr\u00f3prio teor da decis\u00e3o do TCU, que exige o cumprimento da referida norma.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Por fim, proponho tamb\u00e9m que seja acrescido o seguinte subitem ao ac\u00f3rd\u00e3o, renumerando-se o atual subitem 9.5 para 9.6:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.5. determinar \u00e0 Sefip que, vencido o prazo a que se refere o subitem 9.3 deste ac\u00f3rd\u00e3o, solicite \u00e0s entidades do Sistema S que enviem a este Tribunal, no prazo de 60 dias a contar do recebimento da comunica\u00e7\u00e3o da Sefip, informa\u00e7\u00f5es consolidadas acerca da economia anual que os ajustes ora exigidos por este ac\u00f3rd\u00e3o representar\u00e3o \u00e0s citadas entidades, devendo a Sefip, ap\u00f3s o recebimento dessas informa\u00e7\u00f5es, repass\u00e1-las \u00e0 Presid\u00eancia da Corte, assim como ao relator da mat\u00e9ria.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Fa\u00e7o essa proposta a fim de que esta Corte e a pr\u00f3pria sociedade possam tomar conhecimento da economia que a decis\u00e3o deste Tribunal ir\u00e1 proporcionar ao Sistema S.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Com essas considera\u00e7\u00f5es, acompanho o relator, com as altera\u00e7\u00f5es que ora proponho ao subitem 9.3 e com o acr\u00e9scimo do subitem 9.5, renumerando o atual 9.5 para 9.6.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 11 de setembro de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">RAIMUNDO CARREIRO</p><p class=\"body_Text\">Ministro</p><p class=\"footer\"/>", "ENTIDADE": " Servi\u00e7o Brasileiro de Apoio \u00c0s Micro e Pequenas Empresas - Departamento Nacional; Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Comercial - Departamento Nacional; Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem do Cooperativismo - Unidade Nacional; Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem do Transporte - Conselho Nacional; Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial - Departamento Nacional; Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Rural - Administra\u00e7\u00e3o Central; Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria - Conselho Nacional; Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria - Departamento Nacional; Servi\u00e7o Social do Com\u00e9rcio - Administra\u00e7\u00e3o Nacional; Servi\u00e7o Social do Transporte - Conselho Nacional.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis: n\u00e3o h\u00e1.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01660720155\" target=\"_blank\">016.607/2015-5</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (na Presid\u00eancia), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Augusto Nardes, Raimundo Carreiro e Bruno Dantas (Relator).<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti e Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2438714", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 786/2021 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "786", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Por registrar as principais ocorr\u00eancias havidas no andamento do processo at\u00e9 o momento, resumindo os fundamentos das pe\u00e7as acostadas aos autos, adoto como relat\u00f3rio, com os ajustes necess\u00e1rios, a instru\u00e7\u00e3o do auditor da secretaria respons\u00e1vel pela an\u00e1lise da demanda (pe\u00e7a 207) , que contou com a anu\u00eancia do corpo diretivo da unidade (pe\u00e7as 208-209) e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7a 210) :</p><p>\"<b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p class=\"list_Paragraph\">1. Cuidam os autos de processo de Representa\u00e7\u00e3o, cuja origem \u00e9 o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/983320049\" target=\"_blank\">Processo 009.833/2004-9</a>, que trata da presta\u00e7\u00e3o de contas do Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Comercial - Administra\u00e7\u00e3o Regional/ES (Senac/ES) , referente ao exerc\u00edcio de 2003.</p><p class=\"list_Paragraph\">2. No referido processo, foi constatado que o Senac/ES havia feito pagamentos de contribui\u00e7\u00f5es para o plano de previd\u00eancia complementar contratado junto \u00e0 BrasilPrev - Previd\u00eancia Privada S/A, em benef\u00edcio de servidores e dirigentes do Senac/ES, sem observ\u00e2ncia da paridade contributiva imposta pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 202, \u00a7 3\u00ba.</p><p class=\"list_Paragraph\">3. O Tribunal julgou tais contas irregulares e condenou os respons\u00e1veis em d\u00e9bito e multa, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3048/2011/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3048/2011-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7as 42 e 43) .</p><p class=\"list_Paragraph\">4. Os respons\u00e1veis interpuseram recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 23 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/983320049\" target=\"_blank\">Processo 009.833/2004-9</a>) .</p><p class=\"list_Paragraph\">5. Posteriormente, em mar\u00e7o de 2014, o Ministro Raimundo Carreiro, relator do recurso, considerando a import\u00e2ncia do tema e o interesse de todo o Sistema 'S' no assunto, determinou que se realizasse 'um encontro de \u00e2mbito nacional com representantes do Sistema 'S', na forma, por exemplo, de um Painel de Refer\u00eancia, para discutir o tema ora em an\u00e1lise' (pe\u00e7a 52) .</p><p class=\"list_Paragraph\">6. Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do Painel, em 16 de julho de 2015, que teve a participa\u00e7\u00e3o de representantes das entidades do Sistema 'S', da Superintend\u00eancia Nacional de Previd\u00eancia Complementar (Previc) e de auditores do Tribunal, o Ministro-Relator Raimundo Carreiro determinou a autua\u00e7\u00e3o do presente processo apartado para se discutir temas relacionados aos planos de previd\u00eancia complementar institu\u00eddos por essas entidades (pe\u00e7a 170) .</p><p class=\"list_Paragraph\">7. A SecexPrevid\u00eancia promoveu as dilig\u00eancias necess\u00e1rias e analisou ent\u00e3o toda a documenta\u00e7\u00e3o dos autos. Em 16/10/2015 o processo foi ent\u00e3o devidamente instru\u00eddo (pe\u00e7a 189) , tendo-se chegado \u00e0s seguintes conclus\u00f5es:</p><p class=\"list_Paragraph\">58. As entidades do Sistema 'S' integram o grupo de entidades qualificadas no \u00a7 3\u00ba do art. 202 da Constitui\u00e7\u00e3o como 'outras entidades p\u00fablicas' e, por consequ\u00eancia, devem respeitar o limite de aporte de recursos a planos de previd\u00eancia complementar nele estabelecido (itens 30-45) .</p><p class=\"list_Paragraph\">59. A Superintend\u00eancia Nacional de Previd\u00eancia Complementar - PREVIC tem compet\u00eancia para, nos termos da Lei 12.154/2009, fiscalizar as atividades das entidades fechadas de previd\u00eancia complementar, entre outras atribui\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"list_Paragraph\">60. N\u00e3o obstante as compet\u00eancias atribu\u00eddas \u00e0 PREVIC pela Lei 12.154/2009, o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, com fundamento no art. 71, inciso II, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 183 do Decreto-lei 200/1967, art. 5\u00ba, inciso V, da Lei 8.433/1992, art. 1\u00ba da Lei 8.706/1993 e art. 8\u00ba da Medida Provis\u00f3ria 2.168-40/2001, tem compet\u00eancia para exercer a fiscaliza\u00e7\u00e3o dos planos de previd\u00eancia complementar, no que diz respeito \u00e0 observ\u00e2ncia da paridade contributiva e \u00e0 veda\u00e7\u00e3o de aporte de recursos a entidades abertas de previd\u00eancia complementar, mat\u00e9rias de que trata o art. 202, \u00a7 3\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e o art. 6\u00ba, \u00a7 1\u00ba da Lei Complementar 108/2001, servindo-se, para tanto, o TCU, dos trabalhos realizados pela PREVIC.</p><p class=\"list_Paragraph\">61. O Tribunal de Contas da Uni\u00e3o decidiu, em julgados recentes (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3038/2011/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3038/2011-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1214/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1214/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>) , que \u00e0s entidades do Sistema 'S' se aplica o disposto no art. 202, \u00a7 3\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, sendo inadmiss\u00edvel o aporte de recursos oriundos de contribui\u00e7\u00f5es compuls\u00f3rias a entidades abertas de previd\u00eancia complementar, a partir da data definida pelo Tribunal para cada entidade de per si (itens 53-55) .</p><p class=\"list_Paragraph\">8. Com base nessas conclus\u00f5es, o auditor apresentou a seguinte proposta, a qual contou com a anu\u00eancia do diretor e secret\u00e1rio da unidade t\u00e9cnica:</p><p class=\"list_Paragraph\">a) firmar o entendimento de que as entidades do Sistema 'S' integram o grupo de entidades qualificadas no \u00a7 3\u00ba do art. 202 da Constitui\u00e7\u00e3o como 'outras entidades p\u00fablicas' e, por consequ\u00eancia, devem observar tanto a veda\u00e7\u00e3o de aporte de recursos a entidade aberta de previd\u00eancia complementar, quanto \u00e0 paridade de contribui\u00e7\u00e3o normal entre o patrocinador e o participante nele estabelecidas, sendo exig\u00edvel a partir da data definida por este Tribunal, para cada entidade de per si, ou, caso n\u00e3o o tenha feito, a partir da publica\u00e7\u00e3o da delibera\u00e7\u00e3o a ser proferida neste processo;</p><p class=\"list_Paragraph\">b) dar conhecimento da delibera\u00e7\u00e3o a ser proferida \u00e0s seguintes entidades integrantes do Sistema 'S', bem como \u00e0 Superintend\u00eancia Nacional de Previd\u00eancia Complementar - PREVIC:</p><p class=\"list_Paragraph\">Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial - Departamento Nacional, Servi\u00e7o Brasileiro de Apoio \u00e0s Micro e Pequenas Empresas - Departamento Nacional, Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Comercial - Departamento Nacional, Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria - Departamento Nacional, Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem do Cooperativismo - Unidade Nacional, Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria - Conselho Nacional, Servi\u00e7o Social do Transporte - Conselho Nacional, Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem do Transporte - Conselho Nacional, Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Rural - Administra\u00e7\u00e3o Nacional, Servi\u00e7o Social do Com\u00e9rcio - Departamento Nacional, e que estes comuniquem \u00e0s respectivas entidades regionais que lhe s\u00e3o vinculadas.</p><p class=\"list_Paragraph\">c) juntar os presentes autos ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/983320049\" target=\"_blank\">Processo 009.833/2004-9</a>.</p><p class=\"list_Paragraph\">9. O processo foi ent\u00e3o encaminhado ao Gabinete do Ministro-Relator, que em 13/2/2016, solicitou o parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas.</p><p class=\"list_Paragraph\">10. O Procurador Marinus Marsico apresentou sua opini\u00e3o, por meio do Parecer datado de 8/9/2016 (pe\u00e7a 197) , em que corrobora a argumenta\u00e7\u00e3o da SecexPrevid\u00eancia e anui \u00e0 proposta apresentada pela unidade t\u00e9cnica.</p><p class=\"list_Paragraph\">11. Em 21/9/2016, os advogados do Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Comercial, Departamento Nacional - Senac/DN e o Servi\u00e7o Social do Com\u00e9rcio, Administra\u00e7\u00e3o Nacional - Sesc/DN, apresentaram documento registrado como 'resposta \u00e0 instru\u00e7\u00e3o da SecexPrevid\u00eancia' (pe\u00e7a 200) .</p><p class=\"list_Paragraph\">12. Estando o processo na pauta para a Sess\u00e3o Plen\u00e1ria de 7/12/2016, o advogado da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria, por meio de correio eletr\u00f4nico de 5/12/2016 (pe\u00e7a 205) , solicita sua exclus\u00e3o de pauta, al\u00e9m de agendamento de audi\u00eancias com o Relator e outros Ministros do TCU.</p><p class=\"list_Paragraph\">13. Em 7/12/2016, o Ministro-Relator apresentou Despacho (pe\u00e7a 206) , em que determinou a exclus\u00e3o do processo de pauta e a 'a restitui\u00e7\u00e3o dos autos \u00e0 SecexPrevi para que examine e se pronuncie acerca dos novos elementos trazidos ao processo', referindo-se ao documento contido na pe\u00e7a 200.</p><p class=\"list_Paragraph\">14. Tendo os autos retornado a essa unidade, passa-se agora ao exame da pe\u00e7a inserta nos autos pelos advogados do Sesc/DN e Senac/DN.</p><p><b>EXAME</b></p><p class=\"list_Paragraph\">15. Preliminarmente cabe ressaltar o art. 160 do Regimento Interno do TCU, que trata da apresenta\u00e7\u00e3o de alega\u00e7\u00f5es de defesa, de raz\u00f5es de justificativa e de documentos novos, o qual estabelece que:</p><p class=\"list_Paragraph\">Art. 160. As alega\u00e7\u00f5es de defesa e as raz\u00f5es de justificativa ser\u00e3o admitidas dentro do prazo determinado na cita\u00e7\u00e3o ou na audi\u00eancia.</p><p class=\"list_Paragraph\">\u00a7 1\u00ba Desde a constitui\u00e7\u00e3o do processo at\u00e9 o t\u00e9rmino da etapa de instru\u00e7\u00e3o, \u00e9 facultada \u00e0 parte a juntada de documentos novos.</p><p class=\"list_Paragraph\">\u00a7 2\u00ba Considera-se terminada a etapa de instru\u00e7\u00e3o do processo no momento em que o titular da unidade t\u00e9cnica emitir seu parecer conclusivo, sem preju\u00edzo do disposto no \u00a7 3\u00ba do art. 157.</p><p class=\"list_Paragraph\">\u00a7 3\u00ba O disposto no \u00a7 1\u00ba n\u00e3o prejudica o direito da parte de distribuir, ap\u00f3s a inclus\u00e3o do processo em pauta, memorial aos ministros, ministros-substitutos e ao representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico.</p><p class=\"list_Paragraph\">16. Conforme se depreende do dispositivo transcrito, n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o legal para a juntada de novos documentos ap\u00f3s o t\u00e9rmino da etapa de instru\u00e7\u00e3o, n\u00e3o sendo admitido recurso contra instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica. Assim, n\u00e3o est\u00e1 previsto na legisla\u00e7\u00e3o referente ao tema, a admiss\u00e3o de documentos como o apresentado, intitulado 'resposta \u00e0 instru\u00e7\u00e3o da SecexPrevid\u00eancia'.</p><p class=\"list_Paragraph\">17. \u00c9 evidente que as entidades interessadas t\u00eam toda liberdade para apresentar quantos documentos desejarem, desde que isto ocorra no momento processual correto. Documentos apresentados ap\u00f3s a conclus\u00e3o da fase instrucional deveriam ser classificados como memoriais (art. 160, \u00a73\u00ba) ou como um dos recursos previstos legalmente, mas nesse \u00faltimo caso, somente se poderia recorrer de uma decis\u00e3o do Tribunal, coisa que ainda n\u00e3o existe nos autos.</p><p class=\"list_Paragraph\">18. Desta forma, de acordo com os ditames do Regimento Interno do Tribunal, os documentos apresentados n\u00e3o deveriam ter provocado o retorno dos autos para nova instru\u00e7\u00e3o nessa unidade t\u00e9cnica. Entretanto, sendo o presidente do processo, o Relator entendeu que tal procedimento era o mais adequado para o presente caso.</p><p class=\"list_Paragraph\">19. No que tange ao documento apresentado ap\u00f3s a \u00faltima instru\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 200) , os advogados do Sesc/DN e Senac/DN n\u00e3o apresentam quaisquer elementos novos. Os argumentos presentes na 'resposta \u00e0 instru\u00e7\u00e3o da SecexPrevid\u00eancia' e as respetivas an\u00e1lises est\u00e3o apresentadas na sequ\u00eancia.</p><p class=\"list_Paragraph\">1) Que as entidades do sistema 'S' s\u00e3o privadas.</p><p class=\"list_Paragraph\">20. Os servi\u00e7os sociais aut\u00f4nomos s\u00e3o entidades de natureza privada, conforme dispositivos legais e entendimento pac\u00edfico dos Tribunais.</p><p class=\"list_Paragraph\">21. N\u00e3o h\u00e1 diverg\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o a esse argumento.</p><p class=\"list_Paragraph\">2) Que essas entidades n\u00e3o integram a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica direta ou indireta, n\u00e3o se aplicando a elas a observ\u00e2ncia do disposto no art. 37, II, da Constitui\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">22. A quest\u00e3o da contrata\u00e7\u00e3o de pessoal pelo Sistema 'S' foi analisada recentemente pelo STF, tendo aquele Tribunal firmado entendimento que as n\u00e3o se deve aplicar as regras referentes aos concursos p\u00fablicos para essas entidades. Tamb\u00e9m n\u00e3o se aplicam as normas referentes aos limites salariais.</p><p class=\"list_Paragraph\">23. Entretanto, o STF reafirmou a origem tribut\u00e1ria dos recursos captados por meio das contribui\u00e7\u00f5es parafiscais, bem o dever de prestar contas ao TCU, conforme preceitua o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p class=\"list_Paragraph\">24. N\u00e3o h\u00e1 diverg\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o a esse argumento.</p><p class=\"list_Paragraph\">3) Que sendo entidades de natureza privada, n\u00e3o h\u00e1 raz\u00e3o para que sejam qualificadas como 'outras entidades p\u00fablicas', conforme previs\u00e3o do \u00a7 3\u00ba do art. 202 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p class=\"list_Paragraph\">25. Como dito anteriormente, o STF reafirmou a origem tribut\u00e1ria dos recursos captados por meio das contribui\u00e7\u00f5es parafiscais, bem o dever de prestar contas ao TCU, conforme preceitua o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p class=\"list_Paragraph\">26. No presente processo, entretanto, n\u00e3o se discute se determinado princ\u00edpio ou instituto estabelecido no artigo 37 da Constitui\u00e7\u00e3o para a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica tamb\u00e9m se aplica \u00e0s entidades do Sistema 'S'. Aqui a controv\u00e9rsia reside em definir se tais entidades se enquadram entre aquelas qualificadas pela Constitui\u00e7\u00e3o como 'outras entidades p\u00fablicas', nos termos do \u00a7 3\u00ba do artigo 202, a seguir:</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">\u00a7 3\u00ba \u00c9 vedado o aporte de recursos a entidade de previd\u00eancia privada pela Uni\u00e3o, Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios, suas autarquias, funda\u00e7\u00f5es, empresas p\u00fablicas, sociedades de economia mista<b> </b>e outras entidades p\u00fablicas, salvo na qualidade de patrocinador, situa\u00e7\u00e3o na qual, em hip\u00f3tese alguma, sua contribui\u00e7\u00e3o normal poder\u00e1 exceder a do segurado. (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional 20, de 1998) (Grifo nosso) .</p><p class=\"list_Paragraph\">27. No trecho transcrito, ao lado das entidades que integram a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, nas tr\u00eas esferas de governo, o constituinte colocou outro grupo de entidades para, a todas elas, vedar-lhes a contribui\u00e7\u00e3o em n\u00edvel superior ao do participante do plano de seguridade.</p><p class=\"list_Paragraph\">28. A lei n\u00e3o cont\u00e9m palavras in\u00fateis, tampouco a Constitui\u00e7\u00e3o. Ora, se a regra constitucional em quest\u00e3o descreve todas as entidades de direito p\u00fablico no conjunto 'Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica', por consequ\u00eancia, deduz-se que as entidades representadas no conjunto 'outras entidades p\u00fablicas' devem ter uma natureza tal que n\u00e3o \u00e9 a de direito p\u00fablico e evidentemente n\u00e3o devem pertencer \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.</p><p class=\"list_Paragraph\">29. Ressalte-se que, o 3\u00ba do art. 202 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal traz tamb\u00e9m outras entidades de direito privado, como as sociedades de economia mista e as empresas p\u00fablicas que s\u00e3o de direito privado. Assim, o simples fato de ter natureza de direito privado n\u00e3o as desobriga da exig\u00eancia do comando constitucional.</p><p class=\"list_Paragraph\">30. Como o objetivo do texto constitucional mencionado \u00e9 a prote\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos, o legislador constituinte optou por usar a express\u00e3o 'outras entidades p\u00fablicas' para indicar aqueles entes que, embora n\u00e3o integrem a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, dependam de recursos p\u00fablicos, que \u00e9 o bem que se deseja proteger do uso indevido.</p><p class=\"list_Paragraph\">31. Embora o voc\u00e1bulo utilizado n\u00e3o seja o mais adequado do ponto de vista t\u00e9cnico jur\u00eddico, a express\u00e3o 'e outras entidades p\u00fablicas' no contexto do \u00a7 3\u00ba do art. 202 da Constitui\u00e7\u00e3o quer abarcar as entidades que administrem recursos p\u00fablicos, de forma a garantir que tais entidades n\u00e3o excedam nos gastos com seguridade social dos seus empregados, com recursos tribut\u00e1rios, advindos das contribui\u00e7\u00f5es parafiscais em geral.</p><p class=\"list_Paragraph\">32. Vale ressaltar o entendimento esposado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU que, ao anuir com a proposta t\u00e9cnica, apresentou de forma clara os motivos para a inclus\u00e3o das entidades do Sistema 'S' entre aqueles obrigados a seguir a paridade no aporte de recursos a planos de previd\u00eancia complementar:</p><p class=\"list_Paragraph\">'Conclusivamente, o auditor, com o endosso do Diretor e do Secret\u00e1rio (pe\u00e7as 190 e 191) , prop\u00f5e firmar o entendimento de que as entidades do 'Sistema S' integram o grupo de entidades qualificadas no \u00a7 3\u00ba do art. 202 da Constitui\u00e7\u00e3o como 'outras entidades p\u00fablicas' e, por consequ\u00eancia, devem observar tanto a veda\u00e7\u00e3o de aporte de recursos a entidade aberta de previd\u00eancia complementar, quanto a paridade de contribui\u00e7\u00e3o normal entre o patrocinador e o participante nele estabelecidas, sendo exig\u00edvel a partir da data definida por este Tribunal, para cada entidade de per si, ou, caso n\u00e3o o tenha feito, a partir da publica\u00e7\u00e3o da delibera\u00e7\u00e3o a ser proferida neste processo.</p><p class=\"list_Paragraph\">Bem se sabe que as entidades que comp\u00f5em o chamado Sistema S s\u00e3o pessoas jur\u00eddicas de direito privado. D\u00favida n\u00e3o h\u00e1 sobre isso. Tamb\u00e9m \u00e9 claro que essa situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, por si, s\u00f3 n\u00e3o as afasta da incid\u00eancia do disposto no \u00a7 3\u00ba do art. 202, eis que ali se encontram as sociedades de economia mista, tamb\u00e9m pessoas jur\u00eddicas de direito privado.</p><p class=\"list_Paragraph\">O que \u00e9 necess\u00e1rio investigar \u00e9 se a express\u00e3o 'e outras entidades p\u00fablicas' abrange os servi\u00e7os sociais aut\u00f4nomos de modo a submet\u00ea-los \u00e0 regra estatu\u00edda do comando constitucional citado, o que envolve atividade de interpreta\u00e7\u00e3o do texto constitucional, buscando revelar o seu sentido e alcance.</p><p class=\"list_Paragraph\">Nessa seara, n\u00e3o se pode desconsiderar a cristalina pretens\u00e3o ampliativa do constituinte, patente na cad\u00eancia do texto constitucional que se inicia por relacionar os integrantes da Administra\u00e7\u00e3o Direta, passando, em seguida, \u00e0 indica\u00e7\u00e3o daquelas pessoas jur\u00eddicas que integram a Administra\u00e7\u00e3o Indireta, para, ent\u00e3o, alargar essa rela\u00e7\u00e3o, mediante o emprego da express\u00e3o e outras entidades p\u00fablicas. Conv\u00e9m repetir o teor do texto constitucional: 'Uni\u00e3o, Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios, suas autarquias, funda\u00e7\u00f5es, empresas p\u00fablicas, sociedades de economia mista e outras entidades p\u00fablicas'.</p><p class=\"list_Paragraph\">Cingir-se \u00e0 compreens\u00e3o meramente literal do texto constitucional pode levar ao absoluto esvaziamento ou inutilidade da express\u00e3o 'e outras entidades p\u00fablicas', o que ofende regra basilar de hermen\u00eautica. Um olhar sobre o processo de concep\u00e7\u00e3o do texto constitucional nos leva a conferir ainda maior aten\u00e7\u00e3o \u00e0 referida express\u00e3o, pois ela n\u00e3o constava do texto encaminhado pelo Poder Executivo, cujo teor era o seguinte:</p><p class=\"list_Paragraph\">'A participa\u00e7\u00e3o, a qualquer t\u00edtulo, da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal, dos Munic\u00edpios, suas autarquias, funda\u00e7\u00f5es, empresas p\u00fablicas e sociedades de economia mista no custeio dos respectivos planos de previd\u00eancia complementar n\u00e3o poder\u00e1 exceder \u00e0 participa\u00e7\u00e3o dos segurados' (vide tramita\u00e7\u00e3o nas Casas Legislativas em http://www.stf.jus.br/arquivo/biblioteca/pec/ 1998/20/ec20.html) .</p><p class=\"list_Paragraph\">A express\u00e3o em debate foi inserida no processo legislativo ent\u00e3o em curso no Senado Federal, refor\u00e7ando, pois, o prop\u00f3sito do elastecimento das pessoas jur\u00eddicas sujeitas \u00e0 exig\u00eancia de paridade.</p><p class=\"list_Paragraph\">A emenda constitucional 20/98 reformulou o sistema previdenci\u00e1rio brasileiro, em ampla abrang\u00eancia, em clara inten\u00e7\u00e3o de equilibrar as contas fiscais, alterando substantivamente as regras ent\u00e3o vigentes, seja do regime geral de previd\u00eancia social, seja do regime dos servidores p\u00fablicos. A limita\u00e7\u00e3o da paridade de contribui\u00e7\u00e3o constituiu, para al\u00e9m de um vetor de finan\u00e7as p\u00fablicas, n\u00edtida mensagem em prol da moralidade e da racionalidade no aporte de recursos dos patrocinadores nos planos de previd\u00eancia, impedindo, assim, excessos nos benef\u00edcios a empregados e servidores, com a aloca\u00e7\u00e3o de valores oriundos, muitos dos quais, do esfor\u00e7o tribut\u00e1rio dos contribuintes, direta ou indiretamente.</p><p class=\"list_Paragraph\">Como j\u00e1 dito, d\u00favida n\u00e3o h\u00e1 que os servi\u00e7os sociais aut\u00f4nomos n\u00e3o integram a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica propriamente dita. Todavia, necess\u00e1rio reiterar que os destinat\u00e1rios do comando n\u00e3o s\u00e3o apenas os integrantes da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, justamente pela adi\u00e7\u00e3o da express\u00e3o j\u00e1 tanto mencionada. Assim, o fato de n\u00e3o se classificarem como Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica n\u00e3o autoriza concluir que, por isso, n\u00e3o podem ou devam ser alcan\u00e7ados pelo texto constitucional em foco.</p><p class=\"list_Paragraph\">Os servi\u00e7os sociais aut\u00f4nomos s\u00e3o considerados pela doutrina e pela jurisprud\u00eancia das Cortes Superiores como paraestatais ou entidades de colabora\u00e7\u00e3o com o Estado (STF: ACO 1953 AgR e STJ: AgRg no RMS 48061, CC 95723, REsp 725927) , sendo-lhes conferidas diversas particularidades que os aproximam da seara p\u00fablica.</p><p class=\"list_Paragraph\">S\u00e3o exatamente essas particularidades, tomadas em conjunto, que autorizam a conclus\u00e3o de que a multicitada regra constitucional se lhes aplica. Entre as de maior de maior densidade est\u00e1 o fato de serem mantidas por contribui\u00e7\u00f5es parafiscais, de natureza tribut\u00e1ria, que atrai tais entidades \u00e0 jurisdi\u00e7\u00e3o da Corte de Contas.'</p><p class=\"list_Paragraph\">33. Nesse contexto, as entidades do Sistema 'S', est\u00e3o, portanto, enquadradas entre aquelas identificadas no \u00a7 3\u00ba do art. 202 da Constitui\u00e7\u00e3o como 'outras entidades p\u00fablicas' e, por consequ\u00eancia, devem respeitar o limite de aporte de recursos a planos de previd\u00eancia complementar nela estabelecido.</p><p class=\"list_Paragraph\">34. Deve-se destacar, ainda, que a Superintend\u00eancia Nacional de Previd\u00eancia Complementar (Previc) tem compet\u00eancia para, nos termos da Lei 12.154/2009, proceder \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o das atividades das entidades fechadas de previd\u00eancia complementar e de suas opera\u00e7\u00f5es; apurar e julgar infra\u00e7\u00f5es e aplicar as penalidades cab\u00edveis, entre outras atribui\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"list_Paragraph\">35. Ressalte-se, por fim, que, por recomenda\u00e7\u00e3o contida no Despacho do Ministro Relator, os autos devem ser encaminhados, previamente, ao MP/TCU.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p class=\"list_Paragraph\">36. As entidades do Sistema 'S' integram o grupo de entidades apontadas no \u00a7 3\u00ba do art. 202 da Constitui\u00e7\u00e3o como 'outras entidades p\u00fablicas' e, por consequ\u00eancia, devem respeitar o limite de aporte de recursos a planos de previd\u00eancia complementar nele estabelecido (itens 25-33) .</p><p class=\"list_Paragraph\">37. Nos termos da Lei 12.154/2009, a Superintend\u00eancia Nacional de Previd\u00eancia Complementar (Previc) tem compet\u00eancia para fiscalizar as atividades das entidades fechadas de previd\u00eancia complementar, entre outras atribui\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"list_Paragraph\">38. A despeito das compet\u00eancias atribu\u00eddas \u00e0 Previc pela Lei 12.154/2009, o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, com fundamento no art. 71, inciso II, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 183 do Decreto-lei 200/1967, art. 5\u00ba, inciso V, da Lei 8.433/1992, art. 1\u00ba da Lei 8.706/1993 e art. 8\u00ba da Medida Provis\u00f3ria 2.168-40/2001, tem compet\u00eancia para exercer a fiscaliza\u00e7\u00e3o dos planos de previd\u00eancia complementar, no que diz respeito \u00e0 observ\u00e2ncia da paridade contributiva e \u00e0 veda\u00e7\u00e3o de aporte de recursos a entidades abertas de previd\u00eancia complementar, mat\u00e9rias de que trata o art. 202, \u00a7 3\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e o art. 6\u00ba, \u00a7 1\u00ba da Lei Complementar 108/2001. No exerc\u00edcio dessas atribui\u00e7\u00f5es, pode, o TCU, usar como subs\u00eddios os trabalhos realizados pela Previc.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p class=\"list_Paragraph\">39. Diante do exposto, e em conformidade com a instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 189 e do Parecer do Procurador Marinus Marsico, pe\u00e7a 197, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, sugerindo o encaminhamento dos autos ao Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU com a seguinte proposta:</p><p class=\"list_Paragraph\">a) firmar o entendimento de que as entidades do Sistema 'S' integram o grupo de entidades qualificadas no \u00a7 3\u00ba do art. 202 da Constitui\u00e7\u00e3o como 'outras entidades p\u00fablicas' e, por consequ\u00eancia, devem observar tanto a veda\u00e7\u00e3o de aporte de recursos a entidade aberta de previd\u00eancia complementar, quanto a paridade de contribui\u00e7\u00e3o normal entre o patrocinador e o participante nele estabelecidas, sendo exig\u00edvel a partir da data definida por este Tribunal, para cada entidade de per si, ou, caso n\u00e3o o tenha feito, a partir da publica\u00e7\u00e3o da delibera\u00e7\u00e3o a ser proferida neste processo;</p><p class=\"list_Paragraph\">b) dar conhecimento da delibera\u00e7\u00e3o a ser proferida \u00e0s seguintes entidades integrantes do Sistema 'S', bem como \u00e0 Superintend\u00eancia Nacional de Previd\u00eancia Complementar (Previc) :</p><p class=\"list_Paragraph\">Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial - Departamento Nacional, Servi\u00e7o Brasileiro de Apoio \u00e0s Micro e Pequenas Empresas - Departamento Nacional, Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Comercial - Departamento Nacional, Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria - Departamento Nacional, Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem do Cooperativismo - Unidade Nacional, Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria - Conselho Nacional, Servi\u00e7o Social do Transporte - Conselho Nacional, Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem do Transporte - Conselho Nacional, Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Rural - Administra\u00e7\u00e3o Nacional, Servi\u00e7o Social do Com\u00e9rcio - Departamento Nacional, para que estes comuniquem \u00e0s respectivas entidades regionais que lhe s\u00e3o vinculadas.</p><p class=\"list_Paragraph\">c) juntar os presentes autos ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/983320049\" target=\"_blank\">Processo 009.833/2004-9</a>.\"</p><p class=\"list_Paragraph\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "  <br>8.1. Fabiano Augusto Martins Silveira (31.440/OAB-DF) e outros, representando Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Comercial -AN, Servi\u00e7o Social do Com\u00e9rcio- NA e Confedera\u00e7\u00e3o Nacional do Com\u00e9rcio.  <br>8.2. Jo\u00e3o Primo Minari J\u00fanior (24.150/OAB-DF) e outros, representando Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem do Transporte - Conselho Nacional e Servi\u00e7o Social do Transporte - Conselho Nacional;  <br>8.3. Aldo Francisco Guedes Leite (50072/OAB-DF) e outros, representando Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem do Cooperativismo - Unidade Nacional.  <br>8.4. Let\u00edcia de Oliveira Lourenco Gallo (104144/OAB-MG) e outros, representando Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial - Departamento Nacional.  <br>8.5. Larissa Moreira Costa (16745/OAB-DF) e outros, representando Servi\u00e7o Brasileiro de Apoio \u00e0s Micro e Pequenas Empresas - Departamento Nacional.  <br>8.6. Daniel Penna Orsini (74.486/OAB-MG) e outros, representando Administra\u00e7\u00e3o Regional do Sesc no Estado de Minas Gerais. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O. ENTIDADES DO SISTEMA \"S\". CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES PARA ENTIDADES DE PREVID\u00caNCIA PRIVADA COMPLEMENTAR DE SEUS EMPREGADOS. OBSERV\u00c2NCIA \u00c0S REGRAS DE PARIDADE CONTRIBUTIVA E DE VEDA\u00c7\u00c3O AO APORTE DE RECURSOS A ENTIDADES ABERTAS DE PREVID\u00caNCIA COMPLEMENTAR. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES SOBRE A INCID\u00caNCIA DO ART. 202, \u00a7 3\u00ba, DA CONSTITUI\u00c7\u00c3O FEDERAL \u00c0S ENTIDADES DO SISTEMA \"S\". COMPET\u00caNCIA PARA FISCALIZAR TAIS CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES. CONHECIMENTO. PROCED\u00caNCIA. 1. As entidades do Sistema \"S\" devem observar o disposto no \u00a7 3\u00ba do art. 202 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, sendo a elas vedado o aporte de recursos a entidade de previd\u00eancia privada, salvo na qualidade de patrocinador, situa\u00e7\u00e3o na qual, em hip\u00f3tese alguma, sua contribui\u00e7\u00e3o normal poder\u00e1 exceder a do segurado.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Previd\u00eancia e da Assist\u00eancia Social  (SecexPrevi).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Trata-se de Representa\u00e7\u00e3o, processo apartado do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/983320049\" target=\"_blank\">Processo 009.833/2004-9</a>, instaurada com o intuito de verificar se os planos de previd\u00eancia complementar das entidades do Sistema \"S\" devem obedecer ao disposto no art. 202, \u00a73\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p class=\"list_Paragraph\">2.\tNo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/983320049\" target=\"_blank\">Processo 009.833/2004-9</a>, foi constatado que o Senac/ES havia feito pagamentos de contribui\u00e7\u00f5es para o plano de previd\u00eancia complementar contratado junto \u00e0 BrasilPrev - Previd\u00eancia Privada S/A, em benef\u00edcio de servidores e dirigentes do Senac/ES, sem observ\u00e2ncia da paridade contributiva imposta pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 202, \u00a7 3\u00ba.</p><p class=\"list_Paragraph\">3.\tO Tribunal julgou tais contas irregulares e condenou os respons\u00e1veis em d\u00e9bito e multa, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3048/2011/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3048/2011-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>. No entanto, os respons\u00e1veis interpuseram recurso. </p><p class=\"list_Paragraph\">4.\tConsiderando que o assunto merecia ser melhor estudado, o relator do Recurso, Ministro Raimundo Carreiro, determinou a cria\u00e7\u00e3o deste apartado para se analisar os planos de previd\u00eancia complementar institu\u00eddos pelas entidades do Sistema \"S\". </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancias e exame de documentos, a SecexPrevid\u00eancia chegou \u00e0s seguintes conclus\u00f5es:</p><p class=\"list_Paragraph\">5.1.\t As entidades do Sistema \"S\"integram o grupo de entidades qualificadas no \u00a7 3\u00ba do art. 202 da Constitui\u00e7\u00e3o como \"outras entidades p\u00fablicas\" e, por consequ\u00eancia, devem respeitar o limite de aporte de recursos a planos de previd\u00eancia complementar nele estabelecido (itens 30-45) .</p><p class=\"list_Paragraph\">5.2. \tA Superintend\u00eancia Nacional de Previd\u00eancia Complementar - PREVIC tem compet\u00eancia para, nos termos da Lei 12.154/2009, fiscalizar as atividades das entidades fechadas de previd\u00eancia complementar, entre outras atribui\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"list_Paragraph\">5.3.\tN\u00e3o obstante as compet\u00eancias atribu\u00eddas \u00e0 PREVIC pela Lei 12.154/2009, o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, com fundamento no art. 71, inciso II, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 183 do Decreto-lei 200/1967, art. 5\u00ba, inciso V, da Lei 8.433/1992, art. 1\u00ba da Lei 8.706/1993 e art. 8\u00ba da Medida Provis\u00f3ria 2.168-40/2001, tem compet\u00eancia para exercer a fiscaliza\u00e7\u00e3o dos planos de previd\u00eancia complementar, no que diz respeito \u00e0 observ\u00e2ncia da paridade contributiva e \u00e0 veda\u00e7\u00e3o de aporte de recursos a entidades abertas de previd\u00eancia complementar, mat\u00e9rias de que trata o art. 202, \u00a7 3\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e o art. 6\u00ba, \u00a7 1\u00ba da Lei Complementar 108/2001, servindo-se, para tanto, o TCU, dos trabalhos realizados pela PREVIC.</p><p class=\"list_Paragraph\">5.4.\tO Tribunal de Contas da Uni\u00e3o decidiu, em julgados recentes (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3038/2011/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3038/2011-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1214/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1214/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>) , que \u00e0s entidades do Sistema \"S\" se aplica o disposto no art. 202, \u00a7 3\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, sendo inadmiss\u00edvel o aporte de recursos oriundos de contribui\u00e7\u00f5es compuls\u00f3rias a entidades abertas de previd\u00eancia complementar, a partir da data definida pelo Tribunal para cada entidade de per si (itens 53-55) .</p><p class=\"list_Paragraph\">6.\tCom base nessas conclus\u00f5es, o auditor da secretaria especializada prop\u00f4s, com anu\u00eancia do diretor e do secret\u00e1rio de controle externo:</p><p class=\"list_Paragraph\">6.1.\t\tfirmar o entendimento de que as entidades do Sistema \"S\" integram o grupo de entidades qualificadas no \u00a7 3\u00ba do art. 202 da Constitui\u00e7\u00e3o como \"outras entidades p\u00fablicas\" e, por consequ\u00eancia, devem observar tanto a veda\u00e7\u00e3o de aporte de recursos a entidade aberta de previd\u00eancia complementar, quanto a paridade de contribui\u00e7\u00e3o normal entre o patrocinador e o participante nele estabelecidas, sendo exig\u00edvel a partir da data definida por este Tribunal, para cada entidade de per si, ou, caso n\u00e3o o tenha feito, a partir da publica\u00e7\u00e3o da delibera\u00e7\u00e3o a ser proferida neste processo;</p><p class=\"list_Paragraph\">6.2.\tdar conhecimento da delibera\u00e7\u00e3o a ser proferida \u00e0s seguintes entidades integrantes do Sistema \"S\", bem como \u00e0 Superintend\u00eancia Nacional de Previd\u00eancia Complementar - PREVIC:</p><p class=\"list_Paragraph\">Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial - Departamento Nacional, Servi\u00e7o Brasileiro de Apoio \u00e0s Micro e Pequenas Empresas - Departamento Nacional, Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Comercial - Departamento Nacional, Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria - Departamento Nacional, Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem do Cooperativismo - Unidade Nacional, Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria - Conselho Nacional, Servi\u00e7o Social do Transporte - Conselho Nacional, Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem do Transporte - Conselho Nacional, Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Rural - Administra\u00e7\u00e3o Nacional, Servi\u00e7o Social do Com\u00e9rcio - Departamento Nacional, e que estes comuniquem \u00e0s respectivas entidades regionais que lhe s\u00e3o vinculadas.</p><p class=\"list_Paragraph\">6.3.\tjuntar os presentes autos ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/983320049\" target=\"_blank\">Processo 009.833/2004-9</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, representado pelo Procurador Marinus Marsico, apresentou parecer corroborando a proposta da unidade instrutora (pe\u00e7a 197) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> 8.\tEstando o processo apto para ser julgado em 13/2/2016, os representantes do Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Comercial, Departamento Nacional - Senac/DN e o Servi\u00e7o Social do Com\u00e9rcio, Administra\u00e7\u00e3o Nacional - Sesc/DN juntaram novos documentos e solicitaram sua exclus\u00e3o de pauta.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.\tAcatado o pedido, o ent\u00e3o relator enviou o processo para a SecexPrevid\u00eancia, a fim de que procedesse ao seu reexame \u00e0 luz da nova documenta\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.\tEm nova an\u00e1lise, a SecexPrevid\u00eancia registrou que os representantes do Sesc e Senac n\u00e3o apresentaram quaisquer elementos novos, ratificando as conclus\u00f5es a que havia chegado anteriormente.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.\tNa mesma linha, foi o parecer do MPTCU.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">II</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.\tAlinho-me <i>in totum</i> \u00e0s conclus\u00f5es da SecexPrevid\u00eancia e do <i>Parquet</i>, utilizando os seus fundamentos como minhas raz\u00f5es de decidir.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.\tN\u00e3o merece acolhida o argumento dos representantes das entidades do Sistema \"S\" no sentido de que n\u00e3o estariam englobados pelo art. 202, \u00a7 3\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, por serem entidade de direito privado, n\u00e3o inclu\u00eddas, portanto, na express\u00e3o \"outras entidades p\u00fablicas\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14.\tPor pertinente, transcrevo o que prescreve o art. 202, \u00a7 3\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal:</p><p class=\"normal_ (Web) \">\"Art. 202. O regime de previd\u00eancia privada, de car\u00e1ter complementar e organizado de forma aut\u00f4noma em rela\u00e7\u00e3o ao regime geral de previd\u00eancia social, ser\u00e1 facultativo, baseado na constitui\u00e7\u00e3o de reservas que garantam o benef\u00edcio contratado, e regulado por lei complementar. </p><p class=\"normal_ (Web) \">... </p><p class=\"normal_ (Web) \">\u00a7 3\u00ba \u00c9 vedado o aporte de recursos a entidade de previd\u00eancia privada pela Uni\u00e3o, Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios, suas autarquias, funda\u00e7\u00f5es, empresas p\u00fablicas, sociedades de economia mista e <b>outras entidades p\u00fablicas</b>, salvo na qualidade de patrocinador, situa\u00e7\u00e3o na qual, em hip\u00f3tese alguma, sua contribui\u00e7\u00e3o normal poder\u00e1 exceder a do segurado.\"  (grifos acrescidos) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.\tSabe-se que o processo hermen\u00eautico deve fundar-se em v\u00e1rios elementos, a saber: literal, final\u00edstico, sist\u00eamico, social, hist\u00f3rico etc.. Assim, a fim de compreender o real sentido da norma, cumpre ao aplicador do Direito observar o ordenamento jur\u00eddico como um todo indissoci\u00e1vel e entender o que a norma em an\u00e1lise visa proteger.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">16.\tNesse sentido, parece-me claro que o art. 202, \u00a7 3\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal tem o intuito de coibir a utiliza\u00e7\u00e3o indiscriminada de recursos p\u00fablicos para beneficiar servidores e empregados, sejam eles de entidades p\u00fablicas ou de entidades privadas financiadas essencialmente por meio de contribui\u00e7\u00f5es parafiscais.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">17.\tIsso porque os recursos p\u00fablicos adv\u00eam de um esfor\u00e7o tribut\u00e1rio da sociedade para o atingimento de objetivos de interesse p\u00fablico. Eles n\u00e3o podem ser desvirtuados para atender a interesses privados.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">18.\t\u00c9 cedi\u00e7o que os planos previdenci\u00e1rios podem se tornar muito onerosos se muito generosos forem seus benef\u00edcios e tal situa\u00e7\u00e3o \u00e9 inadmiss\u00edvel para os casos em que os patrocinadores se valham de dinheiro p\u00fablico.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">19.\tPor essa raz\u00e3o, a despeito de conter a express\u00e3o \"outras entidades p\u00fablicas\", o que, a rigor, n\u00e3o se refere \u00e0 natureza jur\u00eddica das entidades do Sistema \"S\", o limite estabelecido no art. 202, \u00a7 3\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal se aplica n\u00e3o s\u00f3 a entidades integrantes da Administra\u00e7\u00e3o Direta ou Indireta, mas tamb\u00e9m \u00e0quelas entidades, arcadas com contribui\u00e7\u00f5es parafiscais.</p><p class=\"normal_ (Web) \">20.\tOutrossim, como bem afirmou o <i>Parquet</i> (pe\u00e7a 197) , cingir-se \u00e0 compreens\u00e3o meramente literal do texto constitucional poderia levar ao absoluto esvaziamento ou inutilidade da express\u00e3o \"e outras entidades p\u00fablicas\", uma vez que as outras entidades da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Direta e Indireta j\u00e1 estariam mencionadas no dispositivo, o que ofenderia regra basilar de hermen\u00eautica de que a norma n\u00e3o cont\u00e9m palavras in\u00fateis. </p><p class=\"normal_ (Web) \">21.\tTrago \u00e0 cola\u00e7\u00e3o, ainda, por elucidativo, trecho do parecer irretoc\u00e1vel proferido pelo Procurador Marinus Marsico sobre o caso \u00e0 pe\u00e7a 197:</p><p class=\"normal_ (Web) \">\"Como j\u00e1 dito, d\u00favida n\u00e3o h\u00e1 que os servi\u00e7os sociais aut\u00f4nomos n\u00e3o integram a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica propriamente dita. Todavia, necess\u00e1rio reiterar que os destinat\u00e1rios do comando n\u00e3o s\u00e3o apenas os integrantes da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, justamente pela adi\u00e7\u00e3o da express\u00e3o j\u00e1 tanto mencionada. Assim, o fato de n\u00e3o se classificarem como Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica n\u00e3o autoriza concluir que, por isso, n\u00e3o podem ou devam ser alcan\u00e7ados pelo texto constitucional em foco. </p><p class=\"normal_ (Web) \">Os servi\u00e7os sociais aut\u00f4nomos s\u00e3o considerados pela doutrina e pela jurisprud\u00eancia das Cortes Superiores como paraestatais ou entidades de colabora\u00e7\u00e3o com o Estado (STF: ACO 1953 AgR e STJ: AgRg no RMS 48061, CC 95723, REsp 725927) , sendo-lhes conferidas diversas particularidades que os aproximam da seara p\u00fablica.</p><p class=\"normal_ (Web) \">S\u00e3o exatamente essas particularidades, tomadas em conjunto, que autorizam a conclus\u00e3o de que a multicitada regra constitucional se lhes aplica. </p><p class=\"normal_ (Web) \">Entre as de maior de maior densidade est\u00e1 o fato de serem mantidas por contribui\u00e7\u00f5es parafiscais, de natureza tribut\u00e1ria, que atrai tais entidades \u00e0 jurisdi\u00e7\u00e3o da Corte de Contas. O STJ, ao tratar da irresigna\u00e7\u00e3o de um conselheiro de um dos entes do Sistema S em apresentar declara\u00e7\u00e3o de bens e rendimentos, pontou o car\u00e1ter tribut\u00e1rio da contribui\u00e7\u00e3o e suas implica\u00e7\u00f5es nos seguintes termos:</p><p class=\"normal_ (Web) \"> (...) </p><p class=\"normal_ (Web) \">Al\u00e9m desse aspecto, o nascimento dessas entidades decorreu, no geral, de comando legal dirigido \u00e0 respectiva Confedera\u00e7\u00e3o para sua cria\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o. Alguns desses entes foram diretamente criados por lei. Esse \u00e9 um aspecto de importante realce, acerca do qual o administrativista Jos\u00e9 dos Santos Carvalho assinala:</p><p class=\"normal_ (Web) \"> (...) </p><p class=\"normal_ (Web) \">Em n\u00edvel de proemin\u00eancia, encontra-se a natureza do servi\u00e7o que desempenham os entes sociais aut\u00f4nomos, que se qualifica pelo interesse p\u00fablico ou social (STJ REsp. 1555158) , de modo a conferir sentido \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de valores de natureza tribut\u00e1ria.</p><p class=\"normal_ (Web) \"> (...) </p><p class=\"normal_ (Web) \">Ainda cabe mencionar que essas entidades, pelo fato de administrarem verbas decorrentes de contribui\u00e7\u00f5es parafiscais e gozarem de uma s\u00e9rie de privil\u00e9gios pr\u00f3prios dos entes p\u00fablicos, est\u00e3o sujeitas a normas semelhantes \u00e0s da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, sob v\u00e1rios aspectos, como a equipara\u00e7\u00e3o dos seus empregados aos servidores p\u00fablicos para fins criminais (art. 327 do C\u00f3digo Penal) e para fins de improbidade administrativa (Lei 8.429/92) . </p><p class=\"normal_ (Web) \">Todos esses elementos que comp\u00f5em o cen\u00e1rio ora delineado justificam a compreens\u00e3o a repetida e uniforme que a jurisprud\u00eancia do TCU tem adotado no sentido de que o contido no \u00a7 3\u00ba do art. 202 da Constitui\u00e7\u00e3o se aplica aos servi\u00e7os sociais aut\u00f4nomos (Ac\u00f3rd\u00e3os 2.371/2003, 1.244/2006 e 5.706/2013 - 1\u00aa C\u00e2mara, 3.048/2011 - 2\u00aa C\u00e2mara, e 2.989/2009 e 887/2011 - Plen\u00e1rio) .</p><p class=\"normal_ (Web) \">Calha dizer que n\u00e3o apenas a Corte de Contas, mas tamb\u00e9m o ju\u00edzo dos Tribunais Regionais Federais trafega em mesma linha de entendimento, em reiterados processos (TRF 1\u00aa Regi\u00e3o: AMS 2007.34.00.039006-0, AMS 2007.34.00.012512-3, AMS 2007.34.00.012949-4, AMS 2007.34.00.039006-0 e AC 2007.34.00.012623-1, e TRF 2\u00aa Regi\u00e3o: AC 201150010080940) . Cabe ressaltar que n\u00e3o identificamos aprecia\u00e7\u00e3o do STJ e do STF sobre o assunto. </p><p class=\"normal_ (Web) \">A t\u00edtulo ilustrativo, reproduzimos, por todos os julgamentos acima relacionados, a ementa da Apela\u00e7\u00e3o em Mandado de Seguran\u00e7a julgada pelo Tribunal Regional Federal (AMS 2007.34.00.012512- 3, data da decis\u00e3o 25/03/2015) : </p><p class=\"normal_ (Web) \">CONSTITUCIONAL E ADMINISTRATIVO. MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. SERVI\u00c7O NACIONAL DE APRENDIZAGEM COMERCIAL - SENAC. PLANO DE PREVID\u00caNCIA COMPLEMENTAR. PARIDADE DE CONTRIBUI\u00c7\u00c3O. ART. 202, \u00a7 3\u00ba, DA CONSTITUI\u00c7\u00c3O FEDERAL. APLICABILIDADE. SENTEN\u00c7A MANTIDA. </p><p class=\"normal_ (Web) \">1. As entidades paraestatais do \"istema S\" (SESC, SESI, SENAI, SENAC e SEST) , embora detentoras de personalidade jur\u00eddica submetida ao regime de Direito Privado, desempenham fun\u00e7\u00f5es de natureza p\u00fablica, em virtude das caracter\u00edsticas dos servi\u00e7os que prestam, os quais, mesmo n\u00e3o sendo delegados do Poder P\u00fablico, s\u00e3o atividades privadas, mas de interesse p\u00fablico, eis que criados com a finalidade de prestar assist\u00eancia a categorias sociais ou profissionais. </p><p class=\"normal_ (Web) \">2. A natureza jur\u00eddica da entidade, mesmo que seja de direito privado, como no caso, n\u00e3o descaracteriza a sua conceitua\u00e7\u00e3o como entidade p\u00fablica, que se revela, na esp\u00e9cie, nas atividades por ela desenvolvidas, manifestamente de interesse p\u00fablico. </p><p class=\"normal_ (Web) \">3. Essas pessoas jur\u00eddicas, integrantes do setor p\u00fablico n\u00e3o estatal, embora regidas pelo Direito Privado, enquadram-se no conceito de \"outras entidades p\u00fablicas\", na conceitua\u00e7\u00e3o constitucional do art. 202, \u00a7 3\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, devendo submeter-se, portanto, \u00e0 sua disciplina. </p><p class=\"normal_ (Web) \">4. O Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Comercial - SENAC, como servi\u00e7o social aut\u00f4nomo, embora integrante do setor p\u00fablico n\u00e3o estatal e com personalidade jur\u00eddica de Direito Privado, caracteriza-se, na determina\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os prestados, pelo interesse p\u00fablico, enquadrando-se, assim, no conceito de \"utras entidades p\u00fablicas\" inserido no art. 202, \u00a7 3\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, devendo, pois, o fundo de previd\u00eancia privada por ele institu\u00eddo submeter-se \u00e0 regra da paridade contributiva, estabelecida no referido dispositivo constitucional. Precedentes deste Tribunal. </p><p class=\"normal_ (Web) \">5. Apela\u00e7\u00e3o a que se nega provimento.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0_0\">22.\tPortanto, as entidades do Sistema \"S\", ainda que tenham personalidade jur\u00eddica de direito privado, enquadram-se no art. 202, \u00a7 3\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, porque sobrevivem essencialmente de recursos p\u00fablicos (contribui\u00e7\u00f5es parafiscais) , sendo inadmiss\u00edvel que possam contribuir para previd\u00eancia privada de seus empregados com valores acima do valor de contribui\u00e7\u00e3o do segurado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0_0\">23.\tConsidero pertinente, contudo, realizar alguns ajustes na reda\u00e7\u00e3o proposta pela unidade especializada para n\u00e3o levantar eventual d\u00favida de que as entidades do Sistema \"S\" deveriam ser consideradas \"entidades p\u00fablicas\" em todos os casos de utiliza\u00e7\u00e3o desta express\u00e3o no ordenamento jur\u00eddico. Na verdade, como j\u00e1 dito, tais entidades s\u00e3o pessoas de direito privado. No entanto, pelas raz\u00f5es j\u00e1 expostas, advindas da interpreta\u00e7\u00e3o teleol\u00f3gica e sistem\u00e1tica da legisla\u00e7\u00e3o, devem observar o disposto no art. 202, \u00a7 3\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0_0\">24.\tOutrossim, n\u00e3o merece acolhida o argumento levantado pelos patronos da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional do Com\u00e9rcio Bens, Servi\u00e7os e Turismo, por meio de memoriais, de que a Lei Complementar 108/2001, que regulamentou a rela\u00e7\u00e3o entre a Uni\u00e3o, os Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios, suas autarquias, funda\u00e7\u00f5es, sociedades de economia mista e outras entidades p\u00fablicas e suas respectivas entidades fechadas de previd\u00eancia complementar, n\u00e3o previu as entidades do Sistema \"S\" e que, por isso, elas n\u00e3o estariam englobadas pela express\u00e3o \"outras entidades p\u00fablicas\" contida no art. 202, \u00a7 3\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0_0\">25.\tA referida lei complementar \u00e9 decorr\u00eancia do art. 202, \u00a7 4\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, enquanto que a paridade contributiva est\u00e1 prevista no art. 202, \u00a7 3\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Assim, \u00e9 plenamente poss\u00edvel interpretar que o princ\u00edpio da paridade contributiva abarca mais do que as entidades previstas no mencionado \u00a7 4\u00ba. Como j\u00e1 dito antes, ele decorre do fato de que o gestor de recursos p\u00fablicos n\u00e3o pode dispor ilimitadamente desses recursos, o que corrobora a interpreta\u00e7\u00e3o ampla que deve se d\u00e1 \u00e0 express\u00e3o \"outras entidades p\u00fablicas\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0_0\">26.\tEm seus memorias, os patronos da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional do Com\u00e9rcio Bens, Servi\u00e7os e Turismo tamb\u00e9m argumentam que a mudan\u00e7a do plano de previd\u00eancia complementar atual, contratado com entidade aberta, para um plano contratado com entidade fechada teria impactos negativos tanto no valor do benef\u00edcio (diminui\u00e7\u00e3o) como no valor da contribui\u00e7\u00e3o (aumento) , al\u00e9m de gerar custos administrativos em raz\u00e3o da taxa de carregamento.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0_0\">27.\tTodavia, al\u00e9m de tais impactos n\u00e3o estarem cabalmente demonstrados, reputo que o argumento, meramente de ordem pr\u00e1tica, n\u00e3o tem o cond\u00e3o de afastar a aplica\u00e7\u00e3o do dispositivo constitucional, sendo impositivo que as entidades do Sistema \"S\" se adequem \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0_0\">28.\tDe qualquer forma, mostra-se prudente conceder prazo para as entidades do Sistema \"S\" que ainda n\u00e3o observam o art. 202, \u00a7 3\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, se adequarem ao entendimento ora firmado por esta Corte. Ademais, evidentemente, a consolida\u00e7\u00e3o desta tese na presente oportunidade n\u00e3o alcan\u00e7a atos anteriormente praticados em entendimento diverso.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0_0\">29.\tPor fim, anoto que o Ministro Carreiro apresentou declara\u00e7\u00e3o de voto, sugerindo algumas altera\u00e7\u00f5es no ac\u00f3rd\u00e3o por mim inicialmente elaborado, as quais acolho integralmente.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0_0\">\tDiante do exposto, em conson\u00e2ncia com os pareceres exarados, voto no sentido de que seja aprovado o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0_0\"/><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 12 de junho de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro BRUNO DANTAS </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">**************************</p><p><b>Nota:</b>     O presente voto foi proferido na sess\u00e3o de 11 de setembro de 2019. Todavia, tendo em vista as implica\u00e7\u00f5es das altera\u00e7\u00f5es constitucionais relativas ao sistema previdenci\u00e1rio para as discuss\u00f5es em curso, o Plen\u00e1rio acolheu a proposta do Ministro Benjamin Zymler de sobrestar o processo pelo prazo de 180 dias.</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220925", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=666465", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=666465", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}