{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2355221", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2158/2019 ATA 35/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2158", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "35/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos que, no presente momento, tratam de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela Funda\u00e7\u00e3o Escola de Sociologia e Pol\u00edtica de S\u00e3o Paulo - FESPSP com a alega\u00e7\u00e3o de suposta contradi\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/581/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 581/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que conheceu e rejeitou pedido de reexame interposto pela embargante contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/916/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 916/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relativo \u00e0 representa\u00e7\u00e3o sobre poss\u00edvel irregularidade na contrata\u00e7\u00e3o direta da FESPSP pelo Estado do Piau\u00ed, por meio da Secretaria de Estado das Cidades do Piau\u00ed (Secid/PI) ,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.1. conhecer dos presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o, nos termos dos arts. 32, II, e 34 da Lei 8.443, de 1992, para, no m\u00e9rito, rejeit\u00e1-los; </p><p class=\"normal_2\">\t9.2. dar ci\u00eancia da presente delibera\u00e7\u00e3o ao embargante e ao seu representante legal.</p>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos contra ac\u00f3rd\u00e3o que conheceu e rejeitou pedido de reexame em processo de representa\u00e7\u00e3o sobre poss\u00edvel irregularidade na contrata\u00e7\u00e3o direta da execu\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o de capacita\u00e7\u00e3o e apoio t\u00e9cnico com vista \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o dos Planos Municipais de Saneamento B\u00e1sico (PMSB) de 100 munic\u00edpios no estado do Piau\u00ed com menos de 50.000 habitantes.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "11/09/2019", "ENTIDADE": " Entidades/\u00f3rg\u00e3os do Governo do Estado do Piau\u00ed; Superintend\u00eancia Estadual da Funasa No Estado do Piau\u00ed.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessado: Funda\u00e7\u00e3o Escola de Sociologia e Pol\u00edtica de S\u00e3o Paulo (63.056.469/0001-62).<br>3.2. Recorrente: Funda\u00e7\u00e3o Escola de Sociologia e Pol\u00edtica de S\u00e3o Paulo (63.056.469/0001-62).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00295320170\" target=\"_blank\">002.953/2017-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (na Presid\u00eancia), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Augusto Nardes (Relator), Raimundo Carreiro e Bruno Dantas.<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti e Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Augusto Nardes.", "RELATORIO": "<p class=\"normal_0_0\">\tTrata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela Funda\u00e7\u00e3o Escola de Sociologia e Pol\u00edtica de S\u00e3o Paulo - FESPSP em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/581/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 581/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que conheceu e rejeitou pedido de reexame interposto pela embargante contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/916/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 916/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de Relatoria do Exmo. Ministro Benjamin Zymler, que cuidou de representa\u00e7\u00e3o sobre poss\u00edvel irregularidade na contrata\u00e7\u00e3o direta da FESPSP pelo Estado do Piau\u00ed, por meio da Secretaria de Estado das Cidades do Piau\u00ed (Secid/PI) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_1\">2.\tInconformada, a referida Funda\u00e7\u00e3o acostou os seus embargos \u00e0 pe\u00e7a 132 e, nele, alegou a ocorr\u00eancia de suposta contradi\u00e7\u00e3o no referido Ac\u00f3rd\u00e3o 581/2019, aduzindo, para tanto, o seguinte:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2. \t<i>Ao negar provimento ao Pedido de Reexame ent\u00e3o apresentado pela ora Embargante, a fundamenta\u00e7\u00e3o contida no r. Voto (Pe\u00e7a n.\u00ba 127 - p\u00e1g. 01) que alicer\u00e7a o v. Ac\u00f3rd\u00e3o n.\u00ba 581/2019 (Pe\u00e7a n.\u00ba 126) formula o seguinte enunciado, em seus \u00a7\u00a7 3\u00ba e 4\u00ba: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"3. O mencionado ac\u00f3rd\u00e3o conheceu das representa\u00e7\u00f5es que reportavam irregularidades no processo (TC <processo_tcu numero=\"295320170\" >002.953/2017-0</processo_tcu> e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/456820176\" target=\"_blank\">Processo 004.568/2017-6</a>) , para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-las parcialmente procedentes. EM ACR\u00c9SCIMO, determinou \u00e0 contratante (Secid/PI) que adotasse as provid\u00eancias necess\u00e1rias a alterar a Cl\u00e1usula Vig\u00e9sima Segunda do mencionado contrato, de modo a deixar expresso que somente se permite a subcontrata\u00e7\u00e3o de atividades acess\u00f3rias, como transporte, alimenta\u00e7\u00e3o e outras n\u00e3o diretamente vinculadas aos objetivos prec\u00edpuos do conv\u00eanio questionado. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"4. Naquela oportunidade, ficou assente no voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido a necessidade da rela\u00e7\u00e3o direta entre o objeto da contrata\u00e7\u00e3o e a finalidade da institui\u00e7\u00e3o. N\u00e3o obstante, em face das peculiaridades do caso concreto - contrato j\u00e1 iniciado e compatibilidade de pre\u00e7os aos de mercado - o Relator acolheu a proposta da unidade t\u00e9cnica de revogar a medida cautelar, tendo em vista que os efeitos de sua manuten\u00e7\u00e3o poderiam ser prejudiciais \u00e0 administra\u00e7\u00e3o, (...) \".</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>3. \tComo se v\u00ea, o r. Voto proferido por este eminente Ministro Augusto Nardes, no excerto acima transcrito, ao se valer da express\u00e3o \"em acr\u00e9scimo\", reconhece a autonomia dos 06 (seis) comandos contidos nos itens 9.1., 9.2., 9.3., 9.4., 9.5. e 9.6. do antes recorrido Ac\u00f3rd\u00e3o n.\u00ba 916/2017 (Pe\u00e7a eletr\u00f4nica n.\u00ba 58) , quais sejam: (...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>4. \tContudo e contraditoriamente, o mesmo r. Voto (Pe\u00e7a n.\u00ba 127 - p\u00e1g. 02) afirma, logo a seguir, em seu \u00a7 9\u00ba: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"9. Quanto ao m\u00e9rito, concordo com a an\u00e1lise materializada nos pareceres acostados aos autos, que enfrentaram e afastaram com propriedade os argumentos apresentados pelos recorrentes, raz\u00e3o pela qual incorporo seus fundamentos \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir, sem preju\u00edzo das seguintes considera\u00e7\u00f5es.\" </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>5. \tOcorre que os Pareceres dos d. \u00f3rg\u00e3os t\u00e9cnicos de instru\u00e7\u00e3o do Pedido de Reexame adotaram como premissa de seu racioc\u00ednio n\u00e3o a autonomia (justaposi\u00e7\u00e3o) dos 06 (seis) comandos do Ac\u00f3rd\u00e3o n.\u00ba 916/2017, mas sim, a subordina\u00e7\u00e3o do Item 9.3. ao Item 9.1., conforme se l\u00ea, na expressa transcri\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio (pe\u00e7a eletr\u00f4nica n.\u00ba 128 - p\u00e1g. 02/03) do mesmo v. Ac\u00f3rd\u00e3o n.\u00ba 581/2019, ora embargado, verbis: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>RELAT\u00d3RIO (...) \"2. Transcrevo a seguir a instru\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Recursos deste Tribunal - Serur (pe\u00e7a 115) ... : (...) \"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"12. Em rela\u00e7\u00e3o ao item 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/916/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 916/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, a representa\u00e7\u00e3o foi parcialmente acolhida PARA DETERMINAR ao Estado que altere a cl\u00e1usula do Contrato 56/2016 para que a FESPSP n\u00e3o subcontrate o objeto da aven\u00e7a (capacita\u00e7\u00e3o para elabora\u00e7\u00e3o dos PMSB) .\" (...) \" </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>6. \tNo entendimento da d. Secretaria de Recursos - Serur, o Item 9.3. (que determina a altera\u00e7\u00e3o de cl\u00e1usula contratual) do Ac\u00f3rd\u00e3o n.\u00ba 916/2017 seria uma esp\u00e9cie de subitem em rela\u00e7\u00e3o ao Item 9.1. (que julga parcialmente procedentes as Representa\u00e7\u00f5es) , o que \u00e9 um flagrante equ\u00edvoco de racioc\u00ednio l\u00f3gico, pois: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i> (i) As Representa\u00e7\u00f5es contidas nos TC's <processo_tcu numero=\"295320170\" >002.953/2017-0</processo_tcu> e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/456820170\" target=\"_blank\">Processo 004.568/2017-0</a> impugnaram o Contrato n.\u00ba 053/2016, firmado entre a SECID/PI e a FESPSP, n\u00e3o porque sua Cl\u00e1usula 22\u00aa previa subcontrata\u00e7\u00e3o de at\u00e9 30% do objeto contratual; mas sim, porque alegavam n\u00e3o se subsumir o liame \u00e0 esp\u00e9cie de contrata\u00e7\u00e3o direta, com dispensa de licita\u00e7\u00e3o, autorizada pelo art. 24, inc. XIII, da Lei Geral de Licita\u00e7\u00f5es; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i> (ii) O v. Ac\u00f3rd\u00e3o n.\u00ba 916/2017 - por entender que os objetivos sociais da FESPSP n\u00e3o estariam vinculados ao objeto contratual em quest\u00e3o -, concluiu por julgar procedentes as Representa\u00e7\u00f5es; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i> (iii) Por\u00e9m, as Representa\u00e7\u00f5es foram julgadas procedentes apenas em parte (parcialmente) , pois, apesar de negar o v\u00ednculo entre objetivos sociais da FESPSP e objeto contratual, o v. Ac\u00f3rd\u00e3o n.\u00ba 916/2017 reconheceu que a \"contrata\u00e7\u00e3o direta efetuada pelo estado do Piau\u00ed, por meio da Secid, estava amparada em interpreta\u00e7\u00e3o poss\u00edvel do inciso XIII do art. 24 da Lei 8.666/1993, embora n\u00e3o seja a mais adequada, como discorrido\" (Pe\u00e7a n.\u00ba 59 - \u00a7 36 - p\u00e1g. 25) . </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>7. \tEis, portanto, a contradi\u00e7\u00e3o interna na fundamenta\u00e7\u00e3o contida no r. Voto proferido pelo eminente Ministro Augusto Nardes:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i> (i) No seu \u00a7 3. (Pe\u00e7a n.\u00ba 127) , o r. Voto reconhece que o ju\u00edzo no sentido de se julgarem parcialmente procedentes as Representa\u00e7\u00f5es (Item 9.1. do Ac\u00f3rd\u00e3o n.\u00ba 916/2017) foi motivado pelo entendimento de que os objetivos sociais da FESPSP careceriam de vincula\u00e7\u00e3o com o objeto contratual, o que impediria a contrata\u00e7\u00e3o direta arrimada no art. 24, inc. XIII, da Lei Geral de Licita\u00e7\u00f5es. O uso da express\u00e3o \"em acr\u00e9scimo\" demonstra que o Item 9.1. \u00e9 independente do Item 9.3. (que alude \u00e0 proibi\u00e7\u00e3o de subcontrata\u00e7\u00e3o) ; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i> (ii) Contraditoriamente, o mesmo r. Voto, agora em seu \u00a7 10, afirma concordar com o entendimento esposado pela d. Secretaria de Recursos do TCU - Serur, embora este d. \u00f3rg\u00e3o t\u00e9cnico de instru\u00e7\u00e3o firme convic\u00e7\u00e3o a partir de uma premissa inconcili\u00e1vel com aquele adotada no \u00a7 3. acima, isto \u00e9, a Serur manifesta-se no sentido de que somente foram julgadas parcialmente procedentes as Representa\u00e7\u00f5es, porque havia falha na reda\u00e7\u00e3o da Cl\u00e1usula 22\u00aa do Contrato (e n\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o de suposta aus\u00eancia de vincula\u00e7\u00e3o entre os objetivos sociais da FESPSP e o objeto contratual) . </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>8. \tOra, se a premissa da d. Serur n\u00e3o foi adotada pelo r. Voto (em seu \u00a7 3.) , ent\u00e3o, n\u00e3o poderia o embargado v. Ac\u00f3rd\u00e3o n.\u00ba 581/2019 concluir no mesmo sentido daquela d. Secretaria de Recursos (pelo desprovimento do Pedido de Reexame) ; antes, impunha-se o reconhecimento de que - uma vez demonstrado o v\u00ednculo entre as finalidades sociais da FESPSP e o objeto contratual -, as Representa\u00e7\u00f5es devam, ser julgadas improcedentes, sem preju\u00edzo das recomenda\u00e7\u00f5es e determina\u00e7\u00f5es exaradas nos Itens 9.2. e 9.3. do v. Ac\u00f3rd\u00e3o n.\u00ba 916/2017. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9. \tObserve-se, aqui, que a d. Secretaria de Recursos - Serur foi categ\u00f3rica, em seu r. parecer (Pe\u00e7a n.\u00ba 115 - p\u00e1gs. 04/05) , em reconhecer a exist\u00eancia de legitimidade na invoca\u00e7\u00e3o do art. 24, inc. XIII, da Lei n.\u00ba 8.666/93, como fundamento para a presente contrata\u00e7\u00e3o, verbis: (...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>10. \tV\u00ea-se que a d. Secretaria de Recursos - diversamente do quanto afirmado no v. Ac\u00f3rd\u00e3o embargado em seu item 9. - acolheu os fundamentos apresentados pela ora Embargante, no sentido de que s\u00e3o improcedentes as imputa\u00e7\u00f5es contidas nas Representa\u00e7\u00f5es, naquilo que acusam a inexist\u00eancia de nexo entre as finalidades estatut\u00e1rias da FESPSP e o presente objeto contratual. A d. Serur deixou, no entanto, de manifestar-se pelo provimento do Pedido de Reexame, t\u00e3o somente, em raz\u00e3o da circunst\u00e2ncia de que cometeu, data venia, um equ\u00edvoco l\u00f3gico (e n\u00e3o jur\u00eddico) , qual seja, entendeu, enganadamente, que o Item 9.3. (comando de proibi\u00e7\u00e3o de subcontrata\u00e7\u00e3o - o que, vale dizer, j\u00e1 fora saneado) da parte dispositiva do Ac\u00f3rd\u00e3o n.\u00ba 916/2017 constituiria a raz\u00e3o de ser do Item 9.1. (ju\u00edzo de proced\u00eancia parcial das Representa\u00e7\u00f5es) - e n\u00e3o instru\u00e7\u00e3o aut\u00f4noma para o aperfei\u00e7oamento do Contrato. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>11. \tNa verdade, esta E. Corte de Contas, em tantas e comuns oportunidades, j\u00e1 exarou ju\u00edzo no sentido de julgar improcedentes Representa\u00e7\u00f5es e, n\u00e3o obstante, formular recomenda\u00e7\u00f5es e determina\u00e7\u00f5es aos entes representados. Que se observem, \u00e0 guisa de exemplos: (...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>12. \tEste, com o m\u00e1ximo respeito, \u00e9 o caso dos presentes autos, em que, a despeito de n\u00e3o prosperarem as Representa\u00e7\u00f5es contidas nos TC's <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/295320170\" target=\"_blank\">Processo 002953/2017-0</a> e 004568/2017 (naquilo que se insurgiram contra a presente contrata\u00e7\u00e3o direta - art. 24, inc. XIII, da Lei n.\u00ba 8.666/93 - uma vez que, conforme reconhecido pela d. Serur, houve pleno atendimento ao requisito previsto na S\u00famula n.\u00ba 250 deste E. Tribunal de Contas da Uni\u00e3o) , nem por isso perdem a higidez as aut\u00f4nomas determina\u00e7\u00f5es de cassa\u00e7\u00e3o da tutela cautelar (Item 9.2.) , de proibi\u00e7\u00e3o de subcontrata\u00e7\u00e3o (Item 9.3.) e de aperfei\u00e7oamento das a\u00e7\u00f5es da FUNASA (9.4.) . </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>13. \tPortanto, em prest\u00edgio \u00e0 conclus\u00e3o alcan\u00e7ada pelos d. \u00f3rg\u00e3os t\u00e9cnicos deste E. Corte de Contas, outro n\u00e3o pode ser o v. Decisum sen\u00e3o no sentido de, no m\u00e9rito, julgar improcedentes as Representa\u00e7\u00f5es, que impugnam a legalidade da contrata\u00e7\u00e3o direta da ora Embargante, FESPSP, pelo Estado do Piau\u00ed, por meio da sua SECID/PI. Contudo, merecem permanecer vigentes as r. Determina\u00e7\u00f5es de aperfei\u00e7oamento da estrutura da contrata\u00e7\u00e3o em suas cl\u00e1usulas acess\u00f3rias, consoante a pr\u00f3pria dic\u00e7\u00e3o do v. Ac\u00f3rd\u00e3o embargado (Pe\u00e7a n.\u00ba 127 - p\u00e1g. 02 - r. Voto) (...) .</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i> (...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tComo consequ\u00eancia do saneamento da indigitada CONTRADI\u00c7\u00c3O, requer-se, com suped\u00e2neo no art. 287, \u00a7 7\u00ba, do Regimento Interno desta E. Corte de Contas, seja conferido efeitos infringentes aos presentes Embargos de Declara\u00e7\u00e3o, para o fim de que sejam julgadas totalmente improcedentes as Representa\u00e7\u00f5es formuladas pela d. Equipe de Fiscaliza\u00e7\u00e3o deste E. Tribunal de Contas da Uni\u00e3o e pela Funda\u00e7\u00e3o Osvaldo de Jesus, reconhecendo-se, por consequ\u00eancia, a plena legitimidade da contrata\u00e7\u00e3o direta da Funda\u00e7\u00e3o Escola de Sociologia e Pol\u00edtica de S\u00e3o Paulo - FESPSP, com dispensa de licita\u00e7\u00e3o, pelo Estado do Piau\u00ed, por meio da Secretaria de Estado das Cidades, para a execu\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o de capacita\u00e7\u00e3o e apoio t\u00e9cnico com vistas \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o dos Planos Municipais de Saneamento B\u00e1sico de cem munic\u00edpios do Estado. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tAlternativamente, ainda que entenda este E. Plen\u00e1rio por manter a proced\u00eancia parcial das Representa\u00e7\u00f5es, requer-se conste, de forma expressa da parte dispositiva do v. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/581/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 581/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> o afastamento da imputa\u00e7\u00e3o de aus\u00eancia de v\u00ednculo entre o objeto contratual e os objetivos sociais da FESPSP, dentre os fundamentos de decidir desta E. Corte de Contas.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t</i>\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "  <br>8.1. Marcos Jord\u00e3o Teixeira do Amaral Filho (74481/OAB-SP), Arilson Mendon\u00e7a Borges (OAB/SP 159.738), Lucas Brand\u00e3o Borges Caiado (OAB/SP 373.798), Marcos Jord\u00e3o Teixeira do Amaral Filho (OAB/SP 74.481), Marcos Jord\u00e3o Teixeira do Amaral Neto (OAB/SP 231.643) e outros, representando Funda\u00e7\u00e3o Escola de Sociologia e Pol\u00edtica de S\u00e3o Paulo.   ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O DE EQUIPE DE FISCALIZA\u00c7\u00c3O E DE FUNDA\u00c7\u00c3O PRIVADA. CONTRATA\u00c7\u00c3O POR DISPENSA E INEXIGIBILIDADE DE LICITA\u00c7\u00c3O DE ENTIDADE SEM FINS LUCRATIVOS PARA ELABORA\u00c7\u00c3O DOS PLANOS MUNICIPAIS DE SANEAMENTO B\u00c1SICO DE 100 MUNIC\u00cdPIOS DO ESTADO DO PIAU\u00cd COM RECURSOS A SEREM TRANSFERIDOS PELA FUNASA. PEDIDO DE REEXAME. CONHECIMENTO. AUS\u00caNCIA DE CONTRAPOSI\u00c7\u00c3O \u00c0 SUCUMB\u00caNCIA. NEGATIVA DE PROVIMENTO. CI\u00caNCIA. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. INEXIST\u00caNCIA DOS SUPOSTOS V\u00cdCIOS APONTADOS. REJEI\u00c7\u00c3O. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " n\u00e3o atuou.", "VOTO": "<p class=\"normal_0_0_0_0\">\tTrata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela Funda\u00e7\u00e3o Escola de Sociologia e Pol\u00edtica de S\u00e3o Paulo - FESPSP com a alega\u00e7\u00e3o de suposta contradi\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/581/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 581/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que conheceu e negou provimento ao pedido de reexame interposto contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/916/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 916/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de Relatoria do Exmo. Ministro Benjamin Zymler, que cuidou de representa\u00e7\u00e3o sobre poss\u00edvel irregularidade na contrata\u00e7\u00e3o direta da FESPSP pelo Estado do Piau\u00ed, por meio da Secretaria de Estado das Cidades do Piau\u00ed (Secid/PI) , suportada em aporte de recursos federais superiores a R$ 16 milh\u00f5es.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_1\">2.\tEntendo, preliminarmente, que os presentes embargos devem ser conhecidos pelo TCU, uma vez atendidos os requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 32, II, e 34 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992.</p><p>3.\tEm s\u00edntese, busca o embargante o reconhecimento deste Tribunal quanto \u00e0 \"<i>plena legitimidade da contrata\u00e7\u00e3o direta da Funda\u00e7\u00e3o Escola de Sociologia e Pol\u00edtica de S\u00e3o Paulo - FESPSP, com dispensa de licita\u00e7\u00e3o, pelo Estado do Piau\u00ed, por meio da Secretaria de Estado das Cidades, para a execu\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o de capacita\u00e7\u00e3o e apoio t\u00e9cnico com vistas \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o dos Planos Municipais de Saneamento B\u00e1sico de cem munic\u00edpios do Estado</i>\". Expostas as raz\u00f5es encaminhadas no relat\u00f3rio precedente, cabe ressaltar, desde logo, para estabelecer os contornos do presente exame, que os Embargos de Declara\u00e7\u00e3o s\u00e3o, em regra, recurso integrativo, que objetivam extirpar da decis\u00e3o embargada os v\u00edcios suscitados advindos do pr\u00f3prio julgado e prejudicial \u00e0 compreens\u00e3o de causa, e n\u00e3o aquelas que entenda a embargante, ainda mais como meio transverso a impugnar os fundamentos da decis\u00e3o recorrida.</p><p class=\"list_Paragraph\">4.\tA via recursal escolhida tem natureza peculiar, cuja fundamenta\u00e7\u00e3o \u00e9 vinculada, visto que seu objetivo \u00e9 estritamente afastar quaisquer v\u00edcios de determinada delibera\u00e7\u00e3o. Os v\u00edcios suscitados devem estar contidos dentro dos termos do inteiro teor da delibera\u00e7\u00e3o atacada, composta por relat\u00f3rio, voto e ac\u00f3rd\u00e3o.</p><p>5.\tSegundo Vicente Greco Filho, os v\u00edcios suscitados em sede de Embargos de Declara\u00e7\u00e3o podem ser assim definidos (<b>in </b>Direito Processual Civil Brasileiro 11\u00aa edi\u00e7\u00e3o, 2\u00ba Volume, Editora Saraiva, p. 259/260) :</p><p>\" (...) obscuridade: defeito consistente na dif\u00edcil compreens\u00e3o do texto da senten\u00e7a e pode decorrer de simples defeito redacional ou mesmo de m\u00e1 formula\u00e7\u00e3o de conceitos, havendo obscuridade quando a senten\u00e7a est\u00e1 incompreens\u00edvel no comando que imp\u00f5e e na manifesta\u00e7\u00e3o de conhecimento e vontade do juiz.</p><p>contradi\u00e7\u00e3o: afirma\u00e7\u00e3o conflitante, quer na fundamenta\u00e7\u00e3o, quer entre a fundamenta\u00e7\u00e3o e a conclus\u00e3o, sendo que, nesses casos, a corre\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a, em princ\u00edpio, n\u00e3o levaria a uma verdadeira modifica\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a, mas apenas a um esclarecimento de seu conte\u00fado.</p><p>omiss\u00e3o: caso em que a senten\u00e7a \u00e9 complementar, passando a resolver quest\u00e3o n\u00e3o solucionada, ganhando subst\u00e2ncia, portanto, sendo que as quest\u00f5es que devem ser resolvidas pelo juiz s\u00e3o todas as relevantes postas pelas partes para a solu\u00e7\u00e3o do lit\u00edgio, bem como as quest\u00f5es de ordem p\u00fablica que o juiz deve resolver de of\u00edcio, como, por exemplo, a coisa julgada.\"</p><p class=\"list_Paragraph\">6.\t\u00c9 firme a jurisprud\u00eancia do TCU no sentido de que os aclarat\u00f3rios n\u00e3o se constituem em figura recursal adequada \u00e0 rediscuss\u00e3o do m\u00e9rito de quest\u00f5es anteriormente examinadas, devendo o respons\u00e1vel inconformado valer-se do recurso adequado para provocar a reaprecia\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/117/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 117/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, da relatoria da Ministra Ana Arraes; 294/2016 - Plen\u00e1rio, relator Min. Bruno Dantas; 10.919/2016 - 2\u00aa C\u00e2mara, da minha relatoria; 7.781/2015 - 1\u00aa C\u00e2mara, relator Min. Jos\u00e9 Mucio Monteiro) . A prop\u00f3sito, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10919/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10919/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, estabelece os seguintes crit\u00e9rios para a aprecia\u00e7\u00e3o dos embargos declarat\u00f3rios no TCU:</p><p class=\"list_Paragraph\">i) n\u00e3o se prestam para rediscuss\u00e3o do m\u00e9rito nem para reavalia\u00e7\u00e3o dos fundamentos que conduziram \u00e0 prola\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido; \t</p><p class=\"list_Paragraph\">ii) a contradi\u00e7\u00e3o deve estar contida dentro dos termos do inteiro teor da delibera\u00e7\u00e3o atacada;</p><p class=\"list_Paragraph\">iii) n\u00e3o h\u00e1 omiss\u00e3o quando a mat\u00e9ria \u00e9 analisada na instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica que consta do relat\u00f3rio e integra as raz\u00f5es de decidir da delibera\u00e7\u00e3o; </p><p class=\"list_Paragraph\">iv) o julgador n\u00e3o est\u00e1 obrigado a apreciar todos e cada um dos argumentos desfiados pela parte, sendo suficiente que se atenha \u00e0queles bastantes \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de sua convic\u00e7\u00e3o acerca da mat\u00e9ria; </p><p class=\"list_Paragraph\">v) eventual erro de julgamento deve ser corrigido por outra via recursal pr\u00f3pria.\"</p><p>7.\tA jurisprud\u00eancia deste Tribunal est\u00e1 em sintonia, por exemplo, com o entendimento do Superior Tribunal de Justi\u00e7a - STJ no bojo dos Edcl Resp 351.490 (DJ 23/09/2002) , segundo a qual a estreita via dos embargos declarat\u00f3rios deveria se destinar apenas a afastar os v\u00edcios inerentes \u00e0 contradi\u00e7\u00e3o, obscuridade ou omiss\u00e3o sobre a delibera\u00e7\u00e3o embargada, caracterizando-se a aludida falha como \"aquela advinda do pr\u00f3prio julgado e prejudicial \u00e0 compreens\u00e3o da causa, e n\u00e3o aquela que entenda o embargante, ainda mais como meio transverso a impugnar os fundamentos da decis\u00e3o recorrida\".</p><p>8.\t\u00c0 vista do arcabou\u00e7o normativo, doutrin\u00e1rio e jurisprudencial sobre o assunto, passa-se ao exame dos Embargos de Declara\u00e7\u00e3o opostos pela Funda\u00e7\u00e3o Escola de Sociologia e Pol\u00edtica de S\u00e3o Paulo - FESPSP. </p><p>9.\tEm suma, o pedido de reexame contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/916/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 916/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> interposto pela FESPSP buscava trazer argumentos sobre a legitimidade da contrata\u00e7\u00e3o direta da FESPSP mediante a conjuga\u00e7\u00e3o dos dispositivos da Lei 8.666/93, fundamentados no art. 24, inciso XIII (dispensa de licita\u00e7\u00e3o) e no art. 25, inciso II (inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o) , conforme Cl\u00e1usula Terceira do Contrato 056/2016.</p><p>10.\tEntretanto, conforme registrado no voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/581/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 581/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, ficou assente que aquela delibera\u00e7\u00e3o, n\u00e3o obstante a abordagem das quest\u00f5es atinentes \u00e0 viabilidade de contrata\u00e7\u00e3o direta da FESPSP, considerando o est\u00e1gio avan\u00e7ado da contrata\u00e7\u00e3o, entendeu por bem apenas determinar a corre\u00e7\u00e3o da aven\u00e7a, a fim de regulamentar a subcontrata\u00e7\u00e3o das atividades acess\u00f3rias vinculadas aos objetivos do Conv\u00eanio 2/2015, bem como de expedir orienta\u00e7\u00f5es com vistas ao aperfei\u00e7oamento das a\u00e7\u00f5es. </p><p>11.\tNa instru\u00e7\u00e3o da Secretaria de Recursos deste Tribunal, apesar de considera\u00e7\u00f5es a respeito da contrata\u00e7\u00e3o, ficou registrado que </p><p>tendo em vista que as raz\u00f5es recursais trouxeram argumentos apenas em rela\u00e7\u00e3o ao item 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/916/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 916/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, notadamente em rela\u00e7\u00e3o a fatos que n\u00e3o fundamentaram o citado ac\u00f3rd\u00e3o, prop\u00f5e-se conhecer o presente recurso, para, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento.</p><p>12.\tFoi esse o arrazoado apresentado pela unidade t\u00e9cnica, acompanhado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal, e incorporado \u00e0 decis\u00e3o embargada, ou seja, n\u00e3o houve necessidade de discutir em \u00e2mbito recursal a quest\u00e3o relativa \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o direta da funda\u00e7\u00e3o, em especial por se referir a fatos que n\u00e3o fundamentaram o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/916/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 916/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>13.\tDesse modo, diferentemente do que deseja o embargante, n\u00e3o ocorreu por parte da Serur qualquer \"<i>equ\u00edvoco l\u00f3gico (e n\u00e3o jur\u00eddico) , qual seja, entender, enganadamente, que o Item 9.3. (comando de proibi\u00e7\u00e3o de subcontrata\u00e7\u00e3o - o que, vale dizer, j\u00e1 fora saneado) da parte dispositiva do Ac\u00f3rd\u00e3o n.\u00ba 916/2017 constituiria a raz\u00e3o de ser do Item 9.1. (ju\u00edzo de proced\u00eancia parcial das Representa\u00e7\u00f5es) - e n\u00e3o instru\u00e7\u00e3o aut\u00f4noma para o aperfei\u00e7oamento do Contrato</i>\".</p><p>14.\tTamb\u00e9m n\u00e3o assiste melhor sorte ao embargante a tentativa de buscar suposta contradi\u00e7\u00e3o na express\u00e3o \"<i>em acr\u00e9scimo</i>\", utilizada no voto, um sentido interpretativo de reconhecimento de \"<i>autonomia dos 06 (seis) comandos contidos nos itens 9.1., 9.2., 9.3., 9.4., 9.5. e 9.6. do antes recorrido Ac\u00f3rd\u00e3o n.\u00ba 916/2017\". </i></p><p>15.\tA ado\u00e7\u00e3o de comandos orientativos por este Tribunal direcionados \u00e0 unidade jurisdicionada apenas tem raz\u00e3o de ser em ocasi\u00f5es que assim requeiram. A determina\u00e7\u00e3o constante do item 9.3 tem correla\u00e7\u00e3o com a proced\u00eancia parcial da representa\u00e7\u00e3o reconhecida no item 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/916/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 916/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, uma vez que <b>o cerne da an\u00e1lise esteve na absoluta inadequa\u00e7\u00e3o de se aceitar subcontrata\u00e7\u00e3o de parcela que represente o n\u00facleo de uma contrata\u00e7\u00e3o direta fundada em dois dispositivos da Lei 8.666/93 - art. 24, inciso XIII (dispensa de licita\u00e7\u00e3o) e art. 25, inciso II (inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o) - conforme Cl\u00e1usula Terceira do Contrato 056/2016, patrocinada com recursos federais no valor de R$ 16.079.928,91</b>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0_0_0_0\">16.\tDesse modo, considerando que n\u00e3o subsiste qualquer contradi\u00e7\u00e3o no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido e que a via dos embargos \u00e9 inadequada \u00e0 rediscuss\u00e3o do m\u00e9rito de mat\u00e9ria j\u00e1 apreciada pelo Tribunal, entendo que este Tribunal deve conhecer dos presentes Embargos de Declara\u00e7\u00e3o para rejeit\u00e1-los, mantendo-se, na \u00edntegra, os termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/581/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 581/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"normal_1\">\tAnte o exposto, voto por que seja prolatado o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p class=\"normal_1\">\t\t\t</p><p class=\"body_Text_0\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 11 de setembro de 2019.</p><p class=\"body_Text_1\"/><p class=\"body_Text_1\"/><p class=\"body_Text_1\"/><p class=\"body_Text_1\">Ministro JO\u00c3O AUGUSTO RIBEIRO NARDES </p><p class=\"body_Text_1\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220925", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=670881", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=670881", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}