{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2374803", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2199/2019 ATA 36/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2199", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "36/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2199/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2199/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ACORDAM, por unanimidade, quanto ao processo a seguir relacionado, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I; 16, incisos I e II; 17; 18 e 23, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 143, inciso I, al\u00ednea \u2018a\u2019, e 169, inciso V, do Regimento Interno, de acordo com os pareceres emitidos nos autos, em:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3472320188\" target=\"_blank\">Processo 034.723/2018-8</a> (PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS - Exerc\u00edcio: 2017) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1veis: Adeildo Sotero da Silva (CPF: XXX.284.834-XX) , Altemir Jo\u00e3o Secco (CPF: XXX.074.880-XX) , Ana Luiza Ara\u00fajo Freire Soares (CPF: XXX.815.444-XX) , Carlos Alexandre Nunes Melo (CPF: XXX.461.904-XX) , C\u00edcera Silva de Paiva\t(CPF: XXX.564.564-XX) , Edgar Barros dos Santos\t(CPF: XXX.468.212-XX) , Edileide Sales de Oliveira Santos (CPF: XXX.982.274-XX) , Fabio Luiz Ferreira Cavalcanti\t(CPF: XXX.873.044-XX) , Gilvanete Francisco Oliveira (CPF: XXX.686.114-XX) , Israel Wanderley Maux Lessa (CPF: XXX.488.934-XX) , Jos\u00e9 Gilton Pereira Lima (CPF: XXX.671.074-XX) , Manoel Baia Siqueira Neto (CPF: XXX.985.804-XX) , Maria Ivanilda da Silva (CPF: XXX.044.624-XX) ,  S\u00e9rgio Teixeira Costa (CPF: XXX.341.074-XX) , Telma Maria Ribeiro Guimaraes (CPF: XXX.943.715-XX) , Valdomiro Feitosa Batista (CPF: XXX.038.974-XX) e Wilton Malta de Almeida (CPF: XXX.278.495-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Comercial - Administra\u00e7\u00e3o Regional no Estado de Alagoas (Senac/AL) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Benjamin Zymler</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo do Trabalho e Entidades Paraestatais (SecexTrab) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1. julgar regulares com ressalva as contas da sra. Telma Maria Ribeiro Guimaraes dando-se quita\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.2. julgar regulares as contas dos demais respons\u00e1veis, dando-lhes quita\u00e7\u00e3o;</p><p>1.7.3. dar ci\u00eancia ao Senac/AL das seguintes ocorr\u00eancias:</p><p>\t1.7.3.1. n\u00e3o arquivamento da declara\u00e7\u00e3o de bens e renda dos conselheiros regionais da entidade, Srs.  Altemir Jo\u00e3o Secco, Carlos Alexandre Nunes Melo, Fabio Luiz Ferreira Cavalcanti e Gilvanete Francisco Oliveira, em inobserv\u00e2ncia \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es contidas na Lei 8.730/1993 e na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 67/2011, devendo adverti-los que a recusa ou atraso na entrega das declara\u00e7\u00f5es de bens e renda anualmente fornecida \u00e0 Receita Federal poder\u00e1 importar na aplica\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es previstas no art. 3\u00ba da Lei n\u00ba 8.730/1993 (inciso II, art. 10, IN TCU 67/2011) ;   </p><p>\t1.7.3.2. aus\u00eancia, no Rol de Respons\u00e1veis, de identifica\u00e7\u00e3o dos atos formais de nomea\u00e7\u00e3o, designa\u00e7\u00e3o ou exonera\u00e7\u00e3o, com data de publica\u00e7\u00e3o em \u00f3rg\u00e3os oficiais, endere\u00e7o residencial completo e endere\u00e7o de correio eletr\u00f4nico, contrariando os incisos IV a VI, art. 11 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 63/2010;   </p><p>\t1.7.4. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Comercial - Administra\u00e7\u00e3o Regional no Estado de Alagoas; e</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.5. arquivar os presentes autos.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "18/09/2019", "ENTIDADE": " Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Comercial - Administra\u00e7\u00e3o Regional no Estado de Alagoas (Senac/AL)", "INTERESSADOS": " Adeildo Sotero da Silva (CPF: XXX.284.834-XX), Altemir Jo\u00e3o Secco (CPF: XXX.074.880-XX), Ana Luiza Ara\u00fajo Freire Soares (CPF: XXX.815.444-XX), Carlos Alexandre Nunes Melo (CPF: XXX.461.904-XX), C\u00edcera Silva de Paiva\t(CPF: XXX.564.564-XX), Edgar Barros dos Santos\t(CPF: XXX.468.212-XX), Edileide Sales de Oliveira Santos (CPF: XXX.982.274-XX), Fabio Luiz Ferreira Cavalcanti\t(CPF: XXX.873.044-XX), Gilvanete Francisco Oliveira (CPF: XXX.686.114-XX), Israel Wanderley Maux Lessa (CPF: XXX.488.934-XX), Jos\u00e9 Gilton Pereira Lima (CPF: XXX.671.074-XX), Manoel Baia Siqueira Neto (CPF: XXX.985.804-XX), Maria Ivanilda da Silva (CPF: XXX.044.624-XX),  S\u00e9rgio Teixeira Costa (CPF: XXX.341.074-XX), Telma Maria Ribeiro Guimaraes (CPF: XXX.943.715-XX), Valdomiro Feitosa Batista (CPF: XXX.038.974-XX) e Wilton Malta de Almeida (CPF: XXX.278.495-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03472320188\" target=\"_blank\">034.723/2018-8</a>", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS (PC)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo do Trabalho e Entidades Paraestatais (SecexTrab).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17825035", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17825035", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "60283650"}