{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2372998", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2211/2019 ATA 36/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2211", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "36/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2211/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2211/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tVISTOS e relacionados estes autos de Den\u00fancia apresentada a esta Corte em 14/11/2017, a respeito de poss\u00edveis irregularidades ocorridas no Conselho Regional de Farm\u00e1cia do Estado de Alagoas (CRF/AL) , apontadas no relat\u00f3rio da audit\u00f3ria realizada pela Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o - Cofisc - do Conselho Federal de Farm\u00e1cia, no per\u00edodo de 17 a 18 de abril de 2017.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando a not\u00edcia de que teriam sido constatadas irregularidades graves potencialmente caracterizadoras de ren\u00fancia de Receitas do CRF, prevarica\u00e7\u00e3o e improbidade administrativa;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando os resultados da dilig\u00eancia promovida pela SecexTrabalho ao CRF/AL (pe\u00e7a 10) , indicando a celebra\u00e7\u00e3o de Termo de Compromisso entre o CRF/AL, o Conselho Federal de Farm\u00e1cia (CFF) e a Cofisc, tra\u00e7ando metas e prazo para regulariza\u00e7\u00e3o das pend\u00eancias existentes (pe\u00e7a 11) , indicando a rean\u00e1lise dos processos anteriormente arquivados, bem como o relat\u00f3rio de acompanhamento datado de 3/5/2019 (pe\u00e7a 12) ;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando o arquivamento do IC 1.11.000.001548/2017-94 (pe\u00e7a 15) , no \u00e2mbito da 1\u00aa C\u00e2mara de Coordena\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o - Direitos Sociais e Atos Administrativos em Geral do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, que cuida de \u201cprocedimentos inadequados adotados pelo \u00f3rg\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o profissional em processos administrativos\u201d, decorrente de den\u00fancia apresentada ao MPF em 10/11/2017;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando a an\u00e1lise instrut\u00f3ria \u00e0s pe\u00e7as 16 e 17,</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o Plen\u00e1ria, quanto ao processo a seguir relacionado, com fundamento nos arts. 15, inciso I, al\u00ednea \u201cp\u201d, 143, inciso V, al\u00ednea \u201ca\u201d, 234 e 235, todos do Regimento Interno, ACORDAM, por unanimidade, em: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\ta) conhecer da presente den\u00fancia, satisfeitos os requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 234 e 235 do Regimento Interno deste Tribunal e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la procedente; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tb) encaminhar c\u00f3pia desta decis\u00e3o e da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 16 ao Conselho Federal de Farm\u00e1cia e ao Conselho Regional de Farm\u00e1cia de Alagoas; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tc) determinar ao Conselho Federal de Farm\u00e1cia que exer\u00e7a sua fiscaliza\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, informando este Tribunal sobre as conclus\u00f5es da apura\u00e7\u00e3o relativa aos fatos abordados neste processo nos pr\u00f3ximos relat\u00f3rios de gest\u00e3o; e</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\td) arquivar o presente processo.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3227620176\" target=\"_blank\">Processo 032.276/2017-6</a> (DEN\u00daNCIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1vel: Identidade preservada (art. 55, caput, da Lei n. 8.443/1992) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Interessado: Identidade preservada (art. 55, caput, da Lei n. 8.443/1992) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Conselho Regional de Farm\u00e1cia do Estado de Alagoas</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relator: Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo do Trabalho e Entidades Paraestatais (SecexTrab) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "18/09/2019", "ENTIDADE": " Conselho Regional de Farm\u00e1cia do Estado de Alagoas", "INTERESSADOS": " Identidade preservada (art. 55, caput, da Lei n. 8.443/1992)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03227620176\" target=\"_blank\">032.276/2017-6</a>", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "DEN\u00daNCIA (DEN)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo do Trabalho e Entidades Paraestatais (SecexTrab).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17788811", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17788811", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "58419036"}