{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2375012", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2267/2019 ATA 37/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2267", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "37/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2267/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2267/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Plen\u00e1rio, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 27 da Lei n\u00ba 8.443/1992, c/c o art. 218<b> </b>do Regimento Interno do TCU, aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 246, de 2011, em dar quita\u00e7\u00e3o aos Srs. Hamilton Vasconcelos Gadelha (CPF XXX.365.432-XX) <b> </b>e Juarez Alves Ehm (CPF XXX.389.802-XX) , diante do recolhimento integral das multas aplicadas pelo item 9.1 do Ac\u00f3rd\u00e3o 1.857/2011 prolatado pelo Plen\u00e1rio do TCU, na Sess\u00e3o Extraordin\u00e1ria Reservada de 13/7/2011 (Ata n\u00ba 25/2011) , sem preju\u00edzo de prolatar a determina\u00e7\u00e3o abaixo indicada, de acordo com os pareceres emitidos nos autos, sob as seguintes condi\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">i) Hamilton Vasconcelos Gadelha (CPF XXX.365.432-XX) </p><p class=\"body_Text\">Valor original da multa: <b>R$</b> <b>4.000,00</b> / Data de origem da multa: <b>13/7/2011</b></p><p class=\"body_Text\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">Valores recolhidos</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">Datas dos recolhimentos</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>R$   349,64</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>01/02/2015</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>R$    367,12</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>01/03/2015</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>R$    367,12</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>01/04/2015</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>R$    367,12</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>01/05/2015</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>R$    367,12</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>01/06/2015</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>R$    367,12</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>01/07/2015</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>R$    367,12</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>01/08/2015</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>R$    381,07</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>01/09/2015</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>R$    381,07</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>01/10/2015</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>R$    381,07</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>01/11/2015</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>R$    304,43</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>01/12/2015</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>R$    304,43</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>01/12/2015</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>R$    402,04</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>01/08/2016</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>R$    402,04</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>01/09/2016</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>R$    402,04</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>01/10/2016</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>R$     69,25</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>01/11/2016</b></p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text\">ii) Juarez Alves Ehm (CPF XXX.389.802-XX) </p><p class=\"body_Text\">Valor original da multa: <b>R$</b> <b>4.000,00</b> / Data de origem da multa: <b>13/7/2011</b></p><p class=\"body_Text\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">Valores recolhidos</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">Datas dos recolhimentos</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>R$   407,43</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>01/02/2015</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b>R$    427,57</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>01/03/2015</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b>R$    427,57</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>01/04/2015</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b>R$    427,57</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>01/05/2015</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b>R$    427,57</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>01/06/2015</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b>R$    427,57</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>01/07/2015</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b>R$    427,57</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>01/08/2015</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b>R$    427,57</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>01/09/2015</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b>R$    427,57</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>01/10/2015</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>R$    172,01</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>01/11/2015</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>R$    126,96</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>01/11/2016</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b>R$    126,96</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>01/12/2016</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b>R$    126,96</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>01/01/2017</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b>R$    126,96</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>01/02/2017</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b>R$    126,96</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>01/03/2017</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b>R$    126,96</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>01/04/2017</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b>R$    126,96</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>01/05/2017</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b>R$    126,96</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>01/06/2017</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>R$    126,96</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>01/07/2017</b></p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/900620099\" target=\"_blank\">Processo 009.006/2009-9</a> (RELAT\u00d3RIO DE LEVANTAMENTO) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>\t</b>1.1. Respons\u00e1veis: Ana F\u00e1tima Motta de Vasconcellos (CPF XXX.955.692-XX) ; Ant\u00f4nio Ven\u00e2ncio Castelo Branco (CPF XXX.823.602-XX) ; Ant\u00f4nio Soares de Andrade (CPF XXX.070.822-XX) ; Hamilton Vasconcelos Gadelha (CPF XXX.365.432-XX) ; Jos\u00e9 Ribamar de Abreu Cardoso (CPF XXX.146.602-XX) ; Jo\u00e3o Martins Dias (CPF XXX.062.142-XX) ; Juarez Alves Ehm (CPF XXX.389.802-XX) ; Maria Helena Oliveira Nogueira (CPF XXX.966.142-XX) e P\u00e9ricles Teixeira Veiga (CPF XXX.741.542-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Interessado: Congresso Nacional.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Entidade: Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Amazonas - Ifam.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relator: Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Unidade T\u00e9cnica: Servi\u00e7o de Controle dos Efeitos de Delibera\u00e7\u00f5es (Seproc/Secef) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Determinar que a Seproc-Secef informe o Sr. Hamilton Vasconcelos Gadelha (CPF XXX.365.432-XX) no sentido de que, diante do recolhimento a maior da sua d\u00edvida sobre a multa de R$ 4.000,00 (quatro mil reais) <b> </b>aplicada pelo item 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1857/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1857/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, subsistira o cr\u00e9dito em seu favor perante o Tesouro Nacional sob o valor de R$ 340,15 (trezentos e quarenta reais e quinze centavos) , podendo esse valor ser-lhe restitu\u00eddo a partir do devido pedido junto \u00e0 unidade t\u00e9cnica do TCU.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "25/09/2019", "ENTIDADE": " Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Amazonas - Ifam.", "INTERESSADOS": " Ana F\u00e1tima Motta de Vasconcellos (CPF XXX.955.692-XX); Ant\u00f4nio Ven\u00e2ncio Castelo Branco (CPF XXX.823.602-XX); Ant\u00f4nio Soares de Andrade (CPF XXX.070.822-XX); Hamilton Vasconcelos Gadelha (CPF XXX.365.432-XX); Jos\u00e9 Ribamar de Abreu Cardoso (CPF XXX.146.602-XX); Jo\u00e3o Martins Dias (CPF XXX.062.142-XX); Juarez Alves Ehm (CPF XXX.389.802-XX); Maria Helena Oliveira Nogueira (CPF XXX.966.142-XX) e P\u00e9ricles Teixeira Veiga (CPF XXX.741.542-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00900620099\" target=\"_blank\">009.006/2009-9</a>", "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "RELAT\u00d3RIO DE LEVANTAMENTO (RL)", "UNIDADETECNICA": " Servi\u00e7o de Controle dos Efeitos de Delibera\u00e7\u00f5es (Seproc/Secef).", "DTATUALIZACAO": "20220925", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17896035", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17896035", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}