{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2359125", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2432/2019 ATA 39/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2432", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "39/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de pedidos de reexame interpostos por M\u00e1rio Ramos Ribeiro e Em\u00edlia Maria Silvia Ribeiro Curi contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/788/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 788/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer do pedido de reexame interposto por M\u00e1rio Ramos Ribeiro para, no m\u00e9rito, dar-lhe provimento parcial;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. conhecer do pedido de reexame interposto por Em\u00edlia Maria Silvia Ribeiro Curi para, no m\u00e9rito, dar-lhe provimento;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. tornar insubsistentes os subitens 9.1, 9.2 e 9.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/788/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 788/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o aos recorrentes, \u00e0 Secretaria Federal de Controle Interno da CGU, ao Ministro de Estado da Integra\u00e7\u00e3o Nacional.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Pedido de reexame contra ac\u00f3rd\u00e3o que, entre outras medidas, aplicou multa aos recorrentes em processo de monitoramento autuado por for\u00e7a de delibera\u00e7\u00e3o proferida em den\u00fancia sobre poss\u00edveis irregularidades na execu\u00e7\u00e3o de conv\u00eanio que tinha por objeto promover a conten\u00e7\u00e3o no entorno da lagoa S\u00e3o Gotardo.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "09/10/2019", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Bom Jesus da Lapa - BA.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Respons\u00e1veis: Alexandre Navarro Garcia (XXX.346.061-XX); Carlos Antonio Vieira Fernandes (XXX.608.784-XX); Em\u00edlia Maria Silva Ribeiro Curi (XXX.910.701-XX); Irani Braga Ramos (XXX.359.668-XX); Luiz Ot\u00e1vio Oliveira Campos (XXX.575.532-XX); M\u00e1rio Ramos Ribeiro (XXX.152.222-XX)<br>3.2. Recorrentes: M\u00e1rio Ramos Ribeiro (XXX.152.222-XX); Em\u00edlia Maria Silva Ribeiro Curi (XXX.910.701-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01854620145\" target=\"_blank\">018.546/2014-5</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Walton Alencar Rodrigues (Relator), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro, Ana Arraes, Bruno Dantas e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Weder de Oliveira.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2384077", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 2855/2019 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2019", "numero": "2855", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2384077", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 2855/2019 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2019", "numero": "2855", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Adoto, como Relat\u00f3rio, a instru\u00e7\u00e3o do Auditor (pe\u00e7a 120) , que contou com a anu\u00eancia do corpo diretivo da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 121 e 122) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"1.\tTrata-se de pedidos de reexame interpostos por M\u00e1rio Ramos Ribeiro (pe\u00e7a 68) e Em\u00edlia Maria Silvia Ribeiro Curi (pe\u00e7a 75) contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/788/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 788/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 28) , de Relatoria do Exmo. Ministro Andr\u00e9 de Carvalho.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1.1\tA delibera\u00e7\u00e3o recorrida apresenta o seguinte teor:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de monitoramento autuado por for\u00e7a do item 1.8.1 do Ac\u00f3rd\u00e3o 978/2013 prolatado pelo Plen\u00e1rio do TCU, no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/890820133\" target=\"_blank\">Processo 008.908/2013-3</a> (Rela\u00e7\u00e3o n.\u00ba 14/2013) , ao apreciar den\u00fancia sobre poss\u00edveis irregularidades na execu\u00e7\u00e3o de obras com os recursos provenientes do Conv\u00eanio 421/2009 celebrado entre o Munic\u00edpio de Bom Jesus da Lapa - BA e o Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1. aplicar em desfavor do Sr. M\u00e1rio Ramos Ribeiro e da Sra. Em\u00edlia Maria Silva Ribeiro Curi, individualmente, a multa prevista no art. 58, IV, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, sob o valor de R$ 5.000,00 (cinco mil reais) , fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal, o recolhimento da referida quantia aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.2. autorizar, caso requerido, nos termos do art. 26 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, e do art. 217 do RITCU, o parcelamento das d\u00edvidas fixadas por este Ac\u00f3rd\u00e3o em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e sucessivas, sobre as quais incidir\u00e3o a atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e os correspondentes acr\u00e9scimos legais, esclarecendo aos respons\u00e1veis que a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, sem preju\u00edzo das demais medidas legais;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.3. autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial d\u00edvidas fixadas por este Ac\u00f3rd\u00e3o, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.4. determinar que, em conjunto com o Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o, o Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional adote as medidas cab\u00edveis para promover o desconto, na correspondente folha de pagamentos, das d\u00edvidas fixadas pelo item 9.1 deste Ac\u00f3rd\u00e3o, nos termos do art. 28, I, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, em desfavor do Sr. M\u00e1rio Ramos Ribeiro e da Sra. Em\u00edlia Maria Silva Ribeiro Curi, diante da eventual manuten\u00e7\u00e3o de v\u00ednculo atual como servidores federais regidos pela Lei n\u00ba 8.112, de 1990, caso eles n\u00e3o atendam \u00e0s notifica\u00e7\u00f5es para o recolhimento das referidas d\u00edvidas;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.5. determinar que a unidade t\u00e9cnica adote as seguintes medidas:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.5.1. promova a imediata convers\u00e3o do presente processo de fiscaliza\u00e7\u00e3o em tomada de contas especial, nos termos do art. 47 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, e do art. 252 do RITCU, autorizando, desde j\u00e1, a cita\u00e7\u00e3o de todos os respons\u00e1veis pelo poss\u00edvel dano ao er\u00e1rio sob o valor total de recursos federais transferidos no \u00e2mbito do Conv\u00eanio 712.806/2009 celebrado com o Munic\u00edpio de Bom Jesus da Lapa - BA, a partir das falhas originalmente detectadas pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/978/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 978/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, arrolando como respons\u00e1veis todos os faltosos gestores do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, a exemplo de Alexandre Navarro Garcia, de Irani Braga Ramos, de Carlos Ant\u00f4nio Vieira Fernandes, de Em\u00edlia Maria Silva Ribeiro Curi, de M\u00e1rio Ramos Ribeiro, de Luiz Ot\u00e1vio Oliveira Campos e de Te\u00f3crito Dantas da Silva, j\u00e1 que as suas condutas omissivo-comissivas contribu\u00edram diretamente para a ocorr\u00eancia do poss\u00edvel dano ao er\u00e1rio, em solidariedade com todos os demais gestores federais e municipais respons\u00e1veis, nos termos do art. 8\u00ba da Lei n.\u00ba 8.443, de 1992;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.5.2. promova a pr\u00e9via audi\u00eancia de Alexandre Navarro Garcia, de Irani Braga Ramos e de Carlos Ant\u00f4nio Vieira Fernandes para que apresentem as suas raz\u00f5es de justificativa em rela\u00e7\u00e3o ao indevido descumprimento da determina\u00e7\u00e3o prolatada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/978/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 978/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, diante da possibilidade de futura aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, IV, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.5.3. d\u00ea ci\u00eancia da presente delibera\u00e7\u00e3o a Alexandre Navarro Garcia, Irani Braga Ramos, Carlos Ant\u00f4nio Vieira Fernandes, Em\u00edlia Maria Silva Ribeiro Curi, M\u00e1rio Ramos Ribeiro, Luiz Ot\u00e1vio Oliveira Campos e Te\u00f3crito Dantas da Silva; e</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.5.4. d\u00ea ci\u00eancia da tomada de contas especial suscitada pelo item 9.5.1 deste Ac\u00f3rd\u00e3o, nos termos do art. 252 do RITCU, \u00e0 Secretaria Federal de Controle Interno da CGU e ao Ministro de Estado da Integra\u00e7\u00e3o Nacional.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">HIST\u00d3RICO</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.\tTrata-se de monitoramento autuado por for\u00e7a do item 1.8.1 do Ac\u00f3rd\u00e3o 978/2013 prolatado pelo Plen\u00e1rio do TCU, no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/890820133\" target=\"_blank\">Processo 008.908/2013-3</a> (Rela\u00e7\u00e3o 14/2013) , ao apreciar den\u00fancia sobre poss\u00edveis irregularidades na execu\u00e7\u00e3o de obras com os recursos provenientes do Conv\u00eanio 421/2009 celebrado entre o Munic\u00edpio de Bom Jesus da Lapa - BA e o Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">3.\tPor interm\u00e9dio do aludido item 1.8.1 do Ac\u00f3rd\u00e3o 978/2013, o Tribunal assinou prazo para que o Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional (MI) informasse o resultado da an\u00e1lise das contas inerentes ao Conv\u00eanio 712.806/2009 (Conv\u00eanio 421/2009) celebrado com o aludido munic\u00edpio, apresentando, ainda, o seu parecer definitivo pela aprova\u00e7\u00e3o, ou n\u00e3o, da correspondente presta\u00e7\u00e3o de contas do referido ajuste.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4.\tConsiderando o n\u00e3o atendimento, mesmo ap\u00f3s in\u00fameras reitera\u00e7\u00f5es, sem justificativa, da decis\u00e3o do Tribunal - n\u00e3o envio do parecer conclusivo sobre as contas do Conv\u00eanio 712.806/2009 -, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/788/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 788/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 28) , os recorrentes foram apenados em multa, individualmente, no valor de R$ 5.000,00, nos termos do art. 58, IV, da Lei 8.443/1992 e o processo de fiscaliza\u00e7\u00e3o foi convertido em tomada de contas especial (TCE) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.\tExamina-se, nesta oportunidade, os pedidos de reexame interpostos por M\u00e1rio Ramos Ribeiro (pe\u00e7a 68) e Em\u00edlia Maria Silvia Ribeiro Curi (pe\u00e7a 75) contra o citado julgado.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">EXAME DE ADMISSIBILIDADE </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.\tOs recursos preenchem os requisitos de admissibilidade, conforme exig\u00eancia do art. 48 da Lei 8.443/1992 (Lei Org\u00e2nica do TCU) , c/c os arts. 285 e 286 do RI/TCU.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.\tDessa forma, ratificam-se as propostas de conhecimento do recurso, com efeito suspensivo, formuladas nos exames de pe\u00e7as 104-106, acolhidas pelo Relator, Exm. Ministro Walton Alencar Rodrigues, conforme pe\u00e7a 108.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">EXAME DE M\u00c9RITO</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">8.\tNos recursos trazidos pelos respons\u00e1veis, em s\u00edntese, ser\u00e1 necess\u00e1rio verificar se houve justificativa leg\u00edtima para o n\u00e3o atendimento da decis\u00e3o deste Tribunal.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.\tDa an\u00e1lise da justificativa para o n\u00e3o atendimento da decis\u00e3o do TCU</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">10.\tO recorrente M\u00e1rio Ramos Ribeiro trouxe os seguintes argumentos em suas raz\u00f5es recursais (pe\u00e7a 68) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\ta) n\u00e3o agiu com dolo ou culpa, foi diligente e proativo, inclusive houve a determina\u00e7\u00e3o da glosa dos valores transferidos voluntariamente pela Uni\u00e3o ao munic\u00edpio e a abertura de processo de TCE para reaver os valores;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tb) ocupou o cargo apenas 1 ano e 4 meses (desde 10/1/2017) at\u00e9 a apresenta\u00e7\u00e3o deste recurso (maio/2018) e nesse per\u00edodo a presta\u00e7\u00e3o de contas foi finalizada, conforme Parecer T\u00e9cnico de Engenharia 196/2017 (8/11/2017) e Parecer Financeiro 120/2018 (17/05/2018) ; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tc) comunicou e encaminhou os referidos documentos ao TCU, por meio do Of\u00edcio 49/AECI/MI, de 24/5/2018;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\td) a Secretaria Executiva n\u00e3o tem poder hier\u00e1rquico sobre a Secretaria de Desenvolvimento Regional e s\u00f3 pode atuar no processo ap\u00f3s a conclus\u00e3o do relat\u00f3rio de engenharia e da defini\u00e7\u00e3o dos valores para glosa, provid\u00eancia a cargo de outra unidade; e</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\te) n\u00e3o foram esgotadas todas as medidas administrativas internas objetivando o ressarcimento pretendido, assim, n\u00e3o seria o caso de abertura de processo de tomada de contas especial.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">11.\tA recorrente Em\u00edlia Maria Silvia Ribeiro Curi apresentou os seguintes argumentos em suas raz\u00f5es recursais (pe\u00e7a 75) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\ta) esteve por apenas 33 dias \u00fateis \u00e0 frente da Secretaria Executiva do MI, sendo que da data do of\u00edcio de reitera\u00e7\u00e3o do TCU (25/07/2016) foram 11 dias \u00fateis; e</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tb) entende desproporcional a sua responsabilidade ante a isen\u00e7\u00e3o de outros gestores com per\u00edodos de gest\u00e3o similares.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">12.\tAn\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">13.\tPreliminarmente, cabe realizar uma cronologia dos fatos e uma an\u00e1lise jur\u00eddica sint\u00e9tica da apena\u00e7\u00e3o em discuss\u00e3o.</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Data</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Evento</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Pe\u00e7a</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Observa\u00e7\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>23/12/2009 a 22/12/2011</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Conv\u00eanio 421/2009 - Vig\u00eancia</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>-</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>15/5/2013</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Of\u00edcio 536/2013</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>2</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Houve resposta (pe\u00e7a 4) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>15/06/2015</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Of\u00edcio 1496/2015</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>7</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Houve resposta (pe\u00e7a 9) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>22/06/2016</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Of\u00edcio 1643/2016</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>12</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Houve resposta (pe\u00e7a 15) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>25/07/2016</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Of\u00edcio 2091/2016</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>14</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Houve resposta (pe\u00e7a 16) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>12/07/2017</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Oficio 1913/2017</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>22</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Houve resposta (pe\u00e7a 24) </i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">14.\tSegundo o art. 58, inciso IV, da Lei 8.443/1992 (LO/TCU) , o Tribunal poder\u00e1 aplicar multa aos respons\u00e1veis por \"n\u00e3o atendimento, no prazo fixado, sem causa justificada, a dilig\u00eancia do Relator ou a decis\u00e3o do Tribunal\". Regulamentando a san\u00e7\u00e3o, o Regimento Interno do TCU prev\u00ea:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Art. 268. O Tribunal poder\u00e1 aplicar multa, nos termos do caput do art. 58 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, atualizada na forma prescrita no \u00a7 1\u00ba deste artigo, aos respons\u00e1veis por contas e atos adiante indicados, observada a seguinte grada\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">[...]</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">VII - descumprimento de decis\u00e3o do Tribunal, salvo motivo justificado, no valor compreendido entre cinco e cinquenta por cento do montante a que se refere o caput;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">[...]</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00a7 3\u00ba A multa aplicada com fundamento nos incisos IV, V, VI, VII ou VIII prescinde de pr\u00e9via audi\u00eancia dos respons\u00e1veis, desde que a possibilidade de sua aplica\u00e7\u00e3o conste da comunica\u00e7\u00e3o do despacho ou da decis\u00e3o descumprida ou do of\u00edcio de apresenta\u00e7\u00e3o da equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">15.\tPartindo do pressuposto que a san\u00e7\u00e3o foi direcionada ao respons\u00e1vel (gestor/pessoa f\u00edsica) que n\u00e3o cumpriu a decis\u00e3o do TCU, este precisa ser previamente ouvido ou informado de que tal omiss\u00e3o resultar\u00e1 em multa, nos termos do art. 268, \u00a7 3\u00ba, do RI/TCU.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">16.\tA determina\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise \u00e9 do item 1.8.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/978/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 978/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> (...) 1.8. Determina\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1.8.1. ao Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional que, no prazo de 60 (sessenta) dias, informe a este TCU o resultado da an\u00e1lise das contas referentes ao Conv\u00eanio n\u00ba 712.806/2009, celebrado com o munic\u00edpio de Bom Jesus da Lapa/BA, com parecer definitivo pela aprova\u00e7\u00e3o, ou n\u00e3o, da presta\u00e7\u00e3o de contas do ajuste;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">17.\tInicia-se agora a an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o do recorrente Mario Ramos Ribeiro.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">18.\tO Sr. Mario Ramos Ribeiro ocupou o cargo de Secret\u00e1rio Executivo do MI no per\u00edodo a partir de 10/1/2017 (pe\u00e7a 24, p. 5) . O recorrente, al\u00e9m de ter assumido a responsabilidade do cargo somente em 01/2017, apenas recebeu comunica\u00e7\u00e3o do TCU no m\u00eas 07/2017, tendo prontamente respondido. Na ocasi\u00e3o, foram solicitadas ao gestor dois grupos de informa\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 22) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">[...], encaminhe a esta Secretaria as seguintes informa\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a) a situa\u00e7\u00e3o do cumprimento do item 18.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/978/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 978/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Sess\u00e3o Extraordin\u00e1ria de car\u00e1ter reservado de 17/4/2013, considerando que a Secretaria de Defesa Civil j\u00e1 efetuou analise f\u00edsica do Conv\u00eanio, desde 2013, conforme Relat\u00f3rio de Inspe\u00e7\u00e3o N. 027/2013-ASR;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b) a rela\u00e7\u00e3o identificando todos os Secret\u00e1rios-Executivos e Coordenadores Gerais de Presta\u00e7\u00e3o de Contas de Conv\u00eanios do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o, contendo o nome, CPF, data de ingresso no cargo e data de sa\u00edda, desde 2013 at\u00e9 o presente momento. [...]</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">19.\tPor meio do Oficio 305/2017, de 08/08/2017 (pe\u00e7a 24) as duas solicita\u00e7\u00f5es foram satisfatoriamente atendidas, sen\u00e3o vejamos.</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Of\u00edcio TCU 1913/2017 (pe\u00e7a 22) </i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Resposta - Of\u00edcio 305/2017 (pe\u00e7a 24) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>[...] encaminhe a esta Secretaria as seguintes informa\u00e7\u00f5es:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>a) </i><b><i>a situa\u00e7\u00e3o do cumprimento</i></b><i> do item 18.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/978/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 978/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Sess\u00e3o Extraordin\u00e1ria de car\u00e1ter reservado de 17/4/2013, considerando que a Secretaria de Defesa Civil j\u00e1 efetuou analise f\u00edsica do Conv\u00eanio, desde 2013, conforme Relat\u00f3rio de Inspe\u00e7\u00e3o N. 027/2013-ASR;</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>2. Em atendimento, reitero os termos do Despacho DIAD de 8/7/2016 (SEI 0278736) , no sentido de que esta CGPC aguarda a \u00e1rea t\u00e9cnica emitir manifesta\u00e7\u00e3o conclusiva quanto ao atingimento dos objetivos propostos pelo Conv\u00eanio n\u00b0 712806/2012, que possibilitar\u00e1 a an\u00e1lise no aspecto financeiro por esta Coordena\u00e7\u00e3o.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>[...] encaminhe a esta Secretaria as seguintes informa\u00e7\u00f5es:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>b) </i><b><i>a rela\u00e7\u00e3o</i></b><i> identificando todos os Secret\u00e1rios-Executivos e Coordenadores Gerais de Presta\u00e7\u00e3o de Contas de Conv\u00eanios do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o, contendo o nome, CPF, data de ingresso no cargo e data de sa\u00edda, desde 2013 at\u00e9 o presente momento.</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>3. Quanto ao pedido de informa\u00e7\u00f5es sobre os ocupantes dos cargos de Secret\u00e1rios Executivos e Coordenadores-Gerais de Presta\u00e7\u00e3o de Contas de Conv\u00eanios deste Minist\u00e9rio desde 2013 at\u00e9 a presente data, informo que a Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Gest\u00e3o de Pessoas providenciou tais informa\u00e7\u00f5es, conforme Despacho DCAP (SEI 0593838) e Anexo DCAP (SEI 0594026) .</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">20.\tEm outras palavras, quanto ao item \"a\", foi-lhe solicitado a situa\u00e7\u00e3o do cumprimento. Em resposta, o gestor informou a situa\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca, inclusive, posteriormente, quando finalizados, encaminhou os documentos Parecer T\u00e9cnico de Engenharia 196/2017 (8/11/2017) e Parecer Financeiro 120/2018 (17/05/2018) , conforme pe\u00e7a 68, p. 37. N\u00e3o lhe foi exigido o encaminhamento do resultado da an\u00e1lise e tampouco pareceres conclu\u00eddos, pois, al\u00e9m de n\u00e3o depender dele tal execu\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 razo\u00e1vel pensar que uma an\u00e1lise de presta\u00e7\u00e3o de contas e a confec\u00e7\u00e3o de pareceres por \u00e1reas t\u00e9cnicas seria conclu\u00edda no prazo de 15 dias.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">21.\tPor fim, quanto \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o do item \"b\" do Of\u00edcio 1913/2017 (pe\u00e7a 22) , a rela\u00e7\u00e3o foi prontamente elaborada e encaminhada, conforme solicitado (pe\u00e7a 24, p. 5) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">22.\tNo tocante as raz\u00f5es recursais relativas \u00e0 convers\u00e3o do processo de fiscaliza\u00e7\u00e3o em processo de tomada de contas especial (TCE) , isto \u00e9, item 9.5.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/788/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 788/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 28) , o entendimento deste Tribunal \u00e9 que n\u00e3o cabe recurso tal decis\u00e3o. Nesse diapas\u00e3o, seguem enunciados extra\u00eddos da jurisprud\u00eancia selecionada:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A impossibilidade de interposi\u00e7\u00e3o de recurso contra decis\u00e3o que converte processo em tomada de contas especial, ou determina sua instaura\u00e7\u00e3o, n\u00e3o configura preju\u00edzo ao contradit\u00f3rio, uma vez que esse tipo de delibera\u00e7\u00e3o n\u00e3o conclui sobre exist\u00eancia ou dimens\u00e3o de danos ou sobre a autoria de qualquer ato irregular. Na tomada de contas especial \u00e9 que se realiza o contradit\u00f3rio e o TCU se manifesta de forma definitiva sobre o dano ao er\u00e1rio e eventual responsabiliza\u00e7\u00e3o. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/735/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 735/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Augusto Nardes) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">N\u00e3o cabe recurso contra decis\u00e3o que converte processo de fiscaliza\u00e7\u00e3o em tomada de contas especial, visto que ainda n\u00e3o h\u00e1 decis\u00e3o de m\u00e9rito que tenha condenado ou emitido qualquer ju\u00edzo. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2377/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2377/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Benjamin Zymler) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">23.\tDessa forma, entende-se pelo provimento parcial das raz\u00f5es recursais do Sr. Mario Ramos Ribeiro, no sentido de tornar sem efeito a multa do item 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/788/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 788/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 28) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">24.\tInicia-se agora a an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o da recorrente Em\u00edlia Maria Silvia Ribeiro Curi.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25.\tA Sra. Em\u00edlia Maria Silvia Ribeiro Curi exerceu o cargo de Secret\u00e1ria Executiva do MI no per\u00edodo 22/06/2016 a 08/08/2016, isto \u00e9, por 33 dias \u00fateis (pe\u00e7a 24, p. 5) . </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">26.\tA recorrente foi informada da determina\u00e7\u00e3o do TCU (item 18.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/978/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 978/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>) por meio do Of\u00edcio TCU 1643/2016 (pe\u00e7a 12) , que teve ci\u00eancia confirmada em 06/07/2016 (pe\u00e7a 13) . Na ocasi\u00e3o, tamb\u00e9m houve resposta ao of\u00edcio do Tribunal. A resposta veio por meio do Of\u00edcio 433/AECI/GM/MI, de 29/7/2016 (pe\u00e7a 15) . </p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Of\u00edcio TCU 1643/2016 (pe\u00e7a 12) </i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Resposta - Of\u00edcio 433/2017 (pe\u00e7a 15) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Em cumprimento ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/978/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 978/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Sess\u00e3o Extraordin\u00e1ria de car\u00e1ter reservado de 17/4/2013, e com vistas ao monitoramento da determina\u00e7\u00e3o nele proferida, solicito a Vossa Senhoria que, no prazo de quinze dias, a contar do recebimento da presente comunica\u00e7\u00e3o, com fundamento no art. 11 da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 157 e 243 do Regimento Interno do TCU, informe a este Tribunal, </i><b><i>a situa\u00e7\u00e3o do cumprimento do item 18.1 do supradito Ac\u00f3rd\u00e3o</i></b><i>, considerando que a Secretaria de Defesa Civil j\u00e1 efetuou analise f\u00edsica do Conv\u00eanio, desde 2013, conforme Relat\u00f3rio de Inspe\u00e7\u00e3o N. 027/2013-SR.</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>2. A respeito do assunto, a Secretaria Nacional de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil, por meio do Memorando n\u00b0 849/SEDEC/CRAA, de 28 de julho de 2016, informou que a an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas final do referido processo foi priorizada pela \u00e1rea t\u00e9cnica, embora ainda n\u00e3o conclu\u00edda, em face do manifesto excesso de demandas a cargo da \u00e1rea t\u00e9cnica daquela Secretaria.</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">27.\tEm outras palavras, foi-lhe solicitado a situa\u00e7\u00e3o do cumprimento. Em resposta, informou-se a situa\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca. N\u00e3o lhe foi exigido o encaminhamento do resultado da an\u00e1lise e tampouco  pareceres conclu\u00eddos, pois, al\u00e9m de n\u00e3o depender daquele gestor tal execu\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 razo\u00e1vel pensar que uma an\u00e1lise de presta\u00e7\u00e3o de contas e a confec\u00e7\u00e3o de pareceres por \u00e1reas t\u00e9cnicas seria conclu\u00edda no prazo de 15 dias. Ademais, a recorrente s\u00f3 permaneceu no cargo at\u00e9 o dia 08/08/2016, ou seja, saiu do cargo antes mesmo da ci\u00eancia do Of\u00edcio de Reitera\u00e7\u00e3o (Of\u00edcio 2091/2016, pe\u00e7a 14) , que teve ci\u00eancia confirmada em 12/08/2016.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">28.\tSobre a situa\u00e7\u00e3o da Sra. Em\u00edlia Maria Silvia Ribeiro Curi h\u00e1 ainda uma peculiaridade. Al\u00e9m da recorrente n\u00e3o ter sido notificada da determina\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m n\u00e3o foi ouvida ou informada da possibilidade de recebimento de multa por descumprimento da determina\u00e7\u00e3o (exig\u00eancia do art. 268, \u00a7 3\u00ba, do RI/TCU) . Isto \u00e9, n\u00e3o h\u00e1 of\u00edcio do TCU dirigido \u00e0 recorrente.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">29.\tImporta consignar que as determina\u00e7\u00f5es do TCU devem ser proferidas diretamente ao \u00f3rg\u00e3o ou entidade, contudo, conforme of\u00edcios acostados aos autos, percebe-se que todos os of\u00edcios de dilig\u00eancias foram equivocadamente encaminhados com car\u00e1ter pessoal (intuitu personae) , impedindo a presun\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia e culpabilidade de gestores futuros do mesmo cargo por eventuais omiss\u00f5es. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">30.\tExplico. Ao encaminhar comunica\u00e7\u00f5es de dilig\u00eancia com car\u00e1ter pessoal (intuitu personae) , a responsabilidade passa a ser apenas pessoal, assim, ao sair do cargo, n\u00e3o se pode presumir que os futuros ocupantes dos mesmos cargos tenham ci\u00eancia de tal obriga\u00e7\u00e3o. Diferentemente, quando as comunica\u00e7\u00f5es de dilig\u00eancias s\u00e3o feitas ao \u00f3rg\u00e3o/entidade, compete ao gestor p\u00fablico inteirar-se das determina\u00e7\u00f5es expedidas pelo TCU afetas \u00e0 sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, arcando com a responsabilidade no caso de descumprimento.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">31.\tConsiderando que nos autos s\u00f3 foram enviadas comunica\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter pessoal (intuitu personae) , que a Sra. Em\u00edlia Maria Silvia Ribeiro Curi n\u00e3o foi notificada e que n\u00e3o foram feitas dilig\u00eancias diretamente ao \u00f3rg\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 de se exigir responsabilidade pessoal da recorrente em quest\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">32.\t Sendo assim, entende-se pelo provimento das raz\u00f5es recursais da recorrente, no sentido de tornar sem efeito a multa do item 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/788/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 788/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 28) . </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">CONCLUS\u00c3O</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">33.\tEm face da an\u00e1lise das raz\u00f5es recursais apresentadas, concluiu-se que:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\ta) \thouve atendimento das dilig\u00eancias realizadas, nos termos realizados, isto \u00e9, requereu-se informa\u00e7\u00f5es atuais das provid\u00eancias em andamento e as respostas foram prontamente elaboradas e fornecidas; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tb) al\u00e9m de n\u00e3o ser razo\u00e1vel e proporcional, os diligenciados n\u00e3o tinham o poder de realizar o exigido (conclus\u00e3o de presta\u00e7\u00f5es de contas e emiss\u00e3o de pareceres) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tc) as determina\u00e7\u00f5es do TCU devem ser proferidas diretamente ao \u00f3rg\u00e3o ou entidade, sob pena de impedir a presun\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia e culpabilidade de gestores futuros do mesmo cargo por eventuais omiss\u00f5es;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\td) n\u00e3o houve oitiva da recorrente Em\u00edlia Maria Silvia Ribeiro Curi, consequentemente,  tampouco informa\u00e7\u00e3o da possibilidade de recebimento de multa por descumprimento da determina\u00e7\u00e3o  (exig\u00eancia do art. \u00a7 3\u00ba, do RI/TCU) ; e</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\te) n\u00e3o cabe recurso contra decis\u00e3o que converte processo de fiscaliza\u00e7\u00e3o em TCE, pois n\u00e3o se trata de decis\u00e3o de m\u00e9rito e tampouco emiss\u00e3o de ju\u00edzo de valor.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">V - PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">34.\tAnte o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se, com fundamento no art. 48 da Lei 8.443/1992:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> \tI - conhecer do pedido de reexame interposto pelo Sr. M\u00e1rio Ramos Ribeiro contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/788/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 788/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, e, no m\u00e9rito, dar-lhe provimento parcial, de modo a tornar sem efeito o item 9.1 relativo \u00e0 sua pessoa.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tII - conhecer do pedido de reexame interposto pelo Sra. Em\u00edlia Maria Silvia Ribeiro Curi contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/788/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 788/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, e, no m\u00e9rito, dar-lhe provimento parcial, de modo a tornar sem efeito o item 9.1 relativo a sua pessoa.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tIII - \tdar ci\u00eancia da delibera\u00e7\u00e3o aos recorrentes, \u00e0 Secretaria Federal de Controle Interno da CGU, ao Ministro de Estado da Integra\u00e7\u00e3o Nacional e a Unidade T\u00e9cnica respons\u00e1vel pela realiza\u00e7\u00e3o das comunica\u00e7\u00f5es.\"</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "  <br>8.1. Luiz Antonio Muniz Machado (024281/OAB-RJ); Ana Carolina Mazoni (31.606/OAB-DF); Carlos Antonio Vieira Fernandes Filho (34.472/OAB-DF); Felipe Teixeira Vieira (31718/OAB-DF) e outros. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "MONITORAMENTO. DESATENDIMENTO DE DETERMINA\u00c7\u00c3O DO TCU. MULTA DO ART. 58, IV, DA LEI 8.443/1992. CONVERS\u00c3O EM PROCESSO DE TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. PEDIDOS DE REEXAME. CONHECIMENTO. DILIG\u00caNCIAS ATENDIDAS. PROPORCIONALIDADE E RAZOABILIDADE. DETERMINA\u00c7\u00d5ES E DILIG\u00caNCIAS COM CAR\u00c1TER PESSOAL (INTUITU PERSONAE). IMPEDIMENTO DE PRESUN\u00c7\u00c3O DE CI\u00caNCIA E CULPABILIDADE DE GESTORES FUTUROS. IMPOSSIBILIDADE DE RECURSO CONTRA CONVERS\u00c3O DE FISCALIZA\u00c7\u00c3O EM PROCESSO DE TCE. PROVIMENTO PARCIAL.", "TIPOPROCESSO": "MONITORAMENTO (MON)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (SERUR); Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Urbana (SeinfraUrb).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Trata-se de pedidos de reexame interpostos por M\u00e1rio Ramos Ribeiro e Em\u00edlia Maria Silvia Ribeiro Curi contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/788/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 788/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, em que este Tribunal julgou monitoramento autuado por for\u00e7a do item 1.8.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/978/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 978/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, exarado em sede de den\u00fancia sobre poss\u00edveis irregularidades na execu\u00e7\u00e3o de obras com os recursos provenientes do Conv\u00eanio 421/2009, celebrado entre o Munic\u00edpio de Bom Jesus da Lapa - BA e o Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional (MI) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Por meio deste \u00faltimo dispositivo, o TCU assinou prazo para que o MI informasse o resultado da an\u00e1lise das contas inerentes \u00e0quele conv\u00eanio, apresentando, ainda, parecer definitivo pela aprova\u00e7\u00e3o, ou n\u00e3o, da correspondente presta\u00e7\u00e3o de contas.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ap\u00f3s a prola\u00e7\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o, o MI foi notificado pelo Of\u00edcio 563/2013 e posteriormente pelo Of\u00edcio 1.496/2015. Em resposta, encaminhou a documenta\u00e7\u00e3o acostada \u00e0 pe\u00e7a 9, datada de 20/7/2015, informando que foi realizada vistoria de campo nas obras do Conv\u00eanio e elaborado o Relat\u00f3rio de Inspe\u00e7\u00e3o 27/2013, contendo informa\u00e7\u00e3o sobre execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica compat\u00edvel com o Plano de Trabalho aprovado. O expediente acrescentou que ainda sobreviria a Avalia\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica Conclusiva, bem como a avalia\u00e7\u00e3o dos aspectos cont\u00e1beis e financeiros.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Decorridos quase um ano do encaminhamento de tal of\u00edcio, como o Minist\u00e9rio n\u00e3o apresentou outra manifesta\u00e7\u00e3o acerca do cumprimento da delibera\u00e7\u00e3o do TCU, foi realizada nova dilig\u00eancia por meio do Of\u00edcio 1643/2016-TCU/SECEX-BA.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Decorridos aproximadamente 60 dias, em virtude da aus\u00eancia de resposta por parte do Secret\u00e1rio Executivo do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, a Secex/BA expediu o Of\u00edcio 2091/2016-TCU/SECEX-BA, de 25/7/2016, reiterando o of\u00edcio anterior.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Como ap\u00f3s de transcorridos cerca de cinco anos da primeira comunica\u00e7\u00e3o ao MI, considerando que foram enviados diversos of\u00edcios do TCU solicitando informa\u00e7\u00f5es sobre o andamento da presta\u00e7\u00e3o de contas, frente ao n\u00e3o atendimento da decis\u00e3o do Tribunal (n\u00e3o envio do parecer conclusivo sobre as contas do Conv\u00eanio 712.806/2009) , por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/788/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 788/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, os recorrentes foram apenados com multa individual, no valor de R$ 5 mil, e o processo de fiscaliza\u00e7\u00e3o foi convertido em tomada de contas especial (TCE) . </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Irresignados, apresentam os seguintes argumentos em seus recursos:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">M\u00e1rio Ramos Ribeiro (pe\u00e7a 68) :</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">n\u00e3o agiu com dolo ou culpa, foi diligente e proativo: foi determinada a glosa dos valores transferidos ao munic\u00edpio e a abertura de TCE para reaver os valores;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">ocupou o cargo apenas 1 ano e 4 meses (desde 10/1/2017 at\u00e9 a apresenta\u00e7\u00e3o do recurso, em maio/2018) . Nesse per\u00edodo, a presta\u00e7\u00e3o de contas foi finalizada, conforme Parecer T\u00e9cnico de Engenharia 196/2017 (8/11/2017) e Parecer Financeiro 120/2018 (17/05/2018) ; </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">comunicou e encaminhou tais documentos ao TCU, por meio do Of\u00edcio 49/AECI/MI, de 24/5/2018;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">a Secretaria Executiva n\u00e3o tem poder hier\u00e1rquico sobre a Secretaria de Desenvolvimento Regional e s\u00f3 pode atuar no processo ap\u00f3s a conclus\u00e3o do relat\u00f3rio de engenharia e da defini\u00e7\u00e3o dos valores para glosa; e</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">n\u00e3o foram esgotadas todas as medidas administrativas internas objetivando o ressarcimento pretendido, o que deve ocorrer antes da abertura de TCE.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Em\u00edlia Maria Silvia Ribeiro (pe\u00e7a 75) :</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">esteve por apenas 33 dias \u00fateis \u00e0 frente da Secretaria Executiva do MI, sendo que da data do of\u00edcio de reitera\u00e7\u00e3o do TCU (25/07/2016) foram 11 dias \u00fateis; e</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">\u00e9 desproporcional sua responsabilidade ante a isen\u00e7\u00e3o de outros gestores com per\u00edodos de gest\u00e3o similares.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Feito breve resumo dos fatos, passo a decidir.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Reitero o exame de admissibilidade (pe\u00e7a 108) , em que conheci do recurso por atender aos requisitos atinentes \u00e0 esp\u00e9cie.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">M\u00e1rio Ramos Ribeiro ocupou o cargo de Secret\u00e1rio Executivo do MI a partir de 10/1/2017. Recebeu comunica\u00e7\u00e3o do TCU em julho de 2017, tendo prontamente respondido. Na ocasi\u00e3o, foram solicitadas ao gestor dois grupos de informa\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 22) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"a) a situa\u00e7\u00e3o do cumprimento do item 18.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/978/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 978/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Sess\u00e3o Extraordin\u00e1ria de car\u00e1ter reservado de 17/4/2013, considerando que a Secretaria de Defesa Civil j\u00e1 efetuou analise f\u00edsica do Conv\u00eanio, desde 2013, conforme Relat\u00f3rio de Inspe\u00e7\u00e3o N. 027/2013-ASR;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b) a rela\u00e7\u00e3o identificando todos os Secret\u00e1rios-Executivos e Coordenadores Gerais de Presta\u00e7\u00e3o de Contas de Conv\u00eanios do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o, contendo o nome, CPF, data de ingresso no cargo e data de sa\u00edda, desde 2013 at\u00e9 o presente momento.\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Por meio do Oficio 305/2017, de 08/08/2017 (pe\u00e7a 24) , as duas solicita\u00e7\u00f5es foram satisfatoriamente atendidas. A rela\u00e7\u00e3o solicitada no item \"b\" foi prontamente elaborada e encaminhada, conforme solicitado (pe\u00e7a 24, p. 5) . Quanto ao item \"a\", o gestor informou a situa\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca. Posteriormente, quando finalizados, encaminhou os documentos Parecer T\u00e9cnico de Engenharia 196/2017 (8/11/2017) e Parecer Financeiro 120/2018 (17/05/2018) , conforme pe\u00e7a 68, p. 37. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">N\u00e3o lhe foi exigido o encaminhamento do resultado da an\u00e1lise nem os pareceres conclu\u00eddos. Isso n\u00e3o seria razo\u00e1vel, uma vez que (i) tal execu\u00e7\u00e3o n\u00e3o dependeria do Secret\u00e1rio Executivo e (ii) seria invi\u00e1vel concluir a an\u00e1lise de presta\u00e7\u00e3o de contas e a confec\u00e7\u00e3o de pareceres por \u00e1reas t\u00e9cnicas em prazo de 15 dias.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Quanto aos argumentos relativos \u00e0 convers\u00e3o do processo de fiscaliza\u00e7\u00e3o em processo de TCE (item 9.5.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/788/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 788/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>) , o entendimento pacificado pela jurisprud\u00eancia deste Tribunal \u00e9 que n\u00e3o cabe recurso de tal decis\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Sendo assim, acolho as an\u00e1lises da unidade t\u00e9cnica como raz\u00f5es de decidir pelo provimento parcial das raz\u00f5es recursais de Mario Ramos Ribeiro, para tornar sem efeito a multa do item 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/788/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 788/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Passo a analisar os argumentos recursais de Em\u00edlia Maria Silvia Ribeiro Curi, que exerceu o cargo de Secret\u00e1ria Executiva do MI no per\u00edodo 22/06/2016 a 08/08/2016, por 33 dias \u00fateis. A recorrente foi informada da determina\u00e7\u00e3o do TCU (item 18.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/978/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 978/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>) por meio do Of\u00edcio TCU 1643/2016, que teve ci\u00eancia confirmada em 06/07/2016.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O of\u00edcio solicitou \u00e0 recorrente que \"informe a este Tribunal, a situa\u00e7\u00e3o do cumprimento do item 18.1 do supradito Ac\u00f3rd\u00e3o, considerando que a Secretaria de Defesa Civil j\u00e1 efetuou an\u00e1lise f\u00edsica do Conv\u00eanio (...) \". </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A resposta veio por meio do Of\u00edcio 433/AECI/GM/MI, de 29/7/2016, por meio do qual foi informada a situa\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca. Tamb\u00e9m n\u00e3o lhe foi exigido o encaminhamento do resultado da an\u00e1lise nem os pareceres conclu\u00eddos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A recorrente permaneceu no cargo at\u00e9 o dia 08/08/2016, antes mesmo da ci\u00eancia do Of\u00edcio de Reitera\u00e7\u00e3o (Of\u00edcio 2091/2016) , confirmada em 12/08/2016. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m n\u00e3o foi ouvida ou informada da possibilidade de recebimento de multa por descumprimento da determina\u00e7\u00e3o (exig\u00eancia do art. 268, \u00a7 3\u00ba, do RI/TCU) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Importa consignar que as determina\u00e7\u00f5es do TCU devem ser proferidas diretamente ao \u00f3rg\u00e3o ou entidade, contudo, conforme of\u00edcios acostados aos autos, percebe-se que todos os of\u00edcios de dilig\u00eancias foram equivocadamente encaminhados com car\u00e1ter pessoal (<i>intuitu personae</i>) , impedindo a presun\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia e culpabilidade de gestores futuros do mesmo cargo por eventuais omiss\u00f5es. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Sendo assim, acolho as an\u00e1lises da unidade t\u00e9cnica como raz\u00f5es de decidir pelo provimento das raz\u00f5es recursais de Em\u00edlia Maria Silvia Ribeiro Curi, para tornar sem efeito a multa do item 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/788/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 788/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>Feitas essas considera\u00e7\u00f5es, voto por que o Tribunal acolha a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o do colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 9 de outubro de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">WALTON ALENCAR RODRIGUES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220926", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=680578", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=680578", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}