{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2332234", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2500/2019 ATA 40/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2500", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "40/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tVISTOS, relatados e discutidos estes autos que apreciam den\u00fancia a respeito de supostas irregularidades na cess\u00e3o de \u00e1rea de estacionamento do Entreposto Terminal S\u00e3o Paulo (ETSP) , da Companha de Entrepostos e Armaz\u00e9ns Gerais de S\u00e3o Paulo (Ceagesp) , para explora\u00e7\u00e3o comercial, mediante \"autoriza\u00e7\u00e3o de uso\", sem pr\u00e9vio procedimento licitat\u00f3rio;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o Plen\u00e1ria, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso XVI, e 53, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso XXIV, 15, inciso I, al\u00ednea \"p\", 234, 235, todos do Regimento Interno do TCU, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.1. rejeitar as raz\u00f5es de justificativa apresentadas por Carlos Nabil Ghobril e Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Lefcadito Alvares, e acatar parcialmente as raz\u00f5es de justificativa apresentadas por Antonio Carlos do Amaral Filho e Elmer Marques;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.2. aplicar a Elmer Marques (XXX.743.578-XX) e a Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Lefcadito Alvares (XXX.759.308-XX) , individualmente, a multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 268, inciso II, do Regimento Interno/TCU, no valor de R$ 4.000,00 (quatro mil reais) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.3. aplicar a Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Lefcadito Alvares (XXX.759.308-XX) , individualmente, a multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 268, inciso II, do Regimento Interno/TCU, no valor de R$ 5.000,00 (cinco mil reais) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.4. aplicar a Ant\u00f4nio Carlos do Amaral Filho (XXX.986.288-XX) e a Carlos Nabil Ghobril (XXX.684.888-XX) , individualmente, a multa prevista no art. 58, inciso IV e \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 268, inciso VII, do Regimento Interno/TCU, no valor de R$ 6.000,00 (seis mil reais) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.5. fixar o prazo de 15 (quinze) dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para que os respons\u00e1veis listados nos itens 9.2, 9.3 e 9.4 deste ac\u00f3rd\u00e3o comprovem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.6. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.7. autorizar, caso requerido e se o processo n\u00e3o tiver sido remetido para cobran\u00e7a judicial, o pagamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217 do Regimento Interno/TCU, fixando-se o vencimento da primeira parcela em 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, e o das demais a cada 30 (trinta) dias, devendo incidir sobre cada valor mensal os correspondentes acr\u00e9scimos legais, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.8. alertar os respons\u00e1veis de que, em caso de parcelamento das d\u00edvidas, a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do art. 217, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno/TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.9. dar ci\u00eancia \u00e0 Ceagesp que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.9.1. a exig\u00eancia de que o atestado de capacidade t\u00e9cnica apresentado pela licitante Adriano Queiroz Camargo ME contivesse n\u00famero id\u00eantico de vagas de estacionamento \u00e0quele presente no memorial descritivo que apoiou o processo seletivo especial 26/2016, afronta o disposto no art. 30, inciso II, da Lei 8.666/1993;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.9.2. a desclassifica\u00e7\u00e3o e inabilita\u00e7\u00e3o de licitantes sem motiva\u00e7\u00e3o ou com fundamenta\u00e7\u00e3o imprecisa e deficiente afronta a jurisprud\u00eancia desta Corte (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3772/2012/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3772/2012-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> e 1.188/2011-Plen\u00e1rio) .</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.10. fixar novo prazo de 60 (sessenta) dias, a contar da data de prola\u00e7\u00e3o desta delibera\u00e7\u00e3o, para que a Ceagesp cumpra integralmente a determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 1.9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1916/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1916/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, devendo a tomada de contas especial objeto daquela determina\u00e7\u00e3o ser encaminhada ao Tribunal, ao t\u00e9rmino do prazo fixado, sob pena de responsabilidade da autoridade administrativa omissa, nos termos do art. 12 da IN TCU 71/2012;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.11. considerar cumpridas as determina\u00e7\u00f5es contidas nos subitens 9.2.1 e 9.2.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.12. deferir o pedido de vista e c\u00f3pia destes autos \u00e0 C3V Concess\u00f5es em Circula\u00e7\u00e3o Veicular Ltda., \u00e0 exce\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as de natureza sigilosa;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.13. indeferir o pedido de ingresso da Associa\u00e7\u00e3o dos Permission\u00e1rios do Entreposto de S\u00e3o Paulo - APESP nestes autos na qualidade de interessado;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.14. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Ceagesp e aos respons\u00e1veis;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.15. manter o sigilo que recai sobre a mat\u00e9ria, com fundamento no art. 22 da Lei 12.527/2011 (Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o) .</p>", "ASSUNTO": "Den\u00fancia a respeito de supostas irregularidades na cess\u00e3o de \u00e1rea de estacionamento do Entreposto Terminal S\u00e3o Paulo (ETSP) para explora\u00e7\u00e3o comercial, mediante \u0093autoriza\u00e7\u00e3o de uso\u0094, sem pr\u00e9vio procedimento licitat\u00f3rio.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "16/10/2019", "ENTIDADE": " Companhia de Entrepostos e Armaz\u00e9ns Gerais de S\u00e3o Paulo.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Identidade preservada (art. 55, caput, da Lei 8.443/1992).<br>3.2. Respons\u00e1vel: Identidade preservada (art. 55, caput, da Lei 8.443/1992).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02923920109\" target=\"_blank\">029.239/2010-9</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Benjamin Zymler, Aroldo Cedraz (Relator), Ana Arraes e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti, Marcos Bemquerer Costa, Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho e Weder de Oliveira.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2547181", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 2295/2022 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "2295", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2413211", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 1749/2020 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "1749", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2547181", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 2295/2022 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "2295", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2521091", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 11/2022 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "11", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2442067", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 3200/2020 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "3200", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2413211", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 1749/2020 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "1749", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0_0\">\tInicio este Relat\u00f3rio transcrevendo a instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 156, da ent\u00e3o Secretaria de Controle Externo no Estado de S\u00e3o Paulo (Secex-SP) :</p><p>\"<b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1.\tTratam os autos de den\u00fancia a respeito de supostas irregularidades na cess\u00e3o de \u00e1rea de estacionamento do Entreposto Terminal S\u00e3o Paulo (ETSP) , da Companha de Entrepostos e Armaz\u00e9ns Gerais de S\u00e3o Paulo (Ceagesp) , para explora\u00e7\u00e3o comercial, mediante \"autoriza\u00e7\u00e3o de uso\", sem pr\u00e9vio procedimento licitat\u00f3rio.</p><p><b>HIST\u00d3RICO </b></p><p>2.\tPor meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Raimundo Carreiro, o Tribunal conheceu da presente den\u00fancia, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la parcialmente procedente, com expedi\u00e7\u00e3o das seguintes determina\u00e7\u00f5es \u00e0 Ceagesp:</p><p>9.2.1 n\u00e3o prorrogue o prazo das \"autoriza\u00e7\u00f5es de uso\" de \u00e1reas de estacionamento para explora\u00e7\u00e3o comercial por terceiros que tenham sido expedidas sem pr\u00e9vio procedimento licitat\u00f3rio;</p><p>9.2.2 utilize, doravante, o termo de permiss\u00e3o remunerada de uso ou outro ajuste de natureza contratual para promover a ocupa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os f\u00edsicos destinados \u00e0 explora\u00e7\u00e3o, com fins lucrativos, de \u00e1reas de estacionamento, fazendo-o mediante procedimento licitat\u00f3rio, nos termos do art. 18, \u00a7 5\u00ba, da Lei 9.636/1998, e do art. 2\u00ba da Lei 8.666/1993, exceto quando restar comprovada a inviabilidade de competi\u00e7\u00e3o;</p><p>9.2.3  em respeito \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es do art. 18, \u00a7 5\u00ba, da Lei 9.636/1998, e do art. 2\u00ba da Lei 8.666/1993, restrinja a utiliza\u00e7\u00e3o do instrumento da \"autoriza\u00e7\u00e3o de uso\" previsto na NP-OP-031 aos casos de ocupa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o f\u00edsico para o exerc\u00edcio de atividade de interesse predominante do particular, car\u00e1ter efetivamente transit\u00f3rio e quando as circunst\u00e2ncias n\u00e3o admitam a competi\u00e7\u00e3o, sendo vedada a prorroga\u00e7\u00e3o da autoriza\u00e7\u00e3o de uso ou a ado\u00e7\u00e3o de qualquer expediente tendente a manter a mesma empresa ou os mesmos empres\u00e1rios no espa\u00e7o f\u00edsico ap\u00f3s o vencimento do prazo de vig\u00eancia da autoriza\u00e7\u00e3o de uso;</p><p>3.\tNos termos do subitem 9.2.4 da aludida decis\u00e3o, foi fixado prazo de noventa dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que a Ceagesp informasse ao Tribunal as provid\u00eancias adotadas e os resultados alcan\u00e7ados em cumprimento \u00e0s referidas determina\u00e7\u00f5es. A Companhia foi notificada sobre o teor da decis\u00e3o, mediante o of\u00edcio 734/2015-TCU/Secex-SP, de 25/3/2015 (pe\u00e7a 40) , com ci\u00eancia em 27/3/2015 (pe\u00e7a 42) e prazo para cumprimento das medidas at\u00e9 27/6/2015. O monitoramento daquela delibera\u00e7\u00e3o, pela Secex/SP, foi determinado por meio de seu subitem 9.3.</p><p>4.\tQuando do monitoramento das determina\u00e7\u00f5es, conforme instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 49, foi constatada a incorpora\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de estacionamentos do ETSP ao contrato de concess\u00e3o remunerada de uso 012/12-1627-1301-02-050-03-2, firmado em 1/2/2013 com a empresa C3V Concess\u00f5es em Circula\u00e7\u00e3o Veicular Ltda., por meio da celebra\u00e7\u00e3o, em 17/7/2014, do terceiro termo aditivo, que estabeleceu a incorpora\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de estacionamento (1, 3, 4, 5, 14, 15, 16, PBCF e Delegacia) ao objeto do contrato, e a cobran\u00e7a de tarifa dos usu\u00e1rios finais como forma de remunera\u00e7\u00e3o da contratada. Com vistas a averiguar a legitimidade desse termo aditivo ao contrato firmado com a C3V, o qual estaria sob investiga\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de S\u00e3o Paulo (MPSP) , foi promovida dilig\u00eancia \u00e0 Ceagesp e ao MPSP para que apresentassem informa\u00e7\u00f5es sobre a execu\u00e7\u00e3o do contrato e eventuais investiga\u00e7\u00f5es em curso envolvendo o ajuste.</p><p>5.\tAntes do exame das informa\u00e7\u00f5es encaminhadas ao Tribunal em respostas \u00e0s dilig\u00eancias, foram autuados outros processos, envolvendo a opera\u00e7\u00e3o dos estacionamentos do ETSP. S\u00e3o eles:</p><p>a) TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2667820160\" target=\"_blank\">Processo 026.678/2016-0</a>: den\u00fancia acerca de poss\u00edveis irregularidades na explora\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de estacionamento (1B, 3B, 4B, 5B, 17B e 18B) concedida, por meio de autoriza\u00e7\u00e3o de uso, \u00e0 empresa Parktwo Servi\u00e7os de Opera\u00e7\u00e3o e Administra\u00e7\u00e3o de Estacionamentos Ltda. A den\u00fancia foi conhecida pelo Tribunal, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2625/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2625/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Augusto Nardes, com apensamento definitivo dos autos a este processo. Na ocasi\u00e3o, foram autorizadas dilig\u00eancia \u00e0 Ceagesp e oitiva da empresa Parktwo, cujas respostas foram examinadas em nestes autos;</p><p>b) TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/29620171\" target=\"_blank\">Processo 000.296/2017-1</a>: representa\u00e7\u00e3o, com pedido de medida cautelar, acerca de poss\u00edveis irregularidades na contrata\u00e7\u00e3o da empresa Ribeiro Park Estacionamentos Eireli para gest\u00e3o de \u00e1reas de estacionamento (1B, 3B, 4B, 5B, 17B e 18B) do ETSP. A Secex/SP prop\u00f4s a oitiva da Ceagesp, previamente \u00e0 concess\u00e3o de medida cautelar, para esclarecimentos dos fatos apontados nos autos. O relator, Ministro Weder de Oliveira, dissentiu da proposta desta unidade t\u00e9cnica, n\u00e3o conheceu da representa\u00e7\u00e3o por n\u00e3o haver ind\u00edcios concretos m\u00ednimos das afirma\u00e7\u00f5es do representante, e determinou o arquivamento do processo.</p><p>6.\tEm face desses novos acontecimentos, e com vistas a obter informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre a situa\u00e7\u00e3o dos estacionamentos do ETSP, foi realizada inspe\u00e7\u00e3o na Ceagesp em complemento \u00e0s dilig\u00eancias j\u00e1 efetuadas, nos termos da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 91. Os documentos obtidos durante a inspe\u00e7\u00e3o, bem como as respostas de dilig\u00eancia e oitiva promovidas nestes autos e aquelas oriundas do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2667820160\" target=\"_blank\">Processo 026.678/2016-0</a>, foram analisados pela Secex/SP nos termos da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 104.</p><p>7.\tPor meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1916/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1916/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Aroldo Cedraz, em harmonia com a proposta de encaminhamento sugerida pela Secex/SP, o Tribunal decidiu:</p><p>1.9.1. determinar \u00e0 Ceagesp, com fundamento no \u00a7 1\u00ba do art. 8\u00ba da Lei 8.443/92, que no prazo de 30 (trinta) dias instaure tomada de contas especial com objetivo de identificar os respons\u00e1veis e quantificar o dano que o contrato firmado com a C3V causou \u00e0 companhia, avaliando, no m\u00ednimo, as seguintes irregularidades:</p><p>1.9.1.1. pagamentos dos investimentos realizados pela C3V sem a efetiva comprova\u00e7\u00e3o de sua execu\u00e7\u00e3o, em afronta aos termos pactuados, que determinavam o pagamento somente ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o dos documentos comprobat\u00f3rios;</p><p>1.9.1.2. ren\u00fancia de 4% sobre o faturamento da empresa C3V no contrato que a Ceagesp teria direito, em descumprimento \u00e0 previs\u00e3o contratual;</p><p>1.9.1.3. incorpora\u00e7\u00e3o, sem licita\u00e7\u00e3o, dos estacionamentos no contrato de cess\u00e3o, baseada unicamente em previs\u00e3o de receitas que poderiam ser geradas pela \u00e1rea, n\u00e3o amparada por estudos de viabilidade adequados ou no potencial real de ganho das \u00e1reas, em afronta \u00e0 Lei 8.666/1993 e \u00e0 jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p>1.9.1.4. pagamento de indeniza\u00e7\u00e3o \u00e0 C3V pelos atos de vandalismo incorridos sem a devida recomposi\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio lesado, de acordo com constata\u00e7\u00e3o da comiss\u00e3o de invent\u00e1rio de 29/2/2016;</p><p>1.9.1.5. aditivos contratuais que transformaram um contrato de receita em um contrato de despesa, culminando nos pagamentos mensais de R$ 1.485.102,55 pela Ceagesp \u00e0 C3V (2\u00ba aditivo) , sem que restasse evidenciada a realiza\u00e7\u00e3o dos custos e investimentos que embasaram o c\u00e1lculo desse valor;</p><p>7.1.\tA Ceagesp foi notificada sobre o teor da referida decis\u00e3o, mediante o of\u00edcio 2289/2017-TCU/Secex-SP, de 6/9/2017 (pe\u00e7a 116) , com ci\u00eancia em 13/9/2017 (pe\u00e7a 118) . Em resposta, a companhia apresentou o expediente \u00e0 pe\u00e7a 125, bem como solicitou sucessivas prorroga\u00e7\u00f5es de prazo para atendimento da determina\u00e7\u00e3o do Tribunal (pe\u00e7as 132, 137-138, 139 e 141) . O \u00faltimo prazo fixado pelo Relator, consoante despacho de 7/6/2018 (pe\u00e7a 144) , foi de trinta dias a contar da notifica\u00e7\u00e3o. A Companhia foi notificada sobre o teor dessa decis\u00e3o mediante o of\u00edcio 1621/2018-TCU/Secex-SP, de 25/6/2018 (pe\u00e7a 145) , com ci\u00eancia em 29/6/2018 (pe\u00e7a 149) e prazo para cumprimento da aludida medida at\u00e9 31/7/2018. At\u00e9 o presente momento, n\u00e3o houve nova manifesta\u00e7\u00e3o da Ceagesp nos autos sobre essa quest\u00e3o.</p><p>8.\tTamb\u00e9m por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1916/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1916/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, foi determinada a audi\u00eancia de gestores da Ceagesp, em face das irregularidades a seguir descritas.</p><p>8.1.\tSr. Elmer Marques, gerente do Departamento de Entreposto da Capital (Depec) \u00e0 \u00e9poca do procedimento especial de autoriza\u00e7\u00e3o de uso, que resultou na contrata\u00e7\u00e3o da empresa Parktwo:</p><p>a) desclassifica\u00e7\u00e3o da empresa Adriano Queiroz Camargo ME, apesar do memorial descritivo n\u00e3o ser claro quanto \u00e0 necessidade de constar no atestado de capacidade t\u00e9cnica o n\u00famero de vagas a ser atendido, em afronta ao princ\u00edpio da vincula\u00e7\u00e3o ao edital;</p><p>b) aceite de atestados de capacidade t\u00e9cnica da empresa Parktwo, emitido em nome do grupo Engepark Estacionamento e Servi\u00e7os Ltda., em afronta ao princ\u00edpio da isonomia;</p><p>c) aus\u00eancia de solicita\u00e7\u00e3o de documentos de regularidade fiscal da empresa Parktwo, ao ser declarada vencedora no processo seletivo, em afronta ao estabelecido em seu memorial descritivo.</p><p>8.2.\tSr. Carlos Nabil Ghobril, diretor-presidente da Ceagesp \u00e0 \u00e9poca dos fatos, por ter deflagrado procedimento de autoriza\u00e7\u00e3o de uso de \u00e1reas de estacionamento, quando deveria ter aberto um processo licitat\u00f3rio, contrariando determina\u00e7\u00e3o contida no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>8.3.\tSr. Antonio Carlos do Amaral Filho, diretor-presidente da Ceagesp \u00e0 \u00e9poca dos fatos:</p><p>a) aus\u00eancia de prepara\u00e7\u00e3o e abertura de processo licitat\u00f3rio para conceder \u00e1reas de estacionamento, descumprindo determina\u00e7\u00e3o contida no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p>b) aus\u00eancia de controle dos pre\u00e7os praticados pela empresa Parktwo na administra\u00e7\u00e3o de seus estacionamentos, possibilitando o descumprimento do princ\u00edpio da vincula\u00e7\u00e3o ao edital.</p><p>8.4. Sr. Jos\u00e9 Antonio Lefcadito Alvares, gerente do Depec \u00e0 \u00e9poca dos fatos, em virtude da aus\u00eancia de controle dos pre\u00e7os praticados pela empresa Parktwo na administra\u00e7\u00e3o de seus estacionamentos, possibilitando o descumprimento do princ\u00edpio da vincula\u00e7\u00e3o ao edital.</p><p>8.5. A audi\u00eancia dos respons\u00e1veis foi promovida mediante os of\u00edcios 2290, 2291, 2292 e 2293/2017-TCU/Secex-SP, de 6/9/2017 (pe\u00e7as 112-115) . As raz\u00f5es de justificativa apresentadas constam das pe\u00e7as 121, 123, 128 e 131.</p><p>9.\tNa presente instru\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o analisadas as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelos respons\u00e1veis chamados em audi\u00eancia, conforme descrito no item 8 desta instru\u00e7\u00e3o, bem como ser\u00e1 examinado o grau de atendimento das medidas exaradas pelo Tribunal por meio dos Ac\u00f3rd\u00e3os 568/2015 e 1.916/2017, ambos do Plen\u00e1rio do TCU.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p><b>Audi\u00eancia do Sr. Elmer Marques, gerente do Depec no per\u00edodo de 25/11/2015 a 6/6/2016 (pe\u00e7a 121) </b></p><p>10. O Sr. Elmer Marques afirma que exerceu o cargo de gerente do Depec no per\u00edodo de 25/11/2015 a 6/6/2016, e que a explora\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de estacionamento do ETSP era uma quest\u00e3o delicada, em discuss\u00e3o na Ceagesp desde 17/7/2014, quando da celebra\u00e7\u00e3o de termo aditivo ao contrato firmado com a empresa C3V, para administra\u00e7\u00e3o das \u00e1reas por aquela empresa.</p><p>10.1. O respons\u00e1vel pontua que, em novembro/2015, a nova administra\u00e7\u00e3o da companhia, por entender que o referido termo aditivo seria irregular, iniciou um processo para extinguir o contrato com a C3V, o que motivou a judicializa\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o. Aliado a isso, iniciou-se o processo seletivo especial 26/2016, para atribui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de estacionamento do ETSP, com base em memorial descritivo elaborado pela \u00e1rea t\u00e9cnica, com participa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea jur\u00eddica, para comprova\u00e7\u00e3o da lisura dos atos praticados. O referido processo seletivo teve divulga\u00e7\u00e3o no portal da Ceagesp na <i>internet</i>.</p><p>10.2. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 desclassifica\u00e7\u00e3o da empresa Adriano Queiroz Camargo ME, o respons\u00e1vel informa que a empresa entrara com pedido de reconsidera\u00e7\u00e3o em face de sua desclassifica\u00e7\u00e3o, o qual fora apreciado pelo departamento jur\u00eddico da Ceagesp, nos termos do parecer jur\u00eddico DEJUR/SECIV 85/2016, de 2/3/2016, com orienta\u00e7\u00e3o para indeferimento do pedido. Nesse sentido, foi mantida a decis\u00e3o quanto \u00e0 desclassifica\u00e7\u00e3o da empresa.</p><p>10.3. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aceita\u00e7\u00e3o de atestados de capacidade t\u00e9cnica da empresa Parktwo, em nome do grupo Engepark, e da n\u00e3o exig\u00eancia de documentos de regularidade fiscal da empresa Parktwo, o respons\u00e1vel alega que tais fatos n\u00e3o ocorreram durante sua gest\u00e3o, tendo em vista que a autoriza\u00e7\u00e3o de uso fora emitida somente em 1/7/2016, depois da decis\u00e3o judicial definitiva que determinou a desocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas pela empresa C3V.</p><p>10.4. Por fim, o Sr. Elmer Marques requer o acolhimento de suas raz\u00f5es de justificativa.</p><p>An\u00e1lise</p><p>11. O Sr. Elmer Marques apresenta alguns esclarecimentos quanto \u00e0 desclassifica\u00e7\u00e3o da empresa Adriano Queiroz Camargo ME, e informa que o aceite da documenta\u00e7\u00e3o da empresa Parktwo n\u00e3o teria ocorrido durante sua gest\u00e3o.</p><p>11.1. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 desclassifica\u00e7\u00e3o da empresa Adriano Queiroz Camargo ME, apesar do memorial descritivo n\u00e3o ser claro quanto \u00e0 necessidade de constar no atestado de capacidade t\u00e9cnica o n\u00famero de vagas a ser atendido, as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo respons\u00e1vel n\u00e3o merecem prosperar.</p><p>11.2. O gestor n\u00e3o apresentou nenhuma justificativa para a desclassifica\u00e7\u00e3o da empresa na sess\u00e3o p\u00fablica realizada em 17/2/2016, na qual estava presente e foi o respons\u00e1vel pela an\u00e1lise dos documentos (pe\u00e7a 150, p. 35-39) . E a justificativa para manuten\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o quanto \u00e0 desclassifica\u00e7\u00e3o da empresa, contida no parecer jur\u00eddico que apreciou o pedido de reconsidera\u00e7\u00e3o da referida empresa, tamb\u00e9m n\u00e3o se mostra adequada. Consta do aludido parecer jur\u00eddico (pe\u00e7a 150, p. 197-200) uma an\u00e1lise bastante sucinta sobre a quest\u00e3o, conforme segue:</p><p>O memorial \u00e9 claro, objetivo e expresso no sentido de que o objeto abrange 2058 vagas e uma \u00e1rea de 24.220,44m2.</p><p>O atestado da requerente demonstra que a mesma atende 300 ve\u00edculos por hora, por\u00e9m n\u00e3o menciona acerca da quantidade de vagas e da metragem.</p><p>Ressalte-se que atender 300 ve\u00edculos por hora n\u00e3o \u00e9 e nem pode ser considerado similar ao especificado no edital - 2.058 vagas.</p><p>Mesmo que a requerente atenda 7.200 ve\u00edculos por dia, n\u00e3o est\u00e1 impl\u00edcito nessa quantidade, as vagas utilizadas. Ademais, a rotatividade explicada pela empresa tamb\u00e9m existe no Entreposto, e n\u00e3o \u00e9 esse o objeto descrito no edital.</p><p>Assim, entendemos que o Atestado de capacidade T\u00e9cnica da empresa n\u00e3o \u00e9 compat\u00edvel com o memorial.</p><p>11.3. Ora, o fato de o memorial descritivo ser objetivo quanto ao objeto, descrito em quantidade total de vagas a serem administradas e \u00e1rea total dessas vagas, n\u00e3o implica dizer que os crit\u00e9rios para aceita\u00e7\u00e3o do atestado de capacidade t\u00e9cnica previstos no memorial tamb\u00e9m s\u00e3o objetivos, e, de fato, n\u00e3o o foram. Nos termos do memorial descritivo (pe\u00e7a 82, p. 7) , a empresa participante deveria apresentar atestado de capacidade t\u00e9cnica \"compat\u00edvel em quantidades e prazos estabelecidos neste memorial\". Tal crit\u00e9rio \u00e9 bastante subjetivo, ficando a sele\u00e7\u00e3o ao inteiro ju\u00edzo do contratante, o que contraria o princ\u00edpio da impessoalidade.</p><p>11.4. Soma-se a isso o fato de a quest\u00e3o suscitada pela empresa desclassificada n\u00e3o apresentar nenhuma complexidade de natureza t\u00e9cnica e/ou jur\u00eddica que justificasse a atua\u00e7\u00e3o do gerente do Depec com base em parecer do departamento jur\u00eddico, com vistas a excluir sua responsabilidade pelo ato. O Tribunal adota o entendimento de que a exist\u00eancia de parecer de consultoria ou procuradoria jur\u00eddica somente afasta a responsabilidade do gestor quando a mat\u00e9ria for extremamente t\u00e9cnica e de dif\u00edcil detec\u00e7\u00e3o pelo respons\u00e1vel, a exemplo dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6414/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6414/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Weder de Oliveira, 1.738/2017-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, de relatoria do Ministro Bruno Dantas, e 2.011/2016-TCU-Plen\u00e1rio, de relatoria do Ministro Marcos Bemquerer. N\u00e3o \u00e9 o caso da irregularidade em exame nestes autos. O questionamento da empresa Adriano Queiroz Camargo ME diz respeito \u00e0 falta de objetividade no crit\u00e9rio de aceita\u00e7\u00e3o dos atestados de capacidade t\u00e9cnica, sem envolver nenhuma complexidade t\u00e9cnica que exigisse posicionamento do departamento jur\u00eddico.</p><p>11.5. \u00c9 importante registrar que a proposta comercial apresentada pela empresa Adriano Queiroz Camargo ME era economicamente mais vantajosa para a Ceagesp. Aquela empresa ofereceu o lance de R$ 809.100,00 a ser pago mensalmente \u00e0 Companhia, pelo prazo de 160 dias, ao passo que a empresa Parktwo, vencedora do processo seletivo, ofertou o lance de R$ 610.000,00. Fica evidente que a desclassifica\u00e7\u00e3o da empresa Adriano Queiroz Camargo ME do processo, com base em crit\u00e9rio subjetivo, comprometeu a obten\u00e7\u00e3o da proposta mais vantajosa para a administra\u00e7\u00e3o.</p><p>11.6. Considerando que, num primeiro momento, o ent\u00e3o gerente do Depec foi o respons\u00e1vel pelo exame do atestado apresentado pela empresa Adriano Queiroz Camargo ME, tendo desclassificado a empresa do processo seletivo com base em crit\u00e9rio subjetivo, e que, num segundo momento, quando da apresenta\u00e7\u00e3o de pedido de reconsidera\u00e7\u00e3o pela empresa participante, o respons\u00e1vel manteve a decis\u00e3o quanto \u00e0 sua desclassifica\u00e7\u00e3o, ainda que baseado em parecer jur\u00eddico, o qual n\u00e3o se mostra suficiente para excluir sua responsabilidade, por envolver quest\u00e3o de pouca complexidade e pass\u00edvel de exame pelo pr\u00f3prio respons\u00e1vel pela \u00e1rea t\u00e9cnica, entende-se que as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo Sr. Elmer Marques devem ser rejeitadas quanto a esse ponto.</p><p>11.7. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aceita\u00e7\u00e3o de atestados de capacidade t\u00e9cnica da empresa Parktwo, em nome do Grupo Engepark, e da n\u00e3o exig\u00eancia de documentos de regularidade fiscal da empresa Parktwo, entende-se que assiste raz\u00e3o ao respons\u00e1vel.</p><p>11.8. Embora os atestados apresentados pela empresa Parktwo tenham sido aceitos durante a sess\u00e3o p\u00fablica de 17/2/2016, na qual o respons\u00e1vel estava presente e foi o respons\u00e1vel pelo exame da documenta\u00e7\u00e3o, a referida empresa estava, ent\u00e3o, classificada em quarto lugar. A primeira colocada no processo foi a empresa Mob-link Servi\u00e7os e Produtos em Mobilidade Urbana Ltda., a qual foi desclassificada em sess\u00e3o de 24/2/2016 (pe\u00e7a 150, p. 178-179) , em que o Sr. Elmer Marques tamb\u00e9m estava presente. N\u00e3o consta dos autos o momento em que se deu a desclassifica\u00e7\u00e3o da segunda colocada, a empresa DCB Estacionamentos e Lava R\u00e1pido Eirelli ME. A empresa Estacionamento Cidade Nova Park Ltda., por sua vez, classificada em terceiro lugar, foi desclassificada somente em 8/6/2016, conforme mensagem de correio eletr\u00f4nico de uma funcion\u00e1ria do Depec e despacho do ent\u00e3o gerente do Depec, Sr. Christian Nielsen Faria Lombardi (pe\u00e7a 150, p. 212) , solicitando provid\u00eancias para a emiss\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o de uso em nome da empresa Parktwo, classificada em quarto lugar no processo seletivo. E, quando da efetiva emiss\u00e3o da autoriza\u00e7\u00e3o de uso, em 1/7/2016, o cargo de gerente do Depec passou a ser ocupado pelo Sr. Jos\u00e9 Antonio Lefcadito Alvares.</p><p>11.9. Considerando que, embora os atestados apresentados pela empresa Parktwo em nome do grupo Engepark, num primeiro momento, tenham sido aceitos pelo Sr. Elmer Marques na sess\u00e3o de 17/2/2016, o exame da documenta\u00e7\u00e3o das empresas classificadas nas tr\u00eas primeiras coloca\u00e7\u00f5es, e a consequente sele\u00e7\u00e3o da empresa Parktwo para emiss\u00e3o da autoriza\u00e7\u00e3o de uso, foi realizado por outros respons\u00e1veis que ocuparam o cargo de gerente do Depec. Dessa forma, entende-se que a responsabiliza\u00e7\u00e3o do Sr. Elmer Marques, individualmente, n\u00e3o se mostra adequada, cabendo, propor, o acolhimento parcial de suas raz\u00f5es de justificativa quanto a esse ponto.</p><p>11.10. A n\u00e3o exig\u00eancia de documentos de regularidade fiscal da empresa Parktwo tamb\u00e9m n\u00e3o deve ser imputada ao respons\u00e1vel, tendo em vista que tal exig\u00eancia deveria ter sido cumprida somente no momento da emiss\u00e3o da autoriza\u00e7\u00e3o de uso, ocorrida em 1/7/2016, data em que o Sr. Elmer Marques n\u00e3o mais ocupava o cargo de gerente do Depec. E, considerando que os atos que culminaram com a sele\u00e7\u00e3o da empresa Parktwo tiveram o envolvimento de diversos gestores que ocuparam o cargo de gerente do Depec, num curto intervalo de tempo, entende-se que o chamamento desses respons\u00e1veis em audi\u00eancia, no atual est\u00e1gio processual, mostra-se medida desarrazoada e contraproducente.</p><p>11.11.\tDiante do exposto, prop\u00f5e-se:</p><p>a) acatar as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo Sr. Elmer Marques em face da aus\u00eancia de solicita\u00e7\u00e3o de documentos de regularidade fiscal da empresa Parktwo, ao ser declarada vencedora no processo seletivo, em afronta ao estabelecido em seu memorial descritivo;</p><p>b) acatar parcialmente as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo Sr. Elmer Marques em face do aceite de atestados de capacidade t\u00e9cnica da empresa Parktwo, emitido em nome do grupo Engepark Estacionamento e Servi\u00e7os Ltda., em afronta ao princ\u00edpio da isonomia;</p><p>c) rejeitar as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo Sr. Elmer Marques em face da desclassifica\u00e7\u00e3o da empresa Adriano Queiroz Camargo ME, apesar do memorial descritivo n\u00e3o ser claro quanto \u00e0 necessidade de constar no atestado de capacidade t\u00e9cnica o n\u00famero de vagas a ser atendido, em afronta aos princ\u00edpios da vincula\u00e7\u00e3o ao instrumento convocat\u00f3rio e da sele\u00e7\u00e3o da proposta mais vantajosa para a administra\u00e7\u00e3o, com aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 268, inciso II, do Regimento Interno/TCU.</p><p><b>Audi\u00eancia do Sr. Jos\u00e9 Antonio Lefcadito Alvares, gerente do Depec no per\u00edodo de 1/7/2016 a 6/2/2017 (pe\u00e7a 123) </b></p><p>12. O Sr. Jos\u00e9 Antonio Lefcadito Alvares afirma que ocupou o cargo de gerente do Depec por um per\u00edodo de sete meses e cinco dias, compreendido entre 1/7/2016 e 6/2/2017, prazo curto de atua\u00e7\u00e3o para que o gestor pudesse tomar conhecimento e deliberar sobre a regularidade da contrata\u00e7\u00e3o da empresa Parktwo, a qual tivera in\u00edcio na gest\u00e3o anterior. Soma-se a isso a aus\u00eancia de um modelo gerencial para as \u00e1reas de estacionamento do ETSP, que fosse \u00e1gil, eficiente e compat\u00edvel com as finalidades institucionais, e que solucionasse as dificuldades operacionais e os diversos questionamentos do TCU e do MPSP quanto ao funcionamento daquelas \u00e1reas.</p><p>12.1. O respons\u00e1vel relembra a dilig\u00eancia promovida nos autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2667820160\" target=\"_blank\">Processo 026.678/2016-0</a> (pe\u00e7a 150) , conforme descrito no item 5 desta instru\u00e7\u00e3o, com vistas a obter esclarecimentos quanto \u00e0 inobserv\u00e2ncia do pre\u00e7o m\u00e1ximo de R$ 170,00 a ser cobrado dos usu\u00e1rios mensalistas pela empresa Parktwo, constante do memorial descritivo do procedimento 26/2016. \u00c0 \u00e9poca, teria esclarecido que a NP-OP-031 somente instrui os gestores sobre os procedimentos para emiss\u00e3o da autoriza\u00e7\u00e3o de uso, e que o memorial descritivo do procedimento 26/2016 previa que a altera\u00e7\u00e3o de valor poderia ocorrer ap\u00f3s pr\u00e9via an\u00e1lise e autoriza\u00e7\u00e3o da Ceagesp, o que n\u00e3o teria acontecido no caso em tela.</p><p>12.2. Nesse sentido, o respons\u00e1vel pontua que competia \u00e0 empresa Parktwo observar estritamente os termos de sua contrata\u00e7\u00e3o, sendo prescind\u00edvel a atua\u00e7\u00e3o de controle em rela\u00e7\u00e3o aos valores por ela cobrados por parte da Ceagesp. Os princ\u00edpios da legalidade e da vincula\u00e7\u00e3o ao memorial descritivo teriam sido violados pela pr\u00f3pria Parktwo, \u00fanica benefici\u00e1ria pela altera\u00e7\u00e3o de valores realizada sem anu\u00eancia da Ceagesp, n\u00e3o sendo admiss\u00edvel transferir a responsabilidade pela m\u00e1 administra\u00e7\u00e3o dos neg\u00f3cios da empresa ao ent\u00e3o gerente do Depec.</p><p>12.3. O respons\u00e1vel acrescenta que, durante sua gest\u00e3o, teria buscado obter uma solu\u00e7\u00e3o definitiva para as \u00e1reas de estacionamento do ETSP, em cumprimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o do Tribunal, por meio da instaura\u00e7\u00e3o do procedimento licitat\u00f3rio 1/2017, no \u00e2mbito do processo administrativo 146/2016, destinado \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas para administra\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o dos estacionamentos do ETSP, publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o (DOU) em 27/1/2017. Dessa forma, entende que sua atua\u00e7\u00e3o sempre esteve pautada na transpar\u00eancia de gest\u00e3o, legalidade dos atos praticados, impessoalidade na delibera\u00e7\u00f5es e efici\u00eancia dos resultados.</p><p>12.4. Por outro lado, o respons\u00e1vel assevera que a gest\u00e3o governamental n\u00e3o \u00e9 uma \u00e1rea estanque, de modo que, ao licitar as \u00e1reas para administra\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o dos estacionamentos do ETSP, \u00e9 recomend\u00e1vel que a Ceagesp mantenha um controle gerencial, aliado a uma fiscaliza\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica da execu\u00e7\u00e3o contratual, quanto \u00e0 finalidade e ao objeto licitado, a fim de subsidiar a tomada de decis\u00f5es do gestor, mitigando, assim, eventuais riscos de atua\u00e7\u00e3o e distor\u00e7\u00f5es de conduta de empresas contratadas, a exemplo do ocorrido com a Parktwo.</p><p>12.5. Por fim, considerando o panorama por ele descrito e o fato de que eventual viola\u00e7\u00e3o das regras que regiam a contrata\u00e7\u00e3o deveria ser imputada \u00e0 empresa Parktwo, o respons\u00e1vel requer o acolhimento de suas raz\u00f5es de justificativa, por n\u00e3o ter tido nenhuma atua\u00e7\u00e3o omissiva ou comissiva quando das irregularidades ora questionadas.</p><p>An\u00e1lise</p><p>13. O Sr. Jos\u00e9 Antonio Lefcadito Alvares alega que a altera\u00e7\u00e3o de valor cobrado dos usu\u00e1rios mensalistas decorrera de iniciativa da empresa Parktwo, sem pr\u00e9via anu\u00eancia da Ceagesp, e que o fato de a empresa Parktwo ter conhecimento das condi\u00e7\u00f5es da contrata\u00e7\u00e3o dispensaria eventual controle sobre os pre\u00e7os praticados por parte da Companhia. Tal argumenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o merece prosperar. Ainda que a contratada seja respons\u00e1vel por eventuais danos causados diretamente \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o ou a terceiros, durante a execu\u00e7\u00e3o do contrato, tal fato n\u00e3o exclui a responsabilidade de fiscaliza\u00e7\u00e3o e acompanhamento pelo \u00f3rg\u00e3o contratado. Esse dispositivo consta do art. 70 da Lei 8.666/1993. E, no caso em exame nestes autos, em que a contrata\u00e7\u00e3o n\u00e3o atendeu ao disposto na Lei de Licita\u00e7\u00f5es, tendo a entidade optado, indevidamente, por um processo seletivo de autoriza\u00e7\u00e3o de uso, a fiscaliza\u00e7\u00e3o e o acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o contratual deveria ser ainda mais necess\u00e1ria.</p><p>13.1. O pr\u00f3prio respons\u00e1vel reconhece que, quando da licita\u00e7\u00e3o destinada \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de estacionamento do ETSP, \u00e9 recomend\u00e1vel que a Ceagesp mantenha um controle gerencial e uma fiscaliza\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica da execu\u00e7\u00e3o contratual. Nota-se que tal controle/fiscaliza\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 70 da Lei 8.666/1993, n\u00e3o \u00e9 apenas recomend\u00e1vel, mas sim obrigat\u00f3rio. A obrigatoriedade de fiscalizar os contratos firmados por empresas estatais consta tamb\u00e9m do art. 40, inciso VII, da Lei 13.303/2016, conhecida como nova Lei das Estatais, no sentido de que \"as empresas p\u00fablicas e as sociedades de economia mista dever\u00e3o publicar e manter atualizado regulamento interno de licita\u00e7\u00f5es e contratos, compat\u00edvel com o disposto nesta Lei, especialmente quanto a gest\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o de contratos\".</p><p>13.2. A aus\u00eancia de fiscaliza\u00e7\u00e3o pelo gestor, com n\u00edtido favorecimento \u00e0 empresa contratada, que passou a praticar pre\u00e7os acima do limite estabelecido no memorial descritivo, afronta o princ\u00edpio da vincula\u00e7\u00e3o ao instrumento convocat\u00f3rio. No caso em tela, se outras empresas interessadas soubessem que seria poss\u00edvel elevar o pre\u00e7o m\u00e1ximo a ser cobrado dos usu\u00e1rios mensalistas, a Ceagesp poderia ter efetivado a contrata\u00e7\u00e3o por um valor mais vantajoso para a Administra\u00e7\u00e3o. Nota-se que a fiscaliza\u00e7\u00e3o deficiente, al\u00e9m de permitir o desrespeito aos termos do instrumento convocat\u00f3rio, o que, por si s\u00f3, j\u00e1 caracteriza irregularidade, pode ter impedido a Ceagesp de selecionar uma proposta mais vantajosa, com favorecimento da empresa Parktwo. E a afirma\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel quanto \u00e0 necessidade de uma fiscaliza\u00e7\u00e3o eficiente, quando da licita\u00e7\u00e3o para explora\u00e7\u00e3o comercial das \u00e1reas de estacionamento, evidencia que tal postura \u00e9 de conhecimento do gestor, de modo que suas raz\u00f5es de justificativa n\u00e3o merecem ser acolhidas.</p><p>13.3. Diante do exposto, prop\u00f5e-se rejeitar as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo Sr. Jos\u00e9 Antonio Lefcadito Alvares, com aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 268, inciso II, do Regimento Interno/TCU.</p><p><b>Audi\u00eancia do Sr. Carlos Nabil Ghobril, diretor-presidente da Ceagesp no per\u00edodo de 27/11/2015 a 27/6/2016 (pe\u00e7a 128) </b></p><p>14. O Sr. Carlos Nabil Ghobril, por meio de seu representante legal, afirma que exerceu o cargo de diretor-presidente da Ceagesp no per\u00edodo de 27/11/2015 a 27/6/2016, conforme termo de posse e ata de reuni\u00e3o extraordin\u00e1ria 14/2016 do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 128, p. 19-21.</p><p>14.1. Num primeiro momento, o respons\u00e1vel informa que, em 23/12/2015, foi aberto o processo administrativo 153/2015 para an\u00e1lise do contrato firmado com a empresa C3V. Dentre as irregularidades encontradas, menciona a necessidade de a concession\u00e1ria recompor todos os equipamentos destru\u00eddos com a a\u00e7\u00e3o de depreda\u00e7\u00e3o ocorrida em mar\u00e7o/2014, que ainda n\u00e3o teriam sido substitu\u00eddos, embora devidamente indenizados pela pr\u00f3pria Ceagesp e pela empresa seguradora, conforme apurado por comiss\u00e3o de invent\u00e1rio constitu\u00edda pela Portaria 8, de 29/2/2016; a transforma\u00e7\u00e3o de um contrato de concess\u00e3o num contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os; e a suspens\u00e3o imotivada do repasse de 4% sobre o faturamento \u00e0 Ceagesp, conforme previsto em contrato.</p><p>14.2. Diante disso, foi recomendada a extin\u00e7\u00e3o da concess\u00e3o por anula\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 35, inciso V, da Lei 8.987/1995 e da S\u00famula 473 do Supremo Tribunal Federal (STF) , bem como a abertura de sindic\u00e2ncia para apura\u00e7\u00e3o das irregularidades e condutas praticadas pelos agentes envolvidos, nos termos da Portaria 5, de 5/2/2016. A C3V foi notificada, em 18/2/2016, para apresentar defesa no \u00e2mbito do processo administrativo 153/2015 e, encerradas todas as etapas processuais, foi elaborado termo de extin\u00e7\u00e3o unilateral do contrato, com prazo at\u00e9 31/3/2016 para desocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas, devidamente comunicado \u00e0 C3V e publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o.</p><p>14.3. E, considerando que a Ceagesp n\u00e3o poderia deixar de prestar os servi\u00e7os relativos \u00e0 administra\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de estacionamento de forma repentina, t\u00e3o logo as \u00e1reas fossem desocupadas pela C3V, optou-se por realizar o procedimento especial 26/2016 de autoriza\u00e7\u00e3o de uso, pelo prazo de 160 dias, per\u00edodo em que a Companhia poderia realizar um procedimento licitat\u00f3rio destinado \u00e0 explora\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de estacionamento do ETSP. O respons\u00e1vel acrescenta que o contrato vigente \u00e0 \u00e9poca, e seus aditivos, eram de extrema complexidade, de modo que a \u00e1rea t\u00e9cnica teria dificuldade em definir um modelo de processo licitat\u00f3rio adequado e vantajoso para a entidade.</p><p>14.4. Feito isso, o respons\u00e1vel faz um relato sobre os processos judiciais envolvendo a Ceagesp e a empresa C3V, conforme descrito a seguir.</p><p>14.4.1. A\u00e7\u00e3o de consigna\u00e7\u00e3o em pagamento 1008188-97.2016.8.26.0100 contra a empresa C3V, com o objetivo de apurar a quantidade exata que a Ceagesp deveria pagar \u00e0 C3V em decorr\u00eancia dos aditivos contratuais celebrados, distribu\u00edda em 29/1/2016 \u00e0 39\u00aa Vara C\u00edvel do Foro Central de S\u00e3o Paulo. A a\u00e7\u00e3o foi julgada improcedente, consoante senten\u00e7a de 14/6/2016, tendo em vista que \"n\u00e3o podem obriga\u00e7\u00f5es ainda litigiosas na seara administrativa e judicial ensejarem a\u00e7\u00e3o de consigna\u00e7\u00e3o, posto que totalmente incertas, il\u00edquidas e inexig\u00edveis em autos de consigna\u00e7\u00e3o de pagamento\".</p><p>14.4.2. Mandado de seguran\u00e7a 1007587-38.2016-8-26.0053 impetrado pela C3V, com o objetivo de suspender o procedimento 26/2016, sem realiza\u00e7\u00e3o do devido processo licitat\u00f3rio e por tratar de objeto afeto ao contrato firmado entre Ceagesp e C3V ainda em vigor, distribu\u00eddo em 26/2/2016 \u00e0 3\u00aa Vara da Fazenda P\u00fablica do Foro Central de S\u00e3o Paulo. Em 7/3/2016, foi deferida liminar que sustou o andamento do procedimento 26/2016. Em 14/3/2016, a Ceagesp interp\u00f4s agravo de instrumento em face da referida decis\u00e3o, alegando a exist\u00eancia do processo 153/2015 tendente a extinguir a concess\u00e3o outorgada \u00e0 C3V, de modo que o procedimento de autoriza\u00e7\u00e3o de uso 26/2016, o qual prescinde de licita\u00e7\u00e3o, tinha por objetivo evitar a interrup\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os prestados no ETSP.</p><p>14.4.3. Mandado de seguran\u00e7a 101501134.2016.8.26.0053 impetrado pela C3V, com o objetivo de suspender a decis\u00e3o que determinara a extin\u00e7\u00e3o do contrato por ela firmado com a Ceagesp, em decorr\u00eancia do processo 153/2015. Em 29/3/2016, foi indeferida a peti\u00e7\u00e3o inicial e extinto o feito sem exame de m\u00e9rito e, nessa mesma data, foram recebidos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela C3V, e determinado o prosseguimento dos autos em conjunto com o MS 1007587-38.2016-8-26.0053, sem deferimento da liminar pleiteada, tornando sem efeito a extin\u00e7\u00e3o antes pronunciada. Em 1/4/2016, foram rejeitados embargos de declara\u00e7\u00e3o apresentados pela Ceagesp em face da referida decis\u00e3o. Ato cont\u00ednuo, a Ceagesp impetrou mandado de seguran\u00e7a em face daquela decis\u00e3o, que teria ampliado indevidamente o comando contido na decis\u00e3o liminar deferida nos autos do MS 1007587-38.2016-8-26.0053, no sentido de que a liminar que suspendera o procedimento 26/2016 tamb\u00e9m teria assegurado \u00e0 C3V o direito de continuar explorando as \u00e1reas objeto de concess\u00e3o, <i>in verbis</i>:</p><p>Recebo os embargos de declara\u00e7\u00e3o de fls. 843/849 e os provejo apenas para determinar o prosseguimento deste mandado de seguran\u00e7a em conjunto com aquele que tramita sob o n\u00famero 1007587-38.2016, tomando sem efeito a extin\u00e7\u00e3o antes pronunciada. (...) A abertura de nova licita\u00e7\u00e3o foi comunicada naquele mandado de seguran\u00e7a e sustada pela liminar, lembrando-se que a vencedora do subsequente \"certame\" foi inserida no polo passivo na qualidade de litisconsorte passiva necess\u00e1ria. Agora, pede a impetrante tutela provis\u00f3ria que lhe permita \"continuar a explorar a atividade objeto da concess\u00e3o at\u00e9 que haja decis\u00e3o definitiva nos autos deste <i>mandamus</i>\" (fls. 39) . Isso foi expressamente acolhido na aprecia\u00e7\u00e3o da medida de urg\u00eancia e, como \u00e9 cedi\u00e7o, suspensa a efic\u00e1cia de um ato, aqueles que dele decorrem tamb\u00e9m n\u00e3o t\u00eam aptid\u00e3o para produzir efeitos, tanto que n\u00e3o h\u00e1 nestes autos c\u00f3pia da notifica\u00e7\u00e3o mencionada na decis\u00e3o administrativa para a desocupa\u00e7\u00e3o da impetrante.</p><p>14.4.4. O respons\u00e1vel alega que houve uma confus\u00e3o na condu\u00e7\u00e3o dos mandados de seguran\u00e7a impetrados pela C3V, com preju\u00edzos \u00e0 Ceagesp. Embora o ju\u00edzo n\u00e3o tenha deferido liminar no \u00e2mbito do MS 101501134.2016.8.26.0053, que buscava assegurar \u00e0 C3V o direito de continuar explorando as \u00e1reas objeto do contrato de concess\u00e3o, tal direito estaria amparado pela liminar deferida no \u00e2mbito do MS 1007587-38.2016-8-26.0053, a qual suspendera o procedimento 26/2016. Segundo o respons\u00e1vel, teria havido uma interpreta\u00e7\u00e3o err\u00f4nea por parte do ju\u00edzo, tendo em vista que, no \u00e2mbito do MS 1007587-38.2016-8-26.0053, a C3V n\u00e3o teria pedido que lhe fosse assegurado o direito de continuar a explorar as \u00e1reas objeto da concess\u00e3o. Nesse sentido, a decis\u00e3o proferida nos autos do MS 101501134.2016.8.26.0053, a qual estendera os efeitos da medida liminar proferida no outro processo, teria violado o disposto no art. 492 do C\u00f3digo de Processo Civil, no sentido de que \"\u00e9 vedado ao juiz proferir decis\u00e3o de natureza diversa da pedida\", bem como o disposto no art. 10 do mesmo diploma legal, o qual prev\u00ea que \"o juiz n\u00e3o pode decidir (...) com base em fundamento a respeito do qual n\u00e3o se tenha dado \u00e0s partes oportunidade de se manifestar\".</p><p>14.4.5. O respons\u00e1vel pontua que o processo administrativo 153/2015, destinado a extinguir a concess\u00e3o outorgada \u00e0 C3V, e o procedimento especial 26/2016, destinado a selecionar empresa para administra\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de estacionamento do ETSP, s\u00e3o processos administrativos totalmente distintos, de modo que os atos praticados num deles n\u00e3o teriam o cond\u00e3o de afetar o andamento do outro. Nesse sentido, o pedido formulado pela C3V no MS 1007587-38.2016-8-26.0053, com vistas a suspender o andamento do procedimento 26/2016, n\u00e3o guardava nenhuma rela\u00e7\u00e3o com o direito de a empresa continuar a explorar as \u00e1reas de estacionamento do ETSP, fato em discuss\u00e3o no \u00e2mbito do processo 153/2015, e objeto do posterior MS 101501134.2016.8.26.0053, por meio do qual a C3V buscou garantir sua perman\u00eancia na explora\u00e7\u00e3o das \u00e1reas.</p><p>14.4.6. Em 31/5/2016, a quest\u00e3o da extin\u00e7\u00e3o da concess\u00e3o foi encerrada no \u00e2mbito judicial, consoante senten\u00e7a que denegou a seguran\u00e7a em ambos os feitos reunidos para julgamento conjunto, o MS 1007587-38.2016-8-26.0053 e o MS 101501134.2016.8.26.0053 (pe\u00e7a 128, p. 22-27) .</p><p>14.5. Com base nesses argumentos, o respons\u00e1vel assevera que, durante sua gest\u00e3o na lideran\u00e7a da estatal, n\u00e3o agiu de forma omissa, negligente e irrespons\u00e1vel, tendo adotado todas as medidas pertinentes e necess\u00e1rias ao cumprimento integral do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>. Ressalta a exist\u00eancia de defici\u00eancias t\u00e9cnicas para a perfeita elabora\u00e7\u00e3o e modelagem de edital voltado a licitar a explora\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de estacionamento do ESTP, aliada \u00e0 postura da empresa C3V em buscar prolongar sua perman\u00eancia na companhia por meio de medidas judiciais. Nessa linha, depois de assegurada a extin\u00e7\u00e3o do contrato firmado com a C3V, o respons\u00e1vel, por meio da Portaria 25, de 20/6/2016 (pe\u00e7a 128, p. 28) , constituiu grupo de trabalho para elabora\u00e7\u00e3o da modelagem t\u00e9cnica que iria subsidiar o termo de refer\u00eancia e o edital de licita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de estacionamento do ETSP.</p><p>14.6. Por fim, o Sr. Carlos Nabil Ghobril requer o acolhimento de suas raz\u00f5es de justificativa, destacando que, na qualidade de respons\u00e1vel pela Ceagesp \u00e0 \u00e9poca, adotou medidas para promover maior comprometimento da Alta Administra\u00e7\u00e3o da Companhia em busca de efici\u00eancia, efetividade e transpar\u00eancia da gest\u00e3o p\u00fablica, sendo que, depois de encerrado seu mandato, o cumprimento da decis\u00e3o do TCU passou a depender de outros atos administrativos.</p><p>An\u00e1lise</p><p>15. O Sr. Carlos Nabil Ghobril assumiu a presid\u00eancia da Ceagesp em 27/11/2015, e, transcorrido menos de um m\u00eas do in\u00edcio de sua gest\u00e3o, em 23/12/2015, foi aberto o processo administrativo 153/2015, para an\u00e1lise do contrato firmado com a empresa C3V (pe\u00e7a 64, p. 19) , que resultaria na extin\u00e7\u00e3o da concess\u00e3o por anula\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 35, inciso V, da Lei 8.987/1995 e da S\u00famula 473 do STF, consoante despacho do ent\u00e3o diretor-presidente em 24/3/2016 (pe\u00e7a 85) .</p><p>15.1. E, diante da iminente interrup\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, em fevereiro/2016, foi aberto o processo administrativo 26/2016 (pe\u00e7a 82) , com vistas a contratar empresa, por meio de autoriza\u00e7\u00e3o de uso, para administrar os estacionamentos do ETSP, pelo prazo de 160 dias, per\u00edodo em que seria realizado procedimento licitat\u00f3rio para explora\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de estacionamento. Em 7/3/2016, o processo seletivo foi suspenso em virtude de liminar deferida nos autos do MS 1007587-38.2016-8-26.0053.</p><p>15.2. A retomada do procedimento de autoriza\u00e7\u00e3o de uso e a desocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas pela C3V s\u00f3 foram poss\u00edveis depois de 31/5/2016, data em que foi denegada a seguran\u00e7a no \u00e2mbito dos mandados de seguran\u00e7a 1007587-38.2016-8-26.0053 e 101501134.2016.8.26.0053. As \u00e1reas foram desocupadas pela C3V em 13/6/2016 (pe\u00e7a 83) e a autoriza\u00e7\u00e3o de uso em nome da empresa Parktwo foi emitida em 1/7/2016 (pe\u00e7a 84) , logo depois de o respons\u00e1vel deixar de presidir a Ceagesp.</p><p>15.3. A partir das informa\u00e7\u00f5es constantes dos autos, \u00e9 razo\u00e1vel admitir que algumas medidas foram tomadas pelo ent\u00e3o diretor-presidente, com vistas a extinguir o contrato de concess\u00e3o firmado com a C3V, eivado de irregularidades, e assegurar que os servi\u00e7os prestados nas \u00e1reas de estacionamento n\u00e3o seriam interrompidos de forma abrupta. Al\u00e9m disso, assiste raz\u00e3o ao respons\u00e1vel ao afirmar que seria necess\u00e1rio prazo para elabora\u00e7\u00e3o e modelagem de licita\u00e7\u00e3o destinada \u00e0 explora\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de estacionamento, em virtude da complexidade da mat\u00e9ria, tendo-se optado por realizar uma contrata\u00e7\u00e3o \"intermedi\u00e1ria\", por meio de autoriza\u00e7\u00e3o de uso, pelo prazo de 160 dias.</p><p>15.4. Ocorre que tais provid\u00eancias n\u00e3o atendem ao disposto no subitem 9.2.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, no sentido de realizar procedimento licitat\u00f3rio previamente \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o de contratos tendo por objeto a explora\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de estacionamento do ETSP. Desde a abertura do processo seletivo, em fevereiro/2016, at\u00e9 a efetiva emiss\u00e3o da autoriza\u00e7\u00e3o de uso, em 1/7/2016, passaram-se quase seis meses sem que a entidade demonstrasse a ado\u00e7\u00e3o de medidas tendentes a dar cumprimento \u00e0 decis\u00e3o do TCU. Poderiam ter sido realizados levantamentos e estudos preliminares para defini\u00e7\u00e3o do objeto a ser licitado, elaboradas minutas de edital e/ou contrato, dentre outras medidas, mas n\u00e3o o foram.</p><p>15.5. A suspens\u00e3o do processo seletivo 26/2016 por decis\u00e3o judicial, e a demora da empresa C3V em desocupar as \u00e1reas, tamb\u00e9m em decorr\u00eancia de liminar obtida no \u00e2mbito judicial, n\u00e3o representam impeditivo para ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias internas pela Ceagesp no sentido de licitar as \u00e1reas de estacionamento, em atendimento ao disposto no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>. Desde a prola\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o liminar, em 7/3/2016 e 29/3/2016, conforme o caso, at\u00e9 o julgamento de m\u00e9rito das quest\u00f5es, em 31/5/2016, passaram-se dois meses sem que nenhuma provid\u00eancia fosse adotada pela Companhia.</p><p>15.6. O primeiro ato praticado pelo gestor ocorreu somente em 20/6/2016, dias antes de deixar o cargo de diretor-presidente, com a edi\u00e7\u00e3o da Portaria 25, que instituiu grupo de trabalho para elabora\u00e7\u00e3o da modelagem que subsidiaria o termo de refer\u00eancia e o edital de licita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de estacionamento do ETSP. Nota-se que a aludida portaria fixou o prazo de trinta dias para conclus\u00e3o dos trabalhos, em flagrante contradi\u00e7\u00e3o com os fatos narrados pelo respons\u00e1vel, no sentido de que o prazo de 160 dias definido para a autoriza\u00e7\u00e3o de uso seria necess\u00e1rio para elabora\u00e7\u00e3o de edital adequado \u00e0s necessidades da Ceagesp.</p><p>15.7. Diante do exposto, prop\u00f5e-se rejeitar as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo Sr. Carlos Nabil Ghobril em face de ter deflagrado procedimento de autoriza\u00e7\u00e3o de uso de \u00e1reas de estacionamento, quando deveria ter aberto um processo licitat\u00f3rio, em ofensa \u00e0 determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 9.2.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, com aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso IV e \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 268, inciso VII, do Regimento Interno/TCU.</p><p><b>Audi\u00eancia do Sr. Antonio Carlos do Amaral Filho, diretor-presidente da Ceagesp no per\u00edodo de 27/6/2016 a 27/1/2017 (pe\u00e7a 131) </b></p><p>16. O Sr. Antonio Carlos do Amaral Filho afirma que, ao assumir a presid\u00eancia da Ceagesp, a empresa Parktwo j\u00e1 teria recebido autoriza\u00e7\u00e3o de uso para explorar as \u00e1reas de estacionamento do ETSP, e que o estacionamento estava sendo administrado de forma correta, em conformidade com os termos contratados, n\u00e3o havendo nenhum \u00f3bice quanto ao trabalho realizado pela referida empresa.</p><p>16.1. Quanto \u00e0 aus\u00eancia de controle dos pre\u00e7os praticados pela Parktwo, o respons\u00e1vel alega que o acompanhamento do contrato em seu dia-a-dia n\u00e3o era atribui\u00e7\u00e3o direta da presid\u00eancia, e competia \u00e0 ger\u00eancia do Depec, consoante delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia regulada nos normativos internos da entidade, em especial os atos relativos aos aspectos operacionais e econ\u00f4mico-financeiros dos contratos e ao cumprimento de normas legais e regulamentares aplic\u00e1veis. Acrescenta que os pre\u00e7os praticados eram os acertados quando da contrata\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, e n\u00e3o teriam sofrido altera\u00e7\u00f5es durante sua gest\u00e3o, n\u00e3o havendo nenhum apontamento sobre o tema.</p><p>16.2. Quanto \u00e0 aus\u00eancia de prepara\u00e7\u00e3o e abertura de processo licitat\u00f3rio para conceder as \u00e1reas de estacionamento, em cumprimento ao disposto no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o respons\u00e1vel alega que tal afirma\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 procedente, haja vista a instaura\u00e7\u00e3o do procedimento licitat\u00f3rio 1/2017, no \u00e2mbito do processo administrativo 146/2016, para atribui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas para administra\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o dos estacionamentos do ETSP, publicada no DOU em 27/1/2017 (pe\u00e7a 131, p. 4) . A minuta do referido edital (pe\u00e7a 131, p. 5-40) , inclusive, teria sido submetida \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do TCU, em virtude de a contrata\u00e7\u00e3o anterior ter sofrido diversas cr\u00edticas por parte do Tribunal, acolhidas pela Ceagesp. Assim, entende n\u00e3o ter havido omiss\u00e3o ou desrespeito \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o desta Corte de Contas.</p><p>16.3. Por fim, o Sr. Antonio Carlos do Amaral Filho informa ter esclarecido as indaga\u00e7\u00f5es do TCU, demonstrando zelo e cautela no exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o de gestor, e coloca-se \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para prestar toda e qualquer informa\u00e7\u00e3o que o Tribunal julgar necess\u00e1ria.</p><p>An\u00e1lise</p><p>17. O Sr. Antonio Carlos do Amaral Filho relata a instaura\u00e7\u00e3o do procedimento licitat\u00f3rio 1/2017, no \u00e2mbito do processo administrativo 146/2016, para atribui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas para administra\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o dos estacionamentos do ETSP, publicado no DOU em 27/1/2017, n\u00e3o havendo que se falar em descumprimento da determina\u00e7\u00e3o contida no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>17.1. Nesse ponto, entende-se oportuno apresentar um hist\u00f3rico dos acontecimentos envolvendo o procedimento licitat\u00f3rio 1/2017:</p><p>a) em 20/6/2016, na gest\u00e3o do Sr. Carlos Nabil Ghobril como diretor-presidente, foi editada a Portaria 25, que constituiu grupo de trabalho para elabora\u00e7\u00e3o da modelagem t\u00e9cnica que iria subsidiar o termo de refer\u00eancia e o edital de licita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de estacionamento do ETSP, com prazo de trinta dias para conclus\u00e3o dos trabalhos (pe\u00e7a 128, p. 28) . N\u00e3o consta dos autos nenhum resultado dos trabalhos realizados por esse grupo de trabalho;</p><p>b) em 17/1/2017, na gest\u00e3o do Sr. Antonio Carlos do Amaral Filho, diretor-presidente desde 27/6/2016, foram editadas as portarias 1 e 2, que constitu\u00edram comiss\u00e3o julgadora do procedimento licitat\u00f3rio, e equipe t\u00e9cnica multiprofissional para auxiliar aquela comiss\u00e3o em seus trabalhos (pe\u00e7a 151, p. 112-113) ;</p><p>c) em 27/1/2017, foi publicado o aviso de licita\u00e7\u00e3o no DOU (pe\u00e7a 131, p. 4) ;</p><p>d) em 14/2/2017, foi emitido o parecer jur\u00eddico 62/2017 (pe\u00e7a 151, p. 227-237) , endere\u00e7ado \u00e0 presid\u00eancia da Ceagesp, apontando diversas inconsist\u00eancias no edital de licita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 151, p. 114-223) , as quais j\u00e1 teriam sido observadas em parecer jur\u00eddico anterior (603/2016) , com recomenda\u00e7\u00e3o de suspens\u00e3o do procedimento licitat\u00f3rio, para as retifica\u00e7\u00f5es devidas, e a instaura\u00e7\u00e3o de sindic\u00e2ncia, em face da demora para iniciar e concluir o certame. Mostra-se oportuno reproduzir trecho da conclus\u00e3o contida no aludido parecer:</p><p>\u00c0 luz do exposto, se os pressupostos que autorizam a revoga\u00e7\u00e3o est\u00e3o presentes no caso concreto, \u00e9 poss\u00edvel legitimamente revogar o certame.</p><p>Entretanto, o assunto estacionamentos, em regra, \u00e9 objeto de in\u00fameros questionamentos oriundos de \u00f3rg\u00e3os superiores. Assim, recomendo que a \u00e1rea manifeste sobre a possibilidade de revoga\u00e7\u00e3o do edital ou ent\u00e3o da suspens\u00e3o do certame para as retifica\u00e7\u00f5es devidas. Nesse \u00faltimo caso, ressalte que <b>todas as provid\u00eancias devem ser tomadas com a maior brevidade poss\u00edvel, uma vez que j\u00e1 transcorreu muito tempo que deveria ter se conclu\u00eddo o certame</b>.</p><p>Rememorando que qualquer medida tomada pela Ceagesp ser\u00e1 alvo de questionamentos dos \u00f3rg\u00e3os superiores.</p><p>No mais, <b>justifique o DEPEC e a DELCO o motivo pelo qual houve um atraso de tamanha import\u00e2ncia nesse caso, quando j\u00e1 era pra ter sido providenciado em junho de 2016 o in\u00edcio do certame</b>. Lembrando tamb\u00e9m que <b>a informa\u00e7\u00e3o levada ao Minist\u00e9rio P\u00fablico pela Ceagesp \u00e9 de que o edital se findaria em Setembro/2016</b>. (Grifos inovados) .</p><p>e) em 20/2/2017, o Sr. Johnni Hunter Nogueira, que assumira o cargo de diretor-presidente nessa mesma data, manifestou-se favoravelmente \u00e0 suspens\u00e3o do certame, nos termos do parecer jur\u00eddico 62/2017, para promo\u00e7\u00e3o das retifica\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \"com a maior brevidade poss\u00edvel para que n\u00e3o traga maiores preju\u00edzos \u00e0 Ceagesp\" (pe\u00e7a 151, p. 242) ;</p><p>f) em 2/3/2017, foi publicado o aviso de suspens\u00e3o <i>sine die</i> do procedimento licitat\u00f3rio no DOU (pe\u00e7a 151, p. 246) .</p><p>17.2. Da an\u00e1lise dos acontecimentos, depreende-se que, durante a gest\u00e3o do Sr. Antonio Carlos do Amaral Filho na presid\u00eancia da Ceagesp, tamb\u00e9m n\u00e3o foram tomadas as medidas devidas para dar cumprimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 9.2.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>. A abertura do procedimento licitat\u00f3rio 1/2017, com publica\u00e7\u00e3o no DOU em 27/1/2017, ou seja, na mesma data em que o respons\u00e1vel deixou a presid\u00eancia da Ceagesp, e sua posterior suspens\u00e3o em 20/2/2017, em face de apontamentos que j\u00e1 teriam sido feitos pelo departamento jur\u00eddico desde o exerc\u00edcio anterior, e n\u00e3o o foram, sugere que a abertura do referido procedimento licitat\u00f3rio se deu por pura formalidade.</p><p>17.3. Esse entendimento \u00e9 refor\u00e7ado pelo fato de que a rean\u00e1lise dos termos do edital teria sido solicitada ao departamento jur\u00eddico ainda durante a gest\u00e3o do aludido respons\u00e1vel como diretor-presidente, tendo aquele departamento apresentado, em 14/2/2017, o parecer jur\u00eddico 62/2017, relatando inconsist\u00eancias existentes no edital, algumas delas apontadas ainda em 2016. Ora, se o pr\u00f3prio respons\u00e1vel solicitara a manifesta\u00e7\u00e3o do departamento jur\u00eddico, n\u00e3o h\u00e1 justificativa para a abertura do certame antes de haver manifesta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica favor\u00e1vel quanto aos termos do referido edital. Destaca-se que o pr\u00f3prio parecerista faz uma an\u00e1lise sobre a possibilidade de anular ou revogar o certame, o qual j\u00e1 fora publicado tanto no <i>site</i> da Ceagesp como em jornais de grande circula\u00e7\u00e3o, ou ent\u00e3o suspend\u00ea-lo para promo\u00e7\u00e3o das devidas retifica\u00e7\u00f5es, tendo em vista que, nos termos do art. 49, <i>caput</i> e \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.666/1993, o ato de revoga\u00e7\u00e3o ou anula\u00e7\u00e3o pela pr\u00f3pria Administra\u00e7\u00e3o deve ser motivado, restando assegurado o contradit\u00f3rio e ampla defesa.</p><p>17.4. Como agravante, registra-se a contrata\u00e7\u00e3o direta da empresa Ribeiro Park Estacionamentos Eireli, por dispensa de licita\u00e7\u00e3o, em 3/1/2017, para prestar servi\u00e7os de consultoria t\u00e9cnica \u00e0 Ceagesp, com ind\u00edcios de que a referida empresa passara a administrar e gerenciar as \u00e1reas de estacionamentos desocupadas pela empresa Parktwo naquela data. Tal contrata\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m em apura\u00e7\u00e3o pelo Tribunal no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/661520171\" target=\"_blank\">Processo 006.615/2017-1</a>, consiste em novo ato, praticado durante a gest\u00e3o do respons\u00e1vel, contr\u00e1rio \u00e0 determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 9.2.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, e refor\u00e7a o entendimento de que, durante a perman\u00eancia da empresa Parktwo na gest\u00e3o dos estacionamentos, a qual teria sido formalizada por meio de autoriza\u00e7\u00e3o de uso, em 1/7/2016, data em que o respons\u00e1vel j\u00e1 ocupava o cargo de diretor-presidente da Ceagesp, pouco foi feito para dar cumprimento \u00e0quela decis\u00e3o do TCU.</p><p>17.5. E a mera abertura do procedimento licitat\u00f3rio 1/2017, em 27/1/2017, com base num edital maculado de irregularidades apontadas pelo pr\u00f3prio departamento jur\u00eddico, com suspens\u00e3o imediata do certame, antes mesmo do credenciamento dos interessados e recebimento dos envelopes, n\u00e3o pode ser aceita como medida tendente a dar cumprimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o desta Corte de Contas, devendo ser rejeitadas as raz\u00f5es de justificativa do respons\u00e1vel quanto a esse quesito.</p><p>17.6. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aus\u00eancia de controle de pre\u00e7os praticados pela Parktwo, entende-se que as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo respons\u00e1vel devem ser acatadas parcialmente. Embora o gestor m\u00e1ximo da entidade deva zelar pela observ\u00e2ncia aos princ\u00edpios que norteiam as contrata\u00e7\u00f5es promovidas pela Companhia, considerando que o pr\u00f3prio gerente do Depec afirma, em suas raz\u00f5es de justificativa, que n\u00e3o houve controle dos pre\u00e7os praticados, deixando o cumprimento dos termos do memorial descritivo sob responsabilidade exclusiva da contratada, entende-se que a aplica\u00e7\u00e3o de penalidade ao diretor-presidente, o qual n\u00e3o tivera conhecimento do fato, em face dessa irregularidade, representa medida de excessivo rigor.</p><p>17.7. Diante do exposto, prop\u00f5e-se:</p><p>a) acatar parcialmente as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo Sr. Antonio Carlos do Amaral Filho em face da aus\u00eancia de controle dos pre\u00e7os praticados pela empresa Parktwo na administra\u00e7\u00e3o de seus estacionamentos, possibilitando o descumprimento do princ\u00edpio da vincula\u00e7\u00e3o ao instrumento convocat\u00f3rio, sem aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58 da Lei 8.443/1992;</p><p>b) rejeitar as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo Sr. Antonio Carlos do Amaral Filho em face da aus\u00eancia de prepara\u00e7\u00e3o e abertura de processo licitat\u00f3rio para conceder \u00e1reas de estacionamento, em ofensa \u00e0 determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 9.2.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, com aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso IV e \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 268, inciso VII, do Regimento Interno/TCU.</p><p><b>Avalia\u00e7\u00e3o do cumprimento das determina\u00e7\u00f5es contidas nos Ac\u00f3rd\u00e3os 568/2015 e 1.916/2017, ambos do Plen\u00e1rio do TCU</b></p><p>18. Por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1916/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1916/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, foi determinado \u00e0 Ceagesp que, no prazo de trinta dias, instaurasse tomada de contas especial com objetivo de identificar os respons\u00e1veis e quantificar o dano que o contrato firmado com a empresa C3V teria causado \u00e0 Companhia. E, conforme descrito no item 7.1 desta instru\u00e7\u00e3o, em face de sucessivas prorroga\u00e7\u00f5es solicitadas pela Ceagesp, foi fixado prazo at\u00e9 31/7/2018 para que a entidade comprovasse o cumprimento da referida medida. At\u00e9 o presente momento, n\u00e3o houve nova manifesta\u00e7\u00e3o da Ceagesp sobre o assunto. Mostra-se oportuno apresentar um resumo dos fatos desde a prola\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o do TCU.</p><p>18.1. Conforme expediente de 11/10/2017 (pe\u00e7a 125) , a Ceagesp comunica a constitui\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial em atendimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o do Tribunal, com prazo de 45 dias para conclus\u00e3o dos trabalhos, nos termos da Portaria 41, de 6/10/2017, retificada pela Portaria 46, de 8/11/2017 (pe\u00e7a 133, p. 1) , a qual excluiu um dos gestores designados para compor a referida tomada de contas especial, mantendo-se inalterados os demais termos da portaria original.</p><p>18.2. A despeito do prazo indicado na Portaria 41 para conclus\u00e3o dos trabalhos, nos termos do art. 11 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 71/2012, o prazo para encaminhamento de TCE ao Tribunal \u00e9 de 180 dias ap\u00f3s sua instaura\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, consoante pronunciamento da Secex/SP, de 6/3/2018 (pe\u00e7a 140) , n\u00e3o houve necessidade de analisar os pedidos de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo at\u00e9 ent\u00e3o formulados, pois o prazo para envio da documenta\u00e7\u00e3o ao TCU expiraria somente em 4/4/2018, ou seja, 180 dias ap\u00f3s a instaura\u00e7\u00e3o da TCE, ocorrida em 6/10/2017, nos termos da Portaria 41.</p><p>18.3. Em 2/4/2018, estando os autos no gabinete do Relator, a Ceagesp apresentou novo pedido de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo para cumprimento da determina\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 141) , o qual foi examinado por esta unidade t\u00e9cnica em 20/4/2018 (pe\u00e7a 143) , ou seja, depois de expirado o prazo de 180 dias estabelecido no art. 11 da IN TCU 71/2012. Considerando que o referido pedido n\u00e3o estava devidamente fundamentado, n\u00e3o fora formulado por autoridade legitimada, consoante disposto no art. 11, \u00a7 2\u00ba, da IN 71/2012, nem continha o prazo necess\u00e1rio para conclus\u00e3o dos trabalhos, esta unidade t\u00e9cnica prop\u00f4s a prorroga\u00e7\u00e3o de prazo por mais trinta dias, em car\u00e1ter excepcional, para envio da TCE ao Tribunal, alertando a Ceagesp de que eventuais pedidos futuros de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo deveriam atender ao disposto no art. 11, \u00a7 2\u00ba, da IN TCU 71/2012, sob pena de responsabilidade da autoridade administrativa omissa, nos termos do art. 12 da referida IN. O Relator acolheu a proposta da Secex/SP (pe\u00e7a 144) , fixando o prazo de trinta dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para envio da TCE ao Tribunal. O novo prazo expirou em 31/7/2018, conforme ci\u00eancia do of\u00edcio 1621/2018-TCU-Secex/SP, de 25/6/2018 (pe\u00e7as 145 e 149) , n\u00e3o havendo nenhuma manifesta\u00e7\u00e3o da Companhia nestes autos, quanto ao atendimento da determina\u00e7\u00e3o do Tribunal, at\u00e9 o presente momento.</p><p>18.4. Considerando que a Ceagesp constituiu a tomada de contas especial, nos termos da Portaria 41/2017, bem como solicitou diversas prorroga\u00e7\u00f5es de prazo para cumprimento dos trabalhos, o que demonstra a inten\u00e7\u00e3o da Companhia em dar cumprimento \u00e0 decis\u00e3o do Tribunal, entende-se adequado, no presente caso, a fixa\u00e7\u00e3o de novo prazo de sessenta dias para cumprimento integral da determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 1.9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1916/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1916/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, devendo a tomada de contas especial objeto daquela determina\u00e7\u00e3o ser encaminhada ao Tribunal, ao t\u00e9rmino do prazo fixado, sob pena de responsabilidade da autoridade administrativa omissa, nos termos do art. 12 da IN TCU 71/2012.</p><p>19. Com rela\u00e7\u00e3o ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, nos termos da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 49, a Ceagesp teria demonstrado o cumprimento das determina\u00e7\u00f5es contidas nos subitens 9.2.1 e 9.2.3 da referida delibera\u00e7\u00e3o, restando pendente de cumprimento somente a determina\u00e7\u00e3o contida em seu subitem 9.2.2, a qual j\u00e1 fora, inclusive, objeto de audi\u00eancia dos respons\u00e1veis, conforme an\u00e1lise empreendida nos itens 14-17 desta instru\u00e7\u00e3o. Naquela ocasi\u00e3o, a Companhia teria ajuizado diversas a\u00e7\u00f5es judiciais em face das empresas ent\u00e3o respons\u00e1veis por administrar as \u00e1reas de estacionamento, demonstrando a inten\u00e7\u00e3o dos gestores em n\u00e3o prorrogar os contratos tidos por irregulares. Aliado a isso, a entidade teria firmado aditivo ao contrato de concess\u00e3o remunerada de uso 012/12-1627-1301-02-050-03-2, celebrado com a empresa C3V, para incorpora\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de estacionamentos do ETSP ao objeto daquele ajuste.</p><p>19.1. De imediato, conforme an\u00e1lise empreendida na instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 49, prop\u00f5e-se considerar cumpridas as determina\u00e7\u00f5es contidas nos subitens 9.2.1 e 9.2.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>19.2. Quanto \u00e0 determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 9.2.2 da referida decis\u00e3o, consta dos autos a informa\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o do procedimento licitat\u00f3rio 1/2017, para atribui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas para administra\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o dos estacionamentos do ETSP, publicada no DOU em 27/1/2017, com posterior suspens\u00e3o do certame, publicada no DOU em 2/3/2017, para promo\u00e7\u00e3o das retifica\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, nos termos do parecer jur\u00eddico 62/2017.</p><p>19.3. Em consulta ao <i>site</i> da Ceagesp na <i>internet</i>, constata-se que, em 29/6/2018, foi publicado aviso de licita\u00e7\u00e3o fracassada no DOU (pe\u00e7a 152, p. 1) , relativo ao procedimento licitat\u00f3rio 1/2017, no \u00e2mbito do processo administrativo 146/2016, \"por motivo de inabilita\u00e7\u00e3o de todas as licitantes participantes do certame\". Al\u00e9m disso, em 4/9/2018, foi publicado extrato de dispensa de licita\u00e7\u00e3o no DOU (pe\u00e7a 152, p. 2) , relativo ao contrato 056/18-2071-1807-05-080-01-2, no \u00e2mbito do processo administrativo 56/2018, com publicidade <i>a posteriori</i>. O referido contrato, firmado em 12/6/2018, com a empresa D&D Park Estacionamento Ltda., tem por objeto a atribui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas para administra\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o dos estacionamentos do ETSP, vig\u00eancia de um ano a contar da data de in\u00edcio da ordem de permiss\u00e3o, e valor total anual de R$ 3.720.000,00.</p><p>19.4. Al\u00e9m disso, conforme informa\u00e7\u00e3o prestada pela Controladoria-Geral da Uni\u00e3o no Estado de S\u00e3o Paulo (CGU-Regional/SP) , no \u00e2mbito do processo de contas da Ceagesp relativo ao exerc\u00edcio de 2016 (pe\u00e7a 8, p. 41-45, do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3011220176\" target=\"_blank\">Processo 030.112/2017-6</a>) , durante a suspens\u00e3o do procedimento licitat\u00f3rio 1/2017, foi aberto o processo administrativo 47/2017, tendo por objeto a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de administra\u00e7\u00e3o/operacionaliza\u00e7\u00e3o de estacionamentos. O Depec teria efetuado pesquisa de pre\u00e7os junto ao mercado, tendo sido contratada a empresa Sistema Parking Avan\u00e7ado Estacionamento Ltda., com valor de R$ 160.000,00 a ser pago pela Ceagesp \u00e0 empresa, pelo per\u00edodo de 3/5/2017 a 29/10/2017, ou at\u00e9 a conclus\u00e3o do procedimento licitat\u00f3rio. Em contrapartida, toda a receita arrecadada pela empresa seria repassada \u00e0 Companhia, com real e efetivo levantamento de dados e informa\u00e7\u00f5es. A referida contrata\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se dera por dispensa de licita\u00e7\u00e3o, nos termos da Lei 13.303/2016, com paralelismo no art. 24, inciso IV, da Lei 8.666/1993.</p><p>19.5. Registra-se, tamb\u00e9m, a administra\u00e7\u00e3o/opera\u00e7\u00e3o dos estacionamentos do ETSP pela empresa Ribeiro Park Estacionamentos Eirelli, no per\u00edodo de 3/1/2017 a 12/4/2017, sem a celebra\u00e7\u00e3o de ajuste de natureza contratual que justificasse sua atua\u00e7\u00e3o. As irregularidades apontadas nessa contrata\u00e7\u00e3o est\u00e3o em apura\u00e7\u00e3o nos autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/661520171\" target=\"_blank\">Processo 006.615/2017-1</a>.</p><p>19.6. A partir dessas informa\u00e7\u00f5es, constata-se que algumas empresas j\u00e1 foram respons\u00e1veis pela administra\u00e7\u00e3o/opera\u00e7\u00e3o dos estacionamentos do ETSP, desde a prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, em 18/3/2015, conforme mostra a tabela a seguir:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Empresa respons\u00e1vel</b></p></td>\t<td><p><b>Per\u00edodo</b></p></td>\t<td><p><b>Natureza da contrata\u00e7\u00e3o </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Companhia de Concess\u00f5es em Circula\u00e7\u00e3o Veicular C3V</p></td>\t<td><p>17/7/2014 a 13/6/2016</p></td>\t<td><p>3\u00ba termo aditivo ao contrato de concess\u00e3o remunerada de uso 012/12-1627-1301-02-050-03-2</p></td></tr><tr>\t<td><p>Parktwo Servi\u00e7os de Opera\u00e7\u00e3o e Administra\u00e7\u00e3o de Estacionamentos Ltda.</p></td>\t<td><p>1/7/2016 a 2/1/2017</p></td>\t<td><p>Autoriza\u00e7\u00e3o de uso emitida em nome da empresa</p></td></tr><tr>\t<td><p>Ribeiro Park Estacionamentos Eirelli</p></td>\t<td><p>3/1/2017 a 12/4/2017</p></td>\t<td><p>N\u00e3o houve celebra\u00e7\u00e3o de ajuste que justificasse a atua\u00e7\u00e3o da empresa</p></td></tr><tr>\t<td><p>Sistema Parking Avan\u00e7ado Estacionamento Ltda.</p></td>\t<td><p>3/5/2017 a 29/10/2017</p></td>\t<td><p>Contrata\u00e7\u00e3o por dispensa de licita\u00e7\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p>D&D Park Estacionamento Ltda</p></td>\t<td><p>A partir de 12/6/2018</p></td>\t<td><p>Contrato 056/18-2071-1807-05-080-01-2, por dispensa de licita\u00e7\u00e3o</p></td></tr></tbody></table><p>19.7. As irregularidades verificadas na administra\u00e7\u00e3o dos estacionamentos pelas empresas C3V e Parktwo foram examinadas nestes autos, e aquelas identificadas na gest\u00e3o da empresa Ribeiro Park est\u00e3o em apura\u00e7\u00e3o nos autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/661520171\" target=\"_blank\">Processo 006.615/2017-1</a>. Registra-se que tais irregularidades envolveram a gest\u00e3o dos Srs. Carlos Nabil Ghobril e Antonio Carlos do Amaral Filho na presid\u00eancia da entidade, os quais j\u00e1 foram ouvidos em audi\u00eancia em face do descumprimento da determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 9.2.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, com proposta de rejei\u00e7\u00e3o das raz\u00f5es de justificativa apresentadas e aplica\u00e7\u00e3o de multa aos respons\u00e1veis, nos termos descritos nos itens 14-17 desta instru\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1916/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1916/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, j\u00e1 foi determinada a instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial relativa ao contrato firmado com a empresa C3V, com proposta de fixa\u00e7\u00e3o de novo prazo para cumprimento da referida determina\u00e7\u00e3o, nos termos descritos no item 18 desta instru\u00e7\u00e3o.</p><p>19.8. Desde a suspens\u00e3o do procedimento licitat\u00f3rio 1/2017, em 2/3/2017, e a desocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de estacionamento pela empresa Ribeiro Park, em 12/4/2017, nota-se que a Ceagesp adotou algumas medidas, na gest\u00e3o do atual diretor-presidente, Sr. Johnni Hunter Nogueira, com vistas a dar continuidade \u00e0 licita\u00e7\u00e3o destinada \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de estacionamento do ETSP, para explora\u00e7\u00e3o comercial. A despeito disso, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar como se deu a administra\u00e7\u00e3o dos estacionamentos do ETSP desde ent\u00e3o, tendo em vista que o referido procedimento licitat\u00f3rio perdurou at\u00e9 2018, e resultou na inabilita\u00e7\u00e3o de todos os interessados, com a decorrente contrata\u00e7\u00e3o da empresa D&D Park, por dispensa de licita\u00e7\u00e3o. Dessa forma, entende-se adequada a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia \u00e0 Ceagesp para que informe ao Tribunal as medidas adotadas pela Companhia at\u00e9 o presente momento para dar cumprimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 9.2.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, devendo apresentar, dentre outras que julgar relevantes, as seguintes informa\u00e7\u00f5es:</p><p>a) detalhamento do andamento do procedimento licitat\u00f3rio 1/2017, desde sua suspens\u00e3o publicada no DOU em 2/3/2017 at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o do aviso de licita\u00e7\u00e3o fracassada no DOU em 29/6/2018, acompanhado da documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria;</p><p>b) eventuais medidas adotadas com vistas \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de um novo certame, em substitui\u00e7\u00e3o ao procedimento licitat\u00f3rio 1/2017, acompanhadas da documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria;</p><p>c) descri\u00e7\u00e3o da forma de administra\u00e7\u00e3o/opera\u00e7\u00e3o dos estacionamentos do ETSP adotada pela Companhia, desde a desocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas pela empresa Ribeiro Park Estacionamentos Eirelli, em 12/4/2017, at\u00e9 o presente momento, contendo a identifica\u00e7\u00e3o das empresas respons\u00e1veis pela presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e respectivos per\u00edodos de atua\u00e7\u00e3o;</p><p>d) para cada uma das empresas informadas no item anterior: c\u00f3pia do instrumento convocat\u00f3rio, e respectivo termo de refer\u00eancia e/ou memorial descritivo; c\u00f3pia do contrato inicial e eventuais aditivos celebrados; justificativa/fundamenta\u00e7\u00e3o para cada contrata\u00e7\u00e3o, seja por meio de procedimento licitat\u00f3rio, instrumento de \"autoriza\u00e7\u00e3o de uso\" previsto na norma NP-OP-031, ou qualquer outro tipo de ajuste utilizado; justificativa/fundamenta\u00e7\u00e3o para celebra\u00e7\u00e3o de eventuais aditivos contratuais;</p><p>e) outras informa\u00e7\u00f5es que entender pertinentes relativas ao tema.</p><p>19.9. Considerando o avan\u00e7ado est\u00e1gio processual destes autos, e a necessidade de aprecia\u00e7\u00e3o c\u00e9lere das propostas ora formuladas, as quais n\u00e3o guardam rela\u00e7\u00e3o direta com o monitoramento da determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 9.2.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> durante a gest\u00e3o do atual diretor-presidente da Ceagesp, entende-se adequada a constitui\u00e7\u00e3o de processo apartado, nos termos previstos nos arts. 2\u00ba, inciso XVII, 43 e 44 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, destinado ao monitoramento espec\u00edfico do subitem 9.2.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> a partir da gest\u00e3o do Sr. Johnni Hunter Nogueira na presid\u00eancia da Ceagesp. E, nesse sentido, a dilig\u00eancia ora proposta dever\u00e1 ser promovida nos autos do processo de monitoramento que vier a ser constitu\u00eddo.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>20.\t Na presente instru\u00e7\u00e3o, foram examinadas as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelos Srs. Carlos Nabil Ghobril e Antonio Carlos do Amaral Filho, na qualidade de diretores-presidentes da Ceagesp \u00e0 \u00e9poca dos fatos, e dos Srs. Elmer Marques e Jos\u00e9 Antonio Lefcadito Alvares, na qualidade de gerentes do Depec/Ceagesp \u00e0 \u00e9poca dos fatos, em face das irregularidades descritas no item 8 desta instru\u00e7\u00e3o.</p><p>21. E, conforme an\u00e1lise empreendida nos itens 10 a 17 desta instru\u00e7\u00e3o, entende-se que as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelos Srs. Carlos Nabil Ghobril e Antonio Carlos do Amaral Filho, em face do descumprimento da determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 9.2.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, devem ser rejeitadas, com aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso IV e \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 268, inciso VII, do Regimento Interno/TCU, aos respons\u00e1veis.</p><p>22.\t As raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelos Srs. Jos\u00e9 Antonio Lefcadito Alvares e Elmer Marques, este \u00faltimo em face da desclassifica\u00e7\u00e3o da empresa Adriano Queiroz Camargo ME do processo seletivo 26/2016, em afronta aos princ\u00edpios da vincula\u00e7\u00e3o ao instrumento convocat\u00f3rio e da sele\u00e7\u00e3o da proposta mais vantajosa para a administra\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m devem ser rejeitadas, com aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 268, inciso II, do Regimento Interno/TCU, aos respons\u00e1veis.</p><p>23.\t As demais raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelos Srs. Antonio Carlos do Amaral Filho e Elmer Marques devem ser acatadas, total ou parcialmente, nos termos descritos nos itens 11 e 17 desta instru\u00e7\u00e3o.</p><p>24.\t Foi avaliado tamb\u00e9m o est\u00e1gio atual de implementa\u00e7\u00e3o das medidas contidas nos Ac\u00f3rd\u00e3os 568/2015 e 1.916/2017, ambos do Plen\u00e1rio do TCU.</p><p>25.\t Conforme descrito no item 18 desta instru\u00e7\u00e3o, a Ceagesp ainda n\u00e3o encaminhou ao Tribunal o processo de tomada de contas especial objeto da determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 1.9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1916/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1916/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>. A despeito disso, considerando que as medidas adotadas pela Ceagesp demonstram a inten\u00e7\u00e3o da Companhia em dar cumprimento \u00e0 decis\u00e3o do Tribunal, ser\u00e1 proposta a fixa\u00e7\u00e3o de novo prazo de sessenta dias para cumprimento integral da determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 1.9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1916/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1916/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, devendo a tomada de contas especial objeto daquela determina\u00e7\u00e3o ser encaminhada ao Tribunal, ao t\u00e9rmino do prazo fixado, sob pena de responsabilidade da autoridade administrativa omissa, nos termos do art. 12 da IN TCU 71/2012.</p><p>26.\t Com rela\u00e7\u00e3o ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, as determina\u00e7\u00f5es contidas em seus subitens 9.2.1 e 9.2.3 devem ser consideradas cumpridas, nos termos da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 49.</p><p>27.\t E, quanto ao grau de implementa\u00e7\u00e3o da medida contida no subitem 9.2.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, a partir da gest\u00e3o do Sr. Johnni Hunter Nogueira na presid\u00eancia da Ceagesp, ser\u00e1 proposta a constitui\u00e7\u00e3o de processo apartado de monitoramento, nos termos previstos nos arts. 2\u00ba, inciso XVII, 43 e 44 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, devendo ser promovida, no processo apartado que vier a ser constitu\u00eddo, dilig\u00eancia \u00e0 Ceagesp para obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es atualizadas quanto ao cumprimento da referida delibera\u00e7\u00e3o, nos termos descritos no item 19.8 desta instru\u00e7\u00e3o.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>28.\tDiante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</p><p>a) rejeitar as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelos Srs. Carlos Nabil Ghobril e Jos\u00e9 Antonio Lefcadito Alvares, e rejeitar parcialmente as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelos Srs. Antonio Carlos do Amaral Filho e Elmer Marques;</p><p>b) aplicar aos Srs. Antonio Carlos do Amaral Filho (XXX.986.288-XX) e Carlos Nabil Ghobril (XXX.684.888-XX) , individualmente, a multa prevista no art. 58, inciso IV e \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 268, inciso VII, do Regimento Interno/TCU, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>c) aplicar aos Srs. Elmer Marques (XXX.743.578-XX) e Jos\u00e9 Antonio Lefcadito Alvares (XXX.759.308-XX) , individualmente, a multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 268, inciso II, do Regimento Interno/TCU, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>d) fixar novo prazo de sessenta dias para cumprimento integral da determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 1.9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1916/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1916/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, devendo a tomada de contas especial objeto daquela determina\u00e7\u00e3o ser encaminhada ao Tribunal, ao t\u00e9rmino do prazo fixado, sob pena de responsabilidade da autoridade administrativa omissa, nos termos do art. 12 da IN TCU 71/2012;</p><p>e) considerar cumpridas as determina\u00e7\u00f5es contidas nos subitens 9.2.1 e 9.2.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p>f) autorizar a Secex-SP a constituir processo apartado destinado ao monitoramento espec\u00edfico do subitem 9.2.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> a partir da gest\u00e3o do Sr. Johnni Hunter Nogueira na presid\u00eancia da Ceagesp, nos termos dos arts. 2\u00ba, inciso XVII, 43 e 44 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014;</p><p>g) autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p>h) autorizar, caso requerido e se o processo n\u00e3o tiver sido remetido para cobran\u00e7a judicial, o pagamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217 do Regimento Interno/TCU, fixando-se o vencimento da primeira parcela em quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, e o das demais a cada trinta dias, devendo incidir sobre cada valor mensal os correspondentes acr\u00e9scimos legais, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>i) alertar os respons\u00e1veis de que, em caso de parcelamento das d\u00edvidas, a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do art. 217, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno/TCU;</p><p>j) encaminhar c\u00f3pia do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido \u00e0 Ceagesp e aos respons\u00e1veis, informando que o conte\u00fado da decis\u00e3o do TCU pode ser consultado no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos e que o inteiro teor dos ac\u00f3rd\u00e3os, incluindo os relat\u00f3rios e os votos, pode ser obtido no dia seguinte ao de sua oficializa\u00e7\u00e3o.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0_0\">2.\tO Diretor da Secex-SP, al\u00e9m de anuir ao encaminhamento sugerido pela auditora, prop\u00f4s que fosse concedida vista e c\u00f3pia dos autos \u00e0 C3V Concess\u00f5es em Circula\u00e7\u00e3o Veicular Ltda., \u00e0 exce\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as sigilosas (pe\u00e7a 157) , no que foi acompanhado pelo dirigente m\u00e1ximo da unidade (pe\u00e7a 158) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0_0\">3.\t\u00c0 pe\u00e7a 159, a Associa\u00e7\u00e3o dos Permission\u00e1rios do Entreposto de S\u00e3o Paulo - APESP apresentou pedido de ingresso nos autos na qualidade de interessado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0_0\">\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "8.1. Claudio Tucci (33.928/OAB-SP) e outros.<br>8.2. Christopher Rezende Guerra Aguiar (203028/OAB-SP) e outros, representando Companhia de Entrepostos e Armaz\u00e9ns Gerais de S\u00e3o Paulo.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "DEN\u00daNCIA. CEAGESP. SUPOSTAS IRREGULARIDADES NA CESS\u00c3O DE \u00c1REA DE ESTACIONAMENTO DO ENTREPOSTO TERMINAL S\u00c3O PAULO (ETSP) SEM LICITA\u00c7\u00c3O. AC\u00d3RD\u00c3O 568/2015-TCU-PLEN\u00c1RIO. PROCED\u00caNCIA PARCIAL. DETERMINA\u00c7\u00c3O PARA N\u00c3O PRORROGA\u00c7\u00c3O DE AUTORIZA\u00c7\u00d5ES DE USO E PARA REALIZA\u00c7\u00c3O DE LICITA\u00c7\u00c3O. POSTERIOR INCORPORA\u00c7\u00c3O DA EXPLORA\u00c7\u00c3O DE ESTACIONAMENTOS AO CONTRATO 012/12-1627-1301-02-050-03-2 CELEBRADO COM A EMPRESA C3V CONCESS\u00d5ES EM CIRCULA\u00c7\u00c3O VEICULAR LTDA. PROLA\u00c7\u00c3O DO AC\u00d3RD\u00c3O 1.916/2017-TCU-PLEN\u00c1RIO. DETERMINA\u00c7\u00c3O PARA INSTAURA\u00c7\u00c3O DE TCE EM FACE DO CONTRATO FIRMADO COM A EMPRESA C3V. AUDI\u00caNCIAS. REJEI\u00c7\u00c3O DE RAZ\u00d5ES DE JUSTIFICATIVA. MULTA. CUMPRIMENTO DE PARTE DAS DETERMINA\u00c7\u00d5ES. PRAZO ADICIONAL PARA CUMPRIMENTO DE DETERMINA\u00c7\u00c3O. APARTADO PARA NOVO MONITORAMENTO. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "DEN\u00daNCIA (DEN)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog).", "VOTO": "<p>\tTratam os autos de den\u00fancia a respeito de supostas irregularidades na cess\u00e3o de \u00e1rea de estacionamento do Entreposto Terminal S\u00e3o Paulo (ETSP) , da Companha de Entrepostos e Armaz\u00e9ns Gerais de S\u00e3o Paulo (Ceagesp) , para explora\u00e7\u00e3o comercial, mediante \"autoriza\u00e7\u00e3o de uso\", sem pr\u00e9vio procedimento licitat\u00f3rio.</p><p>2.\tA den\u00fancia foi conhecida pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, momento em que foram expedidas determina\u00e7\u00f5es \u00e0 Ceagesp a respeito da necessidade de licita\u00e7\u00e3o para a contrata\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o comercial da \u00e1rea de estacionamento do ETSP, utilizando-se de instrumento contratual adequado e n\u00e3o mais de autoriza\u00e7\u00f5es de uso. </p><p>3.\tQuando do monitoramento das supramencionadas determina\u00e7\u00f5es, foi constatada a incorpora\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de estacionamentos do ETSP ao contrato de concess\u00e3o remunerada de uso 012/12-1627-1301-02-050-03-2, firmado em 1/2/2013 com a empresa C3V Concess\u00f5es em Circula\u00e7\u00e3o Veicular Ltda., por meio da celebra\u00e7\u00e3o, em 17/7/2014, do terceiro termo aditivo, que estabeleceu a incorpora\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de estacionamento (1, 3, 4, 5, 14, 15, 16, PBCF e Delegacia) ao objeto do contrato, e a cobran\u00e7a de tarifa dos usu\u00e1rios finais como forma de remunera\u00e7\u00e3o da contratada.</p><p>4.\tExaminando a contrata\u00e7\u00e3o da C3V Concess\u00f5es em Circula\u00e7\u00e3o Veicular Ltda., o TCU, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1916/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1916/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (item 1.9.1) , determinou \u00e0 Ceagesp que instaurasse Tomada de Contas Especial com objetivo de identificar os respons\u00e1veis e quantificar o dano que o contrato firmado com aquela empresa causara \u00e0 companhia. Naquele momento tamb\u00e9m foi determinada a realiza\u00e7\u00e3o de audi\u00eancias de alguns respons\u00e1veis.</p><p>5.\tNesta fase processual, s\u00e3o analisadas as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelos agentes chamados em audi\u00eancia, bem como examinado o grau de atendimento das medidas exaradas pelo TCU por meio dos Ac\u00f3rd\u00e3os 568/2015 e 1.916/2017.</p><p>6.\tEm sua derradeira manifesta\u00e7\u00e3o, a Unidade T\u00e9cnica prop\u00f5e, em s\u00edntese: (i) rejeitar as raz\u00f5es de justificativa de Carlos Nabil Ghobril e Jos\u00e9 Antonio Lefcadito Alvares; (ii) acatar parcialmente as raz\u00f5es de justificativa de Antonio Carlos do Amaral Filho e Elmer Marques; (iii) aplicar a esses respons\u00e1veis multas previstas no art. 58 da Lei 8.443/1992; (iv) considerar cumpridas as determina\u00e7\u00f5es contidas nos subitens 9.2.1 e 9.2.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>; (v) fixar novo prazo de 60 dias para cumprimento integral da determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 1.9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1916/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1916/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>; (vi) autorizar a constitui\u00e7\u00e3o de processo apartado destinado ao monitoramento espec\u00edfico do subitem 9.2.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> a partir da gest\u00e3o do Johnni Hunter Nogueira na presid\u00eancia da Ceagesp.</p><p>7.\tIncorporo o exame da ent\u00e3o Secex-SP \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir, sem preju\u00edzo de refor\u00e7ar os motivos que levaram aos encaminhamentos que proponho nesta oportunidade.</p><p>8.\tInicio pelo exame das audi\u00eancias determinadas pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1916/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1916/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>- Do exame da audi\u00eancia de Elmer Marques</b></p><p>9. \tO respons\u00e1vel Elmer Marques foi chamado em audi\u00eancia em raz\u00e3o das seguintes condutas, na qualidade de gerente do Departamento de Entreposto da Capital (Depec) :</p><p>9.1. desclassifica\u00e7\u00e3o da empresa Adriano Queiroz Camargo ME, apesar do memorial descritivo n\u00e3o ser claro quanto \u00e0 necessidade de constar no atestado de capacidade t\u00e9cnica o n\u00famero de vagas a ser atendido, em afronta ao princ\u00edpio da vincula\u00e7\u00e3o ao edital;</p><p>9.2. aceite de atestados de capacidade t\u00e9cnica da empresa Parktwo, emitido em nome do grupo Engepark Estacionamento e Servi\u00e7os Ltda., em afronta ao princ\u00edpio da isonomia;</p><p>9.3. aus\u00eancia de solicita\u00e7\u00e3o de documentos de regularidade fiscal da empresa Parktwo, ao ser declarada vencedora no processo seletivo, em afronta ao estabelecido em seu memorial descritivo.</p><p>10.\tA desclassifica\u00e7\u00e3o da empresa Adriano Queiroz Camargo ME foi, a meu sentir, irregular. O memorial descritivo do processo seletivo especial 26/2016 previa que o objeto abrangia 2.058 vagas e uma \u00e1rea de 24.220,44 m2. Isso n\u00e3o significa, por \u00f3bvio, que o atestado de capacidade t\u00e9cnica deveria apresentar id\u00eanticas quantidades, e sim, como prev\u00ea a lei de licita\u00e7\u00f5es, dados compat\u00edveis em caracter\u00edsticas, quantidades e prazos com o objeto da licita\u00e7\u00e3o (art. 30, inciso II, da Lei 8.666/1993) . \u00c9 por essa raz\u00e3o que a jurisprud\u00eancia do TCU \u00e9 firme no sentido de que os crit\u00e9rios de comprova\u00e7\u00e3o dos atestados de capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-operacional sejam objetivos, a exemplo dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/914/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 914/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> e 361/2017-Plen\u00e1rio, de modo a n\u00e3o inviabilizar a competi\u00e7\u00e3o nos certames.</p><p>11.\tComo pontuou a Unidade T\u00e9cnica, nos termos do pr\u00f3prio memorial (pe\u00e7a 82, p. 7) , a empresa participante deveria apresentar atestado de capacidade t\u00e9cnica \"compat\u00edvel em quantidades e prazos estabelecidos neste memorial\".</p><p>12.\tO respons\u00e1vel, entretanto, n\u00e3o apresentou justificativa alguma para embasar a falta de compatibilidade do atestado de capacidade da empresa desclassificada com o objeto do certame na sess\u00e3o p\u00fablica realizada em 17/2/2016, o que contraria a jurisprud\u00eancia desta Corte, j\u00e1 que \u00e9 irregular a desclassifica\u00e7\u00e3o e inabilita\u00e7\u00e3o sem motiva\u00e7\u00e3o ou com fundamenta\u00e7\u00e3o imprecisa e deficiente (e.g <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3772/2012/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3772/2012-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> e 1.188/2011-Plen\u00e1rio) . Dessa forma, foi afrontado o princ\u00edpio da vincula\u00e7\u00e3o ao edital, o que levou \u00e0 desclassifica\u00e7\u00e3o de proposta financeiramente mais vantajosa para a administra\u00e7\u00e3o em R$ 199.100,00, o que representaria um ganho de cerca de 32%.</p><p>13.\tIgualmente, n\u00e3o pode alegar ter agido amparado em parecer jur\u00eddico quando novamente chancelou a desclassifica\u00e7\u00e3o da empresa, a fim de afastar a sua responsabilidade. Como \u00e9 cedi\u00e7o, em regra, o fato de o administrador seguir pareceres t\u00e9cnicos e jur\u00eddicos n\u00e3o o torna imune \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o pelo TCU (e.g Ac\u00f3rd\u00e3os 1.001/2015, 2.871/2014 e 2.706/2009, todos do Plen\u00e1rio) .</p><p>14.\tAssim, devem ser rejeitadas as alega\u00e7\u00f5es quanto a esse ponto. </p><p>15.\tJ\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condutas descritas nos itens 9.2 e 9.3 supra, \u00e9 poss\u00edvel acatar as justificativas do respons\u00e1vel. Embora os atestados apresentados pela empresa Parktwo em nome do grupo Engepark, num primeiro momento, tenham sido aceitos por Elmer Marques na sess\u00e3o de 17/2/2016, o exame da documenta\u00e7\u00e3o das empresas classificadas nas tr\u00eas primeiras coloca\u00e7\u00f5es, e a consequente sele\u00e7\u00e3o da empresa Parktwo (quarta colocada) para emiss\u00e3o da autoriza\u00e7\u00e3o de uso, foi realizado no momento em que outros respons\u00e1veis que ocupavam o cargo de gerente do Depec. De modo semelhante, a exig\u00eancia de documentos de regularidade fiscal da empresa Parktwo foi realizada somente na emiss\u00e3o da referida autoriza\u00e7\u00e3o de uso, ocorrida em 1/7/2016, data em que Elmer Marques n\u00e3o mais ocupava o cargo de gerente do Depec.</p><p>16.\tEm raz\u00e3o disso, tendo remanescido uma das irregularidades, cabe sancionar Elmer Marques com a multa do art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, a qual defino no valor de R$ 4.000,00. Ademais, tamb\u00e9m reputo necess\u00e1rio dar ci\u00eancia \u00e0 Ceagesp a respeito dessa irregularidade, de modo a evitar o seu cometimento em futuros certames.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>- Da audi\u00eancia de Jos\u00e9 Antonio Lefcadito Alvares</b></p><p>17. \tO respons\u00e1vel Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Lefcadito Alvares, na qualidade de gerente do Depec, foi chamado em audi\u00eancia em raz\u00e3o de n\u00e3o ter feito o controle dos pre\u00e7os praticados pela empresa Parktwo na administra\u00e7\u00e3o de seus estacionamentos, possibilitando o descumprimento do princ\u00edpio da vincula\u00e7\u00e3o ao edital.</p><p>18.\tO recorrente busca afastar a sua responsabilidade alegando que a majora\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os foi iniciativa da empresa Parktwo, sem pr\u00e9via anu\u00eancia da Ceagesp, e que o fato de a empresa Parktwo ter conhecimento das condi\u00e7\u00f5es da contrata\u00e7\u00e3o dispensaria eventual controle sobre os pre\u00e7os praticados por parte da Companhia.</p><p>19.\tEssa alega\u00e7\u00e3o n\u00e3o se sustenta. A fiscaliza\u00e7\u00e3o contratual \u00e9 uma obriga\u00e7\u00e3o do gestor dos contratos administrativos, como pontua o art. 67 da Lei 8.666/1993:</p><p>\"Art. 67.  A execu\u00e7\u00e3o do contrato dever\u00e1 ser acompanhada e fiscalizada por um representante da Administra\u00e7\u00e3o especialmente designado, permitida a contrata\u00e7\u00e3o de terceiros para assisti-lo e subsidi\u00e1-lo de informa\u00e7\u00f5es pertinentes a essa atribui\u00e7\u00e3o.\"</p><p>20.\tAinda que a contratada tenha sido respons\u00e1vel por eventuais danos causados diretamente \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o ou a terceiros, durante a execu\u00e7\u00e3o do contrato, tal fato n\u00e3o exclui a responsabilidade de fiscaliza\u00e7\u00e3o e acompanhamento pelo \u00f3rg\u00e3o contratado, nos termos do art. 70 da Lei de Licita\u00e7\u00f5es:</p><p>\"Art. 70. O contratado \u00e9 respons\u00e1vel pelos danos causados diretamente \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o ou a terceiros, decorrentes de sua culpa ou dolo na execu\u00e7\u00e3o do contrato, n\u00e3o excluindo ou reduzindo essa responsabilidade a fiscaliza\u00e7\u00e3o ou o acompanhamento pelo \u00f3rg\u00e3o interessado.\"</p><p>21.\tA obrigatoriedade de fiscalizar os contratos firmados por empresas estatais consta tamb\u00e9m do art. 40, inciso VII, da Lei 13.303/2016, conhecida como nova Lei das Estatais, no sentido de que \"as empresas p\u00fablicas e as sociedades de economia mista dever\u00e3o publicar e manter atualizado regulamento interno de licita\u00e7\u00f5es e contratos, compat\u00edvel com o disposto nesta Lei, especialmente quanto a gest\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o de contratos\".</p><p>22.\tNo mesmo sentido \u00e9 a vasta jurisprud\u00eancia do TCU, raz\u00e3o por que remanesceu a conduta omissiva e reprov\u00e1vel do gestor, devendo ser apenado com a multa do art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, a qual arbitro no valor de R$ 5.000,00.</p><p><b>- Da audi\u00eancia Carlos Nabil Ghobril, diretor-presidente da Ceagesp (27/11/2015 a 27/6/2016) </b></p><p>23.\tO respons\u00e1vel Carlos Nabil Ghobril, na qualidade de diretor-presidente da Ceagesp, foi chamado em audi\u00eancia em raz\u00e3o de ter deflagrado procedimento de autoriza\u00e7\u00e3o de uso de \u00e1reas de estacionamento, quando deveria ter aberto um processo licitat\u00f3rio, contrariando determina\u00e7\u00e3o contida no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>24.\tO procedimento de autoriza\u00e7\u00e3o ora discutido foi aquele para administra\u00e7\u00e3o dos estacionamentos do ETSP, aberto pelo processo administrativo 26/2016 (pe\u00e7a 82) , que redundou na contrata\u00e7\u00e3o da empresa Parktwo, pelo prazo de 160 dias, per\u00edodo em que deveria ser realizado procedimento licitat\u00f3rio. Essa autoriza\u00e7\u00e3o foi deflagrada em virtude da extin\u00e7\u00e3o do contrato de concess\u00e3o firmado com a empresa C3V, que se deu por meio de anula\u00e7\u00e3o, mediante despacho de lavra do ent\u00e3o diretor-presidente de 24/3/2016.</p><p>25.\tOcorre que, em virtude de disputas judiciais envolvendo a ent\u00e3o concession\u00e1ria, o procedimento de autoriza\u00e7\u00e3o foi suspenso em 7/3/2016, sendo retomado apenas depois de 31/5/2016, quando foram denegadas as seguran\u00e7as no \u00e2mbito de mandados de seguran\u00e7a que discutiam a mat\u00e9ria. As \u00e1reas foram desocupadas pela C3V em 13/6/2016 (pe\u00e7a 83) e a autoriza\u00e7\u00e3o de uso em nome da empresa Parktwo foi emitida em 1/7/2016 (pe\u00e7a 84) , logo depois de o respons\u00e1vel deixar de presidir a Ceagesp.</p><p>26.\tAssiste parcial raz\u00e3o ao Carlos Nabil Ghobril quando alega que seria necess\u00e1rio prazo para elabora\u00e7\u00e3o e modelagem de licita\u00e7\u00e3o destinada \u00e0 explora\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de estacionamento, em virtude da complexidade da mat\u00e9ria, raz\u00e3o por que teria optado pela contrata\u00e7\u00e3o \"intermedi\u00e1ria\". \u00c9 razo\u00e1vel admitir que algumas medidas foram tomadas pelo ent\u00e3o diretor-presidente, com vistas a extinguir o contrato de concess\u00e3o firmado com a C3V, eivado de irregularidades, e assegurar que os servi\u00e7os prestados nas \u00e1reas de estacionamento n\u00e3o seriam interrompidos de forma abrupta.</p><p>27.\tPor\u00e9m, como bem pontuou a unidade instrutiva, tais provid\u00eancias n\u00e3o atendem ao disposto no subitem 9.2.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>. Percebo que desde a abertura do processo seletivo, em fevereiro/2016, at\u00e9 a efetiva emiss\u00e3o da autoriza\u00e7\u00e3o de uso, em 1/7/2016, passaram-se quase seis meses sem que a entidade demonstrasse a ado\u00e7\u00e3o de medidas tendentes a dar cumprimento \u00e0 decis\u00e3o do TCU, a exemplo da realiza\u00e7\u00e3o de estudos preliminares para defini\u00e7\u00e3o do objeto a ser licitado.</p><p>28.\tEm que pese a suspens\u00e3o do processo seletivo 26/2016 e a demora da empresa C3V em desocupar as \u00e1reas, tais fatos n\u00e3o representavam impeditivos \u00e0 a\u00e7\u00e3o no sentido de deflagrar o procedimento licitat\u00f3rio. Desde a prola\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es liminares nos supracitados mandados de seguran\u00e7a, em 7/3/2016 e 29/3/2016, at\u00e9 o julgamento de m\u00e9rito das quest\u00f5es, em 31/5/2016, passaram-se dois meses sem que nenhuma provid\u00eancia fosse adotada pela Companhia.</p><p>29.\tO gestor agiu somente em 20/6/2016, dias antes de deixar o cargo de diretor-presidente, com a edi\u00e7\u00e3o da Portaria 25, que instituiu grupo de trabalho para elabora\u00e7\u00e3o da modelagem que subsidiaria o termo de refer\u00eancia e o edital de licita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de estacionamento do ETSP. Mesmo assim, o prazo de atua\u00e7\u00e3o do referido grupo de trabalho, qual seja, de 30 dias, era incompat\u00edvel com com os fatos narrados pelo respons\u00e1vel, no sentido de que o prazo de 160 dias definido para a autoriza\u00e7\u00e3o de uso seria necess\u00e1rio para a realiza\u00e7\u00e3o dessa tarefa. </p><p>30.\tTivesse o gestor tomado provid\u00eancias efetivas para ao menos viabilizar a deflagra\u00e7\u00e3o do procedimento licitat\u00f3rio, sua responsabilidade poderia ser afastada. Portanto, descumprida a determina\u00e7\u00e3o do TCU, deve Carlos Nabil Ghobril ser sancionado com a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso IV e \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.443/1992, a qual fixo em R$ 6.000,00.</p><p><b>-  Da audi\u00eancia de Antonio Carlos do Amaral Filho, diretor-presidente da Ceagesp (27/6/2016 a 27/1/2017) </b></p><p>31.\tO respons\u00e1vel Antonio Carlos do Amaral Filho, na qualidade de diretor-presidente da Ceagesp, foi chamado em audi\u00eancia em raz\u00e3o da:</p><p>31.1. aus\u00eancia de prepara\u00e7\u00e3o e abertura de processo licitat\u00f3rio para conceder \u00e1reas de estacionamento, descumprindo determina\u00e7\u00e3o contida no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>;\t</p><p>31.2. aus\u00eancia de controle dos pre\u00e7os praticados pela empresa Parktwo na administra\u00e7\u00e3o de seus estacionamentos, possibilitando o descumprimento do princ\u00edpio da vincula\u00e7\u00e3o ao edital.</p><p>32.\tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira conduta, acompanho a unidade instrutiva para recha\u00e7ar as raz\u00f5es de justificativa do respons\u00e1vel, principalmente de que teria instaurado o procedimento licitat\u00f3rio 1/2017, no \u00e2mbito do processo administrativo 146/2016, para atribui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas para administra\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o dos estacionamentos do ETSP.</p><p>33.\tComo demonstrou a ent\u00e3o Secex-SP, durante a gest\u00e3o de Ant\u00f4nio Carlos do Amaral Filho tamb\u00e9m n\u00e3o foram tomadas as medidas devidas para dar cumprimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 9.2.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>. A abertura do procedimento licitat\u00f3rio 1/2017 deu-se na mesma data em que o respons\u00e1vel deixou a presid\u00eancia da Ceagesp. A posterior suspens\u00e3o do certame em 20/2/2017, em face de apontamentos que j\u00e1 tinham sido feitos pelo departamento jur\u00eddico da empresa desde o exerc\u00edcio anterior - e que n\u00e3o foram atendidos -, sugere que a abertura da referida disputa se deu por pura formalidade. Se o pr\u00f3prio respons\u00e1vel solicitara a manifesta\u00e7\u00e3o do departamento jur\u00eddico, n\u00e3o h\u00e1 justificativa para a abertura do certame antes de haver nova manifesta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica favor\u00e1vel quanto aos termos do citado edital.</p><p>34.\tAssim sendo, cabe apenar o respons\u00e1vel por descumprimento da determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 9.2.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, com a multa prevista no art. 58, inciso IV da Lei 8.443/1992, a qual fixo em R$ 6.000,00.</p><p>35.\tA respeito da segunda conduta, entendo que as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo respons\u00e1vel devem ser acatadas parcialmente. Embora o gestor m\u00e1ximo da entidade deva zelar pela observ\u00e2ncia aos princ\u00edpios que norteiam as contrata\u00e7\u00f5es promovidas pela Companhia, considerando que o pr\u00f3prio gerente do Depec afirmou, em suas raz\u00f5es de justificativa, que n\u00e3o houve controle dos pre\u00e7os praticados, deixando o cumprimento dos termos do memorial descritivo sob responsabilidade exclusiva da contratada, entende-se que a aplica\u00e7\u00e3o de penalidade ao diretor-presidente, em face dessa irregularidade, seria medida de excessivo rigor.</p><p>36.\tPasso agora ao exame do cumprimento de determina\u00e7\u00f5es constantes dos Ac\u00f3rd\u00e3os 568/2015 e 1.916/2017.</p><p><b>- Avalia\u00e7\u00e3o do cumprimento das determina\u00e7\u00f5es contidas nos Ac\u00f3rd\u00e3os 568/2015 e 1.916/2017, ambos do Plen\u00e1rio do TCU</b></p><p>37.\tO <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1916/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1916/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> determinou que a Ceagesp instaurasse Tomada de Contas Especial com objetivo de identificar os respons\u00e1veis e quantificar o dano que o contrato firmado com a empresa C3V teria causado \u00e0 Companhia. Ocorre que, depois de prorroga\u00e7\u00f5es do prazo inicial (30 dias a partir da ci\u00eancia da delibera\u00e7\u00e3o) , a iniciativa de constituir a referida TCE, por meio de instrumento normativo interno da pr\u00f3pria empresa (Portaria 41/2017, de 6/10/2017, retificada pela Portaria 46, de 8/1/2017) , ainda n\u00e3o redundou na sua efetiva conclus\u00e3o e envio a esta Corte.</p><p>38.\tDessa forma, acompanho a proposta da Secex-SP de fixar novo prazo de 60 (sessenta) dias para cumprimento integral da determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 1.9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1916/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1916/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, devendo a Tomada de Contas Especial objeto daquela determina\u00e7\u00e3o ser encaminhada ao Tribunal, ao t\u00e9rmino do prazo fixado, sob pena de responsabilidade da autoridade administrativa omissa, nos termos do art. 12 da IN TCU 71/2012.</p><p>39.\tEm rela\u00e7\u00e3o ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, essas foram as determina\u00e7\u00f5es:</p><p>\"9.2.1 n\u00e3o prorrogue o prazo das \"autoriza\u00e7\u00f5es de uso\" de \u00e1reas de estacionamento para explora\u00e7\u00e3o comercial por terceiros que tenham sido expedidas sem pr\u00e9vio procedimento licitat\u00f3rio;</p><p>9.2.2 utilize, doravante, o termo de permiss\u00e3o remunerada de uso ou outro ajuste de natureza contratual para promover a ocupa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os f\u00edsicos destinados \u00e0 explora\u00e7\u00e3o, com fins lucrativos, de \u00e1reas de estacionamento, fazendo-o mediante procedimento licitat\u00f3rio, nos termos do art. 18, \u00a7 5\u00ba, da Lei 9.636/1998, e do art. 2\u00ba da Lei 8.666/1993, exceto quando restar comprovada a inviabilidade de competi\u00e7\u00e3o;</p><p>9.2.3 em respeito \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es do art. 18, \u00a7 5\u00ba, da Lei 9.636/1998, e do art. 2\u00ba da Lei 8.666/1993, restrinja a utiliza\u00e7\u00e3o do instrumento da \"autoriza\u00e7\u00e3o de uso\" previsto na NP-OP-031 aos casos de ocupa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o f\u00edsico para o exerc\u00edcio de atividade de interesse predominante do particular, car\u00e1ter efetivamente transit\u00f3rio e quando as circunst\u00e2ncias n\u00e3o admitam a competi\u00e7\u00e3o, sendo vedada a prorroga\u00e7\u00e3o da autoriza\u00e7\u00e3o de uso ou a ado\u00e7\u00e3o de qualquer expediente tendente a manter a mesma empresa ou os mesmos empres\u00e1rios no espa\u00e7o f\u00edsico ap\u00f3s o vencimento do prazo de vig\u00eancia da autoriza\u00e7\u00e3o de uso;\"</p><p>40.\tAs determina\u00e7\u00f5es 9.2.1 e 9.2.3 supra podem ser consideradas atendidas, uma vez que a Companhia ajuizou a\u00e7\u00f5es judiciais em face das empresas ent\u00e3o respons\u00e1veis por administrar as \u00e1reas de estacionamento, demonstrando a inten\u00e7\u00e3o dos gestores em n\u00e3o prorrogar os contratos tidos por irregulares. Aliado a isso, a entidade firmou aditivo ao contrato de concess\u00e3o remunerada de uso 012/12-1627-1301-02-050-03-2, celebrado com a empresa C3V, para incorpora\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de estacionamentos do ETSP ao objeto daquele ajuste.</p><p>41.\tA respeito do atendimento do item 9.2.2, algumas empresas administraram os estacionamentos do ETSP desde a prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, em 18/3/2015:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Empresa respons\u00e1vel</b></p></td>\t<td><p><b>Per\u00edodo</b></p></td>\t<td><p><b>Natureza da contrata\u00e7\u00e3o </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Companhia de Concess\u00f5es em Circula\u00e7\u00e3o Veicular C3V</p></td>\t<td><p>17/7/2014 a 13/6/2016</p></td>\t<td><p>3\u00ba termo aditivo ao contrato de concess\u00e3o remunerada de uso 012/12-1627-1301-02-050-03-2</p></td></tr><tr>\t<td><p>Parktwo Servi\u00e7os de Opera\u00e7\u00e3o e Administra\u00e7\u00e3o de Estacionamentos Ltda.</p></td>\t<td><p>1/7/2016 a 2/1/2017</p></td>\t<td><p>Autoriza\u00e7\u00e3o de uso emitida em nome da empresa</p></td></tr><tr>\t<td><p>Ribeiro Park Estacionamentos Eirelli</p></td>\t<td><p>3/1/2017 a 12/4/2017</p></td>\t<td><p>N\u00e3o houve celebra\u00e7\u00e3o de ajuste que justificasse a atua\u00e7\u00e3o da empresa</p></td></tr><tr>\t<td><p>Sistema Parking Avan\u00e7ado Estacionamento Ltda.</p></td>\t<td><p>3/5/2017 a 29/10/2017</p></td>\t<td><p>Contrata\u00e7\u00e3o por dispensa de licita\u00e7\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p>D&D Park Estacionamento Ltda.</p></td>\t<td><p>A partir de 12/6/2018</p></td>\t<td><p>Contrato 056/18-2071-1807-05-080-01-2, por dispensa de licita\u00e7\u00e3o</p></td></tr></tbody></table><p>42.\tAs irregularidades verificadas na administra\u00e7\u00e3o dos estacionamentos pelas duas primeiras empresas (C3V e Parktwo) j\u00e1 foram examinadas, inclusive redundando nas multas que j\u00e1 foram propostas neste Voto, enquanto aquelas identificadas na gest\u00e3o da terceira empresa (Ribeiro Park) est\u00e3o sendo apuradas nos autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/661520171\" target=\"_blank\">Processo 006.615/2017-1</a>.</p><p>43.\tDesde a suspens\u00e3o do procedimento licitat\u00f3rio 1/2017, em 2/3/2017, e a desocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de estacionamento pela empresa Ribeiro Park, em 12/4/2017, a Ceagesp adotou algumas medidas na gest\u00e3o do atual diretor-presidente, Johnni Hunter Nogueira, com vistas a dar continuidade \u00e0 licita\u00e7\u00e3o destinada \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de estacionamento do ETSP para explora\u00e7\u00e3o comercial. A despeito disso, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar como se deu a administra\u00e7\u00e3o dos estacionamentos desde ent\u00e3o, tendo em vista que o referido certame perdurou at\u00e9 2018, e resultou na inabilita\u00e7\u00e3o de todos os interessados, com a decorrente contrata\u00e7\u00e3o da empresa D&D Park, por dispensa de licita\u00e7\u00e3o.</p><p>44.\tEm face disso, acompanho a proposta de realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia \u00e0 Ceagesp para que informe ao Tribunal as medidas adotadas pela Companhia at\u00e9 o presente momento a fim de dar cumprimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 9.2.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>- Dos pedidos de vista, c\u00f3pia e de ingresso nos autos como interessado</b></p><p>45.\tA respeito do pedido de vista e c\u00f3pia dos autos feito pela empresa C3V Concess\u00f5es em Circula\u00e7\u00e3o Veicular Ltda. (pe\u00e7a 153) , pugno pelo seu deferimento, vez que os elementos aqui presentes poder\u00e3o subsidiar o exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e da ampla defesa da empresa na Tomada de Contas Especial instaurada pela Ceagesp, em atendimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o do TCU (item 1.9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1916/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1916/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>) , excetuando-se, como pontuou o Diretor da ent\u00e3o Secex-SP, as pe\u00e7as de natureza sigilosa.</p><p>46.\tPor fim, examino a solicita\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o dos Permission\u00e1rios do Entreposto de S\u00e3o Paulo (APESP) para ingresso nos autos na qualidade de interessado.</p><p>47.\tA APESP foi a denunciante no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3977820185\" target=\"_blank\">Processo 039.778/2018-5</a>, apensado a estes autos pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1361/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1361/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, em virtude da semelhan\u00e7a dos seus objetos:</p><p>\"Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, [...] ACORDAM, por unanimidade, em conhecer da presente den\u00fancia, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la prejudicada, apensar, com fulcro no art. 36 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, o presente processo ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2923920109\" target=\"_blank\">Processo 029.239/2010-9</a> ou ao processo que vier a ser criado para monitorar, especificamente, o atendimento ao subitem 9.2.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, dando-se ci\u00eancia desta decis\u00e3o, bem como da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 47) , ao denunciante.\"</p><p>48.\tN\u00e3o assiste raz\u00e3o \u00e0 APESP quando alega que s\u00e3o garantias dos permission\u00e1rios a observ\u00e2ncia dos princ\u00edpios administrativos e a realiza\u00e7\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o para contratar a administradora do estacionamento do entreposto. Trata-se, na verdade, de garantias afetas ao atendimento do interesse p\u00fablico e n\u00e3o privado daquela associa\u00e7\u00e3o. Ademais, discute-se aqui a regularidade da contrata\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de estacionamento prestado no entreposto e n\u00e3o quest\u00f5es afetas ao termo de permiss\u00e3o firmado entre a Ceagesp e os permission\u00e1rios.</p><p>49.\tDessa maneira, entendo que n\u00e3o foram demonstradas nem a raz\u00e3o para intervir nem possibilidade de les\u00e3o a direito subjetivo pr\u00f3prio, raz\u00e3o por que indefiro o pedido da APESP, em conson\u00e2ncia com a vasta jurisprud\u00eancia desta Corte (e.g. Ac\u00f3rd\u00e3os 2.728/2015, 2.008/2015 e 292/2014, todos do Plen\u00e1rio) .</p><p>50.\tPor fim, em sintonia com as delibera\u00e7\u00f5es anteriores proferidas nestes autos (Ac\u00f3rd\u00e3os 568/2015-TCU e 1.916/2017-TCU, ambos do Plen\u00e1rio) , devem ser considerar sigilosas as partes integrantes desta delibera\u00e7\u00e3o, com fundamento no art. 108, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 22 da Lei 12.527/2011 (Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o) .</p><p class=\"normal_0\">Ante o exposto, VOTO por que o Tribunal acolha a minuta de Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 16 de outubro de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AROLDO CEDRAZ </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221217", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=678601", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=678601", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}