{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2381442", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2536/2019 ATA 41/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2536", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "41/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2536/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2536/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Trata-se de atos de aposentadoria de ex-servidores do Minist\u00e9rio da Infraestrutura, julgados ilegais pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1331/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1331/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que reviu de of\u00edcio o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5379/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5379/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Posteriormente, os interessados ingressaram com pedido de reexame contra j\u00e1 citado <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1331/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1331/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, resultando no decidido no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/507/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 507/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que conheceu dos recursos para, no m\u00e9rito, negar-lhes provimento. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando o teor do Memorando n. 209/2018 - Conjur (pe\u00e7a 114) que comunica decis\u00e3o liminar no MS 35.666 referente ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1331/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1331/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2196720148\" target=\"_blank\">Processo 021.967/2014-8</a>, <i>\"em ordem a determinar, at\u00e9 final julgamento desta a\u00e7\u00e3o de mandado de seguran\u00e7a, e unicamente em rela\u00e7\u00e3o ao ora impetrante, a suspens\u00e3o cautelar da efic\u00e1cia da delibera\u00e7\u00e3o proferida pelo E. Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, consubstanciada no Ac\u00f3rd\u00e3o n\u00ba 1331/2017 (Processo n\u00ba TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2196720148\" target=\"_blank\">Processo 021.967/2014-8</a>) \"</i>;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando o teor do Memorando n. 315/2018 - Conjur (pe\u00e7a 118) que comunica decis\u00e3o liminar no MS 35.742 referente aos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1331/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1331/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 2.541/2017- TCU-Plen\u00e1rio e 507/2018-TCU-Plen\u00e1rio, nos TCs <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2196720148\" target=\"_blank\">Processo 021.967/2014-8</a> e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/360820115\" target=\"_blank\">Processo 003.608/2011-5</a>, <i>\"para suspender os efeitos dos Ac\u00f3rd\u00e3os n\u00ba 1.331/2017, 2.541/2017 e 507/2018, do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o\", de modo que se \"deixe de promover a cessa\u00e7\u00e3o do pagamento dos proventos de inatividade do Impetrante, at\u00e9 o julgamento final de m\u00e9rito do presente mandamus\"</i>;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, quanto ao processo abaixo relacionado, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII, 143, inciso II, e 259, inciso II, do Regimento Interno, em sobrestar os autos, nos termos do artigo 157, do Regimento Interno/TCU, sem preju\u00edzo de dar-se ci\u00eancia Minist\u00e9rio da Infraestrutura e aos interessados.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2196720148\" target=\"_blank\">Processo 021.967/2014-8</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Nereu Delfino da Motta (XXX.832.377-XX) e Sergio de Souza Pimentel (XXX.341.207-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio da Infraestrutura (Minist\u00e9rio dos Transportes, Portos e Avia\u00e7\u00e3o Civil) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Augusto Nardes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: Mailton Marcelo Silva Ferreira (9206/OAB-PA) , representando S\u00e9rgio de Souza Pimentel; Jos\u00e9 Vigilato da Cunha Neto (1475/OAB-DF) e outros, representando Nereu Delfino Motta. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1. sobrestar o presente processo at\u00e9 o julgamento de m\u00e9rito dos mandados de seguran\u00e7a 35.666 e 35.742 STF, no interesse, respectivamente, de S\u00e9rgio de Souza Pimentel e Nereu Delfino da Motta.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.2. \u00e0 Sefip, para acompanhar o andamento dos Mandados de Seguran\u00e7a e tomar as provid\u00eancias necess\u00e1rias quando do julgamento do m\u00e9rito.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "23/10/2019", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Infraestrutura (Minist\u00e9rio dos Transportes, Portos e Avia\u00e7\u00e3o Civil).", "INTERESSADOS": " Nereu Delfino da Motta (XXX.832.377-XX) e Sergio de Souza Pimentel (XXX.341.207-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02196720148\" target=\"_blank\">021.967/2014-8</a>", "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "35.742", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "http://portal.stf.jus.br/processos/detalhe.asp?incidente=5474777", "nomeAutor": "Nereu Delfino Motta"}, {"numProcessoJudicial": "35.742", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "http://portal.stf.jus.br/processos/detalhe.asp?incidente=5474777", "nomeAutor": "Nereu Delfino Motta"}, {"numProcessoJudicial": "35.666", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "http://portal.stf.jus.br/processos/detalhe.asp?incidente=5447019", "nomeAutor": "S\u00e9rgio de Souza Pimentel"}, {"numProcessoJudicial": "35.666", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "http://portal.stf.jus.br/processos/detalhe.asp?incidente=5447019", "nomeAutor": "S\u00e9rgio de Souza Pimentel"}, {"numProcessoJudicial": "35.666", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "http://portal.stf.jus.br/processos/detalhe.asp?incidente=5447019", "nomeAutor": "S\u00e9rgio de Souza Pimentel"}, {"numProcessoJudicial": "35.742", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "http://portal.stf.jus.br/processos/detalhe.asp?incidente=5474777", "nomeAutor": "Nereu Delfino Motta"}], "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "ADVOGADO": " Mailton Marcelo Silva Ferreira (9206/OAB-PA), representando S\u00e9rgio de Souza Pimentel; Jos\u00e9 Vigilato da Cunha Neto (1475/OAB-DF) e outros, representando Nereu Delfino Motta. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20220925", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=18189013", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=18189013", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}