{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2381530", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2607/2019 ATA 42/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2607", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "42/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2607/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2607/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"plain_Text\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de Plen\u00e1rio, com fundamento no art. 27 da Lei 8.443/92, c/c o art. 218 do Regimento Interno, ACORDAM, por unanimidade, em:</p><p class=\"plain_Text\">\t</p><p class=\"plain_Text\">\ta) expedir certificado de quita\u00e7\u00e3o ao Sr. Edson Vando Carneiro Pereira (CPF XXX.261.411-XX) ante o recolhimento integral da multa, no valor original de R$ 3.000,00 (tr\u00eas mil reais) , que lhe foi cominada pelo item 9.7 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2524/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2524/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 247) , de acordo com o comprovante acostado \u00e0 pe\u00e7a 380 e propostas formuladas pela Sec-MA e MP/TCU (pe\u00e7as 384/386) ;</p><p class=\"plain_Text\">\tb) reconhecer a exist\u00eancia de cr\u00e9dito, no valor de R$ 426,90, datado de 7/4/2015, em favor do Sr. Edson Vando Carneiro Pereira (CPF XXX.261.411-XX) , decorrente do recolhimento, a maior e em favor do Tesouro Nacional, da d\u00edvida referente \u00e0 multa imputada ao referido respons\u00e1vel por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2524/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2524/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, conforme verificado pela Sec-MA;</p><p class=\"plain_Text\">\tc) autorizar a utiliza\u00e7\u00e3o do valor do cr\u00e9dito reconhecido nestes autos como parte do pagamento da multa imputada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/676/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 676/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3208020115\" target=\"_blank\">Processo 032.080/2011-5</a>, conforme solicitado pelo respons\u00e1vel na pe\u00e7a 382, da seguinte forma:</p><p class=\"plain_Text\"/><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data</b></p></td>\t<td><p><b>Tipo</b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>7/4/2015</p></td>\t<td><p>Cr\u00e9dito</p></td>\t<td><p>426,90</p></td></tr></tbody></table><p class=\"plain_Text\"> </p><p class=\"plain_Text\"/><p class=\"plain_Text\"><b>\t</b>d) comunicar ao Sr. Edson Vando Carneiro Pereira o reconhecimento de cr\u00e9dito em seu favor, informando-lhe quanto \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do valor do cr\u00e9dito reconhecido como parte do pagamento da multa imputada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/676/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 676/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, conforme foi por ele solicitado na pe\u00e7a 382;<b> </b></p><p class=\"plain_Text\"><b>\t</b>e) juntar c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o e da pe\u00e7a 380 ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3208020115\" target=\"_blank\">Processo 032.080/2011-5</a>;</p><p class=\"plain_Text\">\tf) encaminhar \u00e0 Advocacia-Geral da Uni\u00e3o (AGU/PGU) c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o e das pe\u00e7as 380, 381, 384, 385 e 386. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3208220118\" target=\"_blank\">Processo 032.082/2011-8</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Apensos: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/261920180\" target=\"_blank\">Processo 002.619/2018-0</a> (COBRAN\u00c7A EXECUTIVA) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/260620186\" target=\"_blank\">Processo 002.606/2018-6</a> (COBRAN\u00c7A EXECUTIVA) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/259520184\" target=\"_blank\">Processo 002.595/2018-4</a> (COBRAN\u00c7A EXECUTIVA) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/260820189\" target=\"_blank\">Processo 002.608/2018-9</a> (COBRAN\u00c7A EXECUTIVA) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/259720187\" target=\"_blank\">Processo 002.597/2018-7</a> (COBRAN\u00c7A EXECUTIVA) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/260920185\" target=\"_blank\">Processo 002.609/2018-5</a> (COBRAN\u00c7A EXECUTIVA) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/259420188\" target=\"_blank\">Processo 002.594/2018-8</a> (COBRAN\u00c7A EXECUTIVA) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/262120185\" target=\"_blank\">Processo 002.621/2018-5</a> (COBRAN\u00c7A EXECUTIVA) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/262220181\" target=\"_blank\">Processo 002.622/2018-1</a> (COBRAN\u00c7A EXECUTIVA) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/260020188\" target=\"_blank\">Processo 002.600/2018-8</a> (COBRAN\u00c7A EXECUTIVA) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/260520180\" target=\"_blank\">Processo 002.605/2018-0</a> (COBRAN\u00c7A EXECUTIVA) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/260420183\" target=\"_blank\">Processo 002.604/2018-3</a> (COBRAN\u00c7A EXECUTIVA) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/260220180\" target=\"_blank\">Processo 002.602/2018-0</a> (COBRAN\u00c7A EXECUTIVA) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/260720182\" target=\"_blank\">Processo 002.607/2018-2</a> (COBRAN\u00c7A EXECUTIVA) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/261620181\" target=\"_blank\">Processo 002.616/2018-1</a> (COBRAN\u00c7A EXECUTIVA) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/262320188\" target=\"_blank\">Processo 002.623/2018-8</a> (COBRAN\u00c7A EXECUTIVA) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/260320187\" target=\"_blank\">Processo 002.603/2018-7</a> (COBRAN\u00c7A EXECUTIVA) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/261320182\" target=\"_blank\">Processo 002.613/2018-2</a> (COBRAN\u00c7A EXECUTIVA) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/261420189\" target=\"_blank\">Processo 002.614/2018-9</a> (COBRAN\u00c7A EXECUTIVA) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Respons\u00e1veis: Andr\u00e9 C D Azevedo Comercio - Me (07.314.196/0001-38) ; Antonio Pereira de Sousa (XXX.944.973-XX) ; C.G.A. Comercial de G\u00eaneros Aliment\u00edcios Ltda. (06.211.986/0001-25) ; D. Georges Saad Com\u00e9rcio (07.110.985/0001-57) ; D. Marinho Cutrim (02.774.837/0001-13) ; Edson Sousa da Silva (XXX.683.273-XX) ; Edson Vando Carneiro Pereira (XXX.261.411-XX) ; Francisco das Chagas Silva Neto (03.127.969/0001-16) ; Geilson Pereira Brito (XXX.792.923-XX) ; J. R. Constru\u00e7\u00f5es Ltda. (02.400.996/0001-58) ; Jos\u00e9 Uilson Silva Brito (XXX.380.023-XX) ; Maklelma Braga Brito (XXX.710.693-XX) ; N\u00e9lio S\u00e9rgio Mendes Ferreira (XXX.963.903-XX) ; O. S. Ara\u00fajo Material de Constru\u00e7\u00e3o - Me (07.427.874/0001-79) ; Rodrigues e Ferreira Ltda. (04.271.875/0001-89) ; Vamed-Com\u00e9rcio e Representa\u00e7\u00f5es Ltda. (03.945.165/0001-24) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Prefeitura Municipal de Araguan\u00e3/MA</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relator: Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria do Tribunal de Contas no Estado do Maranh\u00e3o (Sec-MA) ; Secretaria dee Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: F\u00e1bio Maur\u00edcio Zeni (264914/OAB-SP) , representando J. D. Petri Sanches; Jorgetans Damasceno (5.880/OAB-MA) e outros, representando M. de Jesus Ribeiro; Gerson Veras de Siqueira Mendes (3494/OAB-MA) , representando D. N. Rodrigues Furtado; Eneas Garcia Fernandes Neto (6756/OAB-MA) e outros, representando Antonio Pereira de Sousa. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "30/10/2019", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Araguan\u00e3/MA", "INTERESSADOS": " Andr\u00e9 C D Azevedo Comercio - Me (07.314.196/0001-38); Antonio Pereira de Sousa (XXX.944.973-XX); C.G.A. Comercial de G\u00eaneros Aliment\u00edcios Ltda. (06.211.986/0001-25); D. Georges Saad Com\u00e9rcio (07.110.985/0001-57); D. Marinho Cutrim (02.774.837/0001-13); Edson Sousa da Silva (XXX.683.273-XX); Edson Vando Carneiro Pereira (XXX.261.411-XX); Francisco das Chagas Silva Neto (03.127.969/0001-16); Geilson Pereira Brito (XXX.792.923-XX); J. R. Constru\u00e7\u00f5es Ltda. (02.400.996/0001-58); Jos\u00e9 Uilson Silva Brito (XXX.380.023-XX); Maklelma Braga Brito (XXX.710.693-XX); N\u00e9lio S\u00e9rgio Mendes Ferreira (XXX.963.903-XX); O. S. Ara\u00fajo Material de Constru\u00e7\u00e3o - Me (07.427.874/0001-79); Rodrigues e Ferreira Ltda. (04.271.875/0001-89); Vamed-Com\u00e9rcio e Representa\u00e7\u00f5es Ltda. (03.945.165/0001-24)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03208220118\" target=\"_blank\">032.082/2011-8</a>", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "ADVOGADO": " F\u00e1bio Maur\u00edcio Zeni (264914/OAB-SP), representando J. D. Petri Sanches; Jorgetans Damasceno (5.880/OAB-MA) e outros, representando M. de Jesus Ribeiro; Gerson Veras de Siqueira Mendes (3494/OAB-MA), representando D. N. Rodrigues Furtado; Eneas Garcia Fernandes Neto (6756/OAB-MA) e outros, representando Antonio Pereira de Sousa. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria do Tribunal de Contas no Estado do Maranh\u00e3o (Sec-MA); Secretaria dee Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "DTATUALIZACAO": "20220926", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=18216859", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=18216859", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}