{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2375962", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2704/2019 ATA 44/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2704", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "44/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de relat\u00f3rio de auditoria, cujo tema s\u00e3o as emendas parlamentares individuais ao Projeto de Lei Or\u00e7ament\u00e1ria.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, e com fundamento no art. 43, inciso I, da Lei 8.443/1992, combinado com o art. 250, inciso III, do Regimento Interno, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. recomendar ao Minist\u00e9rio da Economia, \u00e0 Secretaria Executiva do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e \u00e0 Secretaria Nacional de Desenvolvimento Regional e Urbano do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional que adotem medidas institucionais e estruturadas, alinhadas com o cronograma do ciclo das emendas parlamentares, no sentido de elencar e informar ao Parlamento objetos priorit\u00e1rios e aptos ao recebimento de recursos federais oriundos dessas emendas, contemplando, inclusive, obras paralisadas por falta de verbas, consideradas ainda,  especificamente no caso da sa\u00fade, as disposi\u00e7\u00f5es do art. 17 da Lei Complementar 141/2012;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. recomendar ao Minist\u00e9rio da Economia que avalie a possibilidade de:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.1. estruturar, na Plataforma Mais Brasil, ou em outro sistema informatizado adequado, ferramenta que possibilite implementar a recomenda\u00e7\u00e3o do subitem 9.1 acima, permitindo sua ampla visualiza\u00e7\u00e3o por parlamentares, gestores p\u00fablicos e a sociedade em geral, a fim de auxiliar a tomada de decis\u00e3o pelos congressistas e possibilitar o engajamento social acerca da gest\u00e3o municipal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.2. estruturar ferramentas de governan\u00e7a para que n\u00e3o sejam iniciados novos projetos de obras p\u00fablicas financiados com recursos de emendas parlamentares caso n\u00e3o haja previs\u00e3o de recursos or\u00e7ament\u00e1rios e financeiros, para o exerc\u00edcio corrente, suficientes para suportar a execu\u00e7\u00e3o regular de todos aqueles empreendimentos j\u00e1 em curso;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. recomendar \u00e0 Secretaria de Governo da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e ao Minist\u00e9rio da Economia que avaliem a conveni\u00eancia de realizarem estudo acerca da execu\u00e7\u00e3o da carteira de empreendimentos financiados com recursos federais oriundos de emendas parlamentares com a finalidade de se estabelecer, como crit\u00e9rio de impedimento de ordem t\u00e9cnica, um valor m\u00ednimo adequado para execu\u00e7\u00e3o de objetos relativos a obras, de modo a se conferir maior efic\u00e1cia e efetividade a essas transfer\u00eancias;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. recomendar \u00e0 Secretaria Nacional de Desenvolvimento Regional e Urbano do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional que, em conson\u00e2ncia com o subitem 9.1.13 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2359/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2359/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, e como subs\u00eddio ao atendimento da recomenda\u00e7\u00e3o do subitem 9.3 acima, avalie a possibilidade de identificar e propor um valor m\u00ednimo para suas transfer\u00eancias, notadamente quanto aos contratos de repasse custeados com recursos de emendas parlamentares, a partir do qual se justifique o investimento p\u00fablico, frente aos custos operacionais envolvidos, observando o disposto no Manual de Informa\u00e7\u00f5es de Custos do Governo Federal, aprovado pela Portaria STN 518/2018;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. recomendar \u00e0 Mesa do Congresso Nacional e \u00e0 sua Comiss\u00e3o Mista de Planos, Or\u00e7amentos P\u00fablicos e Fiscaliza\u00e7\u00e3o que avaliem a possibilidade de:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5.1. promoverem modifica\u00e7\u00f5es legislativas que entenderem pertinentes para que a divis\u00e3o dos recursos para as emendas parlamentares atenda ao objetivo fundamental da Rep\u00fablica de \"<i>reduzir as desigualdades sociais e regionais</i>\" e \u00e0 fun\u00e7\u00e3o dos or\u00e7amentos p\u00fablicos de \"<i>reduzir desigualdades inter-regionais</i>\", em conformidade com os arts. 3\u00ba, inciso III, e 165, \u00a7 7\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, considerando que, no modelo vigente, que prev\u00ea a reparti\u00e7\u00e3o equitativa entre os congressistas, a tend\u00eancia \u00e9 haver concentra\u00e7\u00e3o de verbas nas regi\u00f5es mais desenvolvidas, em raz\u00e3o da sua maior representatividade no Parlamento;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5.2. utiliza\u00e7\u00e3o do sistema Siop, da Secretaria de Or\u00e7amento Federal, em substitui\u00e7\u00e3o ao sistema Silor, medida que poder\u00e1 promover a racionaliza\u00e7\u00e3o e a efici\u00eancia na troca de informa\u00e7\u00f5es com os \u00f3rg\u00e3os do Poder Executivo;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5.3. indica\u00e7\u00e3o, nas leis de diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias anuais, de data limite, em cada exerc\u00edcio financeiro, para que os parlamentares possam alterar o benefici\u00e1rio dos recursos de emendas individuais impositivas, quando n\u00e3o decorrente de impedimento de ordem t\u00e9cnica, levando em considera\u00e7\u00e3o o equil\u00edbrio entre a discricionariedade do autor e a efici\u00eancia necess\u00e1ria \u00e0 an\u00e1lise e execu\u00e7\u00e3o pelos \u00f3rg\u00e3os setoriais;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. recomendar \u00e0 Secretaria Executiva do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade que d\u00ea continuidade \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do Programa Nacional de Gest\u00e3o de Custos (PNGC) , seguindo o disposto no Manual de Informa\u00e7\u00f5es de Custos do Governo Federal, aprovado pela Portaria STN 518/2018, e avaliando a conveni\u00eancia e a oportunidade da implanta\u00e7\u00e3o de um modelo de custos personalizado que seja capaz de prover o minist\u00e9rio de informa\u00e7\u00f5es relevantes sobre os custos operacionais de processamento dos investimentos oriundos de emendas parlamentares;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7. dar ci\u00eancia ao Minist\u00e9rio da Economia e \u00e0 Secretaria de Governo da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica acerca da aus\u00eancia de crit\u00e9rios objetivos e de transpar\u00eancia no que tange \u00e0s solicita\u00e7\u00f5es \u00e0 Secretaria do Tesouro Nacional (STN) para pagamento de despesas de emendas parlamentares individuais obrigat\u00f3rias, em desacordo com art. 37, <i>caput</i>, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.8. determinar \u00e0 Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Urbana do TCU (SeinfraUrbana) que monitore a implementa\u00e7\u00e3o das recomenda\u00e7\u00f5es constantes dos subitens 9.1, 9.2, 9.3, 9.4 e 9.5.1 do presente ac\u00f3rd\u00e3o; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.9. encaminhar c\u00f3pia da presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do relat\u00f3rio e voto que a fundamentam, \u00e0 Presid\u00eancia da C\u00e2mara dos Deputados e do Senado Federal, \u00e0 Comiss\u00e3o Mista de Planos, Or\u00e7amentos P\u00fablicos e Fiscaliza\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional (CMO) , ao Minist\u00e9rio da Economia e \u00e0 Secretaria de Governo da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.10. arquivar os autos.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Auditoria integrada acerca da efici\u00eancia e efetividade da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos advindos de emendas parlamentares individuais impositivas.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "06/11/2019", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional, Minist\u00e9rio da Economia e Secretaria de Governo da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica.", "INTERESSADOS": "3. Interessado: Congresso Nacional.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01827220185\" target=\"_blank\">018.272/2018-5</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Augusto Nardes, Aroldo Cedraz e Vital do R\u00eago (Relator).<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti e Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "RELATORIO": "<p>\tTranscrevo o relat\u00f3rio produzido pela equipe de auditoria coordenada pela SeinfraUrbana:</p><p>\t\" (...) </p><h1>Introdu\u00e7\u00e3o</h1><h2>Identifica\u00e7\u00e3o simplificada do objeto de auditoria</h2><p class=\"list_Paragraph\">Como conceito geral, emendas parlamentares s\u00e3o o instrumento utilizado para propor altera\u00e7\u00e3o ou aprimoramento de qualquer mat\u00e9ria legislativa sujeita \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional. Sendo o processo or\u00e7ament\u00e1rio tamb\u00e9m um processo legislativo, \u00e9 tamb\u00e9m a emenda parlamentar a ferramenta utilizada pelo Poder Legislativo para participar da elabora\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00e3o do projeto de lei que resultar\u00e1 no Or\u00e7amento Geral da Uni\u00e3o, o qual, ap\u00f3s aprovado, denomina-se lei or\u00e7ament\u00e1ria anual (LOA) .</p><p class=\"list_Paragraph\">As emendas ao or\u00e7amento s\u00e3o um instrumento previsto na Constitui\u00e7\u00e3o Federal por meio do qual os parlamentares influem na aloca\u00e7\u00e3o de recursos, podendo acrescentar, suprimir ou modificar determinadas rubricas do projeto de lei or\u00e7ament\u00e1ria anual.</p><p class=\"list_Paragraph\">As emendas podem alterar tanto a receita estimada, quanto a despesa fixada no or\u00e7amento e, em linhas gerais, podem ser classificadas como:</p><p class=\"tCU_lista\">individuais: de autoria de apenas um parlamentar;</p><p class=\"tCU_lista\">de bancada: propostas por um conjunto de parlamentares do mesmo estado ou regi\u00e3o;</p><p class=\"tCU_lista\">de comiss\u00e3o: de autoria das comiss\u00f5es permanentes do Senado Federal, da C\u00e2mara dos Deputados e do Congresso Nacional;</p><p class=\"tCU_lista\">de relatoria: propostas por parlamentar relator de projetos que instituem ou alteram o or\u00e7amento.</p><p class=\"list_Paragraph\">A emenda constitucional (EC) 86/2015, que alterou os artigos 165 e 166 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, instituiu o chamado or\u00e7amento impositivo. Segundo esses dispositivos, h\u00e1 a obrigatoriedade de aprova\u00e7\u00e3o de emendas parlamentares individuais ao projeto de lei or\u00e7ament\u00e1ria anual at\u00e9 o limite de 1,2% da receita corrente l\u00edquida (RCL) prevista no projeto de lei or\u00e7ament\u00e1ria encaminhado pelo Poder Executivo para aquele exerc\u00edcio financeiro. </p><p class=\"list_Paragraph\">Al\u00e9m disso, \u00e9 obrigat\u00f3ria a execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira das programa\u00e7\u00f5es resultantes dessas emendas e metade desse percentual dever\u00e1 ser destinado a a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os p\u00fablicos da \u00e1rea de sa\u00fade.</p><p class=\"list_Paragraph\">Essas, ent\u00e3o, s\u00e3o conhecidas como <b>emendas parlamentares individuais de execu\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria </b>ou ainda<b> emendas impositivas</b>.</p><p class=\"list_Paragraph\">O escopo de an\u00e1lise deste relat\u00f3rio ser\u00e1 direcionado ao exame dessa tipologia espec\u00edfica emendas. Destarte, quando abordar neste trabalho a nomenclatura emendas parlamentares estar-se-\u00e1 tratando das emendas individuais de execu\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria. Ademais, ser\u00e1 considerado nas an\u00e1lises todo o per\u00edodo de exist\u00eancia do or\u00e7amento impositivo - ou seja, de 2014 em diante. </p><h2>Objetivos e escopo da auditoria</h2><p class=\"list_Paragraph\">Esta auditoria tem como objetivo principal aprimorar a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos oriundos de emendas parlamentares, verificar a ader\u00eancia desses investimentos \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas, assim como a efetividade dos resultados e a transpar\u00eancia nos processos relacionados.</p><p class=\"list_Paragraph\">Para o alcance desse objetivo \u00e9 preciso compreender o que s\u00e3o as emendas parlamentares ao or\u00e7amento e como elas se comportam. A necessidade de compreens\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 do universo normativo, mas do comportamento real desse modelo de aplica\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos, levou a equipe a buscar conhecer o processo como um todo, desde seu in\u00edcio, na elabora\u00e7\u00e3o da emenda pelo parlamentar, at\u00e9 a efetiva aplica\u00e7\u00e3o do recurso, efetuada geralmente pelo estado ou munic\u00edpio. </p><p class=\"list_Paragraph\">Nessa linha, \u00e9 oportuno destacar as diferentes raz\u00f5es que motivaram a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho:</p><p class=\"tCU_lista\">verificar a adequa\u00e7\u00e3o, sufici\u00eancia e regularidade:</p><p class=\"list_Paragraph\">a.1) dos crit\u00e9rios estabelecidos como impedimentos de ordem t\u00e9cnica para execu\u00e7\u00e3o das emendas; e</p><p class=\"list_Paragraph\">a.2) dos procedimentos de an\u00e1lise realizados pelos \u00f3rg\u00e3os setoriais do Sistema de Planejamento e de Or\u00e7amento Federal (SPOF) acerca da verifica\u00e7\u00e3o desses impedimentos;</p><p class=\"tCU_lista\">analisar a efici\u00eancia e a efetividade da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos oriundos das emendas parlamentares de execu\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria; </p><p class=\"tCU_lista\">analisar fatores que interferem no n\u00edvel de execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira das programa\u00e7\u00f5es e, consequentemente, contribuem para o descumprimento do limite m\u00ednimo de execu\u00e7\u00e3o financeira exigido para as emendas parlamentares impositivas;</p><p class=\"tCU_lista\">analisar se, ante e o cen\u00e1rio de crise fiscal, a assun\u00e7\u00e3o de novos compromissos or\u00e7ament\u00e1rios e financeiros oriundos de emendas parlamentares n\u00e3o estaria impedindo que projetos assumidos em anos anteriores tenham or\u00e7amento suficiente para serem atendidos, visto que o or\u00e7amento para despesas discricion\u00e1rias estaria se reduzindo e sendo reendere\u00e7ado para novas obriga\u00e7\u00f5es assumidas por emendas impositivas, ocasionando um descumprimento n\u00e3o intencional dos arts. 16, inciso II, e 45 da LRF;</p><p class=\"tCU_lista\">analisar a equidade e os crit\u00e9rios de distribui\u00e7\u00e3o de valores entre as pastas, parlamentares e entes da federa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o apenas sob o crit\u00e9rio or\u00e7ament\u00e1rio, mas tamb\u00e9m sob a capacidade t\u00e9cnica dos respons\u00e1veis pela execu\u00e7\u00e3o dos objetos e an\u00e1lise dos requisitos de ordem t\u00e9cnica.</p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, durante a fase de planejamento, foram realizadas entrevistas com diversos setores envolvidos, como parlamentares, consultores do Congresso Nacional e representantes de \u00f3rg\u00e3os centrais e setoriais do Poder Executivo Federal, para captar o funcionamento geral do processo de aplica\u00e7\u00e3o das emendas bem como as percep\u00e7\u00f5es dos diversos envolvidos acerca desse tema.</p><p class=\"list_Paragraph\">Portanto o trabalho focar\u00e1 em descrever e avaliar o processo de elabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o das emendas, para apontar poss\u00edveis pontos de melhoria identificados. Ainda, em indicar poss\u00edveis auditorias em pontos espec\u00edficos com vistas a analisar mais profundamente t\u00f3picos que n\u00e3o foram analisados dado o escopo geral definido no presente trabalho.</p><p class=\"list_Paragraph\">Al\u00e9m disso, dada a necessidade de limita\u00e7\u00e3o do escopo para viabilizar os trabalhos de auditoria, os exames foram restringidos \u00e0s duas principais pastas setoriais que lidam com emendas: o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (MS) e o extinto Minist\u00e9rio das Cidades (atualmente incorporado pelo Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional) . Conforme se verifica no gr\u00e1fico 3, a diante, o MS responde por 51% dos empenhos de emendas no per\u00edodo de 2014 a 2017. J\u00e1 o Minist\u00e9rio das Cidades \u00e9 o segundo colocado, como 21% dos empenhos.</p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, de maneira sint\u00e9tica, esta a\u00e7\u00e3o de controle teve os seguintes objetivos:</p><p class=\"list_Paragraph\">avaliar a execu\u00e7\u00e3o (f\u00edsica e financeira) das emendas parlamentares cujas dota\u00e7\u00f5es est\u00e3o sob a responsabilidade dos Minist\u00e9rios das Cidades e da Sa\u00fade, a fim de verificar e efetividade, efici\u00eancia e transpar\u00eancia na aplica\u00e7\u00e3o desses recursos.</p><p class=\"list_Paragraph\">Avaliar a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos advindos de emendas parlamentares sob os seguintes aspectos: da transpar\u00eancia, relacionado ao processo de escolha dos investimentos e or\u00e7ament\u00e1rio-financeiro; da efici\u00eancia, no tocante aos prazos de execu\u00e7\u00e3o e custos de controles associados; e da efetividade, quanto aos reais benef\u00edcios gerados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Cabe esclarecer que esta auditoria foi iniciada em maio de 2018, \u00e9poca em que a pasta federal respons\u00e1vel pela fun\u00e7\u00e3o de governo Urbanismo ainda era o Minist\u00e9rio das Cidades (MDR) . Em janeiro de 2019, foi criado o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional (MDR) , que incorporou as fun\u00e7\u00f5es do MDR e do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional. Com efeito, sempre que se referir neste trabalho ao MDR estar-se-\u00e1 tratando de temas que atualmente est\u00e3o sob responsabilidade do MDR. </p><h2>Benef\u00edcios estimados como decorr\u00eancia deste trabalho de auditoria</h2><p>Os benef\u00edcios potenciais diretos resultantes da aprecia\u00e7\u00e3o deste diagn\u00f3stico relacionam-se ao aprimoramento da governan\u00e7a dos recursos p\u00fablicos aplicados mediante emendas parlamentares, com o incremento de informa\u00e7\u00f5es gerenciais para a tomada de decis\u00e3o, a redu\u00e7\u00e3o de prazos de execu\u00e7\u00e3o e de custos operacionais, o aumento da transpar\u00eancia e com a consequente melhoria na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos essenciais e na oferta de bens p\u00fablicos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o.</p><h2>Metodologia</h2><p class=\"list_Paragraph\">Em ocasi\u00e3o do despacho do Exmo. Ministro Vital do R\u00eago, de 24/5/2018, (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1490720186\" target=\"_blank\">Processo 014.907/2018-6</a>) foi autorizada a realiza\u00e7\u00e3o desta auditoria operacional nos seguintes \u00f3rg\u00e3os: Minist\u00e9rio das Cidades, Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o.</p><p>Os trabalhos foram realizados no per\u00edodo compreendido entre os meses de <b>maio de 2018 e fevereiro de 2019</b> e desenvolvidos em conformidade com as Normas de Auditoria do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (Portaria-TCU n. 280, de 8 de dezembro de 2010, alterada pela Portaria-TCU n. 168 de 30 de junho de 2011) e com observ\u00e2ncia aos Padr\u00f5es de Auditoria de Conformidade estabelecidos pelo TCU (Portaria-Segecex n. 26 de 19 de outubro de 2009) e com o Manual de Auditoria Operacional do TCU (Portaria-Segecex n. 4 de 26 de fevereiro de 2010) .</p><p>A presente auditoria \u00e9 classificada como \"integrada\" ou \"combinada\", haja vista seu objetivo abranger tanto aspectos de conformidade como operacionais (de desempenho) .</p><p>A jun\u00e7\u00e3o de duas modalidades de auditoria \u00e9 uma possibilidade t\u00e9cnica aceita internacionalmente. Segundo o Issai 300 - Princ\u00edpios Fundamentais de Auditoria Operacional: \"Elementos da auditoria operacional podem ser parte de uma auditoria mais abrangente que tamb\u00e9m cubra aspectos de auditoria de conformidade e financeira\".</p><p>Neste trabalho, foram utilizados os seguintes instrumentos de coleta e tratamento de dados: a) requisi\u00e7\u00e3o de documentos e informa\u00e7\u00f5es; b) estudos de caso; c) an\u00e1lise documental; d) entrevistas; e) an\u00e1lise do desempenho de execu\u00e7\u00e3o de obras em curva \"S\" (detalhada no Anexo II) .</p><p>Foram realizados <b>testes substantivos</b> para verificar a execu\u00e7\u00e3o de 42 emendas parlamentares em 16 estados. Para tanto foram selecionadas 25 obras sob responsabilidade do Minist\u00e9rio das Cidades totalizando R$ 24.087.372,46, e a aquisi\u00e7\u00e3o de 43 itens da \u00e1rea da sa\u00fade, que totalizaram R$ 10.348.075,04. Conv\u00e9m destacar que o somat\u00f3rio de 25 obras com 43 itens difere das 42 emendas pois algumas emendas s\u00e3o desenvolvidas em mais de uma aquisi\u00e7\u00e3o ou destrinchadas em mais de uma obra.</p><p>A amostra foi selecionada de maneira n\u00e3o estat\u00edstica priorizando as capitais ou munic\u00edpios pr\u00f3ximos \u00e0s capitais possibilitando a execu\u00e7\u00e3o pelas equipes estaduais com menor disp\u00eandio de horas trabalhadas e minimizando os custos com deslocamento. O objetivo dos testes substantivos foi o de verificar a execu\u00e7\u00e3o e a eventual ocorr\u00eancia de eventos que afetem a conclus\u00e3o dos objetos e aquisi\u00e7\u00f5es e o alcance dos objetivos dos investimentos propostos pelas emendas parlamentares.</p><p>Enfatiza-se que foram realizados dois pain\u00e9is de refer\u00eancia, um referente ao planejamento e o outro aos achados de auditoria. Foram convidados para ambos pain\u00e9is, representantes dos seguintes \u00f3rg\u00e3os: Minist\u00e9rio da Economia, Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional, Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, Secretaria de Governo da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, C\u00e2mara dos Deputados, Senado Federal, Secretaria do Tesouro Nacional, Secretaria de Or\u00e7amento e Finan\u00e7as.</p><p>Dessa feita, ser\u00e3o incorporados ao longo do relat\u00f3rio coment\u00e1rios pertinentes aos achados de auditoria, que corroborem as conclus\u00f5es desenvolvidas ou apresentem entendimento razo\u00e1vel em contr\u00e1rio. Entretanto, todas as respostas e manifesta\u00e7\u00f5es estar\u00e3o acostados neste processo como pap\u00e9is de trabalho, conforme preconizam as normas de auditoria.</p><h2>Limita\u00e7\u00e3o ao Escopo</h2><p>O trabalho n\u00e3o sofreu qualquer limita\u00e7\u00e3o imposta por a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o de quaisquer dos agentes e partes relacionados ao objeto de auditoria durante os trabalhos.</p><p>Todavia, o largo escopo definido, abrangendo todo o processo de formula\u00e7\u00e3o, processamento e execu\u00e7\u00e3o das emendas parlamentares individuais de duas tem\u00e1ticas substancialmente distintas (sa\u00fade e urbaniza\u00e7\u00e3o) , a quais utilizam tr\u00eas sistem\u00e1ticas diferentes: repasse fundo a fundo (geralmente para a sa\u00fade) ; contratos de repasse (para obras) ; e conv\u00eanios (para alguns casos residuais) ; n\u00e3o permitiu um aprofundamento capaz de identificar e graduar todas as poss\u00edveis causas das situa\u00e7\u00f5es encontradas nos achados.</p><h2>Limita\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas</h2><p>Considerando os m\u00e9todos empregados na coleta, tratamento e an\u00e1lise dos dados, ocorreram as seguintes limita\u00e7\u00f5es:</p><p>requisi\u00e7\u00e3o de documentos e informa\u00e7\u00f5es: n\u00e3o fornecimento tempestivo de informa\u00e7\u00f5es;</p><p>estudos de caso com testes substantivos: reduzido tempo dispon\u00edvel para executar as checagens, em geral, dois dias para cada localidade.</p><p>an\u00e1lise documental: riscos acerca da veracidade, exatid\u00e3o e sufici\u00eancia das informa\u00e7\u00f5es registrada em documentos e papeis de trabalho;</p><p>entrevista: necessidade de se confirmar por outras formas de prova a informa\u00e7\u00e3o falada pelo entrevistado, o que nem sempre foi poss\u00edvel; e</p><p>Observa\u00e7\u00e3o direta: risco de que a presen\u00e7a do observador possa ter alterado o comportamento do indiv\u00edduo que executara o processo observado; e limita\u00e7\u00e3o da capacidade do observador de captar e/ou registrar tudo o que for pertinente.</p><p></p><h1>Vis\u00e3o geral do objeto</h1><h2>Previs\u00e3o legal</h2><p class=\"list_Paragraph\">A partir de 2014, por for\u00e7a da Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias (LDO) daquele ano, as emendas parlamentares individuais passaram a ter execu\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria. Para isso, foi destinado equitativamente 1,2% da receita corrente l\u00edquida (RCL) do exerc\u00edcio anterior (o que correspondeu a cerca de 7,8 bilh\u00f5es de reais) a ser dividido igualmente entre os parlamentares (pouco mais de R$ 13 milh\u00f5es por congressista) . Foi estabelecido tamb\u00e9m que metade dos recursos destinados \u00e0s emendas individuais deveriam ser destinados \u00e0s a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em mar\u00e7o de 2015, foi promulgada a Emenda Constitucional 86/2015, produzindo efeitos a partir da execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria do exerc\u00edcio de 2014. A referida emenda trouxe para a Constitui\u00e7\u00e3o a regra da execu\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria das emendas individuais sobre o projeto da LOA, definindo em seu art. 166, \u00a7 9\u00ba e 11:</p><p class=\"list_Paragraph\">\u00a7 9\u00ba As emendas individuais ao projeto de lei or\u00e7ament\u00e1ria ser\u00e3o aprovadas <b>no limite de 1,2%</b> (um inteiro e dois d\u00e9cimos por cento) <b>da</b> <b>receita corrente l\u00edquida</b> prevista no projeto encaminhado pelo Poder Executivo, sendo que a metade deste percentual ser\u00e1 destinada a a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade.</p><p class=\"list_Paragraph\">[....]</p><p class=\"list_Paragraph\">\u00a7 11. <b>\u00c9 obrigat\u00f3ria a execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira</b> das programa\u00e7\u00f5es a que se refere o \u00a7 9\u00ba deste artigo, em montante correspondente a 1,2% (um inteiro e dois d\u00e9cimos por cento) da receita corrente l\u00edquida realizada no exerc\u00edcio anterior, conforme os crit\u00e9rios para a execu\u00e7\u00e3o equitativa da programa\u00e7\u00e3o definidos na lei complementar prevista no \u00a7 9\u00ba do art. 165.</p><p class=\"list_Paragraph\">[Destaques inseridos].</p><p class=\"list_Paragraph\">A LDO de 2016, por sua vez, estendeu, para emendas de bancada estadual para aquele exerc\u00edcio, a obrigatoriedade da execu\u00e7\u00e3o de 0,6% da receita corrente l\u00edquida do exerc\u00edcio anterior. </p><p class=\"list_Paragraph\">J\u00e1 na LDO de 2017, esse limite foi aumentado para 0,8%, por\u00e9m essa diferen\u00e7a de 0,2% estava condicionada ao atendimento da meta fiscal ao final do segundo quadrimestre do exerc\u00edcio.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em 2018, a LDO manteve a previs\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria, mas n\u00e3o definiu um percentual da receita corrente l\u00edquida a ser reservada para essas emendas. </p><p class=\"list_Paragraph\">A quantidade de emendas \u00e9 limitada em cada exerc\u00edcio financeiro, a depender de sua proced\u00eancia. Com efeito, emendas individuais ao projeto de lei or\u00e7ament\u00e1ria anual s\u00e3o limitadas ao n\u00famero de 25 por parlamentar. As emendas de bancadas estaduais, por sua vez, dependem da quantidade de parlamentares. </p><p class=\"list_Paragraph\">Por ter este trabalho \u00eanfase nas emendas individuais de execu\u00e7\u00e3o impositiva, as regras das emendas de comiss\u00e3o, de bancada e relatoria n\u00e3o ser\u00e3o aprofundadas.</p><h2>Processo de proposi\u00e7\u00e3o</h2><p class=\"list_Paragraph\">O processo formal de proposi\u00e7\u00e3o das emendas or\u00e7ament\u00e1rias se inicia durante a fase de autoriza\u00e7\u00e3o legislativa do or\u00e7amento. Isto \u00e9, ap\u00f3s a elabora\u00e7\u00e3o do Projeto de Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual (PLOA) pelo Poder Executivo e sua respectiva apresenta\u00e7\u00e3o ao Congresso Nacional, inicia-se a segunda etapa do processo, que \u00e9 a de autoriza\u00e7\u00e3o legislativa. Essa segunda etapa consiste na tramita\u00e7\u00e3o da proposta or\u00e7ament\u00e1ria no Poder Legislativo, momento em que as estimativas de receita s\u00e3o revistas, alternativas s\u00e3o reavaliadas e programas de trabalho podem ser alterados por meio de emendas parlamentares.</p><p class=\"list_Paragraph\">As emendas s\u00e3o realizadas \u00e0 proposta de lei or\u00e7ament\u00e1ria at\u00e9 o momento da sua aprova\u00e7\u00e3o, que converte o projeto em lei ao final do processo legislativo (para uma compreens\u00e3o mais detalhada de como \u00e9 a din\u00e2mica de elabora\u00e7\u00e3o dessas emendas dentro do Congresso, sugere-se consultar o documento: \"Registro de Reuni\u00e3o - Consultoria de Or\u00e7amento da C\u00e2mara dos Deputados\", pe\u00e7a 68) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Como j\u00e1 comentado, em ambas as casas do Congresso Nacional, os parlamentares podem propor diversos tipos de emendas ao PLOA. Tratando-se das emendas previstas no art. 166, \u00a7 9\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, fica a cargo de cada deputado e senador propor, em seu montante devido, emendas de maneira discricion\u00e1ria, sem a necessidade de que haja a discuss\u00e3o em comiss\u00f5es tem\u00e1ticas ou aprova\u00e7\u00f5es de colegiados.</p><p class=\"list_Paragraph\">Os tr\u00e2mites que sucedem \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento s\u00e3o normatizados anualmente por meio de portarias conjuntas assinadas pelo Ministro do Planejamento Desenvolvimento e Gest\u00e3o (atualmente Ministro da Economia) e pelo Ministro Chefe da Secretaria de Governo da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica (Segov) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Resumidamente, o processo de elabora\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e execu\u00e7\u00e3o das emendas, <b>descrito com mais detalhes no Anexo I deste trabalho</b>,<b> </b>consiste nas etapas descritas a seguir. </p><p class=\"list_Paragraph\">Ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o da LOA cabe aos parlamentares indicarem suas emendas individuais, contendo os benefici\u00e1rios, valores e prioridades, estas para o caso de contingenciamento. Apenas como exemplo, no exerc\u00edcio de 2018 os parlamentares tinham at\u00e9 o dia 16/3/2018 para apresentarem suas propostas que seriam realizadas por transfer\u00eancias volunt\u00e1rias, e os benefici\u00e1rios at\u00e9 6/4/2018 para apresentarem os respectivos planos de trabalho.</p><p class=\"list_Paragraph\">Figura 1- Processo de elabora\u00e7\u00e3o pelos parlamentares de emendas individuais.</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o da equipe.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em seguida os minist\u00e9rios setoriais precisam analisar tanto as propostas como os planos de trabalho e, se for o caso, requisitar complementa\u00e7\u00f5es. Tudo isso, no ano de 2018, deveria ser realizado at\u00e9 o dia 19/4, que \u00e9 a data final para registros de impedimentos de ordem t\u00e9cnica no Sistema Integrado de Planejamento e Or\u00e7amento do Governo Federal (SIOP) . </p><p class=\"list_Paragraph\">Cabe aqui registrar que os impedimentos de ordem t\u00e9cnica s\u00e3o obje\u00e7\u00f5es \u00e0 execu\u00e7\u00e3o das emendas, mesmo estas sendo impositivas, ou seja, sua execu\u00e7\u00e3o deixa de ser obrigat\u00f3ria. Essa possibilidade est\u00e1 prevista no pr\u00f3prio texto constitucional, em seu art. 166, \u00a7 13, e, com base na atual regulamenta\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de impedimento, consiste nas seguintes hip\u00f3teses:</p><p class=\"tCU_lista\">incompatibilidade do objeto proposto com a finalidade da a\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria;</p><p class=\"tCU_lista\">incompatibilidade do objeto proposto com o programa do \u00f3rg\u00e3o ou entidade executora;</p><p class=\"tCU_lista\">incompatibilidade do valor proposto com o cronograma de execu\u00e7\u00e3o do projeto ou proposta de valor que impe\u00e7a a conclus\u00e3o de uma etapa \u00fatil do projeto;</p><p class=\"tCU_lista\">aus\u00eancia de pertin\u00eancia tem\u00e1tica entre o objeto proposto e a finalidade institucional da entidade benefici\u00e1ria;</p><p class=\"tCU_lista\">n\u00e3o indica\u00e7\u00e3o de benefici\u00e1rio pelo autor da emenda;</p><p class=\"tCU_lista\">n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de proposta ou plano de trabalho ou apresenta\u00e7\u00e3o fora dos prazos previstos;</p><p class=\"tCU_lista\">n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o de complementa\u00e7\u00e3o ou ajustes solicitados em proposta ou plano de trabalho, bem como realiza\u00e7\u00e3o de complementa\u00e7\u00e3o ou ajustes fora dos prazos previstos;</p><p class=\"tCU_lista\">desist\u00eancia da proposta pelo proponente;</p><p class=\"tCU_lista\">reprova\u00e7\u00e3o da proposta ou plano de trabalho;</p><p class=\"tCU_lista\">valor priorizado insuficiente para a execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria da proposta ou plano de trabalho; e</p><p class=\"tCU_lista\">outras raz\u00f5es de ordem t\u00e9cnica devidamente justificadas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Caso a emenda esteja apta para execu\u00e7\u00e3o, segue-se o procedimento usual de execu\u00e7\u00e3o no executivo, a depender do \u00f3rg\u00e3o setorial e da modalidade de transfer\u00eancia dos recursos. Caso exista algum impedimento de ordem t\u00e9cnica, a Secretaria de Governo da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica (Segov) consolida os impedimentos relativos a todas as emendas daquele ano e abre prazo aos parlamentares para que indiquem novos destinat\u00e1rios que ir\u00e3o executar o recurso p\u00fablico emendado. Superados os impedimentos, a emenda ser\u00e1 executada normalmente pelo executivo.</p><p class=\"list_Paragraph\">Uma peculiaridade da execu\u00e7\u00e3o financeira das emendas \u00e9 que os \u00f3rg\u00e3os executores enviam as despesas aptas a pagamento para a Segov e n\u00e3o \u00e0 Secretaria do Tesouro Nacional (STN) , como ocorre normalmente com as demais rubricas or\u00e7ament\u00e1rias. A Segov, por sua vez, consolida as despesas aptas a pagamento de todas as pastas e, a partir da\u00ed, as envia para a STN.</p><p></p><p class=\"list_Paragraph\">Figura 2 - Processo de emendas individuais an\u00e1lise dos minist\u00e9rios e complementa\u00e7\u00e3o das propostas.'</p><p class=\"list_Paragraph\">Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o da equipe</p><p class=\"list_Paragraph\">Figura 3 - Processo de execu\u00e7\u00e3o e pagamentos das emendas individuais.</p><p class=\"list_Paragraph\">Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o da equipe</p><h2>Execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira</h2><p class=\"list_Paragraph\">A execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira das dota\u00e7\u00f5es refere-se \u00e0s etapas de empenho e pagamento da despesa. O gr\u00e1fico a seguir apresenta esses dados das emendas parlamentares individuais no per\u00edodo de 2014 a 2017.</p><p>Gr\u00e1fico 1- Execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira das emendas parlamentares individuais - 2014 a 2017 (R$ bilh\u00f5es) .</p><p>Fonte: Tesouro Gerencial</p><p>Observa\u00e7\u00e3o: os valores referentes \u00e0s Despesas Pagas correspondem aos pagamentos de despesas constantes do or\u00e7amento do exerc\u00edcio em quest\u00e3o acrescidos dos restos a pagar pagos, de despesas inscritas em exerc\u00edcios anteriores.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ao longo do tempo de vig\u00eancia do or\u00e7amento impositivo n\u00e3o se empenhou toda a dota\u00e7\u00e3o prevista, ou seja, n\u00e3o se alcan\u00e7ou o limite m\u00ednimo de execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira imposto no art. 166, \u00a7 11, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p class=\"list_Paragraph\">Destarte, o volume dessas despesas inscritas em restos a pagar (RP) tem sido elevado ao longo dos anos, conforme \u00e9 poss\u00edvel observar no gr\u00e1fico a seguir. Observa-se que o valores inscritos em restos a pagar n\u00e3o processados - que correspondem aquelas despesas que foram empenhadas, mas n\u00e3o foram liquidadas - foram superiores a 70% dos valores empenhados durante os quatro anos de execu\u00e7\u00e3o das emendas. </p><p class=\"list_Paragraph\">O volume de despesas inscritas em restos a pagar n\u00e3o processados \u00e9 reflexo da dificuldade de execu\u00e7\u00e3o das emendas dentro do exerc\u00edcio de sua aprova\u00e7\u00e3o. As raz\u00f5es para isso ser\u00e3o avaliadas com maiores detalhes ao longo do trabalho. </p><p class=\"list_Paragraph\">Conforme ser\u00e1 tratado, at\u00e9 chegar na fase de empenho, e posterior pagamento, as emendas propostas pelos parlamentares e aprovadas no Congresso Nacional precisam passar por um processo de autoriza\u00e7\u00e3o e adequa\u00e7\u00e3o nos minist\u00e9rios respons\u00e1veis pelas pol\u00edticas as quais se referem. </p><p class=\"list_Paragraph\">Em muitos casos, essas emendas precisam passar por ajustes, para que sejam sanadas impropriedade de ordem t\u00e9cnica e para que se adequem \u00e0s diretrizes e regras das pol\u00edticas p\u00fablicas de cada \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o do governo. Com esse processo, muitas emendas acabam sendo liberadas para execu\u00e7\u00e3o apenas no segundo semestre do exerc\u00edcio, o que resulta em tempo insuficiente para que sejam percorridas todas as etapas de execu\u00e7\u00e3o at\u00e9 o efetivo pagamento. </p><p class=\"list_Paragraph\">Dessa forma, significativa parte dos pagamentos ocorrem na forma de restos a pagar, resultando em maiores valores inscritos do que pagamentos relativos ao exerc\u00edcio.</p><p class=\"list_Paragraph\">No tocante \u00e0s fun\u00e7\u00f5es de governo que recebem investimentos advindos de emendas parlamentares individuais, os gr\u00e1ficos a seguir apresentam o empenho e pagamento, acumulados no per\u00edodo de 2014 a 2017.</p><p class=\"body_Text\">Gr\u00e1fico 2 <b>- </b>Empenho, inscri\u00e7\u00e3o em restos a pagar e pagamento de despesas de emendas parlamentares individuais - 2014 a 2017 (R$ bilh\u00f5es) .</p><p class=\"body_Text\"/><p>Fonte: Tesouro Gerencial.</p><p>Obs.: Neste gr\u00e1fico foram consideradas apenas as despesas pagas decorrentes de dota\u00e7\u00f5es dos exerc\u00edcios, n\u00e3o foram considerados os restos a pagar pagos.</p><p class=\"body_Text\"></p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Gr\u00e1fico 3<b> - </b>Empenho de despesas decorrentes de emendas parlamentares individuais (acumulado de 2014 a 2017) .</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p>Fonte: Tesouro Gerencial</p><p class=\"body_Text\">Gr\u00e1fico 4<b> - </b>Pagamento de despesas decorrentes de emendas parlamentares individuais (acumulado de 2014 a 2017) .</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p>Fonte: Tesouro Gerencial</p><p>\u00b9 Neste gr\u00e1fico foram consideradas as despesas pagas decorrentes de dota\u00e7\u00f5es dos exerc\u00edcios e os restos a pagar pagos.</p><p class=\"list_Paragraph\">A fun\u00e7\u00e3o <b>sa\u00fade</b> \u00e9 respons\u00e1vel por 51% dos empenhos e 65% dos pagamentos, tal predomin\u00e2ncia condiz com a obrigatoriedade prevista na Constitui\u00e7\u00e3o. Destaca-se ainda a fun\u00e7\u00e3o <b>urbanismo</b>, que representa a segunda maior execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira de emendas parlamentares individuais. Nessa fun\u00e7\u00e3o est\u00e3o as a\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 infraestrutura urbana, aos servi\u00e7os urbanos e aos transportes coletivos urbanos. Dessa forma, verifica-se que <b>mais de 70% dos recursos relativos as emendas parlamentares individuais s\u00e3o aplicados em despesas de sa\u00fade e de infraestrutura urbana</b>.</p><p class=\"list_Paragraph\">Por esse motivo, neste trabalho foram selecionados para an\u00e1lise as emendas referentes \u00e0s atividades do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional (MDR) e do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (MS) , respons\u00e1veis por essas fun\u00e7\u00f5es na esfera federal. </p><p class=\"list_Paragraph\">Considerando a quantidade de emendas aplicadas sob a forma de transfer\u00eancia volunt\u00e1ria, esses setores foram os que mais as receberam ao longo do per\u00edodo de 2014 a 2017. O MDR foi contemplado com 30% e o MS com 27% de todas as emendas elaborados no per\u00edodo.</p><p class=\"list_Paragraph\">J\u00e1 no tocante \u00e0 natureza das despesas com emendas individuais do MDR e do MS, quase tr\u00eas quartos do quantitativo (72%) foram destinados a investimentos, isto \u00e9, a despesas de capital, enquanto 28% foi direcionado a despesas correntes. Invers\u00f5es financeiras ocorreram em quantidades inexpressivas (inferiores a 1%) .</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"body_Text\">Gr\u00e1fico 5<b> - </b>Distribui\u00e7\u00e3o de emendas em quantidade no per\u00edodo de 2014 a 2017, agrupadas por \u00f3rg\u00e3o superior</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"list_Paragraph\">Fonte: LabContas (Laborat\u00f3rio de Informa\u00e7\u00f5es de Controles) - TCU, com dados extra\u00eddos em junho de 2018.</p><p class=\"list_Paragraph\">Gr\u00e1fico 6<b> </b>- Natureza das despesas provenientes das emendas parlamentares individuais entre 2014-2018 no MDR e MSa\u00fade</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">Fonte: Secretaria de Or\u00e7amento Federal - Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o (SOF/MP) - Resposta ao Of\u00edcio 5-214/2018 - TCU/SeinfraUrbana, de 9/7/18.</p><p class=\"list_Paragraph\">Elabora\u00e7\u00e3o: Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">*Data-base de 23/7/2018.</p><p class=\"list_Paragraph\">Quanto \u00e0 modalidade de aplica\u00e7\u00e3o, as emendas podem ser realizadas de diversas maneiras, sendo as mais comuns a concretiza\u00e7\u00e3o por transfer\u00eancias volunt\u00e1rias (conv\u00eanios e contratos de repasse) , por transfer\u00eancias fundo a fundo (comuns nas \u00e1reas de sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o) e aplica\u00e7\u00f5es diretas. Verificou-se que pouco mais da metade (52%) de todas as emendas individuais a estes \u00f3rg\u00e3os se deu por meio de transfer\u00eancias volunt\u00e1rias. A modalidade fundo a fundo alcan\u00e7ou 30% do quantitativo das emendas e 10% se deu por meio de aplica\u00e7\u00e3o direta. Restaram, contudo, 8% a definir, que indica uma prov\u00e1vel in\u00e9rcia do parlamentar quanto a este aspecto. O gr\u00e1fico a seguir ilustra a descri\u00e7\u00e3o.</p><p></p><p>Gr\u00e1fico 7 - Modalidade de aplica\u00e7\u00e3o das emendas parlamentares individuais entre 2014-2018 no MDR e MSa\u00fade.</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">Fonte: Secretaria de Or\u00e7amento Federal - Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o (SOF/MP) - Resposta ao Of\u00edcio 5-214/2018 - TCU/SeinfraUrbana, de 9/7/18.</p><p class=\"list_Paragraph\">Elabora\u00e7\u00e3o: Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">De maneira bastante simplista, a diferen\u00e7a entre essas modalidades \u00e9 que nas transfer\u00eancias fundo a fundo o recurso \u00e9 transferido para o benefici\u00e1rio e ele o aplica conforme suas normas locais, como seus demais recursos, sem maior fiscaliza\u00e7\u00e3o por parte do governo federal. Para as transfer\u00eancias realizadas por conv\u00eanio ou contrato de repasse \u00e9 necess\u00e1ria a formaliza\u00e7\u00e3o de um instrumento contratual entre o benefici\u00e1rio e a Uni\u00e3o, com a interveni\u00eancia de uma institui\u00e7\u00e3o financeira (usualmente a Caixa Econ\u00f4mica Federal) . Nesses contratos s\u00e3o estabelecidos direitos e obriga\u00e7\u00f5es m\u00fatuas, fiscalizados pela institui\u00e7\u00e3o financeira mandat\u00e1ria.</p><p class=\"list_Paragraph\">Destarte, os munic\u00edpios s\u00e3o os principais destinat\u00e1rios das emendas, recebendo 61% do quantitativo. Institui\u00e7\u00f5es privadas sem fins lucrativos ocupam o segundo lugar com 13%.</p><p>Tabela 1 - Modalidade de aplica\u00e7\u00e3o das emendas durante 2014-2018 no MDR e MS</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Modalidade de aplica\u00e7\u00e3o</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Percentual</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">40 Transfer\u00eancias (Volunt\u00e1rias) a Munic\u00edpios</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">34,87%</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">41 Transfer\u00eancias a Munic\u00edpios - Fundo a Fundo</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">26,28%</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">50 Transfer\u00eancias a Institui\u00e7\u00f5es Privadas sem Fins Lucrativos</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">12,78%</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">90 Aplica\u00e7\u00f5es Diretas</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">9,98%</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">99 A Definir</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">7,97%</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">30 Transfer\u00eancias a Estados e ao Distrito Federal</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">3,89%</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">31 Transfer\u00eancias a Estados e ao Distrito Federal - Fundo a Fundo</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">3,67%</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">70 Transfer\u00eancias a Institui\u00e7\u00f5es Multigovernamentais</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">0,36%</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">71 Transfer\u00eancias a Cons\u00f3rcios P\u00fablicos mediante contrato de rateio</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">0,19%</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">36 Transfer\u00eancias Fundo a Fundo aos Estados e ao Distrito Federal \u00e0 conta de recursos de que trata o art. 25 da Lei Complementar no 141, de 2012</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">0,01%</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">91 Aplica\u00e7\u00e3o Direta Decorrente de Opera\u00e7\u00e3o entre \u00d3rg\u00e3os, Fundos e Entidades Integrantes dos Or\u00e7amentos Fiscal e da Seguridade Social</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">0,01%</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">Fonte: Secretaria de Or\u00e7amento Federal - Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o (SOF/MP) - Resposta ao Of\u00edcio 5-214/2018 - TCU/SeinfraUrbana, de 9/7/18.</p><p class=\"list_Paragraph\">Elabora\u00e7\u00e3o: Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.</p><h2>Minist\u00e9rio da Sa\u00fade</h2><p class=\"list_Paragraph\">Como j\u00e1 relatado, com o advento da Emenda Constitucional 86/2015, no m\u00ednimo 50% do percentual da receita corrente l\u00edquida destinado \u00e0s emendas parlamentares individuais devem ser endere\u00e7ados \u00e0s a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade, que podem inclusive contemplar a\u00e7\u00f5es de custeio. Assim, 0,6% da receita corrente l\u00edquida deve ser destinado pelos parlamentares \u00e0 sa\u00fade e ser aplicado conforme o regime impositivo.</p><p class=\"list_Paragraph\">Portanto, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \u00e9 o principal executor das emendas parlamentares individuais. Dessa maneira, os valores das despesas empenhadas na \u00e1rea da sa\u00fade, oriundas de recursos do or\u00e7amento impositivo, foram os seguintes:</p><p>Tabela 2 - Despesas empenhadas oriundas de emendas impositivas na \u00e1rea da sa\u00fade separadas por ano e tipo de despesa</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Tipo de despesas</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>2015 (R$) </b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>2016 (R$) </b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>2017 (R$) </b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>2018 (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Correntes</p></td>\t<td><p>380.214.870,79</p></td>\t<td><p>1.41'7.957.184,91</p></td>\t<td><p>1.796.632.497,65</p></td>\t<td><p>2.727.513.719,74</p></td></tr><tr>\t<td><p>Capital</p></td>\t<td><p>1.211.402.392,30</p></td>\t<td><p>2.394.973.099,27</p></td>\t<td><p>2.143.309.304,45</p></td>\t<td><p>1.258.704.461,13</p></td></tr><tr>\t<td><p>Total</p></td>\t<td><p><b>1.591.617.263,09</b></p></td>\t<td><p><b>3.812.927.284,18</b></p></td>\t<td><p><b>3.939.941.802,10</b></p></td>\t<td><p><b>3.986.218.180,87</b></p></td></tr></tbody></table><p>Fonte: SOF</p><p class=\"list_Paragraph\">Quanto \u00e0 modalidade de transfer\u00eancia, as emendas parlamentares \u00e0 \u00e1rea da sa\u00fade s\u00e3o executadas majoritariamente no modelo fundo a fundo, sendo os principais destinat\u00e1rios os fundos municipais. No tocante \u00e0s transfer\u00eancias operadas via fundo a fundo, o parlamentar apenas indica o benefici\u00e1rio do recurso, contudo, o objeto a ser financiado ou adquirido fica a cargo da escolha do gestor que ir\u00e1 realizar o disp\u00eandio desse recurso.</p><p class=\"list_Paragraph\"> Em segundo lugar, num patamar bastante inferior, est\u00e3o as transfer\u00eancias realizadas para institui\u00e7\u00f5es privadas sem fins lucrativos, como, por exemplo as Santas Casas de Miseric\u00f3rdia. Os valores emprenhados na \u00e1rea da sa\u00fade, segregados por modalidade de transfer\u00eancia podem ser visualizados no gr\u00e1fico a seguir.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ademais, no tocante \u00e0 execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira, as emendas sob responsabilidade do MS possuem percentuais de pagamento (em rela\u00e7\u00e3o aos valores empenhados) mais elevados que as emendas sob a tutela do MDR.</p><p><b><i></i></b></p><p class=\"list_Paragraph\">Gr\u00e1fico 8 - Modalidades de transfer\u00eancia dos recursos no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p>Gr\u00e1fico 9 - Comparativo entre propositura e execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria das emendas na \u00e1rea da sa\u00fade</p><p>Fonte: Planilha encaminhada pelo FNS em resposta ao Of\u00edcio 002 (Fiscalis 214/2018) -TCU/SeinfraUrbana, de 9/7/2018.</p><p class=\"list_Paragraph\">Dentro da estrutura do Minist\u00e9rio, a an\u00e1lise das propostas segue o seguinte fluxo descrito na Figura 4.</p><p class=\"list_Paragraph\">Cabe destacar que o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade possui sistemas informatizados para a realiza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises das propostas. Tais sistemas possibilitam que o parlamentar formalize as propostas que devem ser atendidas com os recursos de emenda que lhe cabem, e proporcionam que o benefici\u00e1rio da emenda d\u00ea continuidade e registre as especificidades do objeto a ser financiado por tais recursos. </p><p></p><p>Figura 4 - Macrofluxo das emendas impositivas na Sa\u00fade</p><p>Fonte: Nota Informativa MS/SAS/CGPO, de 2/8/2018, em resposta ao Of\u00edcio 002 (Fiscalis 214/2018) -TCU/SeinfraUrbana, de 9/7/2018.</p><h2>Minist\u00e9rio do desenvolvimento regional (mdr) </h2><p class=\"list_Paragraph\">Durante o per\u00edodo de 2015 a 2018 foram elaboradas <b>10.848 emendas parlamentares</b> destinas ao Minist\u00e9rio das Cidades, sendo a maior parcela aplicada por meio transfer\u00eancias volunt\u00e1rias (6.155 emendas e R$ 6.953.111.946,00 de dota\u00e7\u00e3o) . At\u00e9 o final de 2018, o MDR possu\u00eda quatro secretarias final\u00edsticas:</p><p class=\"tCU_lista\">Secretaria Nacional de Habita\u00e7\u00e3o (SNH) ;</p><p class=\"tCU_lista\">Secretaria Nacional de Saneamento Ambiental (SNSA) ;</p><p class=\"tCU_lista\">Secretaria Nacional de Transporte da Mobilidade Urbana (SNTMU) ; e </p><p class=\"tCU_lista\">Secretaria Nacional de Desenvolvimento Urbano (SNDU) . </p><p class=\"list_Paragraph\">Segundo dados fornecidos pelo Minist\u00e9rio, as emendas s\u00e3o significativamente concentradas na SNTMU, com aproximadamente 91,5% da quantidade total, sendo que 97% dos valores empenhados s\u00e3o concentrados na a\u00e7\u00e3o 1D73 - Apoio \u00e0 Pol\u00edtica Nacional de Desenvolvimento Urbano. Em seguida, a SNDU recebeu 7,5% das emendas, conforme pode-se observar no gr\u00e1fico abaixo.</p><p>Gr\u00e1fico 10 - Distribui\u00e7\u00e3o de emendas entre 2015-2018 agrupadas por secretarias do MDR (escala logar\u00edtmica) .</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">Fonte: Secretaria Executiva do Minist\u00e9rio das Cidades - Resposta ao Of\u00edcio 1-214/2018 - TCU/SeinfraUrbana, de 26/6/18.</p><p class=\"list_Paragraph\">Elabora\u00e7\u00e3o: Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">A despeito dessa grande concentra\u00e7\u00e3o de opera\u00e7\u00f5es decorrentes das emendas, a SNTMU apresenta apenas um servidor respons\u00e1vel por analisar as propostas no \u00e2mbito daquela Secretaria Nacional, enquanto a SNSA, que se responsabiliza por menos de 1% dos repasses, possui oito servidores respons\u00e1veis por analisar as propostas oriundas das emendas parlamentares (evid\u00eancia: Despacho 836/2018/Assessoria SE/SE, de 12/7/2018) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Outrossim, ao longo dos 4 anos analisados (2015-2018) as emendas est\u00e3o distribu\u00eddas de maneira relativamente proporcional conforme se constata no gr\u00e1fico a seguir.</p><p>Gr\u00e1fico 11 - Distribui\u00e7\u00e3o de emendas entre 2015-2018 agrupadas por ano de proposi\u00e7\u00e3o</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">Fonte: Secretaria Executiva do Minist\u00e9rio das Cidades - Resposta ao Of\u00edcio 1-214/2018 - TCU/SeinfraUrbana, de 26/6/18.</p><p class=\"list_Paragraph\">Elabora\u00e7\u00e3o: Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Desse total de contratos de repasse oriundos de emendas, <b>em junho de 2018, 82% estava em fase de execu\u00e7\u00e3o</b>. Essa concentra\u00e7\u00e3o se d\u00e1, segundo o MDR, devido ao tempo m\u00e9dio para conclus\u00e3o dos objetos das obras, estimado em cerca de 80 meses em abril de 2017 (evid\u00eancia: TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1632720179\" target=\"_blank\">Processo 016.327/2017-9</a>, pe\u00e7a 68) . Logo, dado o in\u00edcio do or\u00e7amento impositivo em 2014, n\u00e3o haveria tempo h\u00e1bil para haver uma quantidade elevada de obras conclu\u00eddas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Gr\u00e1fico 12 - Situa\u00e7\u00f5es das emendas propostas entre 2015-2018</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">Fonte: Secretaria Executiva do Minist\u00e9rio das Cidades - Resposta ao Of\u00edcio 1-214/2018 - TCU/SeinfraUrbana, de 26/6/18.</p><p class=\"list_Paragraph\">Elabora\u00e7\u00e3o: Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ademais, ao se comparar a quantidade de emendas em cada estado destinat\u00e1rio com ao n\u00famero de assentos na C\u00e2mara dos Deputados, nota-se que estados mais populosos tendem a concentrar um maior n\u00famero de emendas no Minist\u00e9rio das Cidades, em propor\u00e7\u00e3o superior ao n\u00famero de deputados federais. Com efeito, o estado de S\u00e3o Paulo, que possui 13,65% das cadeiras, \u00e9 respons\u00e1vel por 20% das emendas sob a responsabilidade do MDR. O mesmo pode-se dizer de Minas Gerais, com representa\u00e7\u00e3o de 10% do n\u00famero de deputados, \u00e9 respons\u00e1vel por 14% das emendas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Gr\u00e1fico 13 - Distribui\u00e7\u00f5es de emendas (propostas 2015-2018) do MDR por UF por cadeiras na C\u00e2mara.</p><p class=\"list_Paragraph\">Fonte: Secretaria Executiva do Minist\u00e9rio das Cidades - Resposta ao Of\u00edcio 1-214/2018 - TCU/SeinfraUrbana, de 26/6/18.</p><p class=\"list_Paragraph\">Elabora\u00e7\u00e3o: Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.</p><h1>Planejamento da auditoria</h1><p class=\"list_Paragraph\">O presente relat\u00f3rio ser\u00e1 estruturado conforme as quest\u00f5es da matriz de planejamento. Cada uma das quest\u00f5es ser\u00e1 abordada em cap\u00edtulo pr\u00f3prio. Para verificar se as emendas parlamentares individuais impositivas, da forma como est\u00e3o hoje previstas, s\u00e3o um modelo de descentraliza\u00e7\u00e3o de recursos eficiente e efetivo para atender as demandas e necessidades locais, primando-se pelos princ\u00edpios constitucionais da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, foram realizados procedimentos para responder as seguintes quest\u00f5es:</p><p class=\"tCU_lista\"><b>Quest\u00e3o 1: </b>No momento da elabora\u00e7\u00e3o da emenda parlamentar (momento decis\u00f3rio da interven\u00e7\u00e3o) , existe um levantamento pr\u00e9vio das necessidades locais minimamente capaz de indicar quais problemas devem ser atacados, bem como qual \u00e9 a melhor maneira de faz\u00ea-lo, tal como (quando aplic\u00e1vel) a exist\u00eancia de projetos previamente elaborados e armazenados num banco de projetos, ou, ainda, a exist\u00eancia de um procedimento que avalie a qualidade da decis\u00e3o alocativa em seu m\u00e9rito apto a impor um impedimento t\u00e9cnico quando a qualidade da decis\u00e3o for insatisfat\u00f3ria?</p><p class=\"tCU_lista\"><b>Quest\u00e3o 2: </b>O transcurso do tempo entre o momento da aprova\u00e7\u00e3o da emenda parlamentar, o in\u00edcio efetivo de sua execu\u00e7\u00e3o pelo benefici\u00e1rio e a respectiva entrega do objeto \u00e9 demasiadamente longo ao ponto de comprometer, ainda que parcialmente, o sucesso e a efetividade da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos advindos da emenda parlamentar?</p><p class=\"tCU_lista\"><b>Quest\u00e3o 3:</b> O custo impl\u00edcito do modelo de aloca\u00e7\u00e3o de recursos via emenda parlamentar individual \u00e9 desconhecido e pode vir a comprometer a efici\u00eancia e economicidade do processo alocativo?</p><p class=\"tCU_lista\"><b>Quest\u00e3o 4:</b> H\u00e1 equidade e isonomia na execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira das emendas parlamentares individuais?</p><h1>Destina\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos advindos de emendas parlamentares para objetos n\u00e3o priorit\u00e1rios</h1><p><b>Quest\u00e3o de Auditoria: </b>No momento da elabora\u00e7\u00e3o da emenda parlamentar (momento decis\u00f3rio da interven\u00e7\u00e3o) , existe um levantamento pr\u00e9vio das necessidades locais minimamente capaz de indicar quais problemas devem ser atacados, bem como qual \u00e9 a melhor maneira de faz\u00ea-lo, tal como (quando aplic\u00e1vel) a exist\u00eancia de projetos previamente elaborados e armazenados num banco de projetos, ou, ainda, a exist\u00eancia de um procedimento que avalie a qualidade da decis\u00e3o alocativa em seu m\u00e9rito apto a impor um impedimento t\u00e9cnico quando a qualidade da decis\u00e3o for insatisfat\u00f3ria?</p><h2>Introdu\u00e7\u00e3o</h2><p class=\"list_Paragraph\">As emendas parlamentares individuais possibilitam a discricionariedade ao parlamentar para a escolha alocativa do recurso, ou seja, para onde e em que objeto o congressista ir\u00e1 destinar o valor emendado. A fim de prover o parlamentar de informa\u00e7\u00f5es relevantes para sua tomada de decis\u00e3o, seria desej\u00e1vel que houvesse um levantamento pr\u00e9vio de necessidades e de prioridades para a aloca\u00e7\u00e3o desses recursos do er\u00e1rio federal, que possibilitasse uma atua\u00e7\u00e3o sin\u00e9rgica entre parlamentares, \u00f3rg\u00e3os setoriais e entes benefici\u00e1rios, e uma destina\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos que promovesse maior efetividade para as quest\u00f5es priorit\u00e1rias, bem como maior uniformiza\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios utilizados para a aloca\u00e7\u00e3o. Contudo, isso n\u00e3o tem acontecido em todos os casos. </p><p class=\"list_Paragraph\">Segundo informa\u00e7\u00f5es obtidas durante a auditoria, sobretudo mediante entrevistas com especialistas no tema (pe\u00e7as 72) , parlamentares (pe\u00e7as 74-76) e com os relat\u00f3rios de inspe\u00e7\u00e3o <i>in loco </i> (pe\u00e7as 78-80) , os munic\u00edpios em geral, especialmente os de pequeno porte (que representam a maioria no pa\u00eds) n\u00e3o possuem um levantamento pr\u00e9vio de suas necessidades e prioridades, realizado com crit\u00e9rios t\u00e9cnicos. Al\u00e9m disso, falta articula\u00e7\u00e3o destes com os parlamentares que os representam e destinam recursos para seus munic\u00edpios.</p><p class=\"list_Paragraph\">Nesse sentido, podem ser consideradas as seguintes participa\u00e7\u00f5es acerca da quest\u00e3o, colhidas no painel de refer\u00eancia acerca da matriz de planejamento ou nas entrevistas com parlamentares. </p><p class=\"list_Paragraph\">Durante a oficina, foi levantada a necessidade de se melhorar o planejamento dessas a\u00e7\u00f5es, como o levantamento acerca das demandas dos munic\u00edpios, a elabora\u00e7\u00e3o de bancos de projetos que estivessem aptos a receber recurso e a fornecimento dessas informa\u00e7\u00f5es aos parlamentares para subsidiar sua decis\u00e3o (pe\u00e7a 72, p. 3-4) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Ademais, tamb\u00e9m se aventou a possibilidade de haver formaliza\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do processo, no Congresso Nacional, de levantamento das necessidades dos benefici\u00e1rios das emendas, o que acabaria por resultar em uma aloca\u00e7\u00e3o mais aderentes \u00e0s necessidades de sua regi\u00e3o (pe\u00e7a 72, p. 4) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Consecutivamente, segundo entrevistas com parlamentares (pe\u00e7as 74, 75 e 76) , a identifica\u00e7\u00e3o dos benefici\u00e1rios e dos objetos depende mais da iniciativa e da articula\u00e7\u00e3o advinda do pr\u00f3prio congressista com suas bases eleitorais e de suas experi\u00eancias pr\u00e9vias. A mesma percep\u00e7\u00e3o foi compartilhada por consultores de or\u00e7amento da C\u00e2mara dos Deputados (pe\u00e7a 68) . </p><p class=\"list_Paragraph\">Em s\u00edntese, segundo os representantes, na maior parte dos casos <b>n\u00e3o existe instrumento formalizado pelo Poder Executivo para apresentar prioridades e orienta\u00e7\u00f5es para aloca\u00e7\u00e3o ao Poder Legislativo</b>. \u00c9 claro que h\u00e1 exce\u00e7\u00f5es, de pastas que possuem boas pr\u00e1tica de atua\u00e7\u00f5es mais proativas, o que ser\u00e1 detalhado mais a diante.</p><p class=\"list_Paragraph\">Dessa maneira, em s\u00edntese, h\u00e1 risco de ocorr\u00eancia de situa\u00e7\u00f5es indesej\u00e1veis, principalmente na grave situa\u00e7\u00e3o fiscal pela qual passa o pa\u00eds, de haver destina\u00e7\u00e3o de recursos para objetos n\u00e3o priorit\u00e1rios ou que requeiram solu\u00e7\u00f5es estruturais pr\u00e9vias.</p><h2>Situa\u00e7\u00f5es identificadas nos testes substantivos</h2><p class=\"list_Paragraph\">Durante os trabalhos desta auditoria, foram realizados testes substantivos acerca da aplica\u00e7\u00e3o de recursos advindos de emendas individuais obrigat\u00f3rias ligados ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e ao antigo Minist\u00e9rio das Cidades.</p><p class=\"list_Paragraph\">No caso da <b>sa\u00fade</b>, aplicaram-se question\u00e1rios de auditoria em 31 processos de aquisi\u00e7\u00f5es de equipamentos, realizados mediante transfer\u00eancias do tipo fundo a fundo, cujos benefici\u00e1rios s\u00e3o munic\u00edpios de 10 estados da Federa\u00e7\u00e3o: AL, ES, GO, MT, PE, PI, RO, RR, SC e SE) . Essas aquisi\u00e7\u00f5es totalizam o montante de investimentos de R$ 12.453.056,01. Al\u00e9m disso, aplicou-se o mesmo teste para 12 conv\u00eanios custeados por emendas da \u00e1rea da sa\u00fade destinados \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos m\u00e9dico-hospitalares, no montante total de R$ 5.855.899,03, em 6 estados da Federa\u00e7\u00e3o: MG, MS, PB, RJ, RS e SP. Os papeis de trabalho relacionados est\u00e3o autuados \u00e0s pe\u00e7as 78-80.</p><p></p><p class=\"list_Paragraph\">Figura 5 - Estados em que foram realizados testes substantivos</p><p class=\"list_Paragraph\"> </p><p class=\"list_Paragraph\">Fonte: Equipe de auditoria; Em laranja: estados em que somente foram verificadas emendas da \u00e1rea de sa\u00fade. Em azul: estados em que foi poss\u00edvel verificar emendas tanto da \u00e1rea da Sa\u00fade como do Minist\u00e9rio das Cidades</p><p></p><p>Figura 6 - Foto de equipamento hospitalar adquirido com emenda parlamentar (arco cir\u00fargico localizado em Teresina/PI.</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">Fonte: Equipe de auditoria.</p><p class=\"list_Paragraph\">J\u00e1 para os investimentos em obras ligadas ao antigo <b>Minist\u00e9rio das Cidades</b>, foram aplicados question\u00e1rios para 25 empreendimentos diversos, como obras de pavimenta\u00e7\u00e3o urbana, reurbaniza\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de pra\u00e7as e drenagem, localizados em munic\u00edpios de 13 estados da Federa\u00e7\u00e3o: ES, GO, MG, MS, MT, PB, PE, PI, RJ, RR, SC, SE e SP. Os investimentos somam R$ 24.522.332,26 e foram todos realizados por meio de contratos de repasse. Os papeis de trabalho relacionados est\u00e3o autuados \u00e0s pe\u00e7as 78-80.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em um dos casos verificados, foi destinado recurso para que a Associa\u00e7\u00e3o Fluminense de Reabilita\u00e7\u00e3o (AFR) adquirisse diversos equipamentos, dentre eles um baropod\u00f4metro de R$ 20.000,00. Essa associa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o filantr\u00f3pica de utilidade p\u00fablica. \u00c0 semelhan\u00e7a das Santas Casas de Miseric\u00f3rdia, os recursos p\u00fablicos representam parcela relevante de suas receitas e, por isso, as emendas parlamentares s\u00e3o importantes para elas. N\u00e3o obstante, no caso em quest\u00e3o, o baropod\u00f4metro adquirido pela AFR foi destinado exclusivamente ao atendimento de consultas particulares n\u00e3o cobertas pelo SUS, com custo entre R$ 250,00 a R$ 420,00 para o usu\u00e1rio, (pe\u00e7a 78, p. 82-84) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Este caso ilustra uma potencial falta de prioriza\u00e7\u00e3o dos recursos para quest\u00f5es mais prementes da \u00e1rea de sa\u00fade, no qual uma entidade privada recebe recursos p\u00fablicos para a aquisi\u00e7\u00e3o de equipamento que n\u00e3o \u00e9 colocado \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. Registra-se, no entanto, que n\u00e3o foram verificados outros casos semelhantes.</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">Figura 7 - Foto de obra de pavimenta\u00e7\u00e3o realizada com emenda parlamentar (rua Clim\u00e1rio Piss\u00e1rio Nascimento em Serra/ES) </p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">Fonte: Relat\u00f3rio fotogr\u00e1fico obtido pela equipe de auditoria.</p><p class=\"list_Paragraph\">Por outro lado, tamb\u00e9m foram identificados bons resultados nos testes substantivos das emendas realizadas pela modalidade de fundo a fundo na \u00e1rea da sa\u00fade. Na modalidade fundo a fundo as Secretarias de Sa\u00fade municipais e estaduais apontam os itens que seriam adquiridos de acordo com o planejamento pr\u00f3prio e cabe ao FNS repassar os recursos para a aquisi\u00e7\u00e3o. Assim h\u00e1 celeridade no repasse. Este modelo mitiga a ocorr\u00eancia de casos como os identificados em Santa Catarina (item 89) . </p><p class=\"list_Paragraph\">Dessa maneira, o que se identificou foi a falta de um canal de comunica\u00e7\u00e3o oficial e institucional que possibilite levar essas informa\u00e7\u00f5es, de maneira estruturada, aos parlamentares.</p><p class=\"list_Paragraph\">Conv\u00e9m destacar que a sistem\u00e1tica das transfer\u00eancias do tipo fundo a fundo propicia que sejam mitigadas situa\u00e7\u00f5es de destina\u00e7\u00e3o de recurso a quest\u00f5es n\u00e3o priorit\u00e1rias. Isso porque nelas n\u00e3o \u00e9 escolhido pelo parlamentar, no momento de proposi\u00e7\u00e3o da emenda, o objeto destinat\u00e1rio do recurso, mas apenas o ente benefici\u00e1rio.</p><p class=\"list_Paragraph\">Nos casos analisados, competia aos fundos municipais ou estaduais de sa\u00fade indicarem o objeto em que seriam aplicados os recursos e, posteriormente, ocorria a aprova\u00e7\u00e3o e libra\u00e7\u00e3o pelo FNS. Assim, o risco de sobreposi\u00e7\u00e3o e falhas na prioriza\u00e7\u00e3o \u00e9 reduzido, j\u00e1 que os fundos locais possuem maiores condi\u00e7\u00f5es de indicarem as necessidades locais.</p><p class=\"list_Paragraph\">J\u00e1 para as emendas destinadas a obras ligadas ao Minist\u00e9rio das Cidades, foi verificado que a efic\u00e1cia da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos dependeu do n\u00edvel de planejamento e articula\u00e7\u00e3o dos entes benefici\u00e1rios com os parlamentares. Dentre esses casos, dois exemplos opostos se destacam.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em Florian\u00f3polis/SC, em 3 emendas das 4 selecionadas ocorreram as seguintes situa\u00e7\u00f5es: </p><p class=\"tCU_lista\">Siconv 837788, objeto: desenvolvimento dos projetos de engenharia para implanta\u00e7\u00e3o de ciclovia, reformula\u00e7\u00e3o de passeio de pedestres e adequa\u00e7\u00e3o da sinaliza\u00e7\u00e3o vi\u00e1ria no Bairro Trindade na cidade de Florian\u00f3polis/SC, atendendo ao p\u00fablico da Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC) e regi\u00e3o:  neste caso, o objeto foi selecionado por parlamentar para receber recursos de emenda, no entanto, j\u00e1 havia recursos do Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC) para o mesmo objeto. O referido Contrato de Repasse teve que ser cancelado; </p><p class=\"tCU_lista\">Siconv 834870, objeto: desenvolvimento de Projeto para Implanta\u00e7\u00e3o de Pra\u00e7a no Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis/SC: aqui novamente o objeto foi selecionado por parlamentar para receber recursos de emenda, contudo j\u00e1 havia iniciativa local para que o objeto fosse realizado por institui\u00e7\u00e3o privada como forma de compensa\u00e7\u00e3o, determinada em estudo de impacto de vizinhan\u00e7a elaborado em raz\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o de um empreendimento na regi\u00e3o. Igualmente o contrato de repasse teve que ser cancelado;</p><p class=\"tCU_lista\">Siconv 845461, objeto: constru\u00e7\u00e3o da Pra\u00e7a Forte S\u00e3o Luis: para a realiza\u00e7\u00e3o dessa obra, identificou-se a necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de estudos pr\u00e9vios para autoriza\u00e7\u00e3o por parte do Institu\u00eddo do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional (Iphan) . O contrato de repasse decorrente da emenda parlamentar, no entanto, n\u00e3o previu recursos para a elabora\u00e7\u00e3o desses estudos pr\u00e9vios, que deveriam ent\u00e3o ser realizados com recursos da prefeitura. Assim a obra n\u00e3o pode ser iniciada, uma vez que a prefeitura ainda n\u00e3o realizou tais estudos.</p><p class=\"list_Paragraph\">Para esses casos, questionado sobre a exist\u00eancia de articula\u00e7\u00e3o da prefeitura com parlamentares para indicar prioridades na destina\u00e7\u00e3o de recursos de emendas, o ent\u00e3o Secret\u00e1rio Adjunto da Secretaria Municipal de Infraestrutura de Florian\u00f3polis afirmou que o munic\u00edpio n\u00e3o realizava essa pr\u00e1tica de maneira regular e estruturada (pe\u00e7a 79, p. 20) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Por outro lado, em Jo\u00e3o Pessoa/PB foram identificadas situa\u00e7\u00f5es que denotam a exist\u00eancia de boas pr\u00e1ticas. L\u00e1, conforme informado nos question\u00e1rios de auditoria, as obras e demais investimentos eram priorizados com base em or\u00e7amento participativo, elaborado com a participa\u00e7\u00e3o de representantes da sociedade civil. Al\u00e9m disso, segundo relatado, a prefeitura possui a pr\u00e1tica de realizar sistematicamente articula\u00e7\u00e3o com parlamentares federais, visando a aloca\u00e7\u00e3o de emendas em objetos de seu maior interesse. </p><p class=\"list_Paragraph\">Em Jo\u00e3o Pessoal/PB, segundo relatado nos questionamentos, as obras em quest\u00e3o, executadas com recursos de emendas, atendiam \u00e0s necessidades e prioridades da popula\u00e7\u00e3o.</p><h2>Defici\u00eancias na prioriza\u00e7\u00e3o de recursos para a sa\u00fade</h2><p class=\"list_Paragraph\">Como j\u00e1 comentado, h\u00e1 a obrigatoriedade de destina\u00e7\u00e3o de metade desses recursos aprovados para a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os p\u00fablicos dessa \u00e1rea. Al\u00e9m disso, deve-se destacar que os recursos destinados a a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade por meio de emendas parlamentares individuais s\u00e3o contabilizados na apura\u00e7\u00e3o do m\u00ednimo de aplica\u00e7\u00e3o em sa\u00fade previsto no art. 198, \u00a7 2\u00ba, inciso I, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, e regulamentado pela Lei Complementar 141/2012.</p><p class=\"list_Paragraph\">Destarte, o art. 17 da Lei Complementar 141/2012 disp\u00f5e que o rateio dos recursos vinculados a a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade repassados pela Uni\u00e3o aos Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios dever\u00e1 observar <b>as necessidades de sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o</b>; as dimens\u00f5es epidemiol\u00f3gica, demogr\u00e1fica, socioecon\u00f4mica, espacial e de capacidade de oferta de a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os de sa\u00fade; os perfis demogr\u00e1fico da regi\u00e3o e epidemiol\u00f3gico da popula\u00e7\u00e3o a ser coberta; as caracter\u00edsticas quantitativas da rede de sa\u00fade na \u00e1rea; o desempenho t\u00e9cnico, econ\u00f4mico e financeiro do per\u00edodo anterior; os n\u00edveis de participa\u00e7\u00e3o do setor sa\u00fade nos or\u00e7amentos estaduais e municipais; a previs\u00e3o do plano quinquenal de investimento da rede e o ressarcimento do atendimento a servi\u00e7os prestados para outras esferas de governo, com o objetivo de atender aos objetivos dispostos no inciso II do \u00a7 3\u00ba do art. 198 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p class=\"list_Paragraph\">Nesses termos, em tese, a destina\u00e7\u00e3o de emendas parlamentares \u00e0 sa\u00fade tamb\u00e9m deveria observar as diretrizes do art. 17 da LC 141/2012, visando a realiza\u00e7\u00e3o de gastos com quest\u00f5es priorit\u00e1rias que atendam \u00e0s principais necessidades da popula\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Este Tribunal encaminhou o Of\u00edcio de Requisi\u00e7\u00e3o 09-TCU/SeinfraUrbana (pe\u00e7a 20) , de 3 de setembro de 2018, ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade com a finalidade de saber qual o n\u00edvel de atua\u00e7\u00e3o daquele Minist\u00e9rio na destina\u00e7\u00e3o dos recursos de emendas parlamentares individuais \u00e0 \u00e1rea da sa\u00fade, no tocante as diretrizes impostas por essa norma. Em rela\u00e7\u00e3o aos questionamentos, o MS, por meio do Of\u00edcio 2790/2018/AECI/MS (pe\u00e7a 23) , de 25 de setembro de 2018, respondeu: </p><p class=\"table_Paragraph\">[...] as emendas parlamentares individuais s\u00e3o instrumentos que os Parlamentares possuem para participar do or\u00e7amento anual, visando uma melhor aloca\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos, sendo de uso e indica\u00e7\u00e3o exclusiva dos mesmo, bem como que ao Fundo Nacional de Sa\u00fade -FNS/MS, na condi\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os repassador de recursos financeiros, compete precipuamente provisionar recursos aos entes administrativos do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (\u00c1reas Final\u00edsticas) , encarregados da execu\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o das atribui\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias relacionados nos arts. 15 e 16 da Lei 8.080, de 1990, assim como acompanhar, fiscalizar e controlar a correta utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos conveniados.</p><p class=\"list_Paragraph\">Logo, de acordo com a resposta do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, o mesmo n\u00e3o realiza gest\u00e3o para a destina\u00e7\u00e3o dos recursos decorrentes de emendas parlamentares individuais de execu\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria \u00e0s quest\u00f5es, em sua avalia\u00e7\u00e3o, priorit\u00e1rias. Assim, caberia ao Fundo Nacional de Sa\u00fade apenas repassar os recursos \u00e0s \u00e1reas final\u00edsticas do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade encarregadas da execu\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o das atribui\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias relacionadas nos arts. 15 e 16 da Lei 8080/1990, como acompanhar, fiscalizar e controlar a correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos.</p><p class=\"list_Paragraph\">Adicionalmente, observa-se as caracter\u00edsticas de distribui\u00e7\u00e3o regional das emendas \u00e0 \u00e1rea de sa\u00fade. O gr\u00e1fico a seguir apresenta os empenhos de despesas na fun\u00e7\u00e3o sa\u00fade custeadas com recursos decorrentes de emendas parlamentares individuais de execu\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria por unidade da federa\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de abril de 2015 a agosto de 2018.</p><p class=\"caption\">Gr\u00e1fico 14 - Empenho de Despesas Decorrentes de Emendas Parlamentares Individuais na Fun\u00e7\u00e3o Sa\u00fade por Unidade da Federa\u00e7\u00e3o - 2015 a 2018 (R$ milh\u00f5es) </p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">Fonte: Sistema Siga Brasil</p><p class=\"list_Paragraph\">\u00b9 Valores foram atualizados pelo IPCA do per\u00edodo.</p><p class=\"list_Paragraph\">Verifica-se que os mesmos 10 estados (S\u00e3o Paulo, Minas Gerais, Rio de Janeiro, Bahia, Paran\u00e1, Rio Grande do Sul, Cear\u00e1, Pernambuco, Maranh\u00e3o e Goi\u00e1s, nessa ordem) foram os que empenharam o maior montante de despesas custeadas com recursos de emendas parlamentares individuais para a sa\u00fade. Por outro lado, o Distrito Federal e o estado do Amap\u00e1 figuraram entre os que empenharam menos recursos no per\u00edodo analisado.</p><p class=\"list_Paragraph\">\u00c9 claro que os estados que apresentaram o maior volume de recursos de emendas parlamentares individuais empenhadas tamb\u00e9m s\u00e3o aqueles com os maiores n\u00fameros de deputados na C\u00e2mara dos Deputados, ao passo que os que empenharam menores montantes possuem representa\u00e7\u00f5es menores naquela Casa Legislativa. </p><p class=\"list_Paragraph\">Os valores de dota\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis para cada parlamentar, para as emendas individuais impositivas, s\u00e3o os mesmos. No entanto, sendo a quantidade de deputados vari\u00e1vel em fun\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o da unidade da federa\u00e7\u00e3o, \u00e9 natural que estados com mais deputados recebam maior volume de recursos de emendas parlamentares individuais, j\u00e1 que os parlamentares tendem a destinar esses recursos aos seus estados de origem. </p><p class=\"list_Paragraph\">No entanto, segundo informado \u00e0 equipe de auditoria, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade n\u00e3o disponibiliza aos parlamentares informa\u00e7\u00f5es sobre os estados com maior car\u00eancia financeira na \u00e1rea da sa\u00fade, sobre a dimens\u00e3o epidemiol\u00f3gica e demogr\u00e1fica, sobre as necessidades ou sobre a capacidade dos servi\u00e7os de sa\u00fade em casa localidade, conforme preconiza o art. 17 da Lei Complementar 141/2012.</p><h2>Boas pr\u00e1ticas identificadas</h2><p class=\"list_Paragraph\">Apesar das fragilidades no processo levantadas acima, algumas pastas setoriais possuem iniciativas pr\u00f3prias no sentido de municiar os parlamentares com informa\u00e7\u00f5es que possibilitem uma decis\u00e3o mais qualificada, quando da proposi\u00e7\u00e3o de suas emendas. Como exemplos, cita-se a exist\u00eancia de cartilhas informativas que re\u00fanem essas informa\u00e7\u00f5es e s\u00e3o disponibilizadas aos deputados e senadores.</p><p class=\"list_Paragraph\">O Minist\u00e9rio do Turismo, por exemplo, possui a seguinte cartilha parlamentar:</p><p>Figura 8 - Cartilha parlamentar do Minist\u00e9rio do Turismo.</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"table_Paragraph\">Fonte: http://www.turismo.gov.br/images/pdf/Publica%C3%A7%C3%B5es/Cartilha_Parlamentar_2018-2019-V6.pdf</p><p class=\"table_Paragraph\">Esta cartilha, desenvolvida pelo Minist\u00e9rio do Turismo, tem o objetivo de ajud\u00e1-los [os parlamentares] na formula\u00e7\u00e3o das emendas. Com uma linguagem direta, f\u00e1cil e acess\u00edvel, a publica\u00e7\u00e3o apresenta as a\u00e7\u00f5es da Pasta e orienta\u00e7\u00f5es sobre a possibilidade de aloca\u00e7\u00e3o das emendas. Contamos com uma equipe t\u00e9cnica apta a solucionar eventuais d\u00favidas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Iniciativas semelhantes s\u00e3o observadas nos Minist\u00e9rios da Sa\u00fade, da Justi\u00e7a e da Mulher, Fam\u00edlia e Direitos Humanos,</p><p>Figura 9 - Cartilhas parlamentares dos Minist\u00e9rios da Sa\u00fade, da Justi\u00e7a e da Mulher, Fam\u00edlia e Direitos Humanos.</p><table><tbody><tr>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p class=\"table_Paragraph\">Fonte: http://portalarquivos2.saude.gov.br/images/pdf/2018/agosto/07/cartilha-ms-2018.pdf; http://justica.gov.br/Acesso/acoes-e-programas/cartilha/cartilha-emendas-orcamentarias-mj-2019-spo-v14-aberta.pdf; file:///C:/Users/marceloac.TCU.000/Downloads/EMENDAS%20SEPPIR%20 (1) .pdf.</p><p class=\"list_Paragraph\">Al\u00e9m disso, conforme arguido na oficina com especialistas, h\u00e1 \u00f3rg\u00e3os com assessorias parlamentares mais estruturadas e atuantes, que, mediante gest\u00f5es junto aos parlamentares, conseguem incentivar a aloca\u00e7\u00e3o de recursos de emendas em objetos de seu maior interesse. Como exemplo, foi citado o minist\u00e9rio da Defesa.</p><p class=\"list_Paragraph\">Essas s\u00e3o pr\u00e1ticas que devem servir de inspira\u00e7\u00e3o para as pastas setoriais, pois propiciam a aloca\u00e7\u00e3o de recursos de emendas em quest\u00f5es j\u00e1 estudadas e indicadas como priorit\u00e1rias pelas pastas (pe\u00e7a 72, p.5) .</p><h2>A Lei de Responsabilidade Fiscal e as obras p\u00fablicas</h2><p class=\"list_Paragraph\">Segundo a Lei Complementar 101/200 - Lei de Responsabilidade Fiscal (LRF) :</p><p class=\"table_Paragraph\">Art. 45. Observado o disposto no \u00a7 5o do art. 5o, a lei or\u00e7ament\u00e1ria e as de cr\u00e9ditos adicionais s\u00f3 incluir\u00e3o novos projetos ap\u00f3s adequadamente atendidos os em andamento e contempladas as despesas de conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio p\u00fablico, nos termos em que dispuser a lei de diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias. (Lei Complementar 101/2000 - LRF) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Ainda, de acordo com a Lei 13.408, de 26 de dezembro de 2016 (LDO/2017) :</p><p class=\"table_Paragraph\">Art. 19. O Projeto e a Lei Or\u00e7ament\u00e1ria de 2017 e os cr\u00e9ditos especiais, observado o disposto no art. 45 da Lei de Responsabilidade Fiscal e atendido o disposto no art. 2o desta Lei, somente incluir\u00e3o a\u00e7\u00f5es ou subt\u00edtulos novos se:</p><p class=\"table_Paragraph\">I - tiverem sido adequada e suficientemente contemplados:</p><p class=\"table_Paragraph\">[...]</p><p class=\"table_Paragraph\">b) os projetos e respectivos subt\u00edtulos em andamento;</p><p class=\"table_Paragraph\">II - os recursos alocados, no caso dos projetos, viabilizarem a conclus\u00e3o de uma etapa ou a obten\u00e7\u00e3o de uma unidade completa, considerando-se as contrapartidas de que trata o \u00a7 1o do art. 79; </p><p class=\"list_Paragraph\">Embora a LDO mencione a\u00e7\u00f5es e subt\u00edtulos novos, a LRF faz men\u00e7\u00e3o \u00e0 projetos. Tais a\u00e7\u00f5es podem se referir tanto \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de uma obra p\u00fablica, quanto a qualquer outro tipo de despesa p\u00fabica, assim como uma a\u00e7\u00e3o pode contemplar uma ou v\u00e1rias obras.</p><p class=\"list_Paragraph\">Sobre o assunto, o TCU, possui julgamentos com o entendimento de que os artigos em comento vedam o in\u00edcio de nova obra sem que haja recursos or\u00e7ament\u00e1rios e financeiro suficientes para sua regular execu\u00e7\u00e3o e para atender adequadamente as obras j\u00e1 em andamento.</p><p class=\"list_Paragraph\">No <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/502/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 502/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator: Ministro Augusto Sherman Cavalvanti) , por exemplo, o Tribunal avaliou situa\u00e7\u00e3o em que o Dnit iria iniciar obra nova sem garantir os recursos necess\u00e1rios para o seu adequado andamento e antes de terminar as obras j\u00e1 iniciadas no estado de Santa Catarina. O Ministro Augusto Sherman Cavalvanti, assim avaliou a situa\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"table_Paragraph\">19. Como se observa, a LC 101/2000 condiciona a realiza\u00e7\u00e3o da despesa \u00e0 exist\u00eancia de dota\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e suficiente para sua execu\u00e7\u00e3o adequada. Al\u00e9m disso, a lei estabelece como condi\u00e7\u00e3o para a inclus\u00e3o de novos projetos na lei or\u00e7ament\u00e1ria e nas de cr\u00e9ditos adicionais o atendimento adequado dos projetos em andamento. Aqui, embora o dispositivo dirija-se primariamente ao legislador, pois se destina a disciplinar a elabora\u00e7\u00e3o da lei de or\u00e7amento, reflexamente deve guiar a a\u00e7\u00e3o do gestor. Se o gestor se encontra frente a dispositivo da lei or\u00e7ament\u00e1ria que contraria orienta\u00e7\u00e3o da LRF, n\u00e3o restam d\u00favidas de que deve dar primazia ao cumprimento da LRF, porque a lei or\u00e7ament\u00e1ria e, consequentemente, sua execu\u00e7\u00e3o devem estar em conformidade com a referida lei complementar ante o disposto em seu art. 5\u00ba.</p><p class=\"table_Paragraph\">[...]</p><p class=\"table_Paragraph\">23. \u00c9 certo que a forma de aloca\u00e7\u00e3o de recursos nos diversos projetos se insere na esfera de discricionariedade do gestor. Por\u00e9m, essa esfera deve observar os balizamentos previstos em lei. No caso em tela, as disposi\u00e7\u00f5es dos arts. 16, \u00a7 1\u00ba, inciso I, e 45 da LRF n\u00e3o est\u00e3o sendo observadas: n\u00e3o h\u00e1 recursos para iniciar a nova obra e os projetos em andamento n\u00e3o est\u00e3o sendo adequadamente atendidos.</p><p class=\"table_Paragraph\">24. H\u00e1, portanto, um grave problema de gest\u00e3o. Caso o Tribunal n\u00e3o atue, a perspectiva \u00e9 de agravamento do quadro, com a adi\u00e7\u00e3o de mais uma obra inconclusa ao rol de obras do Dnit no Estado.</p><p class=\"list_Paragraph\">Esse entendimento pode, de algum modo, ser extrapolado para as emendas parlamentares. Nesse sentido, <b>n\u00e3o seria razo\u00e1vel, especialmente num cen\u00e1rio de aus\u00eancia de recursos para custear os investimentos j\u00e1 em andamento, fossem direcionadas emendas para iniciar novos empreendimentos</b>.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ainda que se argumente que o art. 45 da LRF seja relativo a a\u00e7\u00f5es ou subt\u00edtulos or\u00e7ament\u00e1rios, como disp\u00f4s a LDO 2017, o fato \u00e9 que, permitir a sele\u00e7\u00e3o de novos empreendimentos (projetos) aptos a receber recursos federais sem que haja a cobertura financeira e or\u00e7ament\u00e1ria suficiente para atender os que est\u00e3o em andamento, acabaria resultando em uma das seguintes hip\u00f3teses: (i) fugir do objetivo principal da LRF de buscar o equil\u00edbrio das contas p\u00fablicas por meio de uma gest\u00e3o fiscal respons\u00e1vel e transparente, na hip\u00f3tese de gastar al\u00e9m dos limites permitidos; ou (ii) interromper os repasses financeiros para obras em andamento, sendo que problemas dessa natureza (or\u00e7ament\u00e1rio-financeiro) s\u00e3o uma das principais causas de atrasos e paralisa\u00e7\u00f5es, conforme diagn\u00f3stico levantado na auditoria de obras paralisadas desta Corte (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1119620181\" target=\"_blank\">Processo 011.196/2018-1</a>)  </p><p class=\"list_Paragraph\">Nada obstante, cabe louvar a interessante iniciativa adotada pela comiss\u00e3o Mista de Or\u00e7amento do Congresso Nacional para a elabora\u00e7\u00e3o da LOA de 2019. A Comiss\u00e3o orientou os parlamentares de ambas as Casas Legislativas que suas emendas deveriam ser, prioritariamente, direcionadas a atender obras em andamento.</p><p class=\"list_Paragraph\">Para isso, em trabalho conjunto com o ent\u00e3o Minist\u00e9rio do Planejamento, disponibilizou aos congressistas uma rela\u00e7\u00e3o das obras em andamento do Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC) e do Avan\u00e7ar, divididas por estado e munic\u00edpio, de pequeno a grande porte.</p><p class=\"list_Paragraph\">A comiss\u00e3o tamb\u00e9m divulgou a rela\u00e7\u00e3o de pr\u00e9-conv\u00eanios, com planos de trabalho aprovados pelos \u00f3rg\u00e3os setoriais. S\u00e3o conv\u00eanios firmados no \u00e2mbito do Sistema de Conv\u00eanios (Siconv) , com a parte burocr\u00e1tica j\u00e1 adiantada, mas sem recursos suficientes para serem executados (fonte: https://www2.camara.leg.br/camaranoticias/noticias/ADMINISTRACAO-PUBLICA /564825-ORCAMENTO-DIVULGA-LISTA-DE-OBRAS-PARA-RECEBER-RECURSOS-DE-EMENDAS-PARLAMENTARES.html) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Tal iniciativa vai ao encontro do entendimento exposto pelo TCU, pois, al\u00e9m de privilegiar aspectos relevantes de responsabilidade fiscal, no atual cen\u00e1rio de crise, ao n\u00e3o iniciar novas frentes que podem inviabilizar as em andamento, ataca um problema cr\u00f4nico do pa\u00eds, qual seja de obras paralisadas, conforme diagn\u00f3stico realizado por esta corte no \u00e2mbito do TC 011.196/2018-</p><h2>coment\u00e1rios dos gestores</h2><p class=\"list_Paragraph\">Em resposta \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es exaradas, seguem os principais coment\u00e1rios acerca da presente quest\u00e3o:</p><p class=\"list_Paragraph\">Minist\u00e9rio de Desenvolvimento Regional: seja implementada solu\u00e7\u00e3o computacional, na Plataforma Mais Brasil ou em outro sistema informatizado adequado, que possibilite ao gabinete do parlamentar acessar determinado endere\u00e7o eletr\u00f4nico por meio do qual o parlamentar possa, em tempo real, consultar os empreendimentos do seu Estado ou Munic\u00edpio, que estejam com o status de paralisado.</p><p class=\"list_Paragraph\">Minist\u00e9rio da Economia: em 2018 foi disponibilizado o aplicativo \"SICONV CIDAD\u00c3O\", atual \"CIDAD\u00c3O +BRASIL\", o qual est\u00e1 voltado para que os cidad\u00e3os e gestores dos entes indiquem as necessidades locais. Informou, ainda, que em 2017 foi disponibilizado no Portal de Conv\u00eanios, atual Plataforma +Brasil, a funcionalidade denominada \"Banco de Projetos\", que possibilita o cadastramento de projetos pelos concedentes, cidad\u00e3os e gestores estaduais e municipais.</p><p class=\"list_Paragraph\">Fundo Nacional de Sa\u00fade: informou a disponibiliza\u00e7\u00e3o da \"Cartilha para apresenta\u00e7\u00e3o de Propostas ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade\"; ademais, manifestou que iniciou os estudos necess\u00e1rios para a implanta\u00e7\u00e3o de um \"Banco de Projetos\" para cadastramento pelos entes federativos de seus projetos priorit\u00e1rios vinculados \u00e0s suas necessidades de investimento na rede de servi\u00e7os de sa\u00fade, de acordo com seus respectivos planos de sa\u00fade. Outrossim, asseverou que est\u00e1 em pleno funcionamento o aplicativo \"Emendas Parlamentares\", que seria um instrumento gerencial de acompanhamento, por meio de notifica\u00e7\u00f5es, do processo de execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira das propostas de investimento vinculadas e financiadas por meio de emendas parlamentares.</p><h2>Propostas de encaminhamento</h2><p class=\"list_Paragraph\">Durante as entrevistas, foi ressaltada a import\u00e2ncia dos recursos de emendas parlamentares impositivas, sobretudo para os munic\u00edpios de menor porte. Para esses entes, que possuem receitas or\u00e7ament\u00e1rias restritas, o recebimento de emendas representa investimento significativo frente a suas disponibilidades. </p><p class=\"list_Paragraph\">Nesse sentido, segundo informado em entrevista com Senador da Rep\u00fablica, as emendas parlamentares impositivas valorizam a atua\u00e7\u00e3o do parlamentar, democratizam a execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira e incentivam uma atua\u00e7\u00e3o mais respons\u00e1vel dos congressistas. Contudo, segundo ele, as emendas poderiam contribuir mais se tiverem maior agilidade em sua execu\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 76) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Ademais, foi poss\u00edvel constatar que a exist\u00eancia de planejamento municipal, com o levantamento de necessidades e prioridades, associado a uma adequada articula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica com os parlamentares que representam a regi\u00e3o, contribuem para que as emendas destinadas a objetos de maior interesse e, assim, resultem em maior proveito para a popula\u00e7\u00e3o local.</p><p class=\"list_Paragraph\">No caso deste trabalho, o foco recai sobre a atua\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os federais, especialmente os Minist\u00e9rios da Sa\u00fade e do atual Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional.</p><p class=\"list_Paragraph\">Pelas constata\u00e7\u00f5es, \u00e9 recomend\u00e1vel a exist\u00eancia de uma atua\u00e7\u00e3o mais proativa junto ao parlamento por essas pastas, com a indica\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es e projetos priorit\u00e1rios para cada setor. Avalia-se que tais minist\u00e9rios poderiam levar mais informa\u00e7\u00f5es aos congressistas que lhes possibilitassem uma aloca\u00e7\u00e3o mais qualificada de suas emendas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Dessa feita, segundo opini\u00e3o de diversos especialistas consultados durante esta auditoria, seria oportuno se esses \u00f3rg\u00e3os setoriais dispusessem (e levassem essa informa\u00e7\u00e3o ao parlamento) de um banco de projetos para obras e outros investimentos (iniciados ou n\u00e3o) os quais estariam aptos a receber recurso advindos de emendas. Esse banco poderia, por exemplo, incluir obras paralisadas por falta de recursos. </p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, ser\u00e1 <b>recomendado ao Minist\u00e9rio da Economia, da Sa\u00fade e do Desenvolvimento Regional </b>que adotem medidas institucionais e estruturadas, alinhadas com o cronograma do ciclo das emendas parlamentares, no sentido de elencar e informar ao parlamento, objetos priorit\u00e1rios e aptos ao recebimento de recursos federais oriundos dessas emendas, contemplando, inclusive, obras paralisadas por falta de verbas, utilizando, por exemplo, a Plataforma Mais Brasil e/ou outras ferramentas de divulga\u00e7\u00e3o; especificamente no caso da sa\u00fade, considerando as disposi\u00e7\u00f5es do art. 17 da Lei Complementar 141/2012.</p><p class=\"list_Paragraph\">No relat\u00f3rio preliminar deste trabalho foi apresentada proposta de recomenda\u00e7\u00e3o no sentido de incluir expressamente nos pr\u00f3ximos projetos de Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias a veda\u00e7\u00e3o \u00e0 destina\u00e7\u00e3o de recursos oriundos de emendas parlamentares a novos conv\u00eanios, ou outros instrumentos cong\u00eaneres para descentraliza\u00e7\u00e3o de recursos, quando n\u00e3o houver recursos or\u00e7ament\u00e1rios e financeiros suficientes para suportar a execu\u00e7\u00e3o regular de todos aqueles instrumentos de transfer\u00eancia de recursos j\u00e1 existentes. </p><p class=\"list_Paragraph\">Contudo, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de painel de refer\u00eancia para avaliar os achados deste trabalho, participantes, apesar de concordarem com a proposta, arguiram ser invi\u00e1vel efetivar o seu cumprimento, dada a falta de ferramentas para viabilizar essa avalia\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"list_Paragraph\">Dessa forma, ser\u00e1 proposta <b>determina\u00e7\u00e3o ao Minist\u00e9rio da Economia para que apresente um plano de a\u00e7\u00e3o cujos objetivos ser\u00e3o: a) </b> estruturar, na Plataforma Mais Brasil ou em outro sistema informatizado adequado, ferramenta que permita implementar a recomenda\u00e7\u00e3o mencionada anteriormente (<i>supra</i>) , permitindo sua ampla visualiza\u00e7\u00e3o por parlamentares, gestores p\u00fablicos e sociedade em geral, a fim de auxiliar a tomada de decis\u00e3o dos parlamentares e possibilitar o engajamento social acerca da gest\u00e3o municipal; e b) estruturar ferramentas de governan\u00e7a para que n\u00e3o sejam iniciados novos projetos de obras p\u00fablicas financiadas com recursos de emendas parlamentares caso n\u00e3o haja previs\u00e3o de recursos or\u00e7ament\u00e1rios e financeiros, para o exerc\u00edcio corrente, suficientes para suportar a execu\u00e7\u00e3o regular de todos aqueles instrumentos j\u00e1 em andamento, destinados \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de obras p\u00fablicas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Tamb\u00e9m ser\u00e1 determinado que a Seinfra Urbana acompanhe a implementa\u00e7\u00e3o do plano de a\u00e7\u00e3o exposto no item supra.</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p><b></b></p><h1>Longo tempo para conclus\u00e3o de obras custeadas com recursos de emendas parlamentares em programas do Minist\u00e9rio dO DESENVOLVIMENTO REGIONAL</h1><p><b>Quest\u00e3o de auditoria: </b>O transcurso do tempo entre o momento da aprova\u00e7\u00e3o da emenda parlamentar, o in\u00edcio efetivo de sua execu\u00e7\u00e3o pelo benefici\u00e1rio e a respectiva entrega do objeto \u00e9 demasiadamente longo ao ponto de comprometer, ainda que parcialmente, o sucesso e a efetividade da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos advindos da emenda parlamentar?</p><h2>Introdu\u00e7\u00e3o</h2><p class=\"list_Paragraph\">O tempo m\u00e9dio entre o momento da aprova\u00e7\u00e3o da emenda parlamentar e a entrega da respectiva obra, relativa \u00e0 programas do Minist\u00e9rio das Cidades, \u00e9 longo e tem piorado ao longo dos \u00faltimos anos, comprometendo, por conseguinte o sucesso e a efetividade da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos. Esta an\u00e1lise abrangeu apenas o extinto Minist\u00e9rio das Cidades, incorporado pelo atual Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional.</p><p class=\"list_Paragraph\">\u00c9 necess\u00e1rio ressalvar que o lapso temporal em quest\u00e3o abarca todos os tr\u00e2mites necess\u00e1rios para o aceite dos projetos por parte do Minist\u00e9rio e da Caixa Econ\u00f4mica Federal, al\u00e9m da realiza\u00e7\u00e3o de licita\u00e7\u00f5es e da execu\u00e7\u00e3o da obra em si, por parte dos benefici\u00e1rios. Assim, o Minist\u00e9rio concedente e a Caixa n\u00e3o t\u00eam responsabilidade direta sobre a execu\u00e7\u00e3o das obras, recaindo esta sobre o ente convenente, recebedor dos recursos. No entanto, atuam em momentos espec\u00edficos ao longo desse processo, tendo contribui\u00e7\u00e3o para essa situa\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Outro ponto a registrar \u00e9 o fato de os dados utilizados para embasar este achado de auditoria n\u00e3o dizerem respeito apenas a obras provenientes de emendas parlamentares; mas, sim, de todas as obras custeadas pelo Minist\u00e9rio das Cidades mediante transfer\u00eancias volunt\u00e1rias que n\u00e3o se enquadram no Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC) . Essas obras relacionadas a essas transfer\u00eancias volunt\u00e1rias ser\u00e3o usualmente denominadas \"n\u00e3o PAC\".</p><p class=\"list_Paragraph\">Apesar disso, a carteira de obras conceituadas como \"n\u00e3o PAC\" \u00e9 bastante representativa para a presente an\u00e1lise. Segundo os dados da Caixa Econ\u00f4mica Federal, a carteira de opera\u00e7\u00f5es ativas n\u00e3o PAC, relativa ao MDR, tinha (em dados de outubro de 2018) <b>14.641 opera\u00e7\u00f5es advindas do Minist\u00e9rio das Cidades, sendo que 10.091 eram de contratos provenientes de emendas parlamentares, portanto 69% dos repasses</b>.</p><p class=\"list_Paragraph\">Destarte, constatou-se que <b>o tempo m\u00e9dio para conclus\u00e3o de obras provenientes de repasses do ent\u00e3o MDR passou de 70 para 97 meses</b> (mais de oito anos) num per\u00edodo inferior a tr\u00eas anos (entre novembro de 2015 a julho de 2018) . De acordo com o pr\u00f3prio Minist\u00e9rio, tanto os tempos para conclus\u00e3o quanto o ritmo de execu\u00e7\u00e3o dos objetos da carteira de repasses \"n\u00e3o PAC\" do antigo MDR t\u00eam sofrido uma piora continua. Essas informa\u00e7\u00f5es podem ser visualizadas a seguir, no gr\u00e1fico acerca do prazo m\u00e9dio de conclus\u00e3o, elaborado pelo pr\u00f3prio MDR.</p><p>Gr\u00e1fico 15 - Prazo m\u00e9dio de conclus\u00e3o de obras janeiro de 2017 a julho de 2018.</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">Elabora\u00e7\u00e3o: Minist\u00e9rio das Cidades, EGP/SE.</p><p class=\"list_Paragraph\">Fonte: Resposta ao Of\u00edcio 12-214/2018 (pe\u00e7a 44, p. 5) e Saci (Sistema de Acompanhamento e Controle de Investimentos) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Outra fonte de informa\u00e7\u00e3o que corrobora a presente avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 a auditoria operacional realizada pelo TCU acerca da a\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria de Apoio \u00e0 Pol\u00edtica Nacional de Desenvolvimento Urbano - 1D73 (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1632720179\" target=\"_blank\">Processo 016.327/2017-9</a>) . Essa a\u00e7\u00e3o destina recursos majoritariamente para obras de pavimenta\u00e7\u00e3o de ruas. Cerca de 85% de seus contratos, de 2015 a 2017, foram custeados com recursos advindos de emendas parlamentares. A carteira de contratos relativos \u00e0 a\u00e7\u00e3o 1D73 representa relevante parcela da carteira de contratos n\u00e3o PAC, possuindo <b>7.820 contratos</b> num montante total de investimentos de R$ 5.645.575.450,00.</p><p class=\"list_Paragraph\">Analisando-se a carteira de contratos de opera\u00e7\u00f5es de repasse n\u00e3o PAC, verifica-se que a deteriora\u00e7\u00e3o dos prazos de execu\u00e7\u00e3o das obras vem ocorrendo continuamente ao longo dos \u00faltimos anos. Levantou-se que <b>o tempo m\u00e9dio para conclus\u00e3o de uma obra era de 59,9 meses, em novembro de 2015, e passou para 76,2 meses em novembro de 2016</b>, conforme se verifica no gr\u00e1fico a seguir, tamb\u00e9m de elabora\u00e7\u00e3o do MDR.</p><p class=\"list_Paragraph\"></p><p></p><p class=\"list_Paragraph\">Gr\u00e1fico 16 - Prazo m\u00e9dio de conclus\u00e3o de obras novembro 2015 a novembro de 2016.</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">Elabora\u00e7\u00e3o: Minist\u00e9rio das Cidades, EGP/SE.</p><p class=\"list_Paragraph\">Fonte: Saci (Sistema de Acompanhamento e Controle de Investimentos) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Registra-se que o processo de piora no tempo m\u00e9dio entre in\u00edcio e conclus\u00e3o das obras n\u00e3o \u00e9 um fen\u00f4meno conjuntural ou epis\u00f3dico, pois vem se agravando a pelo menos dez anos. Segundo o MDR, o tempo m\u00e9dio para t\u00e9rmino das obras n\u00e3o inseridas no PAC na \u00faltima d\u00e9cada era de 42,9 meses. O valor inferior \u00e0s m\u00e9dias atuais revela que os prazos de execu\u00e7\u00e3o eram substancialmente menores que os verificados nos \u00faltimos anos.</p><p>Figura 10 - An\u00e1lise da execu\u00e7\u00e3o de contratos feita pelo MDR</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">Elabora\u00e7\u00e3o: Minist\u00e9rio das Cidades.</p><p class=\"list_Paragraph\">Fonte: Resposta ao Of\u00edcio 12-214/2018 (pe\u00e7a 44, p. 6) .</p><p class=\"list_Paragraph\">A partir das informa\u00e7\u00f5es apresentadas pelo MDR, nota-se, que, al\u00e9m do tempo m\u00e9dio de conclus\u00e3o dos objetos, o ritmo de execu\u00e7\u00e3o das obras \"n\u00e3o PAC\" tamb\u00e9m apresentou piora. O c\u00e1lculo do indicador abaixo \u00e9 feito pelo MDR, dividindo-se o percentual de execu\u00e7\u00e3o (registrado no Sistema de Acompanhamento e Controle de Investimentos (Saci) ) pelos percentuais de execu\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia estimados para cada tipo de obra, em raz\u00e3o do porte do empreendimento. Assim, por exemplo, contratos de at\u00e9 R$ 750 mil possuem tempo total de refer\u00eancia de 36 meses, sendo 12 para iniciar o empreendimento e 24 para execut\u00e1-lo. Com efeito, <b>em janeiro de 2017 a taxa de execu\u00e7\u00e3o m\u00e9dia era de 72,9% do considerado ritmo ideal, caindo para 55,8% em setembro de 2018</b>.</p><p>Gr\u00e1fico 17 - Percentual de execu\u00e7\u00e3o m\u00e9dio de obras.</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">Elabora\u00e7\u00e3o: Minist\u00e9rio das Cidades, EGP/SE.</p><p class=\"list_Paragraph\">Fonte: Saci (Sistema de Acompanhamento e Controle de Investimentos) </p><p class=\"list_Paragraph\">A Caixa Econ\u00f4mica Federal tamb\u00e9m vem identificando essa piora no desempenho da execu\u00e7\u00e3o das obras executadas com recursos federais. A Caixa, que atua como mandat\u00e1ria da Uni\u00e3o, apurou que aquelas firmadas a partir de 2007 passaram a levar cerca de o dobro do tempo para atingir o mesmo percentual de desbloqueio de recursos acumulado quando comparados com os antigos repasses firmados at\u00e9 2007.</p><p class=\"list_Paragraph\">Tabela 4 - Tempo (anos) para alcance dos % de desbloqueio</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Safras</b></p></td>\t<td><p><b>Desbloqueio Acumulado</b></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>10%</p></td>\t<td><p>20%</p></td>\t<td><p>30%</p></td>\t<td><p>40%</p></td>\t<td><p>50%</p></td>\t<td><p>60%</p></td></tr><tr>\t<td><p>At\u00e9 2007</p></td>\t<td><p>1</p></td>\t<td><p>1,3</p></td>\t<td><p>1,5</p></td>\t<td><p>1,9</p></td>\t<td><p>2,1</p></td>\t<td><p>2,5</p></td></tr><tr>\t<td><p>A partir de 2007</p></td>\t<td><p>2</p></td>\t<td><p>2,5</p></td>\t<td><p>3</p></td>\t<td><p>3,5</p></td>\t<td><p>4,5</p></td>\t<td><p>6</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">Fonte: Superintend\u00eancia Nacional de Transfer\u00eancia de Recursos P\u00fablicos (Sutre) , Caixa Econ\u00f4mica Federal (pe\u00e7a 73, p. 7) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Assim sendo, a relev\u00e2ncia desta constata\u00e7\u00e3o para as emendas parlamentares se d\u00e1 na medida em que a Caixa \u00e9 a respons\u00e1vel por todas as opera\u00e7\u00f5es de repasse realizadas pelo MDR com recurso de emendas parlamentares na modalidade contrato de repasse.</p><h2>Testes substantivos</h2><p class=\"list_Paragraph\">Mediante a realiza\u00e7\u00e3o de visitas <i>in loco</i> nesta auditoria, realizou-se testes substantivos em 25 contratos de repasse de obras de infraestrutura urbana provenientes de emendas parlamentares, distribu\u00eddos em 13 estados da Federa\u00e7\u00e3o, em todas as cinco regi\u00f5es do Brasil, com o intuito de se avaliar essa taxa de execu\u00e7\u00e3o das obras.</p><p class=\"list_Paragraph\">O indicador da taxa de execu\u00e7\u00e3o foi calculado dividindo-se o somat\u00f3rio de percentuais executados pelo somat\u00f3rio da execu\u00e7\u00e3o projetada, isto \u00e9, utilizou-se a mesma f\u00f3rmula que a apresentada pelo Relat\u00f3rio de Monitoramento da Estrat\u00e9gia - MDR 3T18 (pe\u00e7a 85. p.9) . O detalhamento acerca deste c\u00e1lculo est\u00e1 disposto no Anexo II deste relat\u00f3rio.</p><p class=\"list_Paragraph\">Foram exclu\u00eddos do c\u00e1lculo quatro contratos de repasse, sendo dois deles por se tratarem de elabora\u00e7\u00e3o de projetos (e n\u00e3o obras em si) e os outros dois por terem sido extintos antes mesmo do in\u00edcio de sua execu\u00e7\u00e3o. Registra-se que a amostra n\u00e3o foi estat\u00edstica, n\u00e3o podendo ser extrapolada de maneira inequ\u00edvoca para toda a carteira de contratos provenientes de emendas parlamentares.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ao aplicar testes substantivos, constatou-se atraso de execu\u00e7\u00e3o em dez contratos dentre os 21. Os status das obras podem ser visualizados na figura seguinte.</p><p class=\"list_Paragraph\">Figura 11 - Adiantamento ou atraso m\u00e9dio verificado nos testes substantivos.</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">Fonte: equipe de auditoria com dados das visitas in loco</p><p class=\"list_Paragraph\">A amostragem realizada apresentou resultado melhor que o indicador de execu\u00e7\u00e3o, apurado pelo MDR e que abrange a totalidade dos contratos. Com efeito, o c\u00e1lculo apurado pelo TCU em sua amostra resultou em taxa de execu\u00e7\u00e3o de 71,19% do que seria o ideal, em 1/11/2018, enquanto, como j\u00e1 mencionado, o resultado do mesmo indicador para o todos os contratos \"N\u00e3o PAC\" foi de 55,8% segundo o MDR.</p><p class=\"list_Paragraph\">Tabela 3 - Resumo da execu\u00e7\u00e3o verificada nos testes substantivos.</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>UF</b></p></td>\t<td><p><b>Contrato (Siconv) </b></p></td>\t<td><p><b>Execu\u00e7\u00e3o da obra (a) </b></p></td>\t<td><p><b>Execu\u00e7\u00e3o Prevista (b) </b></p></td>\t<td><p><b>Valor do Contrato</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>ES</p></td>\t<td><p>821736/2015</p></td>\t<td><p>100,00%</p></td>\t<td><p>97,95%</p></td>\t<td><p>R$ 254.826,77</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>830617/2016</p></td>\t<td><p>19,82%</p></td>\t<td><p>43,71%</p></td>\t<td><p>R$ 289.505,31</p></td></tr><tr>\t<td><p>GO</p></td>\t<td><p>829705/2016</p></td>\t<td><p>0,66%</p></td>\t<td><p>67,91%</p></td>\t<td><p>R$ 500.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>MG</p></td>\t<td><p>830134/2016</p></td>\t<td><p>0,00%</p></td>\t<td><p>88,44%</p></td>\t<td><p>R$ 719.235,92</p></td></tr><tr>\t<td><p>MS</p></td>\t<td><p>819795/2015</p></td>\t<td><p>48,25%</p></td>\t<td><p>57,96%</p></td>\t<td><p>R$ 1.037.849,88</p></td></tr><tr>\t<td><p>MT</p></td>\t<td><p>803285/2014</p></td>\t<td><p>29,68%</p></td>\t<td><p>99,07%</p></td>\t<td><p>R$ 2.161.979,17</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>830090/2016</p></td>\t<td><p>0,00%</p></td>\t<td><p>78,99%</p></td>\t<td><p>R$ 425.736,00</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>862364/2017</p></td>\t<td><p>0,00%</p></td>\t<td><p>0,00%</p></td>\t<td><p>R$ 536.578,26</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>862366/2017</p></td>\t<td><p>0,00%</p></td>\t<td><p>0,00%</p></td>\t<td><p>R$ 1.073.478,26</p></td></tr><tr>\t<td><p>PB</p></td>\t<td><p>828941/2016</p></td>\t<td><p>44,14%</p></td>\t<td><p>30,02%</p></td>\t<td><p>R$ 997.476,00</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>834822/2016</p></td>\t<td><p>0,00%</p></td>\t<td><p>88,45%</p></td>\t<td><p>R$ 697.809,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>PE</p></td>\t<td><p>822836/2015</p></td>\t<td><p>52,32%</p></td>\t<td><p>41,70%</p></td>\t<td><p>R$ 1.502.869,00</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>837930/2016</p></td>\t<td><p>47,98%</p></td>\t<td><p>3,98%</p></td>\t<td><p>R$ 1.574.869,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>PI</p></td>\t<td><p>819607/2015</p></td>\t<td><p>100,00%</p></td>\t<td><p>41,70%</p></td>\t<td><p>*R$ 971.051,65</p></td></tr><tr>\t<td><p>RJ</p></td>\t<td><p>823174/2015</p></td>\t<td><p>100,00%</p></td>\t<td><p>41,70%</p></td>\t<td><p>*R$ 861.470,19</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>830238/2016</p></td>\t<td><p>0,00%</p></td>\t<td><p>22,82%</p></td>\t<td><p>R$ 1.482.100,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>RR</p></td>\t<td><p>829833/2016</p></td>\t<td><p>100,00%</p></td>\t<td><p>67,91%</p></td>\t<td><p>R$ 988.588,60</p></td></tr><tr>\t<td><p>SC</p></td>\t<td><p>829842/2016</p></td>\t<td><p>0,00%</p></td>\t<td><p>16,28%</p></td>\t<td><p>R$ 838.863,30</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>845461/2017</p></td>\t<td><p>0,00%</p></td>\t<td><p>0,00%</p></td>\t<td><p>R$ 3.898.707,11</p></td></tr><tr>\t<td><p>SE</p></td>\t<td><p>819859/2015</p></td>\t<td><p>46,07%</p></td>\t<td><p>41,70%</p></td>\t<td><p>R$ 2.036.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>SP</p></td>\t<td><p>830728/2016</p></td>\t<td><p>0,19%</p></td>\t<td><p>37,72%</p></td>\t<td><p>R$ 245.850,00</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>Total</b></p></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p><b>R$ 21.262.321,58</b></p></td></tr></tbody></table><p>Fonte: Testes promovidos pelas equipes estaduais do TCU (Pe\u00e7a 78-80) e c\u00e1lculo da curva S (arquivo n\u00e3o digitaliz\u00e1vel, pe\u00e7a 78) </p><p>*Valor j\u00e1 ajustado para baixo em raz\u00e3o de a obra atingir 100% de execu\u00e7\u00e3o com valor menor do originalmente contratado</p><h2>Poss\u00edveis causas para o problema</h2><p class=\"list_Paragraph\">Nos testes substantivos supramencionados, as obras mais atrasadas possuem um elemento em comum: <b>o longo tempo para in\u00edcio do repasse de recursos</b>. As tr\u00eas mais atrasadas possuem contratos de repasse assinados em mar\u00e7o de 2016. Em duas delas, o primeiro repasse foi realizado no dia 12/11/2018 (Siconv 830134 e 834822) e uma ainda n\u00e3o possu\u00eda repasse (Siconv 835294) .</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Em m\u00e9dia, o prazo entre a assinatura do contrato de repasse e a primeira libera\u00e7\u00e3o de recurso, para as 18 obras inspecionadas em que houve alguma libera\u00e7\u00e3o, foi de 720 dias (quase dois anos) .</b></p><p class=\"list_Paragraph\">Das obras inspecionadas, em 36% foram relatados demora nos repasses da Uni\u00e3o como sendo uma das causas para o atraso na execu\u00e7\u00e3o das obras. O impacto dos atrasos \u00e9 diverso dependendo do porte dos munic\u00edpios. Em Cuiab\u00e1/MT e Jo\u00e3o Pessoa/PB, por exemplo, dois contratos foram custeados com recursos pr\u00f3prios at\u00e9 a libera\u00e7\u00e3o de valores pelo governo federal. J\u00e1 o munic\u00edpio de Igarap\u00e9/MG, por exemplo, n\u00e3o conseguiu disponibilizar recursos para iniciar sua obra.</p><p class=\"list_Paragraph\">Cabe informar que a demora nesses repasses pode ter outras causas, as quais pela limita\u00e7\u00e3o do escopo n\u00e3o foram objeto do presente trabalho.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ainda assim, foi verificada disparidade entre as datas em que os projetos foram aceitos pela Caixa e os primeiros repasses. Em Mato Grosso do Sul (Siconv 819795) , o projeto foi aceito em 14/8/2015 e o primeiro repasse ocorreu apenas em 6/11/2017 (ap\u00f3s 27 meses) . Atrasos similares foram verificados: no contrato de repasse Siconv 830090 (aceite em 7/4/2016 e repasse em 26/12/2018) ; no contrato de repasse Siconv 828941 (contratado sem clausula suspensiva, com projeto de dezembro de 2014 e repasse em 30/8/2018) ; e no Contrato de Repasse Siconv 835294 (com projeto aceito em 28/12/2016 e ainda sem repasse da Uni\u00e3o) (todos os dados forma obtidos no Sistema Siconv) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Al\u00e9m disso, merece destaque outro ponto levantado pela Caixa, qual seja, o n\u00famero de instrumentos regulat\u00f3rios que regem essas opera\u00e7\u00f5es de repasses. <b>O n\u00famero de instru\u00e7\u00f5es normativas, portarias, decretos, ac\u00f3rd\u00e3os do TCU, etc. saiu da faixa de 40, em 2007, para mais de 160, em 2016, segundo a Caixa.</b></p><p class=\"list_Paragraph\">Neste trabalho, n\u00e3o se adentrou no m\u00e9rito do incremento da qualidade e da necessidade dos controles que estes instrumentos trouxeram. Cabe ponderar, no entanto, que a significativa eleva\u00e7\u00e3o no n\u00famero de normas acrescenta complexidade operacional e pode vir a ser uma das principais causas desse agravamento nos tempos de conclus\u00e3o das obras. </p><p class=\"list_Paragraph\">Conforme as causas levantadas na auditoria sobre obras paralisadas (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1119620181\" target=\"_blank\">Processo 011.196/2018-1</a>) , as quais se aplicam a todas as modalidades de transfer\u00eancias a entes municipais para execu\u00e7\u00e3o de obras e se relacionam diretamente com a quest\u00e3o ora tratada, essa percep\u00e7\u00e3o se d\u00e1 pela disparidade entre os requisitos e procedimentos exigidos pela Uni\u00e3o e a capacidade institucional dos entes subnacionais. Sobre a quest\u00e3o, cita-se trecho do relat\u00f3rio daquela fiscaliza\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"list_Paragraph\">Durante a oficina realizada com especialistas no \u00e2mbito da presente auditoria, manifesta\u00e7\u00e3o de um dos participantes vinculados \u00e0 administra\u00e7\u00e3o municipal chamou a aten\u00e7\u00e3o para a necessidade de se pensar em alternativas para esse problema. De acordo com o relato, muito tem sido investido em capacita\u00e7\u00f5es e treinamentos, mas essa estrat\u00e9gia tem se mostrado insuficiente para suprir a necessidade, o que aponta no sentido de buscar novas estrat\u00e9gias.</p><p class=\"list_Paragraph\">Um dos aspectos destacados \u00e9 a alta complexidade dos procedimentos realizados e que, em vez de continuar tentando trazer os entes municipais para dentro de toda essa complexidade, deveria haver uma estrat\u00e9gia alternativa de aproxima\u00e7\u00e3o com as realidades locais, buscando a simplifica\u00e7\u00e3o da sistem\u00e1tica de modo a compatibiliz\u00e1-la com essas realidades.</p><p class=\"list_Paragraph\">Cabe registrar que, durante o painel de refer\u00eancia acerca da matriz de planejamento desta auditoria, tamb\u00e9m foi levantada, pelos participantes, essa quest\u00e3o do aumento da complexidade burocr\u00e1tica e seus efeitos sobre o atraso no desempenho das obras. </p><p class=\"list_Paragraph\">Esse fato poderia, em alguns casos, se traduzir num \u00f4nus maior na celebra\u00e7\u00e3o dos instrumentos do que na execu\u00e7\u00e3o em si, uma vez que a celebra\u00e7\u00e3o contempla a elabora\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o de projetos, obten\u00e7\u00e3o de licen\u00e7as, requisitos de cl\u00e1usulas suspensivas, procedimento licitat\u00f3rio e contrata\u00e7\u00e3o, etapas que a maioria dos munic\u00edpios t\u00eam dificuldade de lidar e atender a contento (pe\u00e7a 72) .</p><p></p><p></p><p>Figura 12 - Quantidade de instrumentos regulat\u00f3rios relacionados a transfer\u00eancias volunt\u00e1rias de recursos federais.</p><p>Fonte: Superintend\u00eancia Nacional de Transfer\u00eancia de Recursos P\u00fablicos (Sutre) , Caixa Econ\u00f4mica Federal (pe\u00e7a 73, p.6) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m durante o painel de refer\u00eancia para discuss\u00e3o da matriz de planejamento desta auditoria, gestores mencionaram, reiteradas vezes, como obst\u00e1culo \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o dos empreendimentos, <b>a defici\u00eancia gerencial que muitos munic\u00edpios benefici\u00e1rios possuem</b>, especialmente aqueles de menor porte e com menor n\u00edvel de escolaridade de sua popula\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Soma-se a isso a elevada rotatividade de equipes nas prefeituras, que ocorre periodicamente a cada nova elei\u00e7\u00e3o, gerando descontinuidade administrativa. Essa realidade impacta n\u00e3o apenas o processo de execu\u00e7\u00e3o em si, mas, tamb\u00e9m, o planejamento dos empreendimentos. Isto \u00e9, tais prefeituras t\u00eam, em geral, dificuldade na elabora\u00e7\u00e3o de projetos, obten\u00e7\u00e3o de licen\u00e7as, condu\u00e7\u00e3o de procedimentos de licita\u00e7\u00e3o, contrata\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o das obras, e ainda, desconhecimento dos recursos dispon\u00edveis para seus munic\u00edpios, via transfer\u00eancias volunt\u00e1rias.</p><h2>Boas pr\u00e1ticas identificadas</h2><p class=\"list_Paragraph\">At\u00e9 pouco tempo, n\u00e3o havia est\u00edmulos financeiros que propiciassem uma atua\u00e7\u00e3o proativa da Caixa Econ\u00f4mica Federal no desempenho dos servi\u00e7os como mandat\u00e1ria da Uni\u00e3o, especialmente nos contratos firmados com o MDR anteriormente \u00e0 vig\u00eancia da Instru\u00e7\u00e3o Normativa MP n\u00ba 2, de 24/1/2018, do Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o (IN MP 2/2018) , e a consequente assinatura do novo contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o com a Caixa (pe\u00e7a 73) .</p><p class=\"list_Paragraph\">A IN MP 2/2018 estabeleceu novas regras e diretrizes para a execu\u00e7\u00e3o dos contratos de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o celebrados entre a Uni\u00e3o e institui\u00e7\u00f5es financeiras oficiais federais, para atua\u00e7\u00e3o como Mandat\u00e1rias da Uni\u00e3o, na gest\u00e3o operacional de contratos de repasse. No caso do MDR, foi firmado o contrato com a Caixa, se amoldando \u00e0s regras desse normativo.</p><p class=\"list_Paragraph\">De acordo com o que foi levantado, a expectativa de aumentar a agilidade da execu\u00e7\u00e3o com a IN MP 2/2018 e o novo contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o se d\u00e1, entre outros motivos, em raz\u00e3o das <b>altera\u00e7\u00f5es das regras de remunera\u00e7\u00e3o da Mandat\u00e1ria</b>. Anteriormente, a remunera\u00e7\u00e3o se dava por m\u00f3dulos, como a \"Instru\u00e7\u00e3o de Processo\", em forma valor fixo, e a \"An\u00e1lise de Viabilidade T\u00e9cnica\", em valor vari\u00e1vel proporcional ao valor do repasse.</p><p class=\"list_Paragraph\">Com a assinatura do novo contrato, a remunera\u00e7\u00e3o passou a ser computada por \"Eventos Geradores de Tarifa\", compostos por parcela fixa mais parcela vari\u00e1vel, os quais possuem um encadeamento cronol\u00f3gico mais claro.</p><p class=\"list_Paragraph\">Al\u00e9m disso, foi relatado durante o painel de refer\u00eancia que a pr\u00f3pria Caixa teria mudado sua pol\u00edtica interna sobre sua atua\u00e7\u00e3o nos contratos de repasse, passando a remunerar os gerentes respons\u00e1veis pelas opera\u00e7\u00f5es em fun\u00e7\u00e3o da conclus\u00e3o de etapas nos projetos, isto \u00e9, a cada novo evento gerador de tarifa conclu\u00eddo.</p><p class=\"list_Paragraph\">Outrossim, sendo recentes essas mudan\u00e7as, os dados avaliados neste relat\u00f3rio n\u00e3o conseguiram capturar ainda uma melhoria no prazo de conclus\u00e3o dos empreendimentos executados mediante transfer\u00eancias volunt\u00e1rias. No entanto, com o advento da IN MP 2/2018, espera-se que esses prazos de execu\u00e7\u00e3o se reduzam.</p><p class=\"list_Paragraph\">Segundo estimativas da Caixa, nas faixas de valor de investimento de R$ 250 mil a R$ 750 mil (faixa 1) e de R$ 750 mil a R$ 5 milh\u00f5es (faixa 2) , <b>a redu\u00e7\u00e3o esperada seria de, respectivamente, at\u00e9 41 meses na faixa 1 (redu\u00e7\u00e3o do prazo em 58%) e de at\u00e9 31 meses na faixa 2 (redu\u00e7\u00e3o do prazo em 39%) </b>.</p><p>Figura 13 - Confronta\u00e7\u00e3o entre tempo de execu\u00e7\u00e3o realizado e as metas da Caixa Econ\u00f4mica Federal.</p><p class=\"list_Paragraph\">Fonte: Superintend\u00eancia Nacional de Transfer\u00eancia de Recursos P\u00fablicos (Sutre) , Caixa Econ\u00f4mica Federal (pe\u00e7a 73, p. 19) .</p><h2>Ex\u00edguo prazo de an\u00e1lise acerca dos impedimentos e ordem t\u00e9cnica</h2><p class=\"list_Paragraph\">Verifica-se que o lapso temporal para conclus\u00e3o dos empreendimentos custeados com emendas parlamentares \u00e9 longo, por\u00e9m <b>o prazo para que os \u00f3rg\u00e3os setoriais analisem a eventual exist\u00eancia de impedimentos de ordem t\u00e9cnica \u00e9 significativamente ex\u00edguo. Em 2018, por exemplo, esse prazo foi de 5/3 a 19/4, totalizando 45 dias.</b> </p><p class=\"list_Paragraph\">Os impedimentos de ordem t\u00e9cnica s\u00e3o um importante instrumento para que objetos de emendas parlamentares eventualmente n\u00e3o aderentes aos crit\u00e9rios estabelecidos n\u00e3o sejam executados. Quando de sua ocorr\u00eancia, a execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria da emenda deixa de ser obrigat\u00f3ria. Essa possibilidade est\u00e1 prevista no pr\u00f3prio texto constitucional, em seu art. 166, \u00a7 12.</p><p class=\"list_Paragraph\">'Os impedimentos de ordem t\u00e9cnica s\u00e3o anualmente regulamentados pelo antigo Minist\u00e9rio do Planejamento, atual minist\u00e9rio da Economia. Usualmente, costumam abarcar quest\u00f5es como:</p><p class=\"tCU_lista\">incompatibilidade do objeto proposto com a finalidade da a\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria;</p><p class=\"tCU_lista\">incompatibilidade do objeto proposto com o programa do \u00f3rg\u00e3o ou entidade executora;</p><p class=\"tCU_lista\">falta de razoabilidade do valor proposto, incompatibilidade do valor proposto com o cronograma de execu\u00e7\u00e3o do projeto ou proposta de valor que impe\u00e7a a conclus\u00e3o de uma etapa \u00fatil do projeto;</p><p class=\"tCU_lista\">n\u00e3o indica\u00e7\u00e3o de benefici\u00e1rio pelo autor da emenda;</p><p class=\"tCU_lista\">n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de proposta ou plano de trabalho ou apresenta\u00e7\u00e3o fora dos prazos previstos;</p><p class=\"tCU_lista\">desist\u00eancia da proposta pelo proponente.</p><p class=\"list_Paragraph\">Dessa forma, a an\u00e1lise acerca dos impedimentos implica uma verifica\u00e7\u00e3o, por parte dos \u00f3rg\u00e3os setoriais acerca dos planos de trabalho e projetos apresentados pelos potenciais benefici\u00e1rios.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em 2018, esse procedimento foi regido pela Portaria Interministerial 10, de 23 de janeiro 2018. De acordo com esse normativo, o cronograma referencial para essas etapas de an\u00e1lise seguiu as datas dispostas na tabela seguinte.</p><p>Tabela 4 - Cronograma Referencial para Execu\u00e7\u00e3o das Emendas Individuais Impositivas no \u00c2mbito do Siconv.</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>A\u00e7\u00e3o</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Respons\u00e1vel</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Prazos</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Divulga\u00e7\u00e3o dos programas</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Concedente</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">De 5 a 8 de mar\u00e7o</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Envio das propostas</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Proponente</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">At\u00e9 16 de mar\u00e7o</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">An\u00e1lise das propostas</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Concedente</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">At\u00e9 20 de mar\u00e7o</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Complementa\u00e7\u00e3o das propostas</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Proponente</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">At\u00e9 25 de mar\u00e7o</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Rean\u00e1lise das propostas</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Concedente</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">At\u00e9 29 de mar\u00e7o</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Envio do plano de trabalho</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Proponente</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">At\u00e9 6 de abril</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">An\u00e1lise do plano de trabalho</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Concedente ou Mandat\u00e1ria</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">At\u00e9 11 de abril</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Complementa\u00e7\u00e3o do plano de trabalho</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Proponente</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">At\u00e9 15 de abril</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Rean\u00e1lise do plano de trabalho</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Concedente ou Mandat\u00e1ria</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">At\u00e9 18 de abril</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Registro de impedimento t\u00e9cnico no SIOP</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Concedente</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">At\u00e9 19 de abril</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">Fonte: http://portal.convenios.gov.br/noticias/comunicado-n-07-2018-cronograma-do-orcamento-impositivo (consultado em 20/7/2018) .</p><p class=\"list_Paragraph\">O prazo previsto para cada uma das etapas previstas no cronograma referencial de 2018 \u00e9 substancialmente ex\u00edguo, especialmente aquele reservado para an\u00e1lise das propostas. <b>Em 2018, o prazo para a primeira an\u00e1lise foi de quadro dias (de 16/3 a 20/3) , sendo que dois dias n\u00e3o eram \u00fateis (s\u00e1bado e domingo) .</b> </p><p class=\"list_Paragraph\">Sobre isso, inclusive, o Minist\u00e9rio das Cidades, por meio da Nota Informativa 371/2018/GEMOB/DEMOB/SEMOB, asseverou que os calend\u00e1rios propostos pelo Minist\u00e9rio do Planejamento Desenvolvimento e Gest\u00e3o s\u00e3o \"<b>inexequ\u00edveis</b>\" (Resposta ao of\u00edcio 001-214/2018, pe\u00e7a 88) .</p><p class=\"list_Paragraph\">No que concerne ao Minist\u00e9rio das Cidades, esse prazo se torna mais complexo ao se verificar a quantidade de propostas submetidas \u00e0 pasta e o n\u00famero de t\u00e9cnicos dispon\u00edveis para realizar tais an\u00e1lises. Dentre os anos de 2015 e 2018, o MDR recebeu 10.014 propostas de trabalho a serem contempladas com recursos de emendas parlamentares. Por outro lado, a quantidade de servidores dispon\u00edveis para realizar a avalia\u00e7\u00e3o dessa proposta era de apenas 13.  </p><p>Tabela 11 - Rela\u00e7\u00e3o de servidores por Secretaria Nacional encarregados da an\u00e1lise das emendas e emendas analisadas.</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Secretaria</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Emendas analisadas entre 2015 e 2018</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Servidores</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Secretaria Nacional de Desenvolvimento Urbano</p></td>\t<td><p>750</p></td>\t<td><p>1</p></td></tr><tr>\t<td><p>Secretaria Nacional de Habita\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>16</p></td>\t<td><p>3</p></td></tr><tr>\t<td><p>Secretaria Nacional de Mobilidade Urbana</p></td>\t<td><p>9159</p></td>\t<td><p>1</p></td></tr><tr>\t<td><p>Secretaria Nacional de Saneamento Ambiental</p></td>\t<td><p>89</p></td>\t<td><p>8</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o da equipe com dados obtidos do MDR (pe\u00e7a 81, e item n\u00e3o digitaliz\u00e1vel correspondente) </p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Com efeito, o elevado quantitativo de propostas aliado \u00e0 baixa quantidade de servidores n\u00e3o permite que se realizem an\u00e1lises consistentes acerca dos planos de trabalho e projetos a serem contemplados com recurso das emendas.</b></p><h2>Defici\u00eancias no Fluxo processual E INCOMPATBILIDADE DE SISTEMAS</h2><p class=\"list_Paragraph\">Um ponto de melhoria identificado no fluxograma, e que pode estar impactando no longo prazo aqui descrito, consiste <b>na possibilidade de o parlamentar alterar a destina\u00e7\u00e3o de suas emendas mesmo ap\u00f3s a an\u00e1lise do \u00f3rg\u00e3o setorial</b>. </p><p class=\"list_Paragraph\">A possibilidade de altera\u00e7\u00e3o de benefici\u00e1rio \u00e9 prevista anualmente nas Leis Or\u00e7ament\u00e1rias Anuais (no per\u00edodo analisado tal previs\u00e3o est\u00e1 contida nos seguintes dispositivos: art. 4\u00ba, \u00a75\u00ba, da LOA 2015, art. 4\u00ba, \u00a76\u00ba, da LOA 2016, art. 4\u00ba, \u00a7 7\u00ba, da LOA 2017 e art. 4\u00ba, \u00a76\u00ba, da LOA 2018) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Essa altera\u00e7\u00e3o contribui para a demora na execu\u00e7\u00e3o do objeto na medida em que gera a necessidade de rean\u00e1lise da proposta por parte dos \u00f3rg\u00e3os setoriais. Assim, uma vez remanejada a emenda, reinicia-se significativa parte do fluxo da an\u00e1lise e adia-se o in\u00edcio e a execu\u00e7\u00e3o das emendas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Sobre esse tema, avalia-se que \u00e9 necess\u00e1rio ter um equil\u00edbrio entre a discricionariedade do parlamentar de redirecionar os valores das suas emendas e o princ\u00edpio da efici\u00eancia administrativa. </p><p class=\"list_Paragraph\">Poderia o Minist\u00e9rio da Economia estipular crit\u00e9rios mais delimitados para o remanejamento das emendas. Tal medida visaria conciliar a liberdade do parlamentar em destinar a emenda ao objeto de sua prefer\u00eancia como a necessidade de dar maior efici\u00eancia \u00e0s an\u00e1lises dos \u00f3rg\u00e3os ministeriais.</p><p class=\"list_Paragraph\">Al\u00e9m dessa quest\u00e3o, verificou-se a exist\u00eancia de <b>incompatibilidade de sistemas</b> entre os \u00f3rg\u00e3os envolvidos no processo de indica\u00e7\u00e3o de recursos das emendas parlamentares. </p><p class=\"list_Paragraph\">A Secretaria de Or\u00e7amento Federal (SOF) utiliza o Siop para gerenciar as emendas. Esse sistema, por\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 utilizado pelo Legislativo. O Congresso Nacional utiliza o sistema Silor, que realiza as altera\u00e7\u00f5es dos benefici\u00e1rios e das medidas saneadoras das propostas que incorrem em impedimento t\u00e9cnico. </p><p class=\"list_Paragraph\">Dessa feita, n\u00e3o h\u00e1 comunica\u00e7\u00e3o entre Siop e Silor. A troca de informa\u00e7\u00f5es entre os \u00f3rg\u00e3os se d\u00e1, ent\u00e3o, por meio de arquivo do Microsoft Excel. Essa precariedade pode acarretar erros e incompatibilidades, que geram retrabalho e atraso no processo. </p><h2>coment\u00e1rios dos gestores</h2><p class=\"list_Paragraph\">Tendo em vista os coment\u00e1rios dos t\u00e9cnicos da Secretaria de Or\u00e7amento Federal, cita-se esclarecedora manifesta\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Economia a respeito do tema supra:  </p><p class=\"list_Paragraph\">No que diz respeito ao fluxo operacional de que trata o art. 166, \u00a7 14, I a III, da CF, h\u00e1 quest\u00e3o relevante a ser mencionada, qual seja, a forma como tem se comunicado o SIOP, sob gest\u00e3o do Poder Executivo, e o Sistema de Indica\u00e7\u00e3o Legislativa Or\u00e7ament\u00e1ria - SILOR, sob gest\u00e3o do Poder Legislativo. </p><p class=\"list_Paragraph\">39. No tocante ao sistema, desde a cria\u00e7\u00e3o do Or\u00e7amento Impositivo, o relat\u00f3rio de impedimentos de ordem t\u00e9cnica \u00e9 encaminhado pelo Poder Executivo ao Poder Legislativo mediante arquivo eletr\u00f4nico no formato de <b>planilha do Microsoft Excel</b>. Essas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o internalizadas no SILOR e disponibilizadas neste sistema, para que os parlamentares indiquem as medidas saneadoras desejadas, notadamente propostas de remanejamento de recursos or\u00e7ament\u00e1rios. </p><p class=\"list_Paragraph\">40. Ap\u00f3s conclus\u00e3o das indica\u00e7\u00f5es das medidas saneadoras pelos parlamentares no SILOR, \u00e9 gerado um <b>novo arquivo eletr\u00f4nico em formato de planilha do Microsoft Excel</b>, o qual \u00e9 enviado pelo Poder Legislativo ao Poder Executivo, para ser novamente internalizado no SIOP. </p><p class=\"list_Paragraph\">41. Do ponto de vista operacional, a experi\u00eancia tem demonstrado que <b>esse procedimento \u00e9 vulner\u00e1vel, visto que imp\u00f5e riscos ao processamento indevido (ou mesmo ao n\u00e3o processamento) de medidas propostas por autores de emendas parlamentares</b>. A t\u00edtulo de esclarecimento, para o exerc\u00edcio de 2018, o CN devolveu ao Poder Executivo planilha com 1.492 linhas, com indica\u00e7\u00f5es de parlamentares visando solucionar impedimentos de ordem t\u00e9cnica, sendo cada linha correspondente a um cr\u00e9dito or\u00e7ament\u00e1rio a ser processado no SIOP. </p><p class=\"list_Paragraph\">42. Quando da internaliza\u00e7\u00e3o da referida planilha no SIOP, 331 linhas apresentaram erros de processamento, os quais tiveram que ser avaliados, caso a caso, manualmente, para fins de regulariza\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"list_Paragraph\">43. No entendimento desta SOF, o ideal seria que as indica\u00e7\u00f5es de medidas saneadoras propostas pelos autores de emendas individuais de execu\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria <b>fossem efetuadas diretamente no SIOP</b>, uma vez que essa medida mitigaria sobremaneira os riscos de processamento indevido ou de n\u00e3o processamento de medidas saneadoras propostas pelos parlamentares no per\u00edodo de que trata o art. 166, \u00a7 14, I a III, da CF. Ressalte-se que todos os cr\u00e9ditos or\u00e7ament\u00e1rios que n\u00e3o dizem respeito ao Or\u00e7amento Impositivo j\u00e1 s\u00e3o processados, h\u00e1 alguns anos, no SIOP, mesmo os oriundos dos \u00f3rg\u00e3os do Poder Legislativos, inclusive do TCU, do Poder Judici\u00e1rio e do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o. (Grifamos, pe\u00e7a 89, p. 7) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Portanto, ser\u00e1 apresentada recomenda\u00e7\u00e3o ao Congresso Nacional nesse sentido.</p><h2>Propostas de encaminhamento</h2><p class=\"list_Paragraph\">Faz-se necess\u00e1rio registrar que, em raz\u00e3o do escopo deste trabalho e da grande variedade de fatores que potencialmente podem ter contribu\u00eddo para o atraso na consecu\u00e7\u00e3o das obras, n\u00e3o se p\u00f4de evidenciar e analisar em detalhes todas as poss\u00edveis causas que resultaram neste processo de piora do tempo de execu\u00e7\u00e3o verificado na auditoria.</p><p class=\"list_Paragraph\">Nada obstante, isso n\u00e3o impediu que a auditoria identificasse algumas relevantes e prov\u00e1veis causas da piora geral no desempenho de conclus\u00e3o das obras advindas de emendas parlamentares destinadas \u00e0 infraestrutura urbana.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ao longo da fiscaliza\u00e7\u00e3o, foram percebidos ind\u00edcios que fortalecem a conclus\u00e3o, tais como as situa\u00e7\u00f5es encontradas nos testes substantivos, entrevistas com gestores, entrevistas com parlamentares e experi\u00eancias compartilhadas no painel de refer\u00eancia sobre as quest\u00f5es de auditoria. </p><p class=\"list_Paragraph\">Diante de todo o exposto, nota-se como principais problemas as dificuldades gerenciais dos munic\u00edpios de pequeno porte, o atraso na libera\u00e7\u00e3o de recursos federais no \u00e2mbito dos contratos de repasse e o volume de instrumentos normativos acerca dessa modalidade de transfer\u00eancia de recursos.</p><p class=\"list_Paragraph\">Tendo em vista que tais causas tamb\u00e9m foram mapeadas e j\u00e1 est\u00e3o sendo alvo de propostas no \u00e2mbito da auditoria de obras paralisadas, deixa-se de propor encaminhamentos sobre elas.</p><p class=\"list_Paragraph\"> De outro lado, em raz\u00e3o da perspectiva de melhora no prazo de conclus\u00e3o das obras com a assinatura de novo contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o com a Caixa, prop\u00f5e-se determinar ao Minist\u00e9rio da Economia que apresente  a esta Corte de Contas relat\u00f3rio com avalia\u00e7\u00e3o dos impactos trazidos pela IN MP 2/2018, considerando, os prazos de conclus\u00e3o dos empreendimentos, custos operacionais associados \u00e0s transfer\u00eancia s volunt\u00e1rias que envolvem obras e as providencias que ser\u00e3o adotadas como consequ\u00eancia dessa avalia\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"list_Paragraph\">No tocante ao ex\u00edguo prazo de an\u00e1lise concedido aos \u00f3rg\u00e3os setoriais, prop\u00f5e-se recomendar \u00e0 Secretaria de Governo da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e ao Minist\u00e9rio da Economia, que: a) realizem levantamento, junto aos \u00f3rg\u00e3os setoriais, acerca do prazo necess\u00e1rio para an\u00e1lise das propostas de trabalho referentes \u00e0s emendas parlamentares, considerando os crit\u00e9rios de impedimento t\u00e9cnico estabelecidos, bem como o volume hist\u00f3rico de propostas apresentadas; e, ao elaborarem as futuras portarias acerca dos procedimentos e prazos para apresenta\u00e7\u00e3o, registro e operacionaliza\u00e7\u00e3o das emendas parlamentares individuais de execu\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria, estabele\u00e7am cronograma compat\u00edvel com o citado levantamento e com a for\u00e7a de trabalho dispon\u00edvel para realizar as atividades; e b) realizem estudo acerca da execu\u00e7\u00e3o da carteira de empreendimentos financiados com recursos federais oriundos de emendas parlamentares e estabele\u00e7am, como crit\u00e9rio de impedimento de ordem t\u00e9cnica, com base no referido estudo, valor m\u00ednimo adequado para execu\u00e7\u00e3o de objetos relativos a obras, a fim de dar maior efic\u00e1cia e efetividade a essas transfer\u00eancias.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ainda, quanto \u00e0 possibilidade de <b>remanejamento de benefici\u00e1rio</b> das emendas por parte dos parlamentares, ser\u00e1 proposta <b>recomenda\u00e7\u00e3o ao Congresso Nacional</b> para que estabele\u00e7a, nas leis de diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias anuais, data limite, em cada exerc\u00edcio financeiro, para que os parlamentares possam alterar o benefici\u00e1rio dos recursos de emendas individuais impositivas, levando em considera\u00e7\u00e3o o equil\u00edbrio entre a discricionariedade do parlamentar e a efici\u00eancia necess\u00e1ria a an\u00e1lise e execu\u00e7\u00e3o pelos \u00f3rg\u00e3os setoriais.</p><p class=\"list_Paragraph\">Por fim, no tocante \u00e0 <b>incompatibilidade entre os sistemas informatizados</b> no Executivo e do Legislativo, ser\u00e1 apresentada <b>recomenda\u00e7\u00e3o \u00e0 Mesa do Congresso Nacional e a sua Comiss\u00e3o Mista de Planos, Or\u00e7amentos P\u00fablicos e Fiscaliza\u00e7\u00e3o </b>para que avalie a conveni\u00eancia e oportunidade de <b>utilizar o sistema Siop em substitui\u00e7\u00e3o ao Silor</b>, medida que poder\u00e1 promover racionaliza\u00e7\u00e3o e a efici\u00eancia na troca de informa\u00e7\u00f5es entre os \u00f3rg\u00e3os envolvidos.</p><p class=\"list_Paragraph\"></p><h1>Aus\u00eancia de apura\u00e7\u00e3o dos custos operacionais associados aos investimentos provenientes de emendas parlamentares</h1><p class=\"tCU_lista\"><b>Quest\u00e3o de auditoria:</b> O custo impl\u00edcito do modelo de aloca\u00e7\u00e3o de recursos via emenda parlamentar individual \u00e9 desconhecido e pode vir a comprometer a efici\u00eancia e economicidade do processo alocativo?</p><h2>Introdu\u00e7\u00e3o</h2><p class=\"list_Paragraph\">O Minist\u00e9rio das Cidades (atual MDR) e o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade n\u00e3o realizam registros que possibilitem apurar os custos operacionais de processamento das emendas parlamentares. Ambos os minist\u00e9rios relataram que n\u00e3o desenvolvem rotinas de inser\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es em sistemas transacionais com apropria\u00e7\u00f5es de gastos ou rateio de recursos, aptos a quantificar os custos de forma destacada, por servi\u00e7os ou produtos. Esse tema ganha relev\u00e2ncia ao se constatar que o valor m\u00e9dio dos investimentos advindos de emendas \u00e9 relativamente baixo, o que pode tornar os custos do processo significativos frente a esses montantes.</p><p class=\"list_Paragraph\">Registra-se que os custos de processamento das emendas parlamentares individuais impositivas referem-se \u00e0quelas despesas de custeio relacionadas aos <b>atos processuais e controles necess\u00e1rios para a sele\u00e7\u00e3o, aprova\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos</b>. S\u00e3o, ent\u00e3o, gastos com recursos humanos, recursos de tecnologia e recursos materiais de suporte utilizados.</p><p class=\"list_Paragraph\">Questionado sobre o tema, o Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) se manifestou oficialmente em nome do MSa\u00fade reportando que (resposta ao Of\u00edcio 13-214, pe\u00e7a 86) :</p><p class=\"list_Paragraph\"> (...) n\u00e3o tem conhecimento de estudo que quantifique os custos contabilizados na estrutura necess\u00e1ria para o processamento das emendas parlamentares, nos exerc\u00edcios de 2014 a 2018, abrangendo desde o momento inicial no setorial respons\u00e1vel at\u00e9 a conclus\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o e respectiva presta\u00e7\u00e3o de contas.</p><p class=\"list_Paragraph\">No mesmo sentido, o MDR registrou que \"quanto a estes itens de apura\u00e7\u00e3o de custos o Minist\u00e9rio n\u00e3o cont\u00e9m registros e rotina de apura\u00e7\u00e3o para avaliar o custo das emendas parlamentares\" (resposta ao Of\u00edcio 12-214, pe\u00e7a 50) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Ademais, os Minist\u00e9rios tamb\u00e9m foram inquiridos a descrever quais medidas eram postas em pr\u00e1tica com a finalidade de prover efici\u00eancia ao processo e gera\u00e7\u00e3o de valor p\u00fablico na execu\u00e7\u00e3o das emendas parlamentares individuais. O MSa\u00fade respondeu que (resposta ao Of\u00edcio 13-214, pe\u00e7a 86) :</p><p class=\"list_Paragraph\">Em 2015 a CODIPE, unidade da Subsecretaria de Assuntos Administrativos -SAA, elaborou o Projeto de Transforma\u00e7\u00e3o de Processos Estrat\u00e9gicos do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade envolvendo o mapeamento, an\u00e1lise, desenho e redesenho de processos. O projeto teve como escopo de atua\u00e7\u00e3o, dentre outros, a Transfer\u00eancia de Recursos de Investimento e contou com o apoio da empresa de consultoria EloGroup.</p><p class=\"list_Paragraph\">Dessa maneira, esta iniciativa permitiu ao Fundo Nacional de Sa\u00fade a sistematiza\u00e7\u00e3o dos processos de trabalho possibilitando a cria\u00e7\u00e3o de ferramentas de apoio \u00e0 gest\u00e3o que viabilizassem o cadastramento, an\u00e1lise, aprova\u00e7\u00e3o, empenho e pagamento, de forma eletr\u00f4nica, otimizando o tempo e garantindo seguran\u00e7a nos dados das propostas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Apesar disso, n\u00e3o foram disponibilizadas pela pasta evid\u00eancias dos ganhos ou mesmo dos produtos e processos provenientes do projeto apoiado pela consultoria EloGroup, embora o Of\u00edcio de Requisi\u00e7\u00e3o 13-214, endere\u00e7ado \u00e0 Secretaria-Executiva do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, dispusesse de forma expressa que as informa\u00e7\u00f5es prestadas deveriam estar acompanhadas de evid\u00eancias documentais.</p><p class=\"list_Paragraph\">O MDR, por sua vez, informou que, como medida alternativa ao c\u00f4mputo dos custos de seus produtos e servi\u00e7os, apura mensalmente um indicador, denominado \"ISIN: \u00cdndice de Custos do Suporte Institucional\". O ISIN \u00e9 um indicador do custo da estrutura administrativa frente ao volume de recursos geridos provenientes do Or\u00e7amento Geral da Uni\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Atualmente, segundo o indicador, para cada R$ 100 reais investidos em pol\u00edticas p\u00fablicas do MDR, s\u00e3o gastos R$ 4,90 (ou 4,9%) em despesas administrativas. Nesses custos j\u00e1 est\u00e3o computados os valores referentes \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o das atividades da Caixa, na atua\u00e7\u00e3o como mandat\u00e1ria do Minist\u00e9rio.</p><p class=\"list_Paragraph\">O custo administrativo relativamente baixo do MDR possivelmente se d\u00e1 em raz\u00e3o do elevado montante de recursos geridos pela pasta. O Minist\u00e9rio possu\u00eda o maior or\u00e7amento em investimento autorizado na LOA 2017, conforme apurou relat\u00f3rio do Ministro Augusto Sherman, que acompanha o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2153/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2153/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"list_Paragraph\">A despeito disso, houve uma piora do indicador em R$ 1,70 no per\u00edodo de setembro de 2017 a setembro de 2018. O gr\u00e1fico elaborado pelo MDR com o hist\u00f3rico do indicador est\u00e1 exposto a seguir:</p><p class=\"list_Paragraph\">Gr\u00e1fico 17 - Hist\u00f3rico do indicador ISIN no MDR.</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">Elabora\u00e7\u00e3o: Minist\u00e9rio das Cidades, EGP/SE.</p><p class=\"list_Paragraph\">Fonte: Tesouro Gerencial</p><p class=\"list_Paragraph\">Importa salientar que o Indicador ISIN n\u00e3o computa os custos de gest\u00e3o dos entes p\u00fablicos destinat\u00e1rios dos recursos (munic\u00edpios e estados) dispendidos na execu\u00e7\u00e3o dos objetos, o que revela que o custo p\u00fablico de execu\u00e7\u00e3o de objeto de transfer\u00eancias do MDR \u00e9 superior ao apurado pelo indicador.</p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, cumpre consignar que os custos de processamento das emendas envolvem n\u00e3o s\u00f3 a atua\u00e7\u00e3o dos minist\u00e9rios e de suas institui\u00e7\u00f5es mandat\u00e1rias (no caso a Caixa econ\u00f4mica Federal) , mas tamb\u00e9m dos entes benefici\u00e1rios (em geral os munic\u00edpios) . No presente achado, ser\u00e1 enfocada a atua\u00e7\u00e3o das pastas ministeriais, com a inclus\u00e3o das despesas de remunera\u00e7\u00e3o da mandat\u00e1ria. N\u00e3o foi poss\u00edvel adentrar na avalia\u00e7\u00e3o dos gastos municipais relativos \u00e0 mat\u00e9ria.</p><h2>O dever de apura\u00e7\u00e3o dos custos por parte da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Brasileira</h2><p class=\"list_Paragraph\">O dever de se apurar custos da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Brasileira foi introduzido no ordenamento em 1964, com a Lei 4.320/1964 de 17 de mar\u00e7o de 1964. A Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica devia implantar uma contabilidade especial \"para determina\u00e7\u00e3o dos custos, ingressos e resultados\". Tr\u00eas anos depois, com o Decreto-Lei 200/1967 de 25 de fevereiro de 1967, houve um aumento do escopo desta obriga\u00e7\u00e3o, estabelecendo-se, em seu art. 79, que \"a contabilidade dever\u00e1 apurar os custos <b>dos servi\u00e7os</b> de forma a evidenciar os resultados da gest\u00e3o\" (destaques inseridos) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Em 1986, a abrang\u00eancia de apura\u00e7\u00e3o dos custos foi novamente ampliada pelo Decreto 93.872/1986 de 23 de dezembro de 1986. O art. 137 do Decreto incorporou o dever de n\u00e3o apenas apurar o custo dos servi\u00e7os, mas, tamb\u00e9m, dos \"projetos e atividades\" e previu, ainda, a possibilidade de san\u00e7\u00e3o para o gestor por eventuais preju\u00edzos decorrentes do n\u00e3o cumprimento desta medida, al\u00e9m de bloqueio de saques de recursos para os projetos e atividades cujos custos n\u00e3o tivessem sido contabilizados. Nenhum desses dispositivos foi revogado, portanto, continuam em vigor.</p><p class=\"list_Paragraph\">Com o intuito de melhor estruturar e institucionalizar a apura\u00e7\u00e3o de custos na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, a Lei Complementar 101/2000 - Lei de Responsabilidade Fiscal (LRF) , em seu art. 50, \u00a7 3\u00ba, introduziu a obriga\u00e7\u00e3o, para a Administra\u00e7\u00e3o, de desenvolver e manter um sistema de custos com o objetivo de ser uma ferramenta de acompanhamento e avalia\u00e7\u00e3o para a tomada de decis\u00e3o do gestor quanto a aspectos or\u00e7ament\u00e1rios, financeiros e patrimoniais.</p><p class=\"list_Paragraph\">A LRF previu, ainda, em seu art. 4\u00ba, inciso I, al\u00ednea \"e\", que as leis de diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias dispor\u00e3o sobre \"normas relativas ao controle de custos e \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o dos resultados dos programas financiados com recursos dos or\u00e7amentos\". </p><p class=\"list_Paragraph\">Em refor\u00e7o \u00e0 LRF, a Lei 10.180/2001, que disciplina diversos sistemas da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, entre eles o de contabilidade, definiu que deve ser evidenciado o custo dos programas e das unidades da Administra\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"list_Paragraph\">Art. 15 O Sistema de Contabilidade Federal tem por finalidade registrar os atos e fatos relacionados com a administra\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria, financeira e patrimonial da Uni\u00e3o e evidenciar:</p><p class=\"list_Paragraph\"> (...) </p><p class=\"list_Paragraph\">V - os custos dos programas e das unidades da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal;</p><h2>Custos e recursos de tecnologia j\u00e1 dispon\u00edveis na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal</h2><p class=\"list_Paragraph\">Em que pese o fato de n\u00e3o haver uma apura\u00e7\u00e3o dos custos dos servi\u00e7os e produtos das pol\u00edticas p\u00fablicas do MSa\u00fade e do MDR custeadas com recursos de emendas parlamentares, n\u00e3o se pode falar em um descumprimento completo da implanta\u00e7\u00e3o de um controle de custos, especialmente quanto ao MSa\u00fade.</p><p class=\"list_Paragraph\">Embora n\u00e3o tenha sido mencionado em sua resposta, haja vista que o pedido era espec\u00edfico acerca da aplica\u00e7\u00e3o via emendas parlamentares, h\u00e1 no \u00e2mbito da pasta o Programa Nacional de Gest\u00e3o de Custos (PNGC) , cujo intuito \u00e9 otimizar o desempenho do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) . O PNGC \u00e9 uma iniciativa que visa atender os gestores das unidades de sa\u00fade do SUS, permitindo a apura\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de custos dos servi\u00e7os prestados relacionados \u00e0 atividade produtiva, de forma padronizada e estruturada, subsidiando a tomada de decis\u00e3o e otimiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os.</p><p class=\"list_Paragraph\">Conquanto a iniciativa do PNGC exista h\u00e1 mais de uma d\u00e9cada, apenas em janeiro de 2018 foi editada portaria que instituiu formalmente o PNGC junto do Sistema de Apura\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o de Custos do SUS (Apurasus) . A portaria em quest\u00e3o \u00e9 a Portaria MS 55/2018. O PNGC pretende ser pe\u00e7a fundamental para se avaliar a viabilidade do sistema de sa\u00fade brasileiro, buscando-se conhecer seus custos a fim de que as melhores decis\u00f5es sejam tomadas, o que vai em dire\u00e7\u00e3o a pr\u00e1ticas internacionais que utilizam t\u00e9cnicas de an\u00e1lise custo-benef\u00edcio e custo-efetividade em pol\u00edticas p\u00fablicas.</p><p class=\"list_Paragraph\">H\u00e1 que se falar tamb\u00e9m que, a partir de esfor\u00e7os empreendidos pela Secretaria do Tesouro Nacional (STN) , foi desenvolvido o Sistema de Informa\u00e7\u00f5es de Custos do Governo Federal (SIC) , o qual est\u00e1 integrado aos sistemas estruturantes da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, sendo os principais: Siafi, Siape, Siop e Siorg.</p><p class=\"list_Paragraph\">O SIC foi homologado em 2010 e implantado em 2011, por meio da Portaria STN 157/2011, na qual tamb\u00e9m foi formalizada a cria\u00e7\u00e3o do Sistema de Custos do Governo Federal, sob a responsabilidade tamb\u00e9m da STN. A Portaria definiu como parte integrante do Sistema de Custos as unidades de gest\u00e3o interna dos Minist\u00e9rios como \u00f3rg\u00e3os setoriais que, ao utilizarem a estrutura de sistemas eletr\u00f4nicos da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal acabam, ainda que de forma reflexa, possuindo um controle de custos. Dessa forma, com o desenvolvimento e implanta\u00e7\u00e3o do SIC, que utiliza os dados dos sistemas estruturantes j\u00e1 utilizados pelos Minist\u00e9rios, foi atendida a exig\u00eancia prevista no \u00a7 3\u00ba do art. 50 da LRF.</p><p class=\"list_Paragraph\">Atualmente informa\u00e7\u00f5es padr\u00e3o de custos est\u00e3o em acesso p\u00fablico no Portal de Custos do Governo Federal (endere\u00e7o: http://www.tesourotransparente.gov.br/visualizacao/portal-de-custos-do-governo-federal) . As informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no painel se referem ao custo das unidades administrativas e n\u00e3o dos produtos e servi\u00e7os p\u00fablicos entregues \u00e0 sociedade. <b>Na pr\u00e1tica, \u00e9 poss\u00edvel saber, por exemplo, quanto o MSa\u00fade gastou com limpeza e vigil\u00e2ncia ou, ainda, qual foi o custo do MDR com di\u00e1rias e passagens em 2018, mas n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel saber o custo de execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas implementadas em benef\u00edcio da sociedade</b>.</p><p class=\"list_Paragraph\">Nada obstante, o SIC admite a implementa\u00e7\u00e3o de um modelo de custos personalizado, em que \u00e9 poss\u00edvel o Minist\u00e9rio apurar os custos dos servi\u00e7os p\u00fablicos, obras, transfer\u00eancias volunt\u00e1rias e demais entregas \u00e0 sociedade. O que viabiliza essa personaliza\u00e7\u00e3o, entre outras coisas, \u00e9 a possibilidade de defini\u00e7\u00e3o de quais ser\u00e3o os \"objetos de custos\" e os respectivos \"centros de custo\" do \u00f3rg\u00e3o. Assim, a t\u00edtulo de exemplo, os objetos de custo e centro de custos poderiam ser:</p><p class=\"list_Paragraph\">Tabela 5 - Exemplos de objetos e centros de custo.</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Objetos de custo</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Centros de custo</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Produtos</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Obras de valor at\u00e9 R$ 750 mil</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Obras de valor superior a R$ 750 mil e at\u00e9 R$ 5 milh\u00f5es</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Obras de valor superior a R$ 5 milh\u00f5es</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Programa</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Sa\u00fade da Fam\u00edlia</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Alimenta\u00e7\u00e3o Saud\u00e1vel</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Sa\u00fade da Mulher</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>A\u00e7\u00e3o</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Coopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica em Propriedade Intelectual</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Educa\u00e7\u00e3o Profissional ao Alcance de Todos</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Apoio ao Combate \u00e0 Evas\u00e3o Escolar</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Transfer\u00eancia de recursos</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Transfer\u00eancia volunt\u00e1ria via conv\u00eanio</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Transfer\u00eancia volunt\u00e1ria via contrato de repasse</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Transfer\u00eancia volunt\u00e1ria via fundo a fundo</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">Fonte: Manual de Informa\u00e7\u00f5es de Custos do Governo Federal, p. 22 (com adapta\u00e7\u00f5es) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Conv\u00e9m registrar que, o c\u00f4mputo do custo de processamento n\u00e3o \u00e9 o valor transferido em si, mas, sim, quanto custa processar a transfer\u00eancia ao benefici\u00e1rio/convenente convertido no objeto pretendido. <b>Assim, o cerne da quest\u00e3o \u00e9 obter a informa\u00e7\u00e3o de quanto de recursos econ\u00f4micos foram consumidos, ou ser\u00e1 preciso consumir, para a entrega de um produto ou o atendimento de uma demanda social.</b></p><h2>Custos do processo como medida de efici\u00eancia do gasto p\u00fablico</h2><p class=\"list_Paragraph\">O conhecimento dos custos dos produtos e servi\u00e7os p\u00fablicos, al\u00e9m de ser uma exig\u00eancia legal, \u00e9 uma informa\u00e7\u00e3o das mais relevantes para a tomada de decis\u00e3o pelo gestor p\u00fablico. S\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel realizar an\u00e1lise de custo-benef\u00edcio ou custo-efetividade se se souber o custo do produto ou servi\u00e7o entregue ao seu destinat\u00e1rio final. An\u00e1lises do tipo \"custo-benef\u00edcio\" e \"custo-efetividade\" v\u00e3o ao encontro do princ\u00edpio constitucional da efici\u00eancia, o qual s\u00f3 pode ser rigorosamente cumprido se for poss\u00edvel comparar recursos empregados com entregas produzidas.</p><p class=\"list_Paragraph\">O Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, em seu Manual de Auditoria Operacional, define efici\u00eancia como: \"a rela\u00e7\u00e3o entre os <b>produtos</b> (bens e servi\u00e7os) <b>gerados</b> por uma atividade e os <b>custos dos insumos</b> empregados para produzi-los, em um determinado per\u00edodo de tempo, mantidos os padr\u00f5es de qualidade\". N\u00e3o apenas o TCU, mas a pr\u00f3pria Organiza\u00e7\u00e3o Internacional de Entidades Fiscalizadoras Superiores (Intosai) , em sua norma ISSAI 300, ao tratar de efici\u00eancia, ressalta a import\u00e2ncia de se saber quanto de recursos foram empregados para se obter um determinado produto.</p><p class=\"list_Paragraph\">Assim sendo, tanto o Manual de Informa\u00e7\u00f5es de Custos do Governo Federal quanto as ferramentas de registro que alimentam o SIC deram ampla liberdade na possibilidade de personaliza\u00e7\u00e3o do modelo de custos, seja pela natureza do que se quer medir, seja pelo n\u00edvel de detalhamento da informa\u00e7\u00e3o (STN, 2018: p. 24) . Apesar disso, <b>tanto o MDR quanto o MSa\u00fade n\u00e3o implantaram ainda, perante a STN, um modelo personalizado de custos, j\u00e1 havendo, por\u00e9m, o MSa\u00fade iniciado o processo tal processo.</b></p><p class=\"list_Paragraph\">A compreens\u00e3o e a correta utiliza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es gerenciais de custos t\u00eam o cond\u00e3o de provocar profundas mudan\u00e7as na gest\u00e3o. Anuindo com essa linha, o TCU, recentemente, proferiu dois ac\u00f3rd\u00e3os determinando ao MDR (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2359/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2359/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>) e a Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade - Funasa (vinculada ao MS\u00e1ude) (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2781/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2781/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>) , respectivamente, de relatoria dos Ministros Vital do R\u00eago e Augusto Nardes, que institu\u00edssem sistema de controle de custos de suas a\u00e7\u00f5es e, por conseguinte, dos produtos entregues \u00e0 sociedade (destaques inseridos) :</p><p class=\"list_Paragraph\"><b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2359/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2359/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"list_Paragraph\">9.1. <b>determinar ao Minist\u00e9rio das Cidade</b>s, com fundamento no art. 250, inciso II, do Regimento Interno do TCU, que apresente a este Tribunal, no prazo de noventa dias, plano de a\u00e7\u00e3o com vistas a aperfei\u00e7oar a pol\u00edtica p\u00fablica de Apoio \u00e0 Pol\u00edtica Nacional de Desenvolvimento Urbano (A\u00e7\u00e3o 1D73) , por estar em desacordo com as diretrizes da governan\u00e7a p\u00fablica, art. 4\u00ba, inciso VII, do Decreto 9.203/2017, e dos demais dispositivos: art. 15, inciso II, da Lei 13.473/2017, art. 16 da Lei 13.408/2016, art. 50, \u00a7 3\u00ba, da Lei Complementar 101/2000 e art. 37, caput, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, contendo, no m\u00ednimo, para cada uma das medidas a seguir listadas, os respons\u00e1veis pelas a\u00e7\u00f5es e o prazo previsto para implementa\u00e7\u00e3o</p><p class=\"list_Paragraph\"> (....) </p><p class=\"list_Paragraph\">9.1.13. <b>estabele\u00e7a sistema de custos</b> para a avalia\u00e7\u00e3o e o acompanhamento da gest\u00e3o, <b>apurando</b> <b>o custo operacional dos contratos de repasse</b> n\u00e3o PAC, especialmente os da A\u00e7\u00e3o 1D73, permitindo ainda realizar a an\u00e1lise custo-benef\u00edcio da a\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"list_Paragraph\"><b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2781/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2781/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> </b></p><p class=\"list_Paragraph\">9.1. <b>determinar \u00e0 Funasa</b>, com fulcro no artigo 250, inciso II, do Regimento Interno do TCU, que apresente a este Tribunal, no prazo de 180 dias, Plano de A\u00e7\u00e3o com:</p><p class=\"list_Paragraph\"> (....) </p><p class=\"list_Paragraph\">9.1.8. as <b>provid\u00eancias para institui\u00e7\u00e3o dos controles de custos</b> de suas a\u00e7\u00f5es e avalia\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia na aloca\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos que lhe s\u00e3o destinados;</p><p class=\"list_Paragraph\">No caso da Funasa, merece transcri\u00e7\u00e3o de excerto do relat\u00f3rio, em que se constatou que, durante 2013 a 2017, o custeio institucional para implementar a pol\u00edtica de saneamento sob sua responsabilidade era quase tr\u00eas vezes superior ao valor entregue em obras no per\u00edodo (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1065820181\" target=\"_blank\">Processo 010.658/2018-1</a>) :</p><p> (....) Diante disso, <b>tem-se a institui\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica p\u00fablica ineficiente</b> que, para conseguir entregar R$ 1.651.967.459,50 em obras de saneamento, no per\u00edodo de 2013-2017, precisou despender, com o custeio das atividades necess\u00e1rias para implementa\u00e7\u00e3o de sua pol\u00edtica nesse mesmo per\u00edodo, um montante de R$ 4.777.646.468,14. </p><p class=\"list_Paragraph\">185. Ou seja, foram destinados do er\u00e1rio <b>quase tr\u00eas vezes mais recursos</b> or\u00e7ament\u00e1rios para o custeio da Funasa do que para a execu\u00e7\u00e3o das obras de saneamento em si. Essa disparidade deixa evidente a inefici\u00eancia da pol\u00edtica p\u00fablica em quest\u00e3o, visto que a Uni\u00e3o, para entregar um relevante produto \u00e0 sociedade (obras de saneamento) , <b>precisa gastar a mais o triplo do valor necess\u00e1rio para a realiza\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria obra</b>. (destaques inseridos) </p><p class=\"list_Paragraph\">Dessa feita, entende-se que as defici\u00eancias expostas alhures, poderiam ser mitigadas se um sistema de informa\u00e7\u00f5es de custo eficiente e apropriadamente desenhado fosse implementado. Levando a informa\u00e7\u00e3o de forma relevante e tempestiva \u00e0 gest\u00e3o, esta tem condi\u00e7\u00f5es de provocar mudan\u00e7as estruturantes no processo de forma a torn\u00e1-lo eficiente.</p><h2>coment\u00e1rios dos gestores</h2><p class=\"list_Paragraph\">Nos coment\u00e1rios acerca do relat\u00f3rio preliminar de auditoria, destaca-se a manifesta\u00e7\u00e3o da Consultoria de Or\u00e7amentos da C\u00e2mara dos Deputados.</p><p class=\"list_Paragraph\">Segundo o \u00f3rg\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o aos custos da operacionaliza\u00e7\u00e3o dos instrumentos de repasse das emendas, independentemente do valor do empreendimento, h\u00e1 uma s\u00e9rie de atividades onerosas para os cofres p\u00fablicas (federal e dos entes) . Esse assunto estaria gerando um grande debate legislativo e repercutido nas disposi\u00e7\u00f5es na LDO. Por exemplo, com a defini\u00e7\u00e3o de um valor m\u00ednimo para obras e equipamentos, bem como o percentual de remunera\u00e7\u00e3o da Caixa Econ\u00f4mica Federal.</p><p class=\"list_Paragraph\">De acordo com eles, tais custos e a demora na execu\u00e7\u00e3o das obras de infraestrutura urbana, decorrem da pulveriza\u00e7\u00e3o dos recursos derivados das emendas sem a devida estrutura\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica, da falta de crit\u00e9rios t\u00e9cnicos para sele\u00e7\u00e3o dos benefici\u00e1rios e da baixa pr\u00e1tica de estabelecimento de projetos padronizados e pr\u00e9-aprovados (banco de projetos) no \u00e2mbito das pastas, de modo a ampliar o n\u00edvel de execu\u00e7\u00e3o e reduzir o seu tempo de entrega. </p><h2>A necessidade de se avaliar os custos dos processos relacionados a emendas parlamentares</h2><p class=\"list_Paragraph\">A avalia\u00e7\u00e3o dos custos de processamento relacionados \u00e0 execu\u00e7\u00e3o das emendas parlamentares individuais impositivas ganha significativa relev\u00e2ncia ao se considerar os valores m\u00e9dios dos contratos de repasse e das transfer\u00eancias fundo a fundo realizadas. Nesse sentido, dado que esses valores s\u00e3o relativamente baixos quando comparado aos demais repasses realizados pelas pastas, <b>os custos relativos do processo tendem a ser elevados</b>, retirando efic\u00e1cias dessa modalidade de investimento.</p><p class=\"list_Paragraph\">Tal considera\u00e7\u00e3o \u00e9 sens\u00edvel quando se leva em conta que h\u00e1 um processo de redu\u00e7\u00e3o substancial dos valores m\u00e9dios das emendas parlamentares para as pastas da Sa\u00fade e das Cidades e, <b>em 2018, atingiram os valores m\u00e9dios de R$ 756 mil para o MSa\u00fade e R$ 470 mil para o MDR</b>. Os dados foram extra\u00eddos do Sistema Integrado de Planejamento e Or\u00e7amento (SIOP) e fornecidos pela Secretaria de Or\u00e7amento Federal (SOF) . A Figura 1 denota a tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o dos valores m\u00e9dios das emendas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Gr\u00e1fico 18 - Valor M\u00e9dio Anual das Emendas Parlamentares Individuais por Minist\u00e9rio.</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">Fonte: Sistema Integrado de Planejamento e Or\u00e7amento (SIOP) , Secretaria de Or\u00e7amento Federal (pe\u00e7a \"Valor m\u00e9dio Anual por Emendas\") .</p><p class=\"list_Paragraph\">Nesse sentido, para as emendas parlamentares destinadas a obras, especialmente aquelas cujo repasse \u00e9 acompanhado por institui\u00e7\u00e3o mandat\u00e1ria, independentemente do valor do empreendimento, a operacionaliza\u00e7\u00e3o dos instrumentos de repasse implica uma s\u00e9rie de atividades onerosas para os cofres p\u00fablicas, tais como:</p><p class=\"list_Paragraph\">a) analisar o plano de trabalho e a documenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica das propostas selecionadas a serem contempladas com os repasses; </p><p class=\"list_Paragraph\">b) analisar a regularidade da \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o do projeto; </p><p class=\"list_Paragraph\">c) verificar a regularidade dos procedimentos licitat\u00f3rios; </p><p class=\"list_Paragraph\">d) analisar e deliberar acerca do projeto t\u00e9cnico de engenharia; </p><p class=\"list_Paragraph\">e) analisar eventuais reprograma\u00e7\u00f5es do plano de trabalho; </p><p class=\"list_Paragraph\">f) solicitar \u00e0 Uni\u00e3o a descentraliza\u00e7\u00e3o dos recursos financeiros; </p><p class=\"list_Paragraph\">g) autorizar o in\u00edcio do objeto; </p><p class=\"list_Paragraph\">h) promover a execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira; </p><p class=\"list_Paragraph\">i) acompanhar a evolu\u00e7\u00e3o das obras; </p><p class=\"list_Paragraph\">j) receber e analisar as presta\u00e7\u00f5es de contas dos repasses; e </p><p class=\"list_Paragraph\">k) instaurar tomada de contas especial quando for o caso. </p><p class=\"list_Paragraph\">Com isso, quanto menor for o valor do empreendimento, maior tender\u00e1 a ser o seu custo relativo. Sabendo disto, sob a \u00f3tica estrita da despesa, infere-se que, em regra, a aloca\u00e7\u00e3o tende a ser mais eficiente \u00e0 medida que o valor do repasse seja maior e mais concentrado, num menor n\u00famero de opera\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ademais, \u00e9 cristalino que h\u00e1 in\u00fameras e difusas necessidades de infraestrutura b\u00e1sica espalhadas por todos o pa\u00eds. \u00c9 imprescind\u00edvel, no entanto, que o ente pol\u00edtico tomador de decis\u00e3o tenha ci\u00eancia dessa din\u00e2mica para que exista um equil\u00edbrio entre a exig\u00eancia constitucional da aloca\u00e7\u00e3o eficiente e a necessidade de atender a demandas mais fragmentadas.</p><h2>Propostas de encaminhamento</h2><p class=\"list_Paragraph\">Assim, ante o que fora exposto, e considerando as distin\u00e7\u00f5es entre as formas de aplica\u00e7\u00e3o, produtos e servi\u00e7os p\u00fablicos proporcionados pelo MDR e pelo MSa\u00fade, e, ademais, as duas recentes delibera\u00e7\u00f5es do Tribunal ora citadas, prop\u00f5e-se:</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Recomendar ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional</b> que, em conson\u00e2ncia com o cumprimento do item 9.1.13 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2359/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2359/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, apure o custo operacional de suas transfer\u00eancias, notadamente quanto aos contratos de repasse custeados com recursos de emendas parlamentares, observando o disposto no Manual de Informa\u00e7\u00f5es de Custos do Governo Federal, aprovado pela Portaria STN 518/2018; e</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Recomendar ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade</b> que d\u00ea continuidade \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do Programa Nacional de Gest\u00e3o de Custos (PNGC) , seguindo tamb\u00e9m o disposto no Manual de Informa\u00e7\u00f5es de Custos do Governo Federal, aprovado pela Portaria STN 518/2018, avaliando a conveni\u00eancia e a oportunidade da implanta\u00e7\u00e3o de um modelo de custos personalizado que seja capaz de prover o Minist\u00e9rio de informa\u00e7\u00f5es relevantes sobre os custos operacionais de processamento dos investimentos oriundos de emendas parlamentares.</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\"/><p><b></b></p><h1>Avalia\u00e7\u00e3o acerca da isonomia e impessoalidade na execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira</h1><p class=\"tCU_lista\"><b>Quest\u00e3o de auditoria:</b> H\u00e1 equidade e isonomia na execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira das emendas parlamentares individuais?</p><h2>Aspectos conceituais</h2><p class=\"list_Paragraph\">Neste t\u00f3pico analisa-se a isonomia, a equidade e a impessoalidade na execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira das emendas parlamentares individuais de execu\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria. Para isso, considerou-se todas as despesas decorrentes de emendas individuais obrigat\u00f3rias e n\u00e3o apenas aquelas relacionadas aos Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e das Cidades.</p><p class=\"list_Paragraph\">O conceito de isonomia determina que haja igualdade de todos perante \u00e0 lei. Segundo esse princ\u00edpio, que \u00e9 previsto no caput do art. 5\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, todos devem ser regidos pelas mesmas normas, sem distin\u00e7\u00e3o de qualquer natureza, garantindo tratamento igualit\u00e1rio aos cidad\u00e3os.</p><p class=\"list_Paragraph\">A equidade, por seu turno, baseia-se no princ\u00edpio que reconhece a diferen\u00e7a entre os indiv\u00edduos e a necessidade de tratamento diferenciado na medida dessa desigualdade, com o objetivo de proporcionar igualdade de oportunidades. Promover a equidade \u00e9 garantir que todos tenham acesso ao exerc\u00edcio de seus direitos civis, pol\u00edticos e sociais.</p><p class=\"list_Paragraph\">Segundo o Manual de Auditoria Operacional do TCU, o exame da equidade poder\u00e1 envolver:</p><p class=\"list_Paragraph\">...a investiga\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de aloca\u00e7\u00e3o de recursos vis-\u00e0-vis \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o espacial e o perfil socioecon\u00f4mico da popula\u00e7\u00e3o-alvo; as estrat\u00e9gias adotadas pelo gestor p\u00fablico para adequar a oferta de servi\u00e7os ou benef\u00edcios \u00e0s diferentes necessidades do p\u00fablico-alvo, ou o exame do impacto diferenciado decorrente da implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica.</p><p class=\"list_Paragraph\">Na verdade, os dois princ\u00edpios se complementam, pois determinam que se deve tratar com igualdade de condi\u00e7\u00f5es aqueles que t\u00eam condi\u00e7\u00f5es iguais, mas diferenciar o tratamento quando a igualdade ampliar as desigualdades, tudo de acordo com a lei.</p><p class=\"list_Paragraph\">A isonomia e a equidade s\u00e3o facetas do princ\u00edpio constitucional da impessoalidade. Assim argumenta Celso Ant\u00f4nio Bandeira de Melo:</p><p class=\"list_Paragraph\">Nele [<b>princ\u00edpio da impessoalidade</b>] se traduz a ideia de que a Administra\u00e7\u00e3o tem que tratar a todos os administrados sem discrimina\u00e7\u00f5es, ben\u00e9ficas ou detrimentosas. Nem favoritismos nem persegui\u00e7\u00f5es s\u00e3o toler\u00e1veis. Simpatias ou animosidades pessoais, pol\u00edticas ou ideol\u00f3gicas n\u00e3o podem interferir na atua\u00e7\u00e3o administrativa e muito menos interesses sect\u00e1rios, de fac\u00e7\u00f5es ou grupos de qualquer esp\u00e9cie. O princ\u00edpio em causa n\u00e3o \u00e9 sen\u00e3o o pr\u00f3prio <b>princ\u00edpio da igualdade ou isonomia</b>. (MELO/Celso Antonio Bandeira de, Curso de Direito Administrativo, ed. 32, S\u00e3o Paulo/Malheiros, 2015, 117) (grifamos) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Conforme j\u00e1 tratado neste relat\u00f3rio, o or\u00e7amento impositivo foi institu\u00eddo pela emenda constitucional (EC) 86/2015, que alterou os artigos 165 e 166 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, instituindo a obrigatoriedade de aprova\u00e7\u00e3o de emendas parlamentares individuais ao projeto de lei or\u00e7ament\u00e1ria anual at\u00e9 o limite de 1,2% da RCL prevista no projeto de lei or\u00e7ament\u00e1ria encaminhado pelo Poder Executivo. Ainda, \u00e9 obrigat\u00f3ria a execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira das programa\u00e7\u00f5es resultantes dessas emendas e metade desse percentual dever\u00e1 ser destinado a a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade</p><p class=\"list_Paragraph\">Ressalte-se que o \u00a7 18 do art. 166 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal disp\u00f5e que: \"considera-se equitativa a execu\u00e7\u00e3o das programa\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter obrigat\u00f3rio que atenda de forma igualit\u00e1ria e impessoal \u00e0s emendas apresentadas, independentemente da autoria\". J\u00e1 o \u00a7 11\u00ba do mesmo artigo determina que lei complementar disponha sobre crit\u00e9rios para a <b>execu\u00e7\u00e3o equitativa</b>, al\u00e9m de procedimentos que ser\u00e3o adotados quando houver impedimentos legais e t\u00e9cnicos, restos a pagar e limita\u00e7\u00e3o das programa\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter obrigat\u00f3rio. Como a referida lei complementar ainda n\u00e3o foi editada, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel utilizar esta disposi\u00e7\u00e3o como fonte de crit\u00e9rios para a presente avalia\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Verifica-se que, ao instituir o or\u00e7amento impositivo por meio da EC 86/2015, o Poder Legislativo estabeleceu regras para a proposi\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o m\u00ednima de emendas parlamentares \u00e0 lei or\u00e7ament\u00e1ria anual. \u00c0 \u00e9poca, parlamentares justificaram que tal altera\u00e7\u00e3o constitucional teve como objetivo tratar a execu\u00e7\u00e3o das emendas parlamentares de forma igualit\u00e1ria, distribuindo igualmente entre os parlamentares o direito de terem as despesas decorrentes de emendas de sua autoria executadas, sem inger\u00eancia de quest\u00f5es pol\u00edticas.</p><h2>Impessoalidade na execu\u00e7\u00e3o de emendas parlamentares individuais</h2><p class=\"list_Paragraph\">A emenda constitucional 86/2015 teve aplica\u00e7\u00e3o retroativa ao exerc\u00edcio de 2014. No entanto, para esse ano, n\u00e3o h\u00e1 dados estruturados que permitam inclu\u00ed-lo na presente avalia\u00e7\u00e3o. Com efeito, a presente an\u00e1lise englobar\u00e1 os exerc\u00edcios de 2015 a 2018.</p><p class=\"list_Paragraph\">Inicialmente, no tocante \u00e0s dota\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias previstas nas leis or\u00e7ament\u00e1rias anuais, verifica-se, por meio dos dados extra\u00eddos dos Sistema Siga Brasil, que os recursos destinados a despesas com emendas parlamentares individuais nos exerc\u00edcios de 2015 a 2018 <b>foram rateados em parcelas iguais entre deputados e senadores</b>. Depreende-se, assim, quanto a essa etapa, terem sido atendidos os pressupostos relativos aos princ\u00edpios da isonomia e da equidade.</p><p class=\"list_Paragraph\">N\u00e3o obstante, a an\u00e1lise sobre a execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira das dota\u00e7\u00f5es decorrentes de emendas parlamentares exige um estudo mais pormenorizado dos dados e informa\u00e7\u00f5es colhidos pela equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o. O gr\u00e1fico a seguir apresenta a execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira das ementas parlamentares individuais de execu\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria por m\u00eas, no per\u00edodo de abril de 2015 a agosto de 2018.</p><p class=\"list_Paragraph\">Gr\u00e1fico 19 - Empenho e Pagamento de Emendas Parlamentares Individuais por m\u00eas - 2015 a 2018 (R$ milh\u00f5es) \u00b9.</p><p>Fonte: Sistema Siga Brasil</p><p class=\"list_Paragraph\">\u00b9 O Sistema Siga Brasil disponibilizou dados de execu\u00e7\u00e3o de emendas parlamentares individuais apenas a partir de abril de 2015 e a equipe optou por colocar como linha de corte o m\u00eas de agosto de 2018, j\u00e1 que a consulta foi realizada em 5 de setembro de 2018.</p><p class=\"list_Paragraph\">\u00b2 Valores foram atualizados pelo IPCA do per\u00edodo.</p><p class=\"list_Paragraph\">Verifica-se que houve picos variados em determinados per\u00edodos, tanto de empenhos quanto de pagamentos, que incluem os restos a pagar pagos. A partir da\u00ed, faz-se necess\u00e1rio verificar porque ocorreram esses fatos.</p><p class=\"list_Paragraph\">A execu\u00e7\u00e3o das emendas no <b>exerc\u00edcio de 2015</b> foi mais or\u00e7ament\u00e1ria que financeira, ou seja, envolveu mais empenhos e foram pagos apenas 1,31% dos valores empenhados. A maioria desses empenhos ocorreu no per\u00edodo de setembro a dezembro. Isso pode ter ocorrido pelo fato de que naquele ano houve frustra\u00e7\u00e3o na arrecada\u00e7\u00e3o de receitas e aumento de despesas ao longo do exerc\u00edcio, gerando necessidade de contingenciamento de recursos. Tais cortes, no entanto, foram mitigados pela <b>altera\u00e7\u00e3o da meta de resultado prim\u00e1rio</b>, por meio da Lei 13.199/2015, de 3 de dezembro de 2015, que a alterou de super\u00e1vit de R$ 55,3 bilh\u00f5es para d\u00e9ficit de R$ 51,8 bilh\u00f5es.</p><p class=\"list_Paragraph\">Deve-se destacar que o projeto de lei para altera\u00e7\u00e3o da meta fiscal no exerc\u00edcio de 2015 foi encaminhado ao Congresso Nacional em 22 de julho de 2015, sendo considerada a partir de ent\u00e3o, pelo Poder Executivo, a meta de d\u00e9ficit fiscal prevista nesse projeto, apesar da necessidade de aprova\u00e7\u00e3o da lei para que a meta pudesse ser alterada. </p><p class=\"list_Paragraph\">No entanto, at\u00e9 encaminhar o PL ao Congresso Nacional, o governo federal trabalhava com a expectativa de realizar contingenciamento que ultrapassava os R$ 50 bilh\u00f5es e provavelmente limitou a realiza\u00e7\u00e3o de empenhos no per\u00edodo. Dessa forma, a concentra\u00e7\u00e3o de empenhos de despesas de emendas a partir do m\u00eas de setembro daquele ano tem prov\u00e1vel correla\u00e7\u00e3o com quest\u00f5es fiscais, j\u00e1 que a previs\u00e3o de uma meta de d\u00e9ficit fiscal diminuiu a necessidade de contingenciamento da despesa, permitindo que mais despesas com emendas fossem empenhadas.</p><p class=\"list_Paragraph\">No que se refere ao <b>exerc\u00edcio de 2016,</b> observa-se quest\u00e3o semelhante no tocante ao pico de empenhos ocorrido entre abril e junho daquele ano. </p><p class=\"list_Paragraph\">Em atendimento \u00e0 Lei de Responsabilidade Fiscal (LRF) o Poder Executivo Federal divulga bimestralmente o Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o de Receitas e Despesas Primarias (RARDP) , no qual s\u00e3o reavaliadas as proje\u00e7\u00f5es de receitas e despesas para o exerc\u00edcio financeiro corrente. O relat\u00f3rio referente ao 1\u00ba bimestre de 2016, publicado em mar\u00e7o de 2016, indicou redu\u00e7\u00e3o das receitas previstas e amplia\u00e7\u00e3o das despesas estimadas, apontando a necessidade de redu\u00e7\u00e3o dos limites de empenho e movimenta\u00e7\u00e3o financeira das despesas discricion\u00e1rias. </p><p class=\"list_Paragraph\">O RARDP relativo ao 2\u00ba bimestre de 2016, publicado em maio de 2016, por sua vez, indicou uma redu\u00e7\u00e3o ainda maior nas receitas previstas e nas despesas estimadas, o que indicava a necessidade de mais contingenciamento. No entanto, os atos de contingenciamento n\u00e3o foram publicados, devido \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o de uma <b>nova meta fiscal</b> por meio da Lei 13.291/2016, de 25 de maio de 2016. Destaque-se que o m\u00eas de aprova\u00e7\u00e3o da lei que alterou a meta fiscal coincide com o pico de empenho de despesas resultantes de emendas parlamentares individuais.</p><p class=\"list_Paragraph\">A meta de super\u00e1vit prim\u00e1rio incialmente prevista, que era de R$ 24 bilh\u00f5es e passou a ser uma meta de d\u00e9ficit prim\u00e1rio de R$ 170,5 bilh\u00f5es. Essa altera\u00e7\u00e3o, e tamb\u00e9m as avalia\u00e7\u00f5es contidas nos RARDP relativos ao 3\u00ba, 4\u00ba e 5\u00ba bimestres, resultou em um aumento de cerca de R$ 1,8 bilh\u00e3o no limite de empenho e movimenta\u00e7\u00e3o financeira ao t\u00e9rmino do exerc\u00edcio, o que tamb\u00e9m explica o ac\u00famulo de pagamentos de despesas resultantes de emendas individuais no m\u00eas de dezembro daquele ano.</p><p class=\"list_Paragraph\">Outrossim, outro ponto que merece ser destacado \u00e9 que o exerc\u00edcio de 2016 foi definido como base para estabelecer o limite do teto de gastos institu\u00eddo pela <b>Emenda Constitucional 95</b>. Por este motivo, ocorreu esfor\u00e7o dos \u00f3rg\u00e3os em pagar todas as despesas para as quais havia recursos financeiros dispon\u00edveis. Assim, o m\u00eas de dezembro concentrou o maior volume de pagamentos naquele ano, em especial de despesas decorrentes de restos a pagar processados e n\u00e3o processados (acumulando pagamentos de R$ 105,6 bilh\u00f5es de despesas de restos a pagar) . </p><p class=\"list_Paragraph\">Ressalte-se, ainda, que cerca de 68% dos pagamentos de despesas decorrentes de emendas parlamentares individuais realizados em dezembro de 2016 referiram-se a restos a pagar. Dessa forma, pode-se concluir que a concentra\u00e7\u00e3o de pagamento de despesas decorrentes de emendas parlamentares individuais em dezembro de 2016 seguiu a mesma trajet\u00f3ria das demais despesas daquele ano.</p><p class=\"list_Paragraph\">A execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira das emendas parlamentares no <b>exerc\u00edcio de 2017</b> foi permeada por den\u00fancias de que esse instrumento estaria sendo utilizado como moeda de troca por votos no Congresso Nacional. A representa\u00e7\u00e3o do Deputado Federal Carlos Alberto Rolim Zarattini, autuada como TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1788820174\" target=\"_blank\">Processo 017.888/2017-4</a>, trouxe a quest\u00e3o para an\u00e1lise desse Tribunal de Contas, pois tratou de alega\u00e7\u00f5es de poss\u00edveis pagamentos de despesas relativas \u00e0s emendas parlamentares individuais direcionado aos partidos que compunham a base aliada do governo, o que estaria em desacordo com o disposto nos par\u00e1grafos 11 e 18 do art. 166 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988.</p><p class=\"list_Paragraph\">Por meio das an\u00e1lises realizadas nos autos daquela citada representa\u00e7\u00e3o, verificou-se que, se consideradas por partido pol\u00edtico e em termos percentuais relativamente aos totais empenhados e pagos, as programa\u00e7\u00f5es inclu\u00eddas por emendas parlamentares individuais no exerc\u00edcio de 2017 apresentaram percentuais de dota\u00e7\u00e3o e pagamento muito pr\u00f3ximos, o que, em um primeiro momento, n\u00e3o indica o beneficiamento de parlamentares pertencentes a partidos espec\u00edficos. No entanto, no presente relat\u00f3rio, foram realizadas an\u00e1lises mais detalhadas sobre a equidade na distribui\u00e7\u00e3o de limites para execu\u00e7\u00e3o de emendas no exerc\u00edcio de 2017.</p><p class=\"list_Paragraph\">A quest\u00e3o levantada no per\u00edodo, bastante veiculada pela imprensa, seria sobre a possibilidade de ter havido libera\u00e7\u00e3o de limite or\u00e7ament\u00e1rio para empenho de despesas decorrentes de emendas como \"moeda de troca\" para obten\u00e7\u00e3o de votos favor\u00e1veis ao Poder Executivo em quest\u00f5es pol\u00eamicas, em especial nos meses de junho, julho e dezembro. </p><p class=\"list_Paragraph\">Como exemplo, a vota\u00e7\u00e3o de den\u00fancia oferecida pelo Procurador-Geral da Rep\u00fablica (constante do Inqu\u00e9rito 4.517/DF, Ministro Relator Edson Fachin) contra o ent\u00e3o Presidente da Rep\u00fablica Michel Temer, decorrente de dela\u00e7\u00e3o feita por executivos do grupo J&F, encaminhada pelo Supremo Tribunal Federal \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados em 29 de junho de 2017, para avalia\u00e7\u00e3o acerca da autoriza\u00e7\u00e3o de instaura\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9rito, mediante aprova\u00e7\u00e3o de 2/3 dos deputados. Al\u00e9m dela, houve esfor\u00e7\u00f5es pol\u00edticos para uma poss\u00edvel vota\u00e7\u00e3o de reforma da previd\u00eancia, que estava prevista para dezembro do mesmo ano.</p><p class=\"list_Paragraph\">A vota\u00e7\u00e3o da proposta de reforma da previd\u00eancia n\u00e3o ocorreu, mas a vota\u00e7\u00e3o pelo indeferimento da Solicita\u00e7\u00e3o para Inqu\u00e9rito de Processo (SIP) 1 de 2017 ocorreu em 2 de agosto de 2017. O indeferimento do pedido, por parte da C\u00e2mara dos Deputados, foi decido por 263 a 227 votos, tendo ocorrido duas absten\u00e7\u00f5es e 19 aus\u00eancias, conforme tabela a seguir.</p><p class=\"list_Paragraph\">Tabela 6 - Resultado Vota\u00e7\u00e3o da SIP 1/2017.</p><p class=\"list_Paragraph\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Partido</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Parlamentares (a) </b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Absten-\u00e7\u00e3o</b></p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Ausente</b></p><p class=\"list_Paragraph\"><b> (b) </b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>%</b></p><p class=\"list_Paragraph\"><b> (b) /Total</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>%</b></p><p class=\"list_Paragraph\"><b> (b) / (a) </b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>N\u00e3o</b></p><p class=\"list_Paragraph\"><b> (c) </b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>%</b></p><p class=\"list_Paragraph\"><b> (c) /Total</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>%</b></p><p class=\"list_Paragraph\"><b> (c) / (a) </b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Sim</b></p><p class=\"list_Paragraph\"><b> (d) </b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>% (d) /Total</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>% (d) / (a) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>PEN</p></td>\t<td><p>3</p></td>\t<td><p>0</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td>\t<td><p>0</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td>\t<td><p>3</p></td>\t<td><p>0,6%</p></td>\t<td><p>100,0%</p></td></tr><tr>\t<td><p>PSL</p></td>\t<td><p>3</p></td>\t<td><p>0</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td>\t<td><p>0</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td>\t<td><p>3</p></td>\t<td><p>0,6%</p></td>\t<td><p>100,0%</p></td></tr><tr>\t<td><p>PMDB</p></td>\t<td><p>63</p></td>\t<td><p>4</p></td>\t<td><p>0,8%</p></td>\t<td><p>6,3%</p></td>\t<td><p>6</p></td>\t<td><p>1,2%</p></td>\t<td><p>9,5%</p></td>\t<td><p>53</p></td>\t<td><p>10,4%</p></td>\t<td><p>84,1%</p></td></tr><tr>\t<td><p>PTB</p></td>\t<td><p>18</p></td>\t<td><p>1</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td>\t<td><p>5,6%</p></td>\t<td><p>2</p></td>\t<td><p>0,4%</p></td>\t<td><p>11,1%</p></td>\t<td><p>15</p></td>\t<td><p>2,9%</p></td>\t<td><p>83,3%</p></td></tr><tr>\t<td><p>PP</p></td>\t<td><p>46</p></td>\t<td><p>2</p></td>\t<td><p>0,4%</p></td>\t<td><p>4,3%</p></td>\t<td><p>7</p></td>\t<td><p>1,4%</p></td>\t<td><p>15,2%</p></td>\t<td><p>37</p></td>\t<td><p>7,2%</p></td>\t<td><p>80,4%</p></td></tr><tr>\t<td><p>DEM</p></td>\t<td><p>31</p></td>\t<td><p>1</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td>\t<td><p>3,2%</p></td>\t<td><p>6</p></td>\t<td><p>1,2%</p></td>\t<td><p>19,4%</p></td>\t<td><p>23</p></td>\t<td><p>4,5%</p></td>\t<td><p>74,2%</p></td></tr><tr>\t<td><p>PR</p></td>\t<td><p>40</p></td>\t<td><p>3</p></td>\t<td><p>0,6%</p></td>\t<td><p>7,5%</p></td>\t<td><p>9</p></td>\t<td><p>1,8%</p></td>\t<td><p>22,5%</p></td>\t<td><p>28</p></td>\t<td><p>5,5%</p></td>\t<td><p>70,0%</p></td></tr><tr>\t<td><p>PRB</p></td>\t<td><p>22</p></td>\t<td><p>1</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td>\t<td><p>4,5%</p></td>\t<td><p>6</p></td>\t<td><p>1,2%</p></td>\t<td><p>27,3%</p></td>\t<td><p>15</p></td>\t<td><p>2,9%</p></td>\t<td><p>68,2%</p></td></tr><tr>\t<td><p>PODE</p></td>\t<td><p>14</p></td>\t<td><p>0</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td>\t<td><p>5</p></td>\t<td><p>1,0%</p></td>\t<td><p>35,7%</p></td>\t<td><p>9</p></td>\t<td><p>1,8%</p></td>\t<td><p>64,3%</p></td></tr><tr>\t<td><p>PSD</p></td>\t<td><p>38</p></td>\t<td><p>2</p></td>\t<td><p>0,4%</p></td>\t<td><p>5,3%</p></td>\t<td><p>14</p></td>\t<td><p>2,7%</p></td>\t<td><p>36,8%</p></td>\t<td><p>22</p></td>\t<td><p>4,3%</p></td>\t<td><p>57,9%</p></td></tr><tr>\t<td><p>Solid.</p></td>\t<td><p>14</p></td>\t<td><p>0</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td>\t<td><p>6</p></td>\t<td><p>1,2%</p></td>\t<td><p>42,9%</p></td>\t<td><p>8</p></td>\t<td><p>1,6%</p></td>\t<td><p>57,1%</p></td></tr><tr>\t<td><p>PSC</p></td>\t<td><p>10</p></td>\t<td><p>1</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td>\t<td><p>10,0%</p></td>\t<td><p>4</p></td>\t<td><p>0,8%</p></td>\t<td><p>40,0%</p></td>\t<td><p>5</p></td>\t<td><p>1,0%</p></td>\t<td><p>50,0%</p></td></tr><tr>\t<td><p>PROS</p></td>\t<td><p>4</p></td>\t<td><p>0</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td>\t<td><p>2</p></td>\t<td><p>0,4%</p></td>\t<td><p>50,0%</p></td>\t<td><p>2</p></td>\t<td><p>0,4%</p></td>\t<td><p>50,0%</p></td></tr><tr>\t<td><p>PSDB</p></td>\t<td><p>47</p></td>\t<td><p>4</p></td>\t<td><p>0,8%</p></td>\t<td><p>8,5%</p></td>\t<td><p>21</p></td>\t<td><p>4,1%</p></td>\t<td><p>44,7%</p></td>\t<td><p>22</p></td>\t<td><p>4,3%</p></td>\t<td><p>46,8%</p></td></tr><tr>\t<td><p>PV</p></td>\t<td><p>7</p></td>\t<td><p>0</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td>\t<td><p>4</p></td>\t<td><p>0,8%</p></td>\t<td><p>57,1%</p></td>\t<td><p>3</p></td>\t<td><p>0,6%</p></td>\t<td><p>42,9%</p></td></tr><tr>\t<td><p>PTdoB</p></td>\t<td><p>3</p></td>\t<td><p>0</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td>\t<td><p>2</p></td>\t<td><p>0,4%</p></td>\t<td><p>66,7%</p></td>\t<td><p>1</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td>\t<td><p>33,3%</p></td></tr><tr>\t<td><p>PSB</p></td>\t<td><p>35</p></td>\t<td><p>2</p></td>\t<td><p>0,4%</p></td>\t<td><p>5,7%</p></td>\t<td><p>22</p></td>\t<td><p>4,3%</p></td>\t<td><p>62,9%</p></td>\t<td><p>11</p></td>\t<td><p>2,1%</p></td>\t<td><p>31,4%</p></td></tr><tr>\t<td><p>PHS</p></td>\t<td><p>7</p></td>\t<td><p>0</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td>\t<td><p>6</p></td>\t<td><p>1,2%</p></td>\t<td><p>85,7%</p></td>\t<td><p>1</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td>\t<td><p>14,3%</p></td></tr><tr>\t<td><p>PPS</p></td>\t<td><p>10</p></td>\t<td><p>0</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td>\t<td><p>9</p></td>\t<td><p>1,8%</p></td>\t<td><p>90,0%</p></td>\t<td><p>1</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td>\t<td><p>10,0%</p></td></tr><tr>\t<td><p>PDT</p></td>\t<td><p>18</p></td>\t<td><p>0</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td>\t<td><p>17</p></td>\t<td><p>3,3%</p></td>\t<td><p>94,4%</p></td>\t<td><p>1</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td>\t<td><p>5,6%</p></td></tr><tr>\t<td><p>PSOL</p></td>\t<td><p>6</p></td>\t<td><p>0</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td>\t<td><p>6</p></td>\t<td><p>1,2%</p></td>\t<td><p>100,0%</p></td>\t<td><p>0</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td></tr><tr>\t<td><p>PT</p></td>\t<td><p>58</p></td>\t<td><p>0</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td>\t<td><p>58</p></td>\t<td><p>11,3%</p></td>\t<td><p>100,0%</p></td>\t<td><p>0</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td></tr><tr>\t<td><p>PCdoB</p></td>\t<td><p>10</p></td>\t<td><p>0</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td>\t<td><p>10</p></td>\t<td><p>2,0%</p></td>\t<td><p>100,0%</p></td>\t<td><p>0</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td></tr><tr>\t<td><p>PMB</p></td>\t<td><p>1</p></td>\t<td><p>0</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td>\t<td><p>1</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td>\t<td><p>100,0%</p></td>\t<td><p>0</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td></tr><tr>\t<td><p>REDE</p></td>\t<td><p>4</p></td>\t<td><p>0</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td>\t<td><p>4</p></td>\t<td><p>0,8%</p></td>\t<td><p>100,0%</p></td>\t<td><p>0</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>Total</b></p></td>\t<td><p><b>512</b></p></td>\t<td><p><b>21</b></p></td>\t<td><p><b>4,1%</b></p></td>\t<td><p><b>4,1%</b></p></td>\t<td><p><b>227</b></p></td>\t<td><p><b>44,3%</b></p></td>\t<td><p><b>44,3%</b></p></td>\t<td><p><b>263</b></p></td>\t<td><p><b>51,4%</b></p></td>\t<td><p><b>51,4%</b></p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">Fonte: C\u00e2mara do Deputados</p><p class=\"list_Paragraph\">Legenda: (a) quantidade de deputados federais filiados em cada partido; (b) quantidade de deputados ausentes ou que se abstiveram; (c) percentual de deputados, frente ao total, ausentes ou que se abstiveram;  (d)  percentual de deputados em cada partido ausente ou que se abstive; (e) percentual de deputados que votou pelo prosseguimento da den\u00fancia; (f) percentual de deputados, frente ao total, que votou pelo prosseguimento da den\u00fancia; (g) percentual de deputados em cada partido que votou pelo prosseguimento da den\u00fancia; (h) percentual de deputados que votou pelo arquivamento da den\u00fancia; (i) percentual de deputados, frente ao total, que votou pelo arquivamento da den\u00fancia; (j) percentual de deputados em cada partido que votou pelo arquivamento da den\u00fancia.</p><p class=\"list_Paragraph\">A tabela traz os percentuais de votos em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de deputados em cada partido e o percentual em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero total de deputados. Observa-se que, se comparado com o total de parlamentares, os grandes partidos que apresentaram o maior percentual de votos pelo indeferimento da SIP 1/2017 foram: PMDB, PP, PR e DEM, todos partidos que compunham a base aliada do governo a \u00e9poca. O quadro a seguir traz os partidos que pertenciam essa base aliada em 2017.</p><p class=\"list_Paragraph\">Tabela 7 - Partidos da Base Aliada Governo - 2017.</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Sigla</b></p></td>\t<td><p><b>Nome</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>PMDB</p></td>\t<td><p>Partido do Movimento Democr\u00e1tico Brasileiro</p></td></tr><tr>\t<td><p>PSDB</p></td>\t<td><p>Partido da Social-Democracia Brasileira</p></td></tr><tr>\t<td><p>DEM</p></td>\t<td><p>Democratas</p></td></tr><tr>\t<td><p>PSD</p></td>\t<td><p>Partido Social Democr\u00e1tico</p></td></tr><tr>\t<td><p>PP</p></td>\t<td><p>Partido Progressista</p></td></tr><tr>\t<td><p>PR</p></td>\t<td><p>Partido da Rep\u00fablica</p></td></tr><tr>\t<td><p>PTB</p></td>\t<td><p>Partido Trabalhista Brasileiro</p></td></tr><tr>\t<td><p>PV</p></td>\t<td><p>Partido Verde</p></td></tr><tr>\t<td><p>SD</p></td>\t<td><p>Solidariedade</p></td></tr><tr>\t<td><p>PSC</p></td>\t<td><p>Partido Social Crist\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p>PRB</p></td>\t<td><p>Partido Republicano Brasileiro</p></td></tr><tr>\t<td><p>Pros</p></td>\t<td><p>Partido Republicano da Ordem Social</p></td></tr><tr>\t<td><p>PEN</p></td>\t<td><p>Partido Ecol\u00f3gico Nacional\u00b9</p></td></tr><tr>\t<td><p>PT do B</p></td>\t<td><p>Partido Trabalhista do Brasil\u00b2</p></td></tr><tr>\t<td><p>PSL</p></td>\t<td><p>Partido Social Liberal</p></td></tr><tr>\t<td><p>PRP</p></td>\t<td><p>Partido Republicano Progressista</p></td></tr><tr>\t<td><p>PSB</p></td>\t<td><p>Partido Socialista Brasileiro</p></td></tr><tr>\t<td><p>Podemos</p></td>\t<td><p>Podemos</p></td></tr><tr>\t<td><p>PPS</p></td>\t<td><p>Partido Popular Socialista</p></td></tr><tr>\t<td><p>PHS</p></td>\t<td><p>Partido Humanista da Solidariedade</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">Fonte: Assessoria Parlamentar TCU (ASPAR) </p><p class=\"list_Paragraph\">\u00b9 O Partido Ecol\u00f3gico Nacional (PEN) passou a chamar-se Patriota a partir de abril de 2018.</p><p class=\"list_Paragraph\">\u00b2 PT do B passou-se a chamar Avante a partir de abril de 2017.</p><p class=\"list_Paragraph\">Se for realizada an\u00e1lise do n\u00famero de votos a favor do arquivamento da den\u00fancia em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de deputados por partido, verifica-se que tamb\u00e9m os maiores percentuais de votos est\u00e3o entre os partidos que compunham a base aliada do governo.</p><p class=\"list_Paragraph\">Por outro lado, dos parlamentares que representavam a oposi\u00e7\u00e3o naquele ano, apenas um, do PDT, votou pelo arquivamento do processo de den\u00fancia.</p><p class=\"list_Paragraph\">J\u00e1 na tabela a seguir, traz-se uma an\u00e1lise comparativa dos votos dos parlamentares por partido, com os valores empenhados e pagos nos meses de junho e julho a t\u00edtulo de despesas decorrentes de emendas parlamentares, meses que antecederam a vota\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara do Deputados e que foram citados na representa\u00e7\u00e3o do Deputado Federal Carlos Alberto Rolim Zarattini, como de poss\u00edvel favorecimento de parlamentares em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de emendas parlamentares de execu\u00e7\u00e3o individual. Tamb\u00e9m s\u00e3o apresentados os valores executados durante todo o exerc\u00edcio de 2017. </p><p class=\"list_Paragraph\">Tabela 8 - Resultado Vota\u00e7\u00e3o X Valores Empenhados e Pagos (Base Aliada X Oposi\u00e7\u00e3o) .</p><table><tbody><tr>\t<td></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Parlamentares</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Votos Favor\u00e1veis SIP 1/2017</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Empenho R$ bilh\u00f5es</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Pago R$ bilh\u00f5es</b></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><b>N. (a) </b></p></td>\t<td><p><b>%</b></p></td>\t<td><p><b>N. (b) </b></p></td>\t<td><p><b>% (b) / (a) </b></p></td>\t<td><p><b>Junho e julho (c) </b></p></td>\t<td><p><b>Ano</b></p><p><b> (d) </b></p></td>\t<td><p><b>% (c) / (d) </b></p></td>\t<td><p><b>Junho e julho (e) </b></p></td>\t<td><p><b>Ano </b></p><p><b> (f) </b></p></td>\t<td><p><b>% (e) / (f) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Partidos Base Aliada</p></td>\t<td><p>415</p></td>\t<td><p>81,1%</p></td>\t<td><p>262</p></td>\t<td><p>63,1%</p></td>\t<td><p>3,21</p></td>\t<td><p>5,01</p></td>\t<td><p>64,16%</p></td>\t<td><p>0,64</p></td>\t<td><p>2,94</p></td>\t<td><p>21,9%</p></td></tr><tr>\t<td><p>Partidos Oposi\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>97</p></td>\t<td><p>18,9%</p></td>\t<td><p>1</p></td>\t<td><p>1,0%</p></td>\t<td><p>1,05</p></td>\t<td><p>1,18</p></td>\t<td><p>89,29%</p></td>\t<td><p>0,17</p></td>\t<td><p>0,70</p></td>\t<td><p>24,6%</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>Total</b></p></td>\t<td><p><b>512</b></p></td>\t<td><p><b>100,0%</b></p></td>\t<td><p><b>263</b></p></td>\t<td><p><b>64,2%</b></p></td>\t<td><p><b>4,27</b></p></td>\t<td><p><b>6,19</b></p></td>\t<td><p><b>68,95%</b></p></td>\t<td><p><b>0,81</b></p></td>\t<td><p><b>3,64</b></p></td>\t<td><p><b>22,4%</b></p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">Fonte: C\u00e2mara do Deputados </p><p class=\"list_Paragraph\">Verifica-se que 63% dos deputados pertencentes a partidos da base aliada do governo votaram pelo indeferimento da SIP 1/2017, ao passo que apenas um deputado da oposi\u00e7\u00e3o, 1% do total, acompanhou esse voto, o que demostra posicionamento dos partidos da oposi\u00e7\u00e3o contr\u00e1rio ao da maioria da C\u00e2mara dos Deputados.</p><p class=\"list_Paragraph\">Vale ressaltar que, conforme \u00e9 poss\u00edvel observar no quadro constante do Anexo III, <b>houve uma concentra\u00e7\u00e3o de empenhos de despesas custeadas por emendas parlamentares individuais nos meses de junho e julho de 2017</b>. No entanto, ao se analisar os percentuais de empenho relativos a esses meses sobre o que foi empenhado no ano de 2017, verifica-se que n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7as significativas entre os partidos que comp\u00f5em a base do governo e os partidos da oposi\u00e7\u00e3o, ocorrendo at\u00e9 uma concentra\u00e7\u00e3o maior de empenhos para os partidos da oposi\u00e7\u00e3o. <b>Ou seja, nos meses de junho e julho houve uma concentra\u00e7\u00e3o de empenhos para todos os partidos.</b></p><p class=\"list_Paragraph\">No que se refere aos pagamentos, verifica-se que n\u00e3o h\u00e1 uma concentra\u00e7\u00e3o linear para todos os partidos, n\u00e3o h\u00e1 um padr\u00e3o para os partidos da base aliada ou da oposi\u00e7\u00e3o. Tem-se exemplos como o PRP, que concentrou pagamentos nos meses de agosto (32,7%) e outubro (62,5%) e o PMB, que concentrou pagamentos no m\u00eas de abril (54%) , mas <b>n\u00e3o foi encontrado um padr\u00e3o que constitua ind\u00edcio de prioriza\u00e7\u00e3o de pagamento de despesas de emendas de deputados de determinados partidos em detrimento de outros</b>.</p><p class=\"list_Paragraph\">A tabela seguinte traz uma an\u00e1lise comparativa entre o n\u00famero de deputados por partido e os valores empenhados e pagos tamb\u00e9m por partido no exerc\u00edcio de 2017, a fim de se obter um valor m\u00e9dio empenhado e pago por deputado, por partido, bem como o percentual desse valor m\u00e9dio em rela\u00e7\u00e3o ao todo.</p><p class=\"list_Paragraph\">Tabela 9 - Percentual de Recursos Destinados ao Empenho e Pagamento de Despesas decorrentes de Emendas Parlamentares Individuais  por Partido Relativo aos Deputados Federais - 2017 (R$ milh\u00e3o) .</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Partidos Base do Governo</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>n\u00ba Deputados (a) </b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Empenhado 2017 (b) </b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Pago 2017 (c) </b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b> (b) / (a) </b></p><p class=\"list_Paragraph\"><b> (d) </b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>%</b></p><p class=\"list_Paragraph\"><b> (d) /Total Empenhado</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b> (c) / (a) </b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>%</b></p><p class=\"list_Paragraph\"><b> (c) /Total Pago</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>DEM</p></td>\t<td><p>31</p></td>\t<td><p>327,89</p></td>\t<td><p>183,39</p></td>\t<td><p>10,58</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td>\t<td><p>5,92</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td></tr><tr>\t<td><p>PEN (Patriotas) </p></td>\t<td><p>3</p></td>\t<td><p>37,38</p></td>\t<td><p>29,09</p></td>\t<td><p>12,46</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td>\t<td><p>9,70</p></td>\t<td><p>0,3%</p></td></tr><tr>\t<td><p>PHS</p></td>\t<td><p>7</p></td>\t<td><p>83,34</p></td>\t<td><p>38,49</p></td>\t<td><p>11,91</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td>\t<td><p>5,50</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td></tr><tr>\t<td><p>PMDB</p></td>\t<td><p>63</p></td>\t<td><p>805,43</p></td>\t<td><p>512,80</p></td>\t<td><p>12,78</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td>\t<td><p>8,14</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td></tr><tr>\t<td><p>PP</p></td>\t<td><p>46</p></td>\t<td><p>569,00</p></td>\t<td><p>356,16</p></td>\t<td><p>12,37</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td>\t<td><p>7,74</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td></tr><tr>\t<td><p>PPS</p></td>\t<td><p>10</p></td>\t<td><p>98,41</p></td>\t<td><p>67,47</p></td>\t<td><p>9,84</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td>\t<td><p>6,75</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td></tr><tr>\t<td><p>PR</p></td>\t<td><p>40</p></td>\t<td><p>497,35</p></td>\t<td><p>281,76</p></td>\t<td><p>12,43</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td>\t<td><p>7,04</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td></tr><tr>\t<td><p>PRB</p></td>\t<td><p>22</p></td>\t<td><p>260,89</p></td>\t<td><p>149,48</p></td>\t<td><p>11,86</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td>\t<td><p>6,79</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td></tr><tr>\t<td><p>PROS</p></td>\t<td><p>4</p></td>\t<td><p>84,23</p></td>\t<td><p>47,35</p></td>\t<td><p>21,06</p></td>\t<td><p>0,3%</p></td>\t<td><p>11,84</p></td>\t<td><p>0,3%</p></td></tr><tr>\t<td><p>PRP</p></td>\t<td><p>1</p></td>\t<td><p>12,15</p></td>\t<td><p>3,06</p></td>\t<td><p>12,15</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td>\t<td><p>3,06</p></td>\t<td><p>0,1%</p></td></tr><tr>\t<td><p>PSB</p></td>\t<td><p>35</p></td>\t<td><p>378,94</p></td>\t<td><p>208,65</p></td>\t<td><p>10,83</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td>\t<td><p>5,96</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td></tr><tr>\t<td><p>PSC</p></td>\t<td><p>10</p></td>\t<td><p>92,51</p></td>\t<td><p>56,12</p></td>\t<td><p>9,25</p></td>\t<td><p>0,1%</p></td>\t<td><p>5,61</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td></tr><tr>\t<td><p>PSD</p></td>\t<td><p>38</p></td>\t<td><p>450,27</p></td>\t<td><p>273,64</p></td>\t<td><p>11,85</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td>\t<td><p>7,20</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td></tr><tr>\t<td><p>PSDB</p></td>\t<td><p>47</p></td>\t<td><p>615,40</p></td>\t<td><p>334,87</p></td>\t<td><p>13,09</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td>\t<td><p>7,12</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td></tr><tr>\t<td><p>PSL</p></td>\t<td><p>3</p></td>\t<td><p>24,76</p></td>\t<td><p>19,53</p></td>\t<td><p>8,25</p></td>\t<td><p>0,1%</p></td>\t<td><p>6,51</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td></tr><tr>\t<td><p>PTB</p></td>\t<td><p>18</p></td>\t<td><p>231,04</p></td>\t<td><p>120,61</p></td>\t<td><p>12,84</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td>\t<td><p>6,70</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td></tr><tr>\t<td><p>PT do B (Avante) </p></td>\t<td><p>3</p></td>\t<td><p>48,45</p></td>\t<td><p>28,60</p></td>\t<td><p>16,15</p></td>\t<td><p>0,3%</p></td>\t<td><p>9,53</p></td>\t<td><p>0,3%</p></td></tr><tr>\t<td><p>Podemos (PTN) </p></td>\t<td><p>14</p></td>\t<td><p>157,34</p></td>\t<td><p>90,86</p></td>\t<td><p>11,24</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td>\t<td><p>6,49</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td></tr><tr>\t<td><p>PV</p></td>\t<td><p>7</p></td>\t<td><p>61,72</p></td>\t<td><p>38,12</p></td>\t<td><p>8,82</p></td>\t<td><p>0,1%</p></td>\t<td><p>5,45</p></td>\t<td><p>0,1%</p></td></tr><tr>\t<td><p>Solidariedade</p></td>\t<td><p>14</p></td>\t<td><p>169,91</p></td>\t<td><p>98,81</p></td>\t<td><p>12,14</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td>\t<td><p>7,06</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Partidos Oposi\u00e7\u00e3o ao Governo</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>n\u00ba Deputados (a) </b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Empenhado 2017 (b) </b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Pago 2017 (c) </b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b> (b) / (a) </b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>%</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b> (c) / (a) </b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>%</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>PC DO B</p></td>\t<td><p>10</p></td>\t<td><p>119,36</p></td>\t<td><p>57,67</p></td>\t<td><p>11,94</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td>\t<td><p>5,77</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td></tr><tr>\t<td><p>PDT</p></td>\t<td><p>18</p></td>\t<td><p>232,37</p></td>\t<td><p>113,68</p></td>\t<td><p>12,91</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td>\t<td><p>6,32</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td></tr><tr>\t<td><p>PMB</p></td>\t<td><p>1</p></td>\t<td><p>11,54</p></td>\t<td><p>11,11</p></td>\t<td><p>11,54</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td>\t<td><p>11,11</p></td>\t<td><p>0,3%</p></td></tr><tr>\t<td><p>PSOL</p></td>\t<td><p>6</p></td>\t<td><p>61,39</p></td>\t<td><p>42,38</p></td>\t<td><p>10,23</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td>\t<td><p>7,06</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td></tr><tr>\t<td><p>PT</p></td>\t<td><p>58</p></td>\t<td><p>709,05</p></td>\t<td><p>441,26</p></td>\t<td><p>12,23</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td>\t<td><p>7,61</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td></tr><tr>\t<td><p>REDE</p></td>\t<td><p>4</p></td>\t<td><p>46,68</p></td>\t<td><p>29,11</p></td>\t<td><p>11,67</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td>\t<td><p>7,28</p></td>\t<td><p>0,2%</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>Total</b></p></td>\t<td><p><b>513</b></p></td>\t<td><p><b>6186,80</b></p></td>\t<td><p><b>3634,05</b></p></td>\t<td><p><b>12,06</b></p></td>\t<td><p><b>0,2%</b></p></td>\t<td><p><b>7,08</b></p></td>\t<td><p><b>0,2%</b></p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">Fonte: C\u00e2mara do Deputados e Sistema Siga Brasil</p><p class=\"list_Paragraph\">No que se refere aos valores empenhados, observa-se que a m\u00e9dia de empenhos em 2017 foi de R$ 12,06 milh\u00f5es por partido, tendo a maioria dos partidos permanecido pr\u00f3ximos a esse valor, a exce\u00e7\u00e3o do PROS, que empenhou R$ 21,06 milh\u00f5es, e do antigo PT do B, atual Avante, que empenhou R$ 16,15 milh\u00f5es. Dois partidos ficaram muito abaixo dessa m\u00e9dia, o PSL, que empenhou R$ 8,25 milh\u00f5es e o PV, que empenhou R$ 8,82 milh\u00f5es.</p><p class=\"list_Paragraph\">Quanto aos valores pagos, a m\u00e9dia foi de R$ 7,08 milh\u00f5es, tendo o PMB e o PROS ultrapassado esse valor, com pagamentos de R$ 11,11 milh\u00f5es e de R$ 11,84 milh\u00f5es, respectivamente. O PHS, o PSB, o PSC, o PV e o PC do B apresentaram pagamentos abaixo de R$ 6 milh\u00f5es, tendo o PRP pago apenas R$ 3,3 milh\u00f5es. A seguir tem-se os valores de empenho e pagamento constantes da Tabela 3 apresentados graficamente.</p><p class=\"list_Paragraph\">Gr\u00e1fico 20- Empenho e Pagamento de Emendas Parlamentares Proporcional aos N\u00famero de Deputados, por Partido Pol\u00edtico - 2017 (R$ milh\u00f5es) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Fonte: Sistema Siga Brasil</p><p class=\"list_Paragraph\">Observa-se que os valores de empenho e pagamento de todos os partidos seguiram uma mesma trajet\u00f3ria, tendo o PEN, o PROS, o PT do B e o PMB sido os respons\u00e1veis pelos maiores percentuais empenhados e pagos.</p><p class=\"list_Paragraph\">Apesar disso, deve-se atentar para o fato de que a execu\u00e7\u00e3o de emendas parlamentares individuais envolve diversas fases e vari\u00e1veis que n\u00e3o foram analisadas neste t\u00f3pico, como os impedimentos de ordem t\u00e9cnica, e que podem ter influenciado nessa trajet\u00f3ria.</p><p class=\"list_Paragraph\">Se a an\u00e1lise for estendida para todo o Congresso Nacional, incluindo os Senadores, conforme dados constantes do quadro constante do Anexo III, verifica-se que \u00e9 mantida a predomin\u00e2ncia de empenhos nos meses de junho e julho de 2017 e que n\u00e3o h\u00e1 altera\u00e7\u00e3o nos meses em que s\u00e3o concentrados os pagamentos para cada partido.</p><p class=\"list_Paragraph\">Prosseguindo a an\u00e1lise da programa\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira em 2017, verifica-se que o Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o de Receitas e Despesas Primarias (RARDP) relativo ao primeiro bimestre, publicado em mar\u00e7o/2017, indicou a necessidade de contingenciamento de R$ 58,1 bilh\u00f5es (valor que foi revisto para R$ 42,1 bilh\u00f5es ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o, ainda em mar\u00e7o, do Relat\u00f3rio Extempor\u00e2neo de Avalia\u00e7\u00e3o de Receitas e Despesas Prim\u00e1rias) . </p><p class=\"list_Paragraph\">Ressalte-se que n\u00e3o houve valores significativos de empenhos relacionados a emendas parlamentares individuais nesse m\u00eas, mas, n\u00e3o obstante a necessidade de limita\u00e7\u00e3o de movimenta\u00e7\u00e3o financeira, o m\u00eas de mar\u00e7o de 2017 apresentou pico de pagamento dessas emendas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Os RARDPs relativos ao 2\u00ba e 3\u00ba bimestres, publicados em maio e julho, mantiveram a indica\u00e7\u00e3o de necessidade de contingenciamento da despesa, no entanto, houve aumento significativo de empenhos de emendas parlamentares nesses meses, com \u00e1pice no m\u00eas de agosto, acompanhado de aumento nos pagamentos. <b>Verifica-se que houve a op\u00e7\u00e3o do governo em manter os limites de empenho e movimenta\u00e7\u00e3o financeira para essas despesas, tendo o contingenciamento sido aplicado sobre outras despesas</b>. Informa-se, sem se afirmar que h\u00e1 qualquer correla\u00e7\u00e3o entre os fatos, que esse per\u00edodo coincide com os meses em que houve den\u00fancias veiculadas na imprensa de troca de autoriza\u00e7\u00e3o de empenho de despesas decorrentes de emendas parlamentares individuais por votos favor\u00e1veis ao chefe do Poder Executivo no Congresso Nacional.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em 14/9/2017, foi publicada a Lei 13.480/2017, que alterou a meta de resultado prim\u00e1rio prevista na LDO/2017 de um d\u00e9ficit de R$ 139 bilh\u00f5es para um d\u00e9ficit de R$ 159 bilh\u00f5es, o que possibilitou a amplia\u00e7\u00e3o dos limites de empenho e movimenta\u00e7\u00e3o financeira a partir do 4\u00ba bimestre. No entanto, que o RARDP Extempor\u00e2neo, publicado em dezembro de 2017, indicou a necessidade de contingenciamento de R$ 19,3 bilh\u00f5es, significativamente inferior aos R$ 58,1 bilh\u00f5es recomendados no 1\u00ba RARDP. </p><p class=\"list_Paragraph\">Dessa forma, verifica-se que, n\u00e3o obstante a an\u00e1lise da execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria <b>n\u00e3o demonstrar o favorecimento de partidos em detrimento de outros</b>, a an\u00e1lise da programa\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira do Poder Executivo <b>demonstra uma op\u00e7\u00e3o desse Poder por liberar limites de empenho e pagamento para despesas decorrentes de emendas parlamentares individuais em detrimento de outras despesas</b>, j\u00e1 que houve, durante todo o exerc\u00edcio de 2017, indica\u00e7\u00e3o de necessidade de limita\u00e7\u00e3o de empenho e pagamento de despesa, que foi aplicado em outras despesas financiadas pelo Or\u00e7amento Geral da Uni\u00e3o, mas n\u00e3o em emendas individuais impositivas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Quanto ao <b>exerc\u00edcio de 2018</b> (de janeiro a agosto) , n\u00e3o foi indicada a necessidade de limita\u00e7\u00e3o de empenho e movimenta\u00e7\u00e3o financeira. Verifica-se nesse exerc\u00edcio o empenho e pagamento significativo de despesas decorrentes de emendas parlamentares individuais no primeiro semestre, de maneira diferente de exerc\u00edcios anteriores (vide gr\u00e1fico inicial) . </p><p class=\"list_Paragraph\">Ap\u00f3s os exames desempenhados nesta auditoria, o \u00fanico fato potencialmente motivador para essa execu\u00e7\u00e3o at\u00edpica em rela\u00e7\u00e3o aos anos anteriores, foi a realiza\u00e7\u00e3o das elei\u00e7\u00f5es para os cargos de chefes dos poderes executivos federais e estaduais, assim como para parlamentares federais e estaduais. Assim, \u00e9 poss\u00edvel que essa discrep\u00e2ncia esteja relacionada ao in\u00edcio da <b>campanha eleitoral</b>, que deslocou a aten\u00e7\u00e3o dos parlamentares para suas zonas eleitorais, sendo que a aplica\u00e7\u00e3o de recursos de emendas nessas \u00e1reas poderia contribuir na apresenta\u00e7\u00e3o de suas propostas. </p><h2>Atua\u00e7\u00e3o da Segov</h2><p class=\"list_Paragraph\">A execu\u00e7\u00e3o financeira das emendas parlamentares individuais obrigat\u00f3rias possui uma particularidade que a difere da execu\u00e7\u00e3o das demais despesas p\u00fablicas: a participa\u00e7\u00e3o da Secretaria de Governo da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica (Segov) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Segundo o Decreto 9.669, de 2 de janeiro de 2019, art. 11, inciso III, a Segov possui a atribui\u00e7\u00e3o de promover a interlocu\u00e7\u00e3o dos autores de emendas de execu\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria, com \u00f3rg\u00e3os executores e centrais do Governo federal, para fins de cumprimento dos prazos legais estabelecidos para sua operacionaliza\u00e7\u00e3o, <b>inclusive no que se refere \u00e0 libera\u00e7\u00e3o de recursos e execu\u00e7\u00e3o financeira</b>.</p><p class=\"list_Paragraph\">Nesses termos, os decretos anuais de programa\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira usualmente trazem dispositivo que regulamenta e esclarece como se d\u00e1 essa atua\u00e7\u00e3o. Assim, por exemplo, o Decreto 9.276, de 2 de fevereiro de 2018 determina, em seu art. 4\u00ba, que as libera\u00e7\u00f5es de recursos financeiros, pela Secretaria do Tesouro Nacional (STN) , para pagamento de despesas de emendas parlamentares individuais obrigat\u00f3rias, devem ser solicitadas pela Secretaria de Governo da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. </p><p class=\"list_Paragraph\">Destarte, conforme pode-se verificar no fluxograma descrito no Anexo I deste relat\u00f3rio, ap\u00f3s a libera\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os setoriais informando que as despesas est\u00e3o aptas a pagamento, a Segov realiza uma consolida\u00e7\u00e3o dos valores e, ent\u00e3o, solicita a libera\u00e7\u00e3o de recursos por parte da STN.</p><p class=\"list_Paragraph\">Durante a realiza\u00e7\u00e3o dessa auditoria, gestores da Segov foram questionados, mediante entrevista n\u00e3o estruturada, acerca de qual seria a relev\u00e2ncia e a necessidade desse procedimento para a libera\u00e7\u00e3o de recursos para emendas parlamentares (pe\u00e7a 87) . Segundo informado, essa atua\u00e7\u00e3o traria maior governan\u00e7a para o Poder Executivo acerca desse processo.</p><p class=\"list_Paragraph\">N\u00e3o obstante, n\u00e3o restou claro, qual seria a import\u00e2ncia desse procedimento no processo. Dessa feita, verificou-se que a Segov atua de fato como um instrumento de controle, mas que <b>n\u00e3o possui crit\u00e9rios objetivos para definir como e quando deve ser realizada a libera\u00e7\u00e3o dos recursos</b>.</p><h2>Coment\u00e1rios dos gestores</h2><p class=\"list_Paragraph\">Sobre a atua\u00e7\u00e3o da Segov, a Secretaria do Tesouro Nacional aduziu que:</p><p class=\"list_Paragraph\">Atualmente, a participa\u00e7\u00e3o da SEGOV/PR no processo de consolida\u00e7\u00e3o das demandas por recursos de emendas impositivas \u00e9 de suma import\u00e2ncia, na medida em que esta tem interlocu\u00e7\u00e3o com os \u00d3rg\u00e3os Setoriais para capta\u00e7\u00e3o das necessidades efetivas de recursos, alinhando as demandas aos crit\u00e9rios estabelecidos na legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. Tal tipo de articula\u00e7\u00e3o e controle de execu\u00e7\u00e3o de projetos relativos a emendas impositivas escapa \u00e0 compet\u00eancia dessa STN, que tem interface com os \u00d3rg\u00e3os Setoriais quanto \u00e0 limites globais de pagamentos de despesas sob o escopo do Decreto de Programa\u00e7\u00e3o Financeira, conforme explicado anteriormente.</p><p class=\"list_Paragraph\">Adicionalmente, e para complementar o fluxo do processo elaborado pelo pr\u00f3prio TCU, faz-se necess\u00e1rio registrar que qualquer solicita\u00e7\u00e3o formal de recursos, inclusive \u00e0queles destinados ao pagamento de emendas parlamentares, necessariamente \u00e9 realizada pelo \u00f3rg\u00e3o setorial de programa\u00e7\u00e3o financeira ao \u00f3rg\u00e3o central do sistema de administra\u00e7\u00e3o financeira (STN) por meio de documento espec\u00edfico no SIAFI, denominado PF (Programa\u00e7\u00e3o Financeira) , cabendo \u00e0 SEGOV/PR, neste caso, uma atribui\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e complementar ao processo normal de libera\u00e7\u00f5es financeiras, quando este envolver recursos relativos \u00e0s emendas parlamentares impositivas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Entende que o dispositivo do Decreto de Programa\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria e Financeira que menciona a necessidade de envolvimento da SEGOV, no processo de libera\u00e7\u00e3o de recursos financeiros das emendas parlamentares impositivas, tem o intuito de refor\u00e7ar a import\u00e2ncia da atua\u00e7\u00e3o daquela Secretaria na articula\u00e7\u00e3o com os \u00f3rg\u00e3os setoriais, assim como junto aos parlamentares, sendo-lhe atribu\u00edda a responsabilidade pela observ\u00e2ncia dos crit\u00e9rios estabelecidos na legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para a sua execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira, competindo \u00e0 STN, como \u00f3rg\u00e3o central, observar o limite global estabelecido para as libera\u00e7\u00f5es de emendas parlamentares, assim como atender as solicita\u00e7\u00f5es de recursos dos \u00f3rg\u00e3os setoriais, ap\u00f3s an\u00e1lise da SEGOV.</p><h2>Propostas de encaminhamento</h2><p class=\"list_Paragraph\">Neste trabalho, o exame da equidade e da isonomia na execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira das emendas impositivas, buscou se relacionar ao princ\u00edpio constitucional da impessoalidade na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos. Nesse sentido, autores administrativistas lecionam que a impessoalidade impede que os atos administrativos sejam realizados visando interesses do agente ou de terceiros em detrimento do interesse p\u00fablico.</p><p class=\"list_Paragraph\">Dessa forma, diante de todo exposto, conclui-se n\u00e3o ser poss\u00edvel afirmar que houve quebra de equidade, isonomia ou impessoalidade na execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira das emendas parlamentares individuais de execu\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria. </p><p class=\"list_Paragraph\">Todavia, identificou-se que, em 2017, n\u00e3o obstante a indica\u00e7\u00e3o de necessidade de contingenciamento das despesas, houve <b>libera\u00e7\u00e3o de limites para empenho e pagamento de emendas individuais</b>, o que representa a prioriza\u00e7\u00e3o dessas despesas em detrimento de outras pelo Poder Executivo Federal. J\u00e1 em 2018, houve uma concentra\u00e7\u00e3o at\u00edpica de empenhos e pagamentos no in\u00edcio do exerc\u00edcio, o que pode estar correlacionado de alguma maneira com o <b>processo eleitoral</b>.</p><p class=\"list_Paragraph\">Quanto ao tema, avalia-se que h\u00e1 uma oportunidade de melhoria com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 autua\u00e7\u00e3o da Segov que, ap\u00f3s o pedido dos \u00f3rg\u00e3os setoriais, solicita a libera\u00e7\u00e3o de recursos por parte da STN. Assim, considerando os coment\u00e1rios realizados pelo gestores, ser\u00e1 proposto dar ci\u00eancia \u00e0 <b>Secretaria de Governo da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e ao Minist\u00e9rio da Economia </b>acerca da aus\u00eancia de crit\u00e9rios objetivos e de transpar\u00eancia na atua\u00e7\u00e3o da Segov no que tange \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o por ela realizada \u00e0 Secretaria do Tesouro Nacional (STN) para pagamento de despesas de emendas parlamentares individuais obrigat\u00f3rias, conforme prescrito, por exemplo, no Decreto 9.276, de 2 de fevereiro de 2018, em desacordo com art. 37, caput, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p><b></b></p><h1>Conclus\u00e3o</h1><p class=\"list_Paragraph\">Esta auditoria teve como objetivo principal trazer contribui\u00e7\u00e3o para aprimorar o processo de aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos oriundos de emendas parlamentares individuais impositivas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Verificou-se que essa forma de aplica\u00e7\u00e3o de recursos foi institu\u00edda pela emenda constitucional 86/2015, que criou o chamado or\u00e7amento impositivo. Segundo essa regra, h\u00e1 a obrigatoriedade de aprova\u00e7\u00e3o de emendas parlamentares individuais ao projeto de lei or\u00e7ament\u00e1ria anual at\u00e9 o limite de 1,2% da receita corrente l\u00edquida prevista no projeto de lei or\u00e7ament\u00e1ria encaminhado pelo Poder Executivo para aquele exerc\u00edcio financeiro. Al\u00e9m disso, \u00e9 obrigat\u00f3ria a execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira das programa\u00e7\u00f5es resultantes dessas emendas e metade desse percentual dever\u00e1 ser destinado a a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os p\u00fablicos da \u00e1rea de sa\u00fade.</p><p class=\"list_Paragraph\">Destarte, para o alcance dos objetivos estabelecidos, foram definidas quatro quest\u00f5es de auditoria, elencadas a seguir. Ainda, associados a cada quest\u00e3o procedimentos de auditoria aptos a coletar informa\u00e7\u00f5es e propiciar a an\u00e1lise acerca dos temas.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Quest\u00e3o 1</b>: no momento da elabora\u00e7\u00e3o da emenda parlamentar (momento decis\u00f3rio da interven\u00e7\u00e3o) , existe um levantamento pr\u00e9vio das necessidades locais minimamente capaz de indicar quais problemas devem ser atacados, bem como qual \u00e9 a melhor maneira de faz\u00ea-lo, tal como (quando aplic\u00e1vel) a exist\u00eancia de projetos previamente elaborados e armazenados num banco de projetos, ou, ainda, a exist\u00eancia de um procedimento que avalie a qualidade da decis\u00e3o alocativa em seu m\u00e9rito apto a impor um impedimento t\u00e9cnico quando a qualidade da decis\u00e3o for insatisfat\u00f3ria?</p><p class=\"list_Paragraph\">No tocante \u00e0 essa quest\u00e3o, foram identificados riscos de destina\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos advindos de emendas parlamentares para objetos n\u00e3o priorit\u00e1rios. Verificou-se que, em muitos casos, n\u00e3o existe instrumento formalizado pelo Poder Executivo para apresentar prioridades e orienta\u00e7\u00f5es para aloca\u00e7\u00e3o de recursos por parte do Poder Legislativo. </p><p class=\"list_Paragraph\">Observou-se que seria desej\u00e1vel a exist\u00eancia de uma atua\u00e7\u00e3o mais proativa do Poder Executivo junto ao parlamento, com a indica\u00e7\u00e3o de <b>a\u00e7\u00f5es e projetos priorit\u00e1rios</b> para cada setor. Ademais, seria oportuno que os \u00f3rg\u00e3os setoriais dispusessem (e levassem essa informa\u00e7\u00e3o ao parlamento) de um <b>banco de projetos</b> para obras e outros investimentos (iniciados ou n\u00e3o) os quais estariam <b>aptos a receber recursos</b> advindos de emendas. Esse banco poderia, por exemplo, incluir obras paralisadas por falta de recurso. </p><p class=\"list_Paragraph\">Ademais, considerando as disposi\u00e7\u00f5es da LRF e os entendimentos do TCU, concluiu-se que n\u00e3o seria razo\u00e1vel, especialmente num cen\u00e1rio de aus\u00eancia de recursos para custear os investimentos j\u00e1 em andamento, serem direcionadas emendas para iniciar novos empreendimentos.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Quest\u00e3o 2</b>: O transcurso do tempo entre o momento da aprova\u00e7\u00e3o da emenda parlamentar, o in\u00edcio efetivo de sua execu\u00e7\u00e3o pelo benefici\u00e1rio e a respectiva entrega do objeto \u00e9 demasiadamente longo ao ponto de comprometer, ainda que parcialmente, o sucesso e a efetividade da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos advindos da emenda parlamentar?</p><p class=\"list_Paragraph\">Sobre a quest\u00e3o 2, observou-se que o tempo para conclus\u00e3o de obras custeadas com recursos de emendas parlamentares em programas do antigo Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional \u00e9 longo, sendo, em m\u00e9dia, <b>maior que oito anos</b>.</p><p class=\"list_Paragraph\">Como prov\u00e1veis e principais causas para esse problema, menciona-se as dificuldades gerenciais dos munic\u00edpios de pequeno porte, o atraso na libera\u00e7\u00e3o de recursos federais no \u00e2mbito dos contratos de repasse e o volume de instrumentos normativos acerca dessa modalidade de transfer\u00eancia de recursos.</p><p class=\"list_Paragraph\">Por outro lado, apesar do longo tempo para conclus\u00e3o dos empreendimentos, verificou-se que o <b>prazo para que os \u00f3rg\u00e3os setoriais</b> analisem a eventual exist\u00eancia de impedimentos de ordem t\u00e9cnica \u00e9 <b>significativamente ex\u00edguo</b>. Em 2018, por exemplo, foi 45 dias. \u00c9 desej\u00e1vel, portanto, que se estude qual seria o <b>prazo necess\u00e1rio</b> para an\u00e1lise das propostas de trabalho referentes \u00e0s emendas parlamentares, para que seja estabelecido <b>cronograma compat\u00edvel</b> as atividades a serem desempenhadas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Outro gargalo verificado se refere a possibilidade de <b>remanejamento de benefici\u00e1rio</b> das emendas por parte dos parlamentares, o que provoca a necessidade de uma rean\u00e1lise de diversas etapas do processo. Assim, \u00e9 recomend\u00e1vel que se avalie <b>estabelecer crit\u00e9rios</b> para realizar essa realoca\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o o equil\u00edbrio entre a discricionariedade do parlamentar e a efici\u00eancia necess\u00e1ria a an\u00e1lise e execu\u00e7\u00e3o pelos \u00f3rg\u00e3os setoriais. Portanto, caber\u00e1 ao Congresso Nacional normatizar essa data limite de altera\u00e7\u00e3o de benefici\u00e1rios tendo em vista a efici\u00eancia e a economicidade do rito das emendas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Por fim, constatou-se que a <b>incompatibilidade entre os sistemas informatizados</b> do Executivo e do Legislativo traz riscos e atrasos ao processo de aprova\u00e7\u00e3o das emendas. Com efeito, entende-se se necess\u00e1rio que seja avaliada a possibilidade de <b>utiliza\u00e7\u00e3o do sistema Siop em substitui\u00e7\u00e3o ao Silor</b>, como medida para trazer racionaliza\u00e7\u00e3o e efici\u00eancia.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Quest\u00e3o 3</b>: O custo impl\u00edcito do modelo de aloca\u00e7\u00e3o de recursos via emenda parlamentar individual \u00e9 desconhecido e pode vir a comprometer a efici\u00eancia e economicidade do processo alocativo?</p><p class=\"list_Paragraph\">Acerca dessa terceira quest\u00e3o, a equipe de auditoria avaliou que n\u00e3o h\u00e1 uma apura\u00e7\u00e3o dos custos operacionais associados aos investimentos provenientes de emendas parlamentares.</p><p class=\"list_Paragraph\">A import\u00e2ncia de se saber o custo dos produtos e servi\u00e7os p\u00fablicos, al\u00e9m de ser uma exig\u00eancia legal, \u00e9 uma informa\u00e7\u00e3o relevantes para a tomada de decis\u00e3o pelo gestor p\u00fablico. S\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel realizar an\u00e1lise de custo-benef\u00edcio ou custo-efetividade se se souber o custo do produto ou servi\u00e7o entregue ao seu destinat\u00e1rio final. </p><p class=\"list_Paragraph\">A avalia\u00e7\u00e3o dos custos de processamento relacionados \u00e0 execu\u00e7\u00e3o das emendas parlamentares individuais impositivas ganha relev\u00e2ncia ao se considerar que os valores m\u00e9dios dos contratos de repasse e das transfer\u00eancias fundo a fundo realizadas s\u00e3o de pequena monta. </p><p class=\"list_Paragraph\">Destarte, propor-se que o MDR, apure o custo operacional de suas transfer\u00eancias; e, consequentemente, avalie propor o estabelecimento de <b>valores m\u00ednimos</b> para contratos de repasse destinados a obras, mesmo os custeados com recursos de emendas parlamentares. Al\u00e9m disso, recomendar ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade que d\u00ea continuidade \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do seu Programa Nacional de Gest\u00e3o de Custos (PNGC) . </p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Quest\u00e3o 4</b>: H\u00e1 equidade e isonomia na execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira das emendas parlamentares individuais?</p><p class=\"list_Paragraph\"> Neste t\u00f3pico avaliou-se a exist\u00eancia de isonomia, equidade e impessoalidade na execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira das emendas parlamentares individuais de execu\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria. </p><p class=\"list_Paragraph\">Com as an\u00e1lises empreendidas, concluiu-se n\u00e3o ser poss\u00edvel afirmar que houve quebra de equidade, isonomia ou impessoalidade na execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira das emendas parlamentares individuais de execu\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria. </p><p class=\"list_Paragraph\">Todavia, identificou-se que em 2017, n\u00e3o obstante a indica\u00e7\u00e3o de necessidade de contingenciamento das despesas, houve libera\u00e7\u00e3o de limites para empenho e pagamento de emendas individuais, o que representa a prioriza\u00e7\u00e3o dessas despesas pelo Poder Executivo Federal. J\u00e1 em 2018, houve uma concentra\u00e7\u00e3o at\u00edpica de empenhos e pagamentos no in\u00edcio do exerc\u00edcio, o que pode estar correlacionado com o processo eleitoral.</p><p class=\"list_Paragraph\">Como medida para mitigar riscos associados a esse processo, \u00e9 desej\u00e1vel que se avaliem a possibilidade de instituir <b>crit\u00e9rios objetivos para a atua\u00e7\u00e3o da Segov</b> quanto \u00e0s libera\u00e7\u00f5es de recursos financeiros para pagamento de despesas de emendas parlamentares individuais obrigat\u00f3rias. Nessa esteira dar-se-\u00e1 ci\u00eancia \u00e0 Segov e ao ME acerca das aus\u00eancias de tais crit\u00e9rios.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ao fim, portanto, para todas as constata\u00e7\u00f5es observadas durante a auditoria, foram propostas recomenda\u00e7\u00f5es e/ou determina\u00e7\u00f5es para a ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias cab\u00edveis por parte do Congresso Nacional, da Secretaria de Governo da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, do Minist\u00e9rio da Economia, do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional.</p><h1>PropostaS de encaminhamento </h1><p class=\"list_Paragraph\">Ante o exposto, submete-se o presente relat\u00f3rio \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior com as propostas de encaminhamento elencadas a seguir:</p><p class=\"list_Paragraph\">Recomendar, ao <b>Minist\u00e9rio da Economia, \u00e0 Secretaria Executiva do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e \u00e0 Secretaria Nacional de Desenvolvimento Regional e Urbano do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional</b>, com fulcro no art. 43, inciso I, da Lei 8.443/1992, combinado com o art. 250, inciso III, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, que adotem medidas institucionais e estruturadas, alinhadas com o cronograma do ciclo das emendas parlamentares, no sentido de elencar e informar ao parlamento, objetos priorit\u00e1rios e aptos ao recebimento de recursos federais oriundos dessas emendas, contemplando, inclusive, obras paralisadas por falta de verbas, utilizando, por exemplo, a Plataforma Mais Brasil e/ou outras ferramentas de divulga\u00e7\u00e3o; especificamente no caso da sa\u00fade, considerando as disposi\u00e7\u00f5es do art. 17 da Lei Complementar 141/2012.</p><p class=\"list_Paragraph\">Determinar, ao <b>Minist\u00e9rio da Economia</b>, com fulcro no art. 43, inciso I, da Lei 8.443/1992, combinado com o art. 250, inciso II, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, que, no prazo de 180 dias, apresente ao TCU plano de a\u00e7\u00e3o visando trazer maior efetividade na aplica\u00e7\u00e3o desses recursos, contemplando, no m\u00ednimo, as medidas a serem adotadas, os respons\u00e1veis pelas a\u00e7\u00f5es e os prazos previstos para sua implementa\u00e7\u00e3o, para: </p><p class=\"list_Paragraph\">estruturar, na Plataforma Mais Brasil ou em outro sistema informatizado adequado, ferramenta que permita implementar a recomenda\u00e7\u00e3o supramencionada (item 323) , permitindo sua ampla visualiza\u00e7\u00e3o por parlamentares, gestores p\u00fablicos e sociedade em geral, a fim de auxiliar a tomada de decis\u00e3o dos parlamentares e possibilitar o engajamento social acerca da gest\u00e3o municipal;</p><p class=\"list_Paragraph\">estruturar ferramentas de governan\u00e7a para que n\u00e3o sejam iniciados novos projetos de obras p\u00fablicas financiadas com recursos de emendas parlamentares caso n\u00e3o haja previs\u00e3o de recursos or\u00e7ament\u00e1rios e financeiros, para o exerc\u00edcio corrente, suficientes para suportar a execu\u00e7\u00e3o regular de todos aqueles instrumentos j\u00e1 em andamento, destinados \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de obras p\u00fablicas;</p><p class=\"list_Paragraph\">Alertar o <b>Minist\u00e9rio da Economia</b> quanto \u00e0 import\u00e2ncia de se prover os recursos necess\u00e1rios a sua Secretaria de Gest\u00e3o, para dar cumprimento \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do plano de a\u00e7\u00e3o supramencionado, referente \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o de sistemas e ferramentas de governan\u00e7a.</p><p class=\"list_Paragraph\">Determinar, ao <b>Minist\u00e9rio da Economia</b>, com fulcro no art. 43, inciso I, da Lei 8.443/1992, combinado com o art. 250, inciso II, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, que, no prazo de 180 dias, apresente  a esta Corte de Contas relat\u00f3rio com avalia\u00e7\u00e3o dos impactos trazidos pela IN MP 2/2018, considerando, os prazos de conclus\u00e3o dos empreendimentos, custos operacionais associados \u00e0s transfer\u00eancias volunt\u00e1rias que envolvem obras e as providencias que ser\u00e3o adotadas como consequ\u00eancia dessa avalia\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\"> Recomendar, \u00e0 <b>Secretaria de Governo da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e ao</b> <b>Minist\u00e9rio da Economia</b>, com fulcro no art. 43, inciso I, da Lei 8.443/1992, combinado com o art. 250, inciso III, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, que:</p><p class=\"list_Paragraph\">realizem levantamento, junto aos \u00f3rg\u00e3os setoriais, acerca do prazo necess\u00e1rio para an\u00e1lise das propostas de trabalho referentes \u00e0s emendas parlamentares, considerando os crit\u00e9rios de impedimento t\u00e9cnico estabelecidos, bem como o volume hist\u00f3rico de propostas apresentadas; e, ao elaborarem as futuras portarias acerca dos procedimentos e prazos para apresenta\u00e7\u00e3o, registro e operacionaliza\u00e7\u00e3o das emendas parlamentares individuais de execu\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria, estabele\u00e7am cronograma compat\u00edvel com o citado levantamento e com a for\u00e7a de trabalho dispon\u00edvel para realizar as atividades;</p><p class=\"list_Paragraph\">realizem estudo acerca da execu\u00e7\u00e3o da carteira de empreendimentos financiados com recursos federais oriundos de emendas parlamentares e estabele\u00e7am, como crit\u00e9rio de impedimento de ordem t\u00e9cnica, com base no referido estudo, valor m\u00ednimo adequado para execu\u00e7\u00e3o de objetos relativos a obras, a fim de dar maior efic\u00e1cia e efetividade a essas transfer\u00eancias.</p><p class=\"list_Paragraph\">Recomendar, \u00e0 <b>Mesa do Congresso Nacional</b> e a sua <b>Comiss\u00e3o Mista de Planos, Or\u00e7amentos P\u00fablicos e Fiscaliza\u00e7\u00e3o</b>, com fulcro no art. 43, inciso I, da Lei 8.443/1992, combinado com o art. 250, inciso III, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, que:</p><p class=\"tCU_lista\">a) utilizem o sistema Siop em substitui\u00e7\u00e3o ao Silor, medida que poder\u00e1 promover racionaliza\u00e7\u00e3o e a efici\u00eancia na troca de informa\u00e7\u00f5es com os \u00f3rg\u00e3os do Poder Executivo;</p><p class=\"tCU_lista\">b) estabele\u00e7am, nas leis de diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias anuais, data limite, em cada exerc\u00edcio financeiro, para que os parlamentares possam alterar o benefici\u00e1rio dos recursos de emendas individuais impositivas, levando em considera\u00e7\u00e3o o equil\u00edbrio entre a discricionariedade do parlamentar e a efici\u00eancia necess\u00e1ria a an\u00e1lise e execu\u00e7\u00e3o pelos \u00f3rg\u00e3os setoriais.</p><p class=\"list_Paragraph\">Recomendar, \u00e0 <b>Secretaria Nacional de Desenvolvimento Regional e Urbano do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional</b>, com fulcro no art. 43, inciso I, da Lei 8.443/1992, combinado com o art. 250, inciso III, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, que, em conson\u00e2ncia com o cumprimento do item 9.1.13 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2359/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2359/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, apure o custo operacional de suas transfer\u00eancias, notadamente quanto aos contratos de repasse custeados com recursos de emendas parlamentares, observando o disposto no Manual de Informa\u00e7\u00f5es de Custos do Governo Federal, aprovado pela Portaria STN 518/2018.</p><p class=\"list_Paragraph\">Recomendar, <b>\u00e0 Secretaria Executiva do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade</b>, com fulcro no art. 43, inciso I, da Lei 8.443/1992, combinado com o art. 250, inciso III, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, que d\u00ea continuidade \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do Programa Nacional de Gest\u00e3o de Custos (PNGC) , seguindo tamb\u00e9m o disposto no Manual de Informa\u00e7\u00f5es de Custos do Governo Federal, aprovado pela Portaria STN 518/2018, avaliando a conveni\u00eancia e a oportunidade da implanta\u00e7\u00e3o de um modelo de custos personalizado que seja capaz de prover o Minist\u00e9rio de informa\u00e7\u00f5es relevantes sobre os custos operacionais de processamento dos investimentos oriundos de emendas parlamentares.</p><p class=\"list_Paragraph\">Dar ci\u00eancia ao <b>Minist\u00e9rio da Economia e \u00e0 Secretaria de Governo da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica </b>acerca da aus\u00eancia de crit\u00e9rios objetivos e de transpar\u00eancia na atua\u00e7\u00e3o da Segov no que tange \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o por ela realizada \u00e0 Secretaria do Tesouro Nacional (STN) para pagamento de despesas de emendas parlamentares individuais obrigat\u00f3rias, conforme prescrito, por exemplo, no Decreto 9.276, de 2 de fevereiro de 2018, em desacordo com art. 37, caput, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p class=\"list_Paragraph\">Determinar <b>\u00e0 Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Urbana do TCU (SeinfraUrbana) </b>, que monitore a implementa\u00e7\u00e3o das recomenda\u00e7\u00f5es e determina\u00e7\u00f5es emitidas em decorr\u00eancia desta auditoria.</p><p class=\"list_Paragraph\">Arquivar os presentes autos, com fundamento no art. 169, inciso V, do Regimento Interno do TCU.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><h2>2</h2>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "RELAT\u00d3RIO DE AUDITORIA. EMENDAS PARLAMENTARES AO PROJETO DE LEI OR\u00c7AMENT\u00c1RIA. FALHAS NA INFORMA\u00c7\u00c3O E DEFINI\u00c7\u00c3O DE OBJETOS PRIORIT\u00c1RIOS. DEFICI\u00caNCIA NA INTERLOCU\u00c7\u00c3O ENTRE OS PODERES EXECUTIVO E LEGISLATIVO. FRAGMENTA\u00c7\u00c3O ANTIECON\u00d4MICA DOS RECURSOS. INEXIST\u00caNCIA DE CRIT\u00c9RIOS \u00daTEIS \u00c0 DIMINUI\u00c7\u00c3O DAS DESIGUALDADES REGIONAIS. POSSIBILIDADES DE APRIMORAMENTO DO PROCESSO DE ELABORA\u00c7\u00c3O E EXECU\u00c7\u00c3O. DETERMINA\u00c7\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES. ARQUIVAMENTO.", "TIPOPROCESSO": "RELAT\u00d3RIO DE AUDITORIA (RA)", "UNIDADETECNICA": " Semag, SeinfraUrbana, SecexSa\u00fade e Sec-MT.", "VOTO": "<p>Apresento para delibera\u00e7\u00e3o do Plen\u00e1rio os resultados de auditoria de natureza integrada (operacional e conformidade) cujo assunto gira em torno das emendas parlamentares individuais ao Projeto de Lei Or\u00e7ament\u00e1ria, que s\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria e conhecidas tamb\u00e9m como emendas impositivas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Nos termos da Emenda Constitucional 86/2015, foi institu\u00eddo o or\u00e7amento impositivo, conquanto os efeitos j\u00e1 fossem produzidos a partir da execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria do exerc\u00edcio de 2014, com base na respectiva LDO (Lei 12.919/2013) . Foi estabelecido que \"<i>\u00e9 obrigat\u00f3ria a execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira das programa\u00e7\u00f5es</i>\" relativas \u00e0s \"<i>emendas individuais ao projeto de lei or\u00e7ament\u00e1ria\", </i>que \"<i>ser\u00e3o aprovadas no limite de 1,2% (um inteiro e dois d\u00e9cimos por cento) da receita corrente l\u00edquida prevista no projeto encaminhado pelo Poder Executivo, sendo que a metade deste percentual ser\u00e1 destinada a a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade</i>\".</p><p class=\"list_Paragraph\">No entanto, as emendas \"<i>n\u00e3o ser\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria nos casos dos impedimentos de ordem t\u00e9cnica</i>\", apontados pelos \u00f3rg\u00e3os executivos setoriais, situa\u00e7\u00f5es em que poder\u00e1 haver remanejamento da programa\u00e7\u00e3o, por indica\u00e7\u00e3o do Poder Legislativo.</p><p class=\"list_Paragraph\">De acordo com o \"Informativo PLOA 2020\", elaborado, em setembro \u00faltimo, conjuntamente pela Consultoria de Or\u00e7amento e Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira da C\u00e2mara dos Deputados e pela Consultoria de Or\u00e7amentos, Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle do Senado Federal, na Proposta de Lei Or\u00e7ament\u00e1ria para o ano de 2020, encaminhada pelo Governo ao Congresso Nacional, foram reservados R$ 9,5 bilh\u00f5es para as emendas individuais, a serem distribu\u00eddos entre os 594 parlamentares. Portanto, cada deputado e senador poder\u00e1 emendar pouco mais de R$ 15,9 milh\u00f5es. (https://www2.camara.leg.br/orcamento-da-uniao/leis-orcamentarias/loa/copy_of_2019/tramitacao/notas-tecnicas-e-informativos-conjuntos/Informativo_PLOA2020_V.2.pdf) </p><p class=\"list_Paragraph\">Observo que a Proposta de Lei Or\u00e7ament\u00e1ria para 2020 tamb\u00e9m reserva R$ 6,7 bilh\u00f5es para o atendimento de emendas de bancadas de parlamentares de estados e do Distrito Federal, que passaram a ser igualmente de execu\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria, desde a Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias de 2016, estando atualmente disciplinadas na forma da recente Emenda Constitucional 100/2019. As emendas de bancada, todavia, n\u00e3o s\u00e3o tema desta fiscaliza\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Embora as emendas parlamentares individuais sejam, em regra, de execu\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria, o pr\u00f3prio texto constitucional prev\u00ea duas hip\u00f3teses de exce\u00e7\u00e3o: a) quando a arrecada\u00e7\u00e3o real da receita ficar abaixo da estimativa or\u00e7ament\u00e1ria e for preciso recorrer \u00e0 limita\u00e7\u00e3o de empenhos para o cumprimento da meta de resultado fiscal (\u00a7 18 do art. 166 da CF, com a reda\u00e7\u00e3o da EC 100/2019) ; e b) quando houver impedimento de ordem t\u00e9cnica, verificado e justificado pelo \u00f3rg\u00e3o setorial, caso em que o parlamentar poder\u00e1 remanejar a programa\u00e7\u00e3o (\u00a7 13) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Assim foi que, acumulados os quatro anos de 2014 a 2017, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dota\u00e7\u00e3o total autorizada de R$ 36,54 bilh\u00f5es em emendas parlamentares individuais, somente R$ 24 bilh\u00f5es (65,7%) foram empenhados, dos quais R$ 20,2 bilh\u00f5es (84,2%) resultaram em inscri\u00e7\u00f5es em restos a pagar n\u00e3o processados. Esse expressivo volume de despesas empenhadas sem liquida\u00e7\u00e3o demonstra a dificuldade de se concretizarem os projetos no mesmo exerc\u00edcio em que as emendas parlamentares foram fixadas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Por outro aspecto, dos R$ 24 bilh\u00f5es empenhados no per\u00edodo, 51% foram para a \u00e1rea de sa\u00fade e 21% para a de infraestrutura urbana. Chama a aten\u00e7\u00e3o o pequeno percentual de 4% para atendimento da \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">No universo das \u00e1reas de sa\u00fade e infraestrutura urbana, que s\u00e3o as preferidas na destina\u00e7\u00e3o de recursos, os maiores benefici\u00e1rios das emendas parlamentares, entre 2014 e 2018, foram os munic\u00edpios, que ficaram com 61,15%, seguidos das institui\u00e7\u00f5es privadas sem fins lucrativos, com 12,78%; da Uni\u00e3o, em aplica\u00e7\u00f5es diretas, com 9,98%; e dos estados e do Distrito Federal, com 7,57%.</p><p class=\"list_Paragraph\">Dos quase 82% de emendas cujos projetos foram executados por terceiros (munic\u00edpios, institui\u00e7\u00f5es privadas e estados e DF) , conforme acima, a transfer\u00eancia mediante contratos de repasse ou conv\u00eanios representou 52%, enquanto a modalidade de fundo a fundo envolveu 32%. Por\u00e9m, considerada apenas a \u00e1rea de sa\u00fade, impera a transfer\u00eancia de fundo a fundo, com 80% do todo. J\u00e1 no antigo Minist\u00e9rio das Cidades, que concentrava a \u00e1rea de infraestrutura urbana, 56,7% das emendas foram operacionalizadas por contratos de repasse.</p><p class=\"list_Paragraph\">Constituiu o objetivo da presente auditoria avaliar o processo de escolha dos investimentos apoiados por emendas parlamentares (transpar\u00eancia) , os prazos de execu\u00e7\u00e3o e os custos associados (efici\u00eancia) e os benef\u00edcios gerados (efic\u00e1cia) . Para tanto, foram definidas as seguintes quest\u00f5es: 1) existe um levantamento pr\u00e9vio de necessidades para subsidiar a elabora\u00e7\u00e3o das emendas parlamentares? 2) o tempo at\u00e9 a entrega do objeto beneficiado com a emenda \u00e9 demasiadamente longo, a ponto de comprometer o bom \u00eaxito na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos? 3) o custo impl\u00edcito na execu\u00e7\u00e3o das emendas \u00e9 conhecido e pode vir a prejudicar a economicidade do modelo alocativo? 4) h\u00e1 equidade e isonomia na execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira das emendas?</p><p class=\"list_Paragraph\">Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira quest\u00e3o, cabe ressaltar, de in\u00edcio, que a grande virtude da aloca\u00e7\u00e3o de recursos por meio de emendas est\u00e1 na possibilidade de assegurar a implementa\u00e7\u00e3o de objetos priorit\u00e1rios e o atendimento de popula\u00e7\u00f5es de localidades, distribu\u00eddas por todo o Pa\u00eds, desprovidas de suficientes fontes de financiamento pr\u00f3prias, uma vez que os parlamentares, certamente, t\u00eam melhores condi\u00e7\u00f5es de identificar car\u00eancias dentro das suas bases de atua\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Nesse contexto, julgo interessante reproduzir o coment\u00e1rio feito nos autos pelo Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o, baseado na experi\u00eancia administrativa e na obra \"Curso de Responsabilidade Fiscal\", de autoria do Ministro-Substituto Weder de Oliveira, no sentido de que, entre as vantagens \"<i>da execu\u00e7\u00e3o/aplica\u00e7\u00e3o de recursos via instrumento constitucional de emendas parlamentares individuais impositivas, em contraste com as aplica\u00e7\u00f5es das pol\u00edticas p\u00fablicas definidas pelas pr\u00f3prias pastas </i>[ministeriais]<i>, destaca-se a destina\u00e7\u00e3o de recursos a localidades que, de outra forma, dificilmente seriam candidatas aptas a transfer\u00eancias de recursos volunt\u00e1rias da Uni\u00e3o, seja por limita\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas do ente federado envolvido, seja por desconhecimento do governo central da necessidade local existente. Deste modo, o parlamentar, que possui mais ferramentas e condi\u00e7\u00f5es para conhecer as necessidades da popula\u00e7\u00e3o local e regi\u00e3o pela qual se elegeu, pode servir como um elo a esta falha derivada da vig\u00eancia de um sistema federativo em um pa\u00eds de dimens\u00e3o continental</i>\".</p><p class=\"list_Paragraph\">N\u00e3o obstante, segundo apurado nesta auditoria, principalmente em entrevistas com os diversos agentes participantes do processo de elabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o das emendas parlamentares, os munic\u00edpios, de maneira geral, n\u00e3o disp\u00f5em de um levantamento pr\u00e9vio das suas necessidades priorit\u00e1rias, nem de um canal de articula\u00e7\u00e3o com os congressistas, que, por sua vez, n\u00e3o recebem orienta\u00e7\u00f5es das pastas setoriais, salvo algumas iniciativas como as dos minist\u00e9rios do Turismo e da Sa\u00fade, na forma de cartilhas nas quais s\u00e3o apresentadas as pol\u00edticas p\u00fablicas de interesse imediato.</p><p class=\"list_Paragraph\">Dada essa realidade, os recursos de emendas transferidos de fundo a fundo, mais comuns na \u00e1rea de sa\u00fade, t\u00eam sido mais proveitosos, visto que o parlamentar apenas determina o campo de aplica\u00e7\u00e3o, ficando o objeto espec\u00edfico \u00e0 escolha do pr\u00f3prio benefici\u00e1rio (estado ou munic\u00edpio) , sob supervis\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o federal repassador. Por outro lado, nos conv\u00eanios e contratos de repasse compete ao parlamentar indicar, desde a origem da emenda, o objeto pretendido.</p><p class=\"list_Paragraph\">No caso de obras p\u00fablicas, o relat\u00f3rio de auditoria assinala que os projetos em andamento s\u00e3o obrigatoriamente priorit\u00e1rios, pois a Lei de Responsabilidade Fiscal, no art. 45, n\u00e3o permite que a lei or\u00e7ament\u00e1ria inclua novos empreendimentos sem que haja provis\u00f5es para a continuidade dos j\u00e1 iniciados. Claramente, a norma tem por finalidade evitar a paralisa\u00e7\u00e3o de obras e o risco de que se tornem definitivamente inacabadas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Sobre o referido ponto, foi identificada boa pr\u00e1tica adotada pela Comiss\u00e3o Mista de Planos, Or\u00e7amentos e Fiscaliza\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional, que tem alertado os parlamentares acerca da necessidade de priorizarem as obras em andamento, inclusive com a disponibiliza\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o de projetos nessa situa\u00e7\u00e3o, bem como de planos de trabalho aprovados que ainda n\u00e3o contam com recursos suficientes.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ainda quanto \u00e0 prioriza\u00e7\u00e3o de investimentos amparados por emendas parlamentares, n\u00e3o poderia deixar de ponderar a respeito de um aspecto que considero falho nesse modelo de aloca\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria, pois, no meu modo de ver, n\u00e3o \u00e9 capaz de perseguir um dos \"<i>objetivos fundamentais da Rep\u00fablica Federativa do Brasil</i>\", que \u00e9 \"<i>reduzir as desigualdades sociais e regionais</i>\", conforme disposto no art. 3\u00ba, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ao contr\u00e1rio, a partir do n\u00famero de congressistas por unidade da Federa\u00e7\u00e3o, cada qual, pela divis\u00e3o equitativa determinada constitucionalmente, podendo dispor da mesma por\u00e7\u00e3o sobre o montante do or\u00e7amento impositivo, e tendo como pressuposto natural que os parlamentares tendem a beneficiar com emendas os estados que representam, \u00e9 de se inferir que as regi\u00f5es mais abastecidas s\u00e3o exatamente as mais favorecidas com recursos.</p><p class=\"list_Paragraph\">A t\u00edtulo de ilustra\u00e7\u00e3o, veja-se que S\u00e3o Paulo, Minas Gerais e Rio de Janeiro lideram em n\u00famero de representantes na C\u00e2mara dos Deputados (com 70, 53 e 46 parlamentares, respectivamente) e ao mesmo tempo s\u00e3o os tr\u00eas estados mais ricos do Brasil (com PIB total de R$ 2,038 tri, R$ 0,544 tri e R$ 0,640 tri - dados de 2016) . Significa que, mesmo com mais desenvolvimento, s\u00e3o as unidades federativas que mais recebem recursos dentro do or\u00e7amento impositivo.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em contraste, o Piau\u00ed, que \u00e9 o pen\u00faltimo no Pa\u00eds classificado em termos de PIB <i>per capita</i>, tem somente dez deputados federais. Considerando que todos os estados contam com tr\u00eas senadores, \u00e9 f\u00e1cil concluir que, em tese, os paulistas usufruem de 5,6 vezes mais recursos de emendas parlamentares do que os piauienses. </p><p class=\"list_Paragraph\">Para o Or\u00e7amento de 2020, estamos falando de uma diferen\u00e7a de quase R$ 1 bilh\u00e3o, dinheiro que seria suficiente para a implanta\u00e7\u00e3o de 1.000 Unidades B\u00e1sicas de Sa\u00fade do Tipo I (com equipamentos e uma equipe do Sa\u00fade da Fam\u00edlia) mais 957 Creches do Tipo C (para 120 crian\u00e7as em dois turnos) , conforme o custo unit\u00e1rio de R$ 408 mil e R$ 618 mil dos correspondentes projetos padr\u00f5es (UBS I e Creche C) para o Estado do Piau\u00ed, no \u00e2mbito do Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC) (<i>v.g.</i>, http://www.pac.gov.br/obra/67102 e http://www.pac.gov.br/obra/13788) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Semelhante racioc\u00ednio pode ser aplicado na compara\u00e7\u00e3o entre as Regi\u00f5es Sudeste e Norte, que t\u00eam, respectivamente, PIBs totais de R$ 3,332 trilh\u00f5es e R$ 0,337 trilh\u00f5es, e parlamentares em n\u00famero de 191 e 86. Ou seja, com PIB superior em praticamente R$ 3 trilh\u00f5es, os quatro estados da Regi\u00e3o Sudeste podem obter 2,22 vezes mais recursos de emendas parlamentares do que os sete estados da Regi\u00e3o Norte.</p><p class=\"list_Paragraph\">Se tomado isoladamente o conjunto de emendas parlamentares, os exemplos acima parecem confrontar n\u00e3o somente com um dos \"<i>objetivos fundamentais da Rep\u00fablica</i>\", mas tamb\u00e9m com uma das fun\u00e7\u00f5es dos or\u00e7amentos fiscal e de investimento das estatais, que \u00e9 \"<i>reduzir desigualdades inter-regionais</i>\", a teor do \u00a7 7\u00ba do art. 165 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p class=\"list_Paragraph\">\u00c9 certo que, para tanto, o dispositivo constitucional remete a um \"<i>crit\u00e9rio populacional</i>\" na reparti\u00e7\u00e3o dos recursos or\u00e7ament\u00e1rios, ou \"<i>proporcional \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, a partir da situa\u00e7\u00e3o verificada no bi\u00eanio 1986-87</i>\", na forma do art. 35 do Ato da Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais Transit\u00f3rias.</p><p class=\"list_Paragraph\">Contudo, o uso do crit\u00e9rio populacional puro e simples tem causado hesita\u00e7\u00e3o, porque, contraditoriamente, n\u00e3o traria outro resultado sen\u00e3o, no m\u00e1ximo, a manuten\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de desigualdade regional. N\u00e3o \u00e9 por acaso que tramita na C\u00e2mara dos Deputados o Projeto de Lei Complementar 99/2011 (apensado ao 135/1996) , com parecer do Relator pela constitucionalidade na Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a e de Cidadania, relativizando o \"<i>crit\u00e9rio populacional</i>\" com a \"<i>renda per capita</i>\" regional.</p><p class=\"list_Paragraph\">Enfim, fa\u00e7o essas anota\u00e7\u00f5es no intuito apenas de chamar a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que a distribui\u00e7\u00e3o das emendas, embora siga a regra de divis\u00e3o equitativa entre os parlamentares, n\u00e3o confere equidade no tratamento das disparidades regionais.</p><p class=\"list_Paragraph\">Passo a discorrer sobre a excessiva demora na execu\u00e7\u00e3o dos projetos de obras inclu\u00eddos nas emendas parlamentares, cujo tempo m\u00e9dio para conclus\u00e3o, na \u00e1rea de infraestrutura urbana, \u00e9 de 97 meses, isto \u00e9, mais de oito anos.</p><p class=\"list_Paragraph\">Na presente auditoria, foram visitadas 25 obras financiadas com recursos de emendas parlamentares repassados pelo ent\u00e3o Minist\u00e9rio das Cidades, tendo sido apurado que, no conjunto, a execu\u00e7\u00e3o era de 71,19% do previsto. Consideradas todas as obras decorrentes de emendas, o mesmo indicador cai para 55,8%, pelas contas do pr\u00f3prio minist\u00e9rio.</p><p class=\"list_Paragraph\">Foi identificado que a demora na libera\u00e7\u00e3o dos recursos pelo \u00f3rg\u00e3o setorial \u00e9 a principal causa para o atraso na execu\u00e7\u00e3o das obras, e n\u00e3o o andamento dos servi\u00e7os em si. No caso das obras inspecionadas nesta auditoria, foram perdidos 720 dias, em m\u00e9dia, entre a assinatura do contrato de repasse e a primeira parcela desbloqueada, em fun\u00e7\u00e3o, provavelmente, de contingenciamentos financeiros.</p><p class=\"list_Paragraph\">Portanto, s\u00e3o dois anos para que a obra possa ter in\u00edcio, sem incluir no c\u00f4mputo o prazo entre a apresenta\u00e7\u00e3o do plano de trabalho e dos projetos e sua aprova\u00e7\u00e3o, normalmente pela Caixa Econ\u00f4mica Federal, e o processamento da licita\u00e7\u00e3o. A\u00ed entra um segundo motivo para o atraso nas obras, que se refere \u00e0 burocracia regulat\u00f3ria. De acordo com a Caixa, o n\u00famero de normativos e delibera\u00e7\u00f5es que devem ser observados na celebra\u00e7\u00e3o de contratos de repasse saltou de cerca de 40, em 2007, para mais de 160, em 2016.</p><p class=\"list_Paragraph\">\u00c9 razo\u00e1vel imaginar que a complexidade das exig\u00eancias que s\u00e3o feitas para viabiliza\u00e7\u00e3o dos projetos, como o cumprimento de formalidades jur\u00eddicas, normas t\u00e9cnicas e condicionantes ambientais, est\u00e1 muito aqu\u00e9m da capacidade administrativa da maioria dos munic\u00edpios brasileiros, que levam tempo extraordin\u00e1rio para se tornarem aptos ao recebimento dos recursos.</p><p class=\"list_Paragraph\">Percebe-se, no entanto, que os maiores problemas afetos ao atraso na execu\u00e7\u00e3o de obras do or\u00e7amento impositivo n\u00e3o se relacionam exclusivamente \u00e0 operacionaliza\u00e7\u00e3o das emendas parlamentares, uma vez que s\u00e3o comuns ao modelo de descentraliza\u00e7\u00e3o de verbas para estados e munic\u00edpios. At\u00e9 por isso, a quest\u00e3o est\u00e1 sendo analisada com profundidade na fiscaliza\u00e7\u00e3o do Tribunal sobre as causas de obras paralisadas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Mais peculiar \u00e0s emendas parlamentares, entretanto, \u00e9 a maior representatividade dos custos operacionais sobre os valores dos projetos, devido \u00e0 fragmenta\u00e7\u00e3o dos recursos, que se d\u00e1 na tentativa de atendimento de um grande n\u00famero de benefici\u00e1rios. Diferentemente, quando o projeto faz parte de uma pol\u00edtica p\u00fablica estruturada e com padr\u00f5es t\u00e9cnicos, o valor do investimento costuma aumentar e diluir mais facilmente os custos associados, que pouco variam de caso a caso.</p><p class=\"list_Paragraph\">Por \u00faltimo, outro ponto que merece reflex\u00e3o est\u00e1 no uso pol\u00edtico que se faz das emendas parlamentares, na negocia\u00e7\u00e3o de vota\u00e7\u00f5es de mat\u00e9rias que tramitam no Congresso Nacional. \u00c9 que, embora as emendas sejam de execu\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria, podem ser alvo de contingenciamento, como qualquer despesa discricion\u00e1ria, com vistas ao cumprimento da meta de resultado prim\u00e1rio.</p><p class=\"list_Paragraph\">Como a m\u00eddia tem divulgado, os governos de modo geral t\u00eam utilizado a libera\u00e7\u00e3o de emendas como parte do processo de negocia\u00e7\u00e3o, quando podem acenar com a possibilidade de descontingenciamento de recursos para emendas parlamentares, com o objetivo de obter apoio para a\u00e7\u00f5es que dependam de aprova\u00e7\u00e3o legislativa.</p><p class=\"list_Paragraph\">Conforme verificado na presente auditoria, o Governo, em 2017, conquanto n\u00e3o tenha favorecido nenhum partido especificamente, liberou limites de empenho para a execu\u00e7\u00e3o de emendas parlamentares, enquanto manteve restri\u00e7\u00f5es para o pagamento de outras despesas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Por sua vez, a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, ao dispor sobre o or\u00e7amento impositivo a ser definido individualmente pelos parlamentares, prescreve que o montante de emendas or\u00e7ament\u00e1rias n\u00e3o pode sofrer limita\u00e7\u00e3o de empenho superior ao das despesas comuns, mas n\u00e3o pro\u00edbe o contr\u00e1rio, ou seja, que as outras despesas sejam limitadas em percentual maior, como se depreende do \u00a7 18 do art. 166, no sentido de que os montantes relativos \u00e0s emendas parlamentares e de bancadas de estados e do DF \"<i>poder\u00e3o ser reduzidos em at\u00e9 a mesma propor\u00e7\u00e3o da limita\u00e7\u00e3o incidente sobre o conjunto das demais despesas discricion\u00e1rias</i>\".</p><p class=\"list_Paragraph\">Finalmente, apresento, de forma sint\u00e9tica, as respostas \u00e0s quest\u00f5es de auditoria. Primeiro, foi constatado que n\u00e3o existe um levantamento pr\u00e9vio de necessidades que subsidie a destina\u00e7\u00e3o de recursos de emendas parlamentares. Segundo, o tempo para conclus\u00e3o de obras descentralizadas \u00e9 sim excessivamente longo e comprometedor \u00e0 efic\u00e1cia da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, fato que n\u00e3o \u00e9 inerente apenas \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de serem amparadas por emendas; a transfer\u00eancia de fundo a fundo, mais frequente na \u00e1rea da sa\u00fade, tem se revelado mais \u00e1gil na consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos e mais seletiva quanto \u00e0s prioridades. Terceiro, a pulveriza\u00e7\u00e3o dos recursos para pequenos projetos, ocorrente no caso de emendas, tende a acarretar um custo operacional mais consider\u00e1vel do que na execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas estruturadas diretamente pelos \u00f3rg\u00e3os setoriais. Quarto, ficou comprovado que as emendas envolvem recursos que s\u00e3o distribu\u00eddos e executados de forma ison\u00f4mica entre parlamentares e partidos pol\u00edticos, embora n\u00e3o constituam um instrumento h\u00e1bil para promover equidade na redu\u00e7\u00e3o das desigualdades regionais.</p><p class=\"list_Paragraph\">Para contribuir com a solu\u00e7\u00e3o das falhas mencionadas, a equipe de auditoria sugere uma s\u00e9rie de provid\u00eancias a serem tomadas pelos diversos atores do processo de elabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o das emendas parlamentares, com as quais, no geral, manifesto a minha concord\u00e2ncia, com os ajustes que entendi pertinentes.</p><p>Diante do exposto, voto para que o Tribunal adote o ac\u00f3rd\u00e3o que submeto a este Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 6 de novembro de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">VITAL DO R\u00caGO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=685179", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=685179", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "59498980"}