{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2384828", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2776/2019 ATA 45/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2776", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "45/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de monitoramento das delibera\u00e7\u00f5es exaradas no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1714/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1714/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, </p><p>\tACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p>\t9.1. considerar implementadas as recomenda\u00e7\u00f5es constantes dos itens 9.1.3, 9.1.4, 9.1.6, 9.1.7 e 9.1.9 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1714/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1714/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p>\t9.2. considerar em implementa\u00e7\u00e3o as recomenda\u00e7\u00f5es constantes dos itens 9.1.1, 9.1.5 e 9.1.8 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1714/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1714/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p>\t9.3. considerar insubsistente a recomenda\u00e7\u00e3o constante do item 9.1.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1714/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1714/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p>\t9.4. com fundamento nos arts. 14, IV, e 17, II, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 215/2008, considerar integralmente atendida a Solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional que constitui o objeto do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4072520189\" target=\"_blank\">Processo 040.725/2018-9</a>, mediante a an\u00e1lise sobre a Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (PNAB) realizada pela unidade t\u00e9cnica e transcrita no presente relat\u00f3rio de monitoramento;</p><p>\t9.5. enviar c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o, bem como do relat\u00f3rio e do voto que o antecederam e fundamentaram, \u00e0 Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle da C\u00e2mara dos Deputados e aos Deputados Roberto de Lucena e Jorge Solla, em aten\u00e7\u00e3o ao Of\u00edcio 139/2018/CFFC-P, de 19/11/2018, alusivo \u00e0 Proposta de Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle (PFC) 175/2018;</p><p>\t9.6. recomendar ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade que, nas pr\u00f3ximas formula\u00e7\u00f5es/reformula\u00e7\u00f5es de pol\u00edticas p\u00fablicas de sa\u00fade, realize an\u00e1lises t\u00e9cnicas que embasem a defini\u00e7\u00e3o do problema a ser enfrentado, a defini\u00e7\u00e3o de objetivos, as alternativas existentes ao modelo adotado, a abordagem de  custos utilizada (custo-benef\u00edcio ou custo-efetividade) e a escolha do m\u00e9todo de mensura\u00e7\u00e3o dos resultados, de modo a conferir transpar\u00eancia \u00e0s altera\u00e7\u00f5es e escolhas efetuadas, observando, entre outras, as diretrizes constantes do documento \"<i>Avalia\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas P\u00fablicas - Guia Pr ARQU\u00e1tico de An\u00e1lise Ex Ante</i>\";</p><p>\t9.7. juntar c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o, bem como do Relat\u00f3rio e do Voto que o antecederam e fundamentaram, ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4072520189\" target=\"_blank\">Processo 040.725/2018-9</a>;</p><p>\t9.8. determinar o arquivamento do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4072520189\" target=\"_blank\">Processo 040.725/2018-9</a>, tendo em vista que foram cumpridos os objetivos que ensejaram sua autua\u00e7\u00e3o;</p><p>\t9.9. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o aos seguintes destinat\u00e1rios:</p><p>\t9.9.1. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade;</p><p>\t9.9.2. Comiss\u00e3o de Seguridade Social e Fam\u00edlia da C\u00e2mara dos Deputados;</p><p>\t9.9.3. Comiss\u00e3o de Assuntos Sociais do Senado Federal;</p><p>\t9.9.4. Conselho Nacional de Secret\u00e1rios de Sa\u00fade (Conass) ;</p><p>\t9.9.5. Conselho Nacional de Secret\u00e1rios Municipais de Sa\u00fade (Conasems) ;</p><p>\t9.10. autorizar o apensamento definitivo dos presentes autos ao seu processo originador, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/896320142\" target=\"_blank\">Processo 008.963/2014-2</a>. </p>", "ASSUNTO": "Monitoramento de ac\u00f3rd\u00e3o que apreciou auditoria coordenada sobre a presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \u00e0 sa\u00fade.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "20/11/2019", "ENTIDADE": " Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade (SAS) e Secretaria de Gest\u00e3o do Trabalho e da Educa\u00e7\u00e3o na Sa\u00fade (SGTES) do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis: n\u00e3o h\u00e1.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03928720181\" target=\"_blank\">039.287/2018-1</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Raimundo Carreiro (na Presid\u00eancia), Benjamin Zymler (Relator), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz e Ana Arraes.<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti e Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAdoto como relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o elaborada pela equipe da Secex Sa\u00fade, a seguir transcrita:\t</p><p><b><i>\"RELAT\u00d3RIO DE FISCALIZA\u00c7\u00c3O - MONITORAMENTO DAS DELIBERA\u00c7\u00d5ES DO <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1714/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1714/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a></i></b></p><p><b><i>TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3928720181\" target=\"_blank\">Processo 039.287/2018-1</a>\t\t\tFiscaliza\u00e7\u00e3o 439/2018</i></b></p><p><b><i>Relator: </i></b><i>Benjamin Zymler</i></p><p><b><i>DA FISCALIZA\u00c7\u00c3O</i></b></p><p><b><i>Instrumento: </i></b><i>Monitoramento</i></p><p class=\"body_Text_Indent_2\"><b><i>Ato origin\u00e1rio:</i></b><i> <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1714/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1714/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>len\u00e1rio</acordao_decisao_tcu> (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/896320142\" target=\"_blank\">Processo 008.963/2014-2</a>) </i></p><p class=\"body_Text_Indent_2\"><b><i>Objeto da fiscaliza\u00e7\u00e3o: </i></b><i>monitorar o atendimento das delibera\u00e7\u00f5es presentes no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1714/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1714/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>len\u00e1rio</acordao_decisao_tcu>, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler, bem como avaliar a Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (PNAB) no que se refere aos aspectos conceituais e de gest\u00e3o</i></p><p><b><i>Ato de designa\u00e7\u00e3o:</i></b><i> Portaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o - SecexSa\u00fade 1255, de 1\u00ba de novembro de 2018 (pe\u00e7a 1) ; Portaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o - SecexSa\u00fade 176, de 21 de fevereiro de 2019 (pe\u00e7a 24) , alterada pela Portaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o - SecexSa\u00fade 265, de 10 de abril de 2019 (pe\u00e7a 28)  </i></p><p><b><i>Per\u00edodo abrangido pela fiscaliza\u00e7\u00e3o:</i></b><i> 2016 a 2018</i></p><p><b><i>Composi\u00e7\u00e3o da equipe:\t</i></b><i>Mar\u00edlia Galv\u00e3o Piola de Souza - matr. 8.186-8 (Coordenadora) </i></p><p><i>\t\t\t\tMarina de Barros Ferraz Mendes - matr. 8.135-3</i></p><p><b><i>DO \u00d3RG\u00c3O/ENTIDADE FISCALIZADO</i></b></p><p><b><i>\u00d3rg\u00e3o/entidade fiscalizado: </i></b><i>Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade (SAS) e Secretaria de Gest\u00e3o do Trabalho e da Educa\u00e7\u00e3o na Sa\u00fade (SGTES) </i></p><p><b><i>Vincula\u00e7\u00e3o (minist\u00e9rio) : </i></b><i>Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (MS) </i></p><p><b><i>Vincula\u00e7\u00e3o TCU (unidade t\u00e9cnica) :</i></b><i> Secretaria de Controle Externo de Sa\u00fade (SecexSa\u00fade) </i></p><p><b><i>Respons\u00e1veis pelo \u00f3rg\u00e3o/entidade:</i></b></p><p><i>\t</i><b><i>nome: </i></b><i>Francisco de Assis Figueiredo</i></p><p><i>\t</i><b><i>cargo: </i></b><i>Secret\u00e1rio de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade </i></p><p><i>\t</i><b><i>per\u00edodo:</i></b><i> desde 28/6/2016</i></p><p><i>\t</i><b><i>nome: </i></b><i>Mayra Isabel Correia Pinheiro</i></p><p><i>\t</i><b><i>cargo: </i></b><i>Secret\u00e1ria de Gest\u00e3o do Trabalho e da Educa\u00e7\u00e3o na Sa\u00fade </i></p><p><i>\t</i><b><i>per\u00edodo:</i></b><i> desde 8/1/2019</i></p><p><i>* O rol com todos os respons\u00e1veis devidamente identificados consta da pe\u00e7a 36.</i></p><p><b><i>SUM\u00c1RIO</i></b></p><p><i>T\u00edtulo\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t       P\u00e1gina</i></p><p><b><i>I. - INTRODU\u00c7\u00c3O\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t3</i></b></p><p><b><i>1.1. - Delibera\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t3</i></b></p><p><b><i>1.2. - Vis\u00e3o geral do objeto\t\t\t\t\t\t\t\t\t3</i></b></p><p><b><i>1.3. - Objetivo\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t8</i></b></p><p><b><i>1.4. - Metodologia utilizada\t\t\t\t\t\t\t\t           9</i></b></p><p><b><i>1.5. - Limita\u00e7\u00f5es\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t9</i></b></p><p><b><i>1.6. - Processos Conexos\t\t\t\t\t\t\t\t\t9</i></b></p><p><b><i>II. - AN\u00c1LISE DO ATENDIMENTO DAS DELIBERA\u00c7\u00d5ES\t\t\t\t           10</i></b></p><p><b><i>2.1. - Contexto\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t10</i></b></p><p><b><i>2.2. - Recomenda\u00e7\u00f5es 9.1.1. e 9.1.2.\t\t\t\t\t\t\t11</i></b></p><p><b><i>2.3. - Recomenda\u00e7\u00e3o 9.1.3.\t\t\t\t\t\t\t\t\t16</i></b></p><p><b><i>2.4. - Recomenda\u00e7\u00e3o 9.1.4.\t\t\t\t\t\t\t\t\t19</i></b></p><p><b><i>2.5. - Recomenda\u00e7\u00e3o 9.1.5.\t\t\t\t\t\t\t\t\t21</i></b></p><p><b><i>2.6. - Recomenda\u00e7\u00f5es 9.1.6. e 9.1.7.\t\t\t\t\t\t\t24</i></b></p><p><b><i>2.7. - Recomenda\u00e7\u00e3o 9.1.8.\t\t\t\t\t\t\t\t\t27</i></b></p><p><b><i>2.8. - Recomenda\u00e7\u00e3o 9.1.9.\t\t\t\t\t\t\t\t\t29</i></b></p><p><b><i>III. - BENEF\u00cdCIOS EFETIVOS DAS DELIBERA\u00c7\u00d5ES\t\t\t\t\t32</i></b></p><p><b><i>IV. - AN\u00c1LISE DA PNAB EM ATENDIMENTO \u00c0 SOLICITA\u00c7\u00c3O DO CONGRESSO NACIONAL (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4072520189\" target=\"_blank\">Processo 040.725/2018-9</a>)\t\t\t\t\t\t\t\t\t33</i></b></p><p><b><i>4.1. - Sobre a Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (PNAB)\t\t\t\t33</i></b></p><p><b><i>4.2. - Objeto da Solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional\t\t\t\t\t35</i></b></p><p><b><i>4.3. - An\u00e1lise dos aspectos conceituais e de gest\u00e3o da PNAB\t\t\t\t37</i></b></p><p><b><i>4.4. - Conclus\u00e3o da an\u00e1lise da PNAB\t\t\t\t\t\t\t50</i></b></p><p><b><i>V. - CONCLUS\u00c3O\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t50</i></b></p><p><b><i>VI. - PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO\t\t\t\t\t\t\t52</i></b></p><p><i></i></p><p><b><i>I. - INTRODU\u00c7\u00c3O </i></b></p><p><b><i>1.1. - Delibera\u00e7\u00e3o </i></b></p><p><i>1.1.1.\tEsta fiscaliza\u00e7\u00e3o (relat\u00f3rio de monitoramento) decorreu da necessidade de avaliar as provid\u00eancias tomadas pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade com o intuito de implementar as recomenda\u00e7\u00f5es contidas no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1714/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1714/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>len\u00e1rio</acordao_decisao_tcu>, de 15/7/2015, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler, conforme item 9.2 da delibera\u00e7\u00e3o:</i></p><p class=\"normal_1\"><i>9.2. determinar ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, com base nos arts. 43, I, da Lei n\u00ba 8.443/1992 e 250, II, do Regimento Interno do TCU, que elabore um plano de a\u00e7\u00e3o contendo o cronograma de implementa\u00e7\u00e3o das medidas que o \u00f3rg\u00e3o adotar\u00e1, visando atender \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es constantes do subitem 9.1 deste Ac\u00f3rd\u00e3o e corrigir os problemas identificados, bem como o apresente a esta Corte de Contas no prazo de 90 (noventa) dias contados da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o;</i></p><p><i>1.1.2.\tNo \u00e2mbito desta fiscaliza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m ser\u00e1 analisada a Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (PNAB) , nos termos da Solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional (SCN) , TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4072520189\" target=\"_blank\">Processo 040.725/2018-9</a>, que trata de solicita\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle (CFFC) da C\u00e2mara dos Deputados para que seja realizado ato de fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle, por esta Corte de Contas, visando avaliar a PNAB no que diz respeito aos \"aspectos conceituais (diagn\u00f3stico das necessidades, defini\u00e7\u00e3o de objetivos e modelo de interven\u00e7\u00e3o) e aos aspectos de gest\u00e3o (implementa\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e monitoramento) \". </i></p><p><i>1.1.3.\tO <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/702/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 702/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de 27/3/2019, decidiu conhecer da solicita\u00e7\u00e3o e informar \u00e0 CFFC da C\u00e2mara dos Deputados o atendimento do objeto da Proposta de Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle (PFC) 175/2018 no \u00e2mbito da presente fiscaliza\u00e7\u00e3o operacional, que j\u00e1 estava em curso neste Tribunal (itens 9.1. e 9.2. da delibera\u00e7\u00e3o) . A an\u00e1lise solicitada ser\u00e1 realizada em cap\u00edtulo espec\u00edfico neste relat\u00f3rio (Cap\u00edtulo 4) .</i></p><p><b><i>1.2. - Vis\u00e3o geral do objeto </i></b></p><p><b><i>Descri\u00e7\u00e3o resumida do trabalho que deu origem \u00e0s delibera\u00e7\u00f5es monitoradas</i></b><i>:</i></p><p><i>1.2.1.\tA presente fiscaliza\u00e7\u00e3o decorreu de auditoria coordenada, resultante de acordo de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de trinta tribunais de contas brasileiros em conjunto com a Associa\u00e7\u00e3o dos Membros dos Tribunais de Contas do Brasil (Atricon) e o Instituto Rui Barbosa (IRB) , que teve como objeto comum a todos participantes a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \u00e0 sa\u00fade nas Unidades B\u00e1sicas de Sa\u00fade (UBS) . Buscou-se identificar os principais problemas que afetam a qualidade desses servi\u00e7os, independentemente dos programas implementados em cada unidade avaliada.</i></p><p><i>1.2.2.\tO Tribunal de Contas da Uni\u00e3o avaliou as a\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade que refletem nos servi\u00e7os de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica prestados, em sua maior parte, pelas Unidades B\u00e1sicas de Sa\u00fade, com \u00eanfase nos processos de gest\u00e3o que afetam a qualidade de tais servi\u00e7os.</i></p><p><i>1.2.3.\tEstudos indicam que, se a Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica funcionar de maneira adequada, ela poder\u00e1 solucionar, com qualidade, a maioria dos problemas de sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o, o que fortalece as raz\u00f5es para a constitui\u00e7\u00e3o desta fiscaliza\u00e7\u00e3o.</i></p><p><b><i>Contexto no qual as delibera\u00e7\u00f5es foram proferidas</i></b><i>:</i></p><p><i>1.2.4.\tOs trabalhos de auditoria ocorreram no exerc\u00edcio de 2014 e seus resultados culminaram no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1714/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1714/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>len\u00e1rio</acordao_decisao_tcu>, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler, exarado em 15/7/2015. Das an\u00e1lises realizadas na ocasi\u00e3o da fiscaliza\u00e7\u00e3o, constatou-se a necessidade de um fortalecimento do processo de apoio institucional do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade aos estados e munic\u00edpios quanto \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o das necessidades de sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o, na forma de orienta\u00e7\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es para a condu\u00e7\u00e3o desse processo, bem como quanto \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o das necessidades e o decorrente desenvolvimento dos planos de sa\u00fade respaldados nas necessidades levantadas. Esse apoio do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \u00e9 essencial para o atendimento o art. 17 do Decreto 7.508, de 28/6/2011, que disp\u00f5e: \"O Mapa da Sa\u00fade ser\u00e1 utilizado na identifica\u00e7\u00e3o das necessidades de sa\u00fade e orientar\u00e1 o planejamento integrado dos entes federativos, contribuindo para o estabelecimento de metas de sa\u00fade\".</i></p><p><i>1.2.5.\tNessa linha, ponderou-se haver riscos de n\u00e3o oferta de servi\u00e7os de sa\u00fade essenciais ou de oferta de servi\u00e7os desnecess\u00e1rios. Entre as evid\u00eancias apresentadas no relat\u00f3rio de auditoria, sobressaiu-se informa\u00e7\u00e3o colhida no question\u00e1rio eletr\u00f4nico aplicado a 2.577 Secretarias Municipais de Sa\u00fade, no sentido de que 670 secretarias afirmaram que o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade n\u00e3o disponibiliza padr\u00f5es ou requisitos para o levantamento das necessidades de sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o de seu munic\u00edpio, ou seja, 37% das 1.835 respostas obtidas.</i></p><p><i>1.2.6.\tA atua\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade junto aos estados e munic\u00edpios tamb\u00e9m se demonstrou deficiente com rela\u00e7\u00e3o ao processo de regionaliza\u00e7\u00e3o. O Contrato Organizativo da A\u00e7\u00e3o P\u00fablica de Sa\u00fade (Coap) , modelo de pactua\u00e7\u00e3o institu\u00eddo pelo Decreto 7.508/2011 para organizar as regi\u00f5es de sa\u00fade e os fluxos assistenciais, obteve baix\u00edssima ades\u00e3o, n\u00e3o atingindo o objetivo estrat\u00e9gico estabelecido no Planejamento Estrat\u00e9gico 2011-2015. No exerc\u00edcio de 2014, ano em que foi realizada a auditoria coordenada, somente dois estados haviam assinado o contrato. O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade n\u00e3o apresentou \u00e0 \u00e9poca levantamento ou diagn\u00f3stico para compreender as causas dessa baixa ades\u00e3o, no intuito de mitig\u00e1-las, alegando que tal estudo estaria previsto para ser realizado em 2015.</i></p><p><i>1.2.7.\tOutro ponto detectado na auditoria foi a precariedade na pr\u00e1tica do contrarreferenciamento de pacientes no \u00e2mbito do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) , ou seja, do encaminhamento de pacientes atendidos na m\u00e9dia e na alta complexidade para que retornem \u00e0 Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, para prosseguir no tratamento ou preven\u00e7\u00e3o. Essa precariedade pode levar a interrup\u00e7\u00e3o da continuidade do cuidado e da integralidade da aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, fazendo-se comprometer a qualidade da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica em seu papel de coordenadora do cuidado. </i></p><p><i>1.2.8.\tTamb\u00e9m foi constatado que o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade n\u00e3o estava exercendo plenamente as compet\u00eancias estabelecidas na Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Permanente em Sa\u00fade (Portaria GM/MS 1.996, de 20/8/2007) . A auditoria concluiu pela aus\u00eancia de um levantamento nacional que retratasse as reais necessidades de capacita\u00e7\u00e3o dos profissionais e gestores da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, direcionando as a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o permanente a serem oferecidas. Essa situa\u00e7\u00e3o pode gerar desequil\u00edbrios na oferta de cursos e treinamentos, comprometer a qualidade das atividades dos profissionais de sa\u00fade relacionadas ao cuidado e prejudicar a execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o, desenvolvidas pelos gestores envolvidos com a Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Ademais, constatou-se a insuficiente disponibiliza\u00e7\u00e3o pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (MS) de a\u00e7\u00f5es continuadas de educa\u00e7\u00e3o permanente voltadas para gestores da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (com foco em processos de gest\u00e3o) .</i></p><p><i>1.2.9.\tVerificou-se, ainda, insufici\u00eancia da cesta de indicadores referentes \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o e ao monitoramento da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, havendo maior foco nos indicadores de resultado e aus\u00eancia de indicadores relacionados \u00e0 gest\u00e3o dos processos de trabalho.</i></p><p><i>1.2.10.\tPor \u00faltimo, verificou-se que o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade n\u00e3o apresentou levantamento detalhado e estruturado a respeito das necessidades da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o (TI) requeridas para que estados e munic\u00edpios prestem adequadamente os servi\u00e7os da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Tal situa\u00e7\u00e3o pode contribuir para o insucesso de programas de governo do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade que buscam apoiar os servi\u00e7os prestados pela Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica.</i></p><p><b><i>Eventuais ocorr\u00eancias que tenham alterado o contexto no qual as delibera\u00e7\u00f5es foram proferidas e que afetem seu cumprimento:</i></b></p><p><i>1.2.11.\tContextualizando o per\u00edodo atual de monitoramento do cumprimento/implementa\u00e7\u00e3o das delibera\u00e7\u00f5es do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1714/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1714/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>len\u00e1rio</acordao_decisao_tcu>, uma importante mudan\u00e7a foi a publica\u00e7\u00e3o da Portaria GM/MS 2.436, de 21/9/2017, estabelecendo a revis\u00e3o das diretrizes da Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (PNAB) , no \u00e2mbito do SUS, revogando a Portaria GM/MS 2.488, de 21/10/2011. No entanto, a atualiza\u00e7\u00e3o do normativo n\u00e3o interferiu no atendimento das delibera\u00e7\u00f5es proferidas por esta Corte na decis\u00e3o em pauta e as principais mudan\u00e7as ser\u00e3o tratadas oportunamente neste relat\u00f3rio (Cap\u00edtulo 4) .</i></p><p><b><i>Legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel: </i></b></p><p><i>1.2.12.\tOs par\u00e2metros fundamentais das an\u00e1lises est\u00e3o estabelecidos nos arts. 196 e 198 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, segundo os quais a sa\u00fade \u00e9 direito de todos e dever do Estado. Ademais, deve haver o acesso universal e igualit\u00e1rio \u00e0 uma rede regionalizada e hierarquizada constitu\u00edda em sistema \u00fanico de sa\u00fade.</i></p><p><i>1.2.13.\tTamb\u00e9m foram considerados os ditames da Lei 8.080, de 19/9/1990, que disp\u00f5e sobre as condi\u00e7\u00f5es para a promo\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, a organiza\u00e7\u00e3o e o funcionamento dos servi\u00e7os correspondentes, e da Lei Complementar 141, de 13/1/2012, que regulamenta o \u00a7 3\u00ba do art. 198 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988.</i></p><p><i>1.2.14.\tEntre os princ\u00edpios do SUS insculpidos na Carta Magna encontra-se o da assist\u00eancia integral, que \u00e9 assim conceituada pela Lei 8.080/1990: \"conjunto articulado e cont\u00ednuo das a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os preventivos e curativos, individuais e coletivos, exigidos para cada caso em todos os n\u00edveis de complexidade do sistema\".</i></p><p><i>1.2.15.\tNesse contexto, o atendimento integral \u00e0 sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o, prestado pelo SUS, envolve os servi\u00e7os oferecidos pelos diversos n\u00edveis de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, quais sejam: Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, M\u00e9dia e Alta complexidades, cujo incremento da densidade tecnol\u00f3gica varia, de modo geral, na raz\u00e3o direta do aumento da complexidade da aten\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>1.2.16.\tTamb\u00e9m foi observada, \u00e0 \u00e9poca da auditoria, a Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (PNAB) , aprovada pela Portaria GM/MS 2.488/2011, que foi revogada pela Portaria GM/MS 2.436, de 21/9/2017 (visando a atualiza\u00e7\u00e3o do regramento) , mas ainda com o papel de definir as diretrizes e normas para a organiza\u00e7\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. </i></p><p><b><i>Indicadores e metas:</i></b></p><p><i>1.2.17.\tCom rela\u00e7\u00e3o aos resultados, para os exerc\u00edcios de 2016 a 2018, dos indicadores do Programa 2015 - Fortalecimento do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) , do PPA 2016-2019, monitorados pelo MS e relacionados diretamente \u00e0 Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, conforme Despacho DAB/SAS/MS (pe\u00e7a 25) , datado de 20/2/2019, percebe-se que est\u00e3o evoluindo ou se mantendo, conforme valores a seguir: </i></p><p><i>Quadro 1 - Resultados dos indicadores do PPA 2016-2019 relacionados \u00e0 Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Indicadores</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Refer\u00eancia</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valores apurados </i></b></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><b><i>Data</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>\u00cdndice</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>2016</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>2017</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>2018</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Cobertura de Equipe de Sa\u00fade da Fam\u00edlia e Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica</i></p></td>\t<td><p><i>31/12/2015</i></p></td>\t<td><p><i>60,95</i></p></td>\t<td><p><i>62,63</i></p></td>\t<td><p><i>63,90</i></p></td>\t<td><p><i>64,19</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Cobertura de Equipe de Sa\u00fade Bucal</i></p></td>\t<td><p><i>31/12/2015</i></p></td>\t<td><p><i>40,33</i></p></td>\t<td><p><i>40,30</i></p></td>\t<td><p><i>41,10</i></p></td>\t<td><p><i>42,14</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Percentual de cobertura de educandos pactuados no ciclo de ades\u00e3o ao Programa Sa\u00fade na Escola (inclu\u00eddo em 2017) </i></p></td>\t<td><p><i>31/07/2014</i></p></td>\t<td><p><i>41,80</i></p></td>\t<td><p><i>-</i></p></td>\t<td><p><i>55,50</i></p></td>\t<td><p><i>55,50</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>*Dados do Sistema Integrado de Planejamento e Or\u00e7amento do Governo Federal (Siop) </i></p><p><i>1.2.18.\tOs Relat\u00f3rios Anuais de Avalia\u00e7\u00e3o do Plano Plurianual (PPA) nos exerc\u00edcios de 2016 e 2017, dispon\u00edveis em http://www.planejamento.gov.br/assuntos/planeja/plano-plurianual, apresentam considera\u00e7\u00f5es relacionadas aos resultados das metas da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica tra\u00e7adas no PPA 2016-2019 para esses dois exerc\u00edcios.</i></p><p><i>1.2.19.\tEsses relat\u00f3rios destacam a amplia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de Unidades B\u00e1sicas de Sa\u00fade (UBS) que utilizam prontu\u00e1rio eletr\u00f4nico, visando \u00e0 reestrutura\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica em sa\u00fade em n\u00edvel nacional. A quantidade alcan\u00e7ada em 2016 foi de 12.187 UBS utilizando prontu\u00e1rio eletr\u00f4nico, cerca de 29% das UBS em funcionamento no pa\u00eds, e em 2017, 18.284 UBS, cerca de 43% das UBS em funcionamento no pa\u00eds.</i></p><p><i>1.2.20.\tO Relat\u00f3rio referente ao exerc\u00edcio de 2017 informa que, para ampliar o acesso aos servi\u00e7os b\u00e1sicos mediante a adequa\u00e7\u00e3o do contingente de profissionais da \u00e1rea m\u00e9dica, o Programa Mais M\u00e9dicos alocou, 18.240 m\u00e9dicos em 4.058 munic\u00edpios e 34 Distritos Sanit\u00e1rios Especiais Ind\u00edgenas (DSEI) , oferecendo cobertura de atendimento a 63 milh\u00f5es de brasileiros. </i></p><p><i>1.2.21.\tConsoante o referido relat\u00f3rio, o Mais M\u00e9dicos tamb\u00e9m contribuiu para aumentar o n\u00famero de Equipes de Sa\u00fade da Fam\u00edlia, estrat\u00e9gia que mostrou importante evolu\u00e7\u00e3o entre 2008 e 2016, passando de 29.300 para 40.097 equipes, tendo um aumento para 42.119 equipes em 2017, o que representou uma cobertura populacional de 63,9%. Ainda na Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, por meio do Programa Mais M\u00e9dicos, informa que se espera, at\u00e9 2019, o alcance de 20.335 m\u00e9dicos brasileiros e estrangeiros alocados em 4.058 munic\u00edpios.</i></p><p><i>1.2.22.\tA partir de consulta realizada sobre os resultados das metas da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica tra\u00e7adas no PPA 2016-2019, obtidos do relat\u00f3rio de monitoramento do Sistema Integrado de Planejamento e Or\u00e7amento do Governo Federal (Siop) , pode-se fazer tamb\u00e9m as seguintes observa\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 37) . </i></p><p><i>1.2.23.\tQuanto aos resultados alcan\u00e7ados at\u00e9 o exerc\u00edcio de 2018 em rela\u00e7\u00e3o ao Objetivo 0713 \"Ampliar e qualificar o acesso aos servi\u00e7os de sa\u00fade, em tempo adequado, com \u00eanfase na humaniza\u00e7\u00e3o, equidade e no atendimento das necessidades de sa\u00fade, aprimorando a pol\u00edtica de aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e especializada, ambulatorial e hospitalar\", percebe-se que algumas metas diretamente relacionadas com a Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica apresentam a situa\u00e7\u00e3o \"com medidas a serem adotadas\". Assim, necessitam de atua\u00e7\u00e3o do MS no sentido de tomar as provid\u00eancias necess\u00e1rias para que obtenham o resultado previsto at\u00e9 2019 ou de revisar as metas estabelecidas. </i></p><p><i>1.2.24.\tEntre essas metas est\u00e3o: ampliar o n\u00famero de equipes da Estrat\u00e9gia Sa\u00fade da Fam\u00edlia para 46 mil (meta 0265) ; ampliar o acesso \u00e0 aten\u00e7\u00e3o odontol\u00f3gica na Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, passando para 29 mil equipes de sa\u00fade bucal implantadas (meta 0266) ; aumentar de 20 para 150 as Centrais de Regula\u00e7\u00e3o que recebem incentivo federal de custeio para a melhoria do acesso aos servi\u00e7os ambulatoriais especializados e hospitalares (meta 026I) ; ampliar o n\u00famero de equipes do N\u00facleo de Apoio \u00e0 Sa\u00fade da Fam\u00edlia (NASF) para 6.500 (meta 04S5) , implantar 430 novos Centros de Especialidades Odontol\u00f3gicas (CEOs) (meta 026M) ; e custear a conectividade de banda larga de 25 mil Unidades B\u00e1sicas de Sa\u00fade (meta 04EH) . As evolu\u00e7\u00f5es dos resultados est\u00e3o demonstradas no gr\u00e1fico a seguir:</i></p><p><i>Gr\u00e1fico 1 - Evolu\u00e7\u00e3o das metas do Objetivo 0713:</i></p><p></p><p><i>*Fonte: Relat\u00f3rio de monitoramento do Sistema Integrado de Planejamento e Or\u00e7amento do Governo Federal (Siop) , pe\u00e7a 37.</i></p><p><i>1.2.25.\tAo final de 2019, de acordo com as metas 0265 e 0266, dever\u00e1 haver um aumento de 5.838 equipes de Sa\u00fade da Fam\u00edlia e 4.533 equipes de sa\u00fade bucal, entretanto, ao final de 2018, foram alcan\u00e7ados apenas 48,18% e 49,53% desses valores. </i></p><p><i>1.2.26.\tA meta 04S5 prev\u00ea at\u00e9 o final de 2019 um aumento de 2.212 NASF, tendo atingido, ao final de 2018, 55,56% desse aumento. A meta 026I prev\u00ea, por sua vez, ao final de 2019, o aumento de 20 para 150 centrais de regula\u00e7\u00e3o que recebem incentivo federal de custeio, mas alcan\u00e7ou ao final de 2018 apenas 25,38% do almejado. Por fim, a meta 026M prev\u00ea at\u00e9 o final de 2019 a implanta\u00e7\u00e3o de 430 CEOs, tendo obtido ao final de 2018 apenas 24,42% desse n\u00famero.</i></p><p><i>1.2.27. \tDestaca-se ainda que a meta 04EH teve resultado zero nos tr\u00eas primeiros anos do PPA e a previs\u00e3o para 2019 foi revista de 25.000 para 19.000 UBS.</i></p><p><i>1.2.28.\tJ\u00e1 no que se refere ao Objetivo 0721 \"Promover, para as necessidades do SUS, a forma\u00e7\u00e3o, a educa\u00e7\u00e3o permanente, a qualifica\u00e7\u00e3o, a valoriza\u00e7\u00e3o dos trabalhadores, a desprecariza\u00e7\u00e3o e a democratiza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de trabalho\", destaca-se a meta 04HF \"Qualificar 380.000 profissionais de sa\u00fade e gestores em processos de educa\u00e7\u00e3o, com foco na aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, nas redes e programas priorit\u00e1rios\", que superou a meta inicialmente prevista de 380.000, tendo sido qualificados 137.774 profissionais e gestores de sa\u00fade em 2016; 338.407 em 2017; e 720.319,00 em 2018.</i></p><p><i>1.2.29.\tNo tocante ao Objetivo 0725 \"Aprimorar a rela\u00e7\u00e3o interfederativa e a atua\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade como gestor federal do SUS\", destaca-se a meta 04IO \"Implantar o Contrato Organizativo de A\u00e7\u00e3o P\u00fablica da Sa\u00fade em 60% das regi\u00f5es de sa\u00fade\", que obteve 0% de execu\u00e7\u00e3o nos exerc\u00edcios de 2016, 2017 e 2018 (neste \u00faltimo exerc\u00edcio a meta foi revista para 8,8% das regi\u00f5es de sa\u00fade, diante de dificuldades na implanta\u00e7\u00e3o do Coap) .</i></p><p><b><i>Sistemas informatizados: </i></b></p><p><i>1.2.30.\tAs a\u00e7\u00f5es de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica possuem grande amplitude, seja no que concerne ao atendimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, seja na quantidade de iniciativas necess\u00e1rias. Assim sendo, s\u00e3o necess\u00e1rias informa\u00e7\u00f5es tempestivas e confi\u00e1veis para planejar essas a\u00e7\u00f5es, tomar decis\u00f5es e avaliar e monitorar a\u00e7\u00f5es.</i></p><p><i>1.2.31.\tOs principais sistemas utilizados pelas tr\u00eas esferas de governo s\u00e3o os seguintes:</i></p><p><i>a) Cadastro Nacional de Estabelecimentos de Sa\u00fade (CNES) : cont\u00e9m dados sobre a rede assistencial existente e as condi\u00e7\u00f5es da infraestrutura dos estabelecimentos de sa\u00fade. Tais informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o utilizadas para subsidiar o planejamento das a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, em todos os n\u00edveis de governo, e para o controle social;</i></p><p><i>b) e-SUS Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (e-SUS AB) : \u00e9 uma estrat\u00e9gia do Departamento de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica para reestruturar as informa\u00e7\u00f5es da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica em n\u00edvel nacional. Est\u00e1 alinhado \u00e0 proposta de reestrutura\u00e7\u00e3o dos Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade do MS; </i></p><p><i>c) Sistema de Informa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (Sisab) : integra o projeto e-SUS, que pretende reestruturar os sistemas de informa\u00e7\u00e3o, qualificar a gest\u00e3o desses dados e melhorar a qualidade do atendimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o (substituiu o Sistema de Informa\u00e7\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica-Siab) ; </i></p><p><i>\td) PMAQ-AB: tem como objetivo incentivar os gestores e as equipes a melhorar a qualidade dos servi\u00e7os de sa\u00fade oferecidos aos cidad\u00e3os do territ\u00f3rio. Para isso, prop\u00f5e um conjunto de estrat\u00e9gias de qualifica\u00e7\u00e3o, acompanhamento e avalia\u00e7\u00e3o do trabalho das equipes de sa\u00fade;</i></p><p><i>\te) e-Gestor AB: \u00e9 uma plataforma web para centraliza\u00e7\u00e3o dos acessos e perfis dos sistemas da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, bem como um aglutinador de informa\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias para os gestores estaduais e municipais. O e-Gestor AB conta com um m\u00f3dulo de Acesso P\u00fablico, onde est\u00e3o dispon\u00edveis relat\u00f3rios p\u00fablicos e demais informa\u00e7\u00f5es para os gestores, sem a necessidade de login e senha.</i></p><p><b><i>1.3. - Objetivo</i></b></p><p><i>1.3.1.\tA presente fiscaliza\u00e7\u00e3o tem por objetivo a an\u00e1lise quanto \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o das recomenda\u00e7\u00f5es e determina\u00e7\u00e3o exaradas em decorr\u00eancia de auditoria operacional realizada na modalidade coordenada. Todas as delibera\u00e7\u00f5es decorrentes do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1714/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1714/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>len\u00e1rio</acordao_decisao_tcu>, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler (pe\u00e7a 17) ser\u00e3o monitoradas. Al\u00e9m disso, essa fiscaliza\u00e7\u00e3o tem por objetivo avaliar a PNAB no que se refere aos aspectos conceituais e de gest\u00e3o, em atendimento \u00e0 Solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4072520189\" target=\"_blank\">Processo 040.725/2018-9</a>) .</i></p><p><b><i>1.4. - Metodologia utilizada </i></b></p><p><i>1.4.1.\tNa fase de planejamento, foram executadas as seguintes atividades pela equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o deste Tribunal:</i></p><p><i>a) revis\u00f5es bibliogr\u00e1ficas e consultas a legisla\u00e7\u00e3o, documentos oficiais e artigos relacionados com o tema;</i></p><p><i>b) entendimento do objeto, abordando aspectos relativos ao tema de auditoria, tais quais: marco regulat\u00f3rio, descri\u00e7\u00e3o resumida do objeto, contexto das delibera\u00e7\u00f5es proferidas, irregularidades identificadas, compet\u00eancias dos entes federativos envolvidos, recursos de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o (TI) , entre outros;</i></p><p><i>c) reuni\u00e3o explorat\u00f3ria com gestores do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade: Departamento de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (DAB/SAS) , Assessoria Jur\u00eddica (ASJUR/SAS) , Assessoria Especial de Controle Interno (AECI) , Gabinete da Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade (SAS) e Secretaria de Gest\u00e3o do Trabalho e da Educa\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade (SGTES) ; e</i></p><p><i>d) elabora\u00e7\u00e3o de matriz de planejamento.</i></p><p><i>1.4.2.\tNa fase de execu\u00e7\u00e3o, a coleta de dados foi feita por meio dos seguintes procedimentos e instrumentos:</i></p><p><i>a) requisi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e documentos por meio dos Of\u00edcios de Requisi\u00e7\u00e3o 1/2018 e 2/2018, ambos de 6/11/2018 (pe\u00e7as 3 e 4) , encaminhados ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade;</i></p><p><i>b) entrevista aberta com representantes do Departamento de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (DAB/SAS) , Assessoria Especial de Controle Interno (AECI) , Gabinete da Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade (GAB/SAS) e Secretaria de Gest\u00e3o do Trabalho e da Educa\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade (SGTES) .</i></p><p><i>1.4.3.\tA avalia\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es obtidas envolveu an\u00e1lise documental e an\u00e1lise de conte\u00fado da entrevista, que serviu de base para elabora\u00e7\u00e3o dos Of\u00edcios de Requisi\u00e7\u00e3o 3/2019 e 4/2019, ambos de 13/2/2019 (pe\u00e7as 13 e 14) com vistas a obter resposta formal dos gestores do MS a partir do que foi pautado na entrevista. </i></p><p><i>1.4.4.\tTamb\u00e9m foi enviado o Of\u00edcio de Requisi\u00e7\u00e3o 5/2019, de 24/4/19 (pe\u00e7a 29) , com o objetivo de obter informa\u00e7\u00f5es adicionais sobre a PNAB para a realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise constante do Cap\u00edtulo 4. Ap\u00f3s as an\u00e1lises realizadas, foi elaborado este relat\u00f3rio de monitoramento.</i></p><p><b><i>1.5. - Limita\u00e7\u00f5es </i></b></p><p><i>1.5.1.\tN\u00e3o foram impostas restri\u00e7\u00f5es capazes de inviabilizar as investiga\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. Entretanto, o per\u00edodo da fiscaliza\u00e7\u00e3o ocorreu em meio \u00e0 mudan\u00e7a de governo, com altern\u00e2ncia de cargos estrat\u00e9gicos dentro do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, modifica\u00e7\u00e3o de estrutura organizacional (Decreto 9.795/2019) , altera\u00e7\u00e3o de prioridades na agenda pol\u00edtica dos novos gestores e planos ainda n\u00e3o concretizados, afetando, assim, a avalia\u00e7\u00e3o de algumas estrat\u00e9gias relacionadas \u00e0 tem\u00e1tica da fiscaliza\u00e7\u00e3o por estarem em processo de implementa\u00e7\u00e3o ou ainda com pretens\u00e3o de serem implementadas.</i></p><p><b><i>1.6. - Processos Conexos</i></b></p><p><i>1.6.1.\tComo processos conexos a esta fiscaliza\u00e7\u00e3o, foram identificados:</i></p><p><i>a) TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4072520189\" target=\"_blank\">Processo 040.725/2018-9</a>: Solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional, para que este TCU avalie a PNAB no que diz respeito aos aspectos conceituais e aos aspectos de gest\u00e3o (avalia\u00e7\u00e3o realizada no Cap\u00edtulo 4 deste relat\u00f3rio) ;</i></p><p><i>b) TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/365820198\" target=\"_blank\">Processo 003.658/2019-8</a>: 3\u00ba ciclo de Monitoramento do atendimento \u00e0s delibera\u00e7\u00f5es do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1188/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1188/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Jos\u00e9 Jorge, relacionado \u00e0 Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Orienta\u00e7\u00e3o Centralizada (FOC) nas principais estrat\u00e9gias do Programa Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica em Sa\u00fade, exarado no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/901720092\" target=\"_blank\">Processo 009.017/2009-2</a> (1\u00ba ciclo de monitoramento: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3130/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3130/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Jos\u00e9 Jorge; 2\u00ba ciclo de monitoramento: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1658/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1658/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Vital do R\u00eago) .</i></p><p><b><i>II. - AN\u00c1LISE DO ATENDIMENTO DAS DELIBERA\u00c7\u00d5ES</i></b></p><p><b><i>2.1. - Contexto </i></b></p><p><i>2.1.1.\tInicialmente, cabe destacar que, na ocasi\u00e3o da reuni\u00e3o de apresenta\u00e7\u00e3o da equipe de auditoria, realizada em 7/11/2018, foi constatada com os gestores do MS a aus\u00eancia de elabora\u00e7\u00e3o de plano de a\u00e7\u00e3o, consoante a determina\u00e7\u00e3o do item 9.2. do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1714/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1714/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>len\u00e1rio</acordao_decisao_tcu>, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler.</i></p><p><i>2.1.2.\tApesar do MS ter juntado ao processo original documentos logo ap\u00f3s o referido ac\u00f3rd\u00e3o (pe\u00e7as 18-23, copiadas do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/896320142\" target=\"_blank\">Processo 008.963/2014-2</a>) , mencionando provid\u00eancias a serem tomadas quanto a parte dos itens da delibera\u00e7\u00e3o, tais elementos n\u00e3o consistem em plano de a\u00e7\u00e3o definitivo e com requisitos m\u00ednimos como as a\u00e7\u00f5es a serem adotadas para tratamento dos problemas identificados; os respons\u00e1veis pelas a\u00e7\u00f5es; e os prazos para implementa\u00e7\u00e3o, em conformidade com o art. 4\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 265/2014 (que disp\u00f5e sobre a expedi\u00e7\u00e3o e o monitoramento de delibera\u00e7\u00f5es que tratam de determina\u00e7\u00f5es, recomenda\u00e7\u00f5es e de ci\u00eancia a unidades jurisdicionadas, no \u00e2mbito do TCU) . Diante disso e de n\u00e3o ser mais poss\u00edvel a cobran\u00e7a do plano definitivo, optou-se por avaliar, mediante a requisi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e documentos, quais provid\u00eancias foram tomadas pelo MS nos \u00faltimos anos (2016 a 2018) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es efetuadas.</i></p><p><i>2.1.3.\tFoi realizada, ainda, na data de 13/2/2019, entrevista com os gestores da Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade (SAS) e Secretaria de Gest\u00e3o do Trabalho e da Educa\u00e7\u00e3o na Sa\u00fade (SGTES) com a finalidade de aprofundar algumas informa\u00e7\u00f5es apresentadas, bem como esclarecer d\u00favidas a respeito das a\u00e7\u00f5es realizadas pelo MS. </i></p><p><i>2.1.4.\tA SAS respondeu aos Of\u00edcios de Requisi\u00e7\u00e3o 1/2018 e 3/2019, desta unidade t\u00e9cnica, mediante o Of\u00edcio 1854/2018/SAS/ASJUR/SAS/GAB/SAS/MS (pe\u00e7a 9) , de 27/11/2018, e o Of\u00edcio 211/2019/SAS/ASJUR/GAB/MS (pe\u00e7a 25) , de 21/2/2019, em atendimento aos questionamentos realizados.</i></p><p><i>2.1.5.\tJ\u00e1 a SGTES respondeu aos Of\u00edcios de Requisi\u00e7\u00e3o 2/2018 e 4/2019, desta unidade t\u00e9cnica, mediante o Of\u00edcio 3589/2018/AECI/MS (pe\u00e7as 10 e 11) , de 10/12/2018, e o Of\u00edcio 286/2019/SGTES/GAB/SGTES/MS (pe\u00e7a 26) , de 8/3/2019.</i></p><p><i>2.1.6.\tA seguir, a an\u00e1lise de cada item da delibera\u00e7\u00e3o monitorada.</i></p><p><b><i>2.2. - Recomenda\u00e7\u00f5es 9.1.1. e 9.1.2.:</i></b></p><p><b><i>\t\"em articula\u00e7\u00e3o com a Comiss\u00e3o Intergestores Tripartite (CIT) , desenvolva orienta\u00e7\u00f5es ou recomenda\u00e7\u00f5es para os gestores de sa\u00fade que os auxiliem a identificar as necessidades de sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o brasileira e a traduzir essas necessidades nos planos de sa\u00fade\"</i></b></p><p><b><i>\t\"apresente e divulgue a an\u00e1lise t\u00e9cnica que integrar\u00e1 e correlacionar\u00e1 as necessidades de sa\u00fade identificadas a partir da An\u00e1lise Situacional, com os Objetivos, as Diretrizes e as Metas constantes do Plano Nacional de Sa\u00fade 2016-2019, conforme estabelece o art. 3\u00ba da Portaria GM/MS n\u00ba 2.135/2013\"</i></b></p><p><b><i>Situa\u00e7\u00e3o que levou \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o das delibera\u00e7\u00f5es:</i></b></p><p><i>2.2.1.\tA auditoria detectou defici\u00eancia no apoio institucional interfederativo, ou seja, no apoio prestado pela Uni\u00e3o a estados e munic\u00edpios, na forma de orienta\u00e7\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es para o processo de identifica\u00e7\u00e3o das necessidades de sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o, bem como quanto \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o das necessidades identificadas e o decorrente desenvolvimento dos planos de sa\u00fade.</i></p><p><i>2.2.2.\tIdentificou ainda que, apesar de o cap\u00edtulo 1 do Plano Nacional de Sa\u00fade (PNS) 2012-2015 apresentar uma An\u00e1lise Situacional na qual s\u00e3o mencionadas explicitamente as necessidades de sa\u00fade identificadas, a elabora\u00e7\u00e3o desse documento deveria ser orientada a partir de um diagn\u00f3stico nacional das necessidades de sa\u00fade, consoante disposto no art. 3\u00ba da Portaria GM/MS 2.135, de 25/9/2013 (art. 96 da Portaria de Consolida\u00e7\u00e3o 1, de 28/9/2017) . Tamb\u00e9m n\u00e3o foi demonstrado de que forma tais necessidades de sa\u00fade contempladas no PNS foram representadas pelos Objetivos, pelas Diretrizes e pelas Metas expostos no cap\u00edtulo 2 do referido plano. </i></p><p><i>2.2.3.\tNessa linha, n\u00e3o havendo orienta\u00e7\u00f5es a serem seguidas, nem correla\u00e7\u00e3o clara entre as necessidades identificadas e as diretrizes, objetivos e metas do PNS, ponderou-se que h\u00e1 riscos de os servi\u00e7os de sa\u00fade essenciais n\u00e3o serem ofertados ou de serem oferecidos servi\u00e7os desnecess\u00e1rios. Al\u00e9m disso, podem ser afetadas a transpar\u00eancia e a qualidade dos planos de sa\u00fade.</i></p><p><b><i>Provid\u00eancias adotadas e coment\u00e1rios dos gestores:</i></b></p><p><i>2.2.4.\tO Despacho SEAD/DAI/SAS/MS (pe\u00e7a 9, p. 70-73) , quanto a esse item, traz a informa\u00e7\u00e3o de que em janeiro de 2017 ocorreu um conjunto de discuss\u00f5es sobre o cumprimento da Lei Complementar (LC) 141, de 13/1/2012, envolvendo, por exemplo, processo de planejamento e or\u00e7amento ascendente, al\u00e9m de aspectos da regionaliza\u00e7\u00e3o do SUS. Nessas discuss\u00f5es tamb\u00e9m se tratou da governan\u00e7a interfederativa no SUS e das as delibera\u00e7\u00f5es do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1714/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1714/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>len\u00e1rio</acordao_decisao_tcu>, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler. Como resultado desse debate, foi pactuada na Comiss\u00e3o Intergestores Tripartite (CIT) a Portaria GM/MS 1.091, de 27/4/2017, que instituiu Grupo de Trabalho Tripartite para propor normas e procedimentos voltados ao fortalecimento do processo de planejamento e de transfer\u00eancia dos recursos federais para o financiamento das a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade no \u00e2mbito do SUS. </i></p><p><i>2.2.5.\tPara atingir esse objetivo, o MS destaca que o Grupo de Trabalho observou aspectos como: </i></p><p><i>fortalecimento do modelo de aten\u00e7\u00e3o, qualifica\u00e7\u00e3o do processo de planejamento e or\u00e7amento ascendente, aperfei\u00e7oamento dos processos de monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o, obrigatoriedade de alimenta\u00e7\u00e3o dos sistemas de informa\u00e7\u00e3o pactuados na CIT, regionaliza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade, de acordo com o disposto no art. 198 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e observ\u00e2ncia da Lei Complementar n\u00ba 141/2012 nas transfer\u00eancias de recursos, incluindo metodologia de c\u00e1lculo para os crit\u00e9rios de rateio constantes na lei. </i></p><p><i>2.2.6.\tA partir do trabalho realizado, foram pactuadas pela CIT as Resolu\u00e7\u00f5es CIT 10/2016, 23/2017 e 37/2018, que estabelecem diretrizes para os processos de regionaliza\u00e7\u00e3o e planejamento regional do SUS, contribuindo para organiza\u00e7\u00e3o da Rede de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade (RAS) , como explicitado a seguir:</i></p><p><i>a) Resolu\u00e7\u00e3o 10/20216: aponta que novos servi\u00e7os de sa\u00fade que demandam aporte financeiro por parte dos demais entes federados dever\u00e3o ser acordados previamente entre todos os entes envolvidos em processo de planejamento integrado; </i></p><p><i>b) Resolu\u00e7\u00f5es 23/2017 e 37/2018: instituem crit\u00e9rios para a cria\u00e7\u00e3o de Macrorregi\u00f5es de Sa\u00fade (observando a sustentabilidade da alta complexidade e m\u00ednimo populacional, respeitando as particularidades da Regi\u00e3o Norte do pa\u00eds) . </i></p><p><i>2.2.7.\tConsoante informa o MS, as resolu\u00e7\u00f5es definem que para cada Macrorregi\u00e3o de Sa\u00fade institu\u00edda haver\u00e1 um Plano Regional, que dever\u00e1 ser articulado pelos estados e que contar\u00e1 com a participa\u00e7\u00e3o do MS na sua elabora\u00e7\u00e3o. Com isso, conclui que, em observa\u00e7\u00e3o ao disposto no item 9.1.1. do ac\u00f3rd\u00e3o em quest\u00e3o:</i></p><p><i> (...) est\u00e1 em curso um conjunto de a\u00e7\u00f5es que visam a melhorar os aspectos de monitoramento, avalia\u00e7\u00e3o do processo de planejamento em sa\u00fade dos entes, em alinhamento com as diretrizes do Plano Nacional de Sa\u00fade e com a disponibilidade or\u00e7ament\u00e1ria, conforme disposto pela Portaria GM/MS 3.992/2017. </i></p><p><i>2.2.8.\tDestaca, ainda, que desde 2017 os N\u00facleos Estaduais do MS passaram por uma reestrutura\u00e7\u00e3o com vistas a apoiar a qualifica\u00e7\u00e3o do planejamento municipal e estadual, por meio de parceria com as Secretarias de Estado da Sa\u00fade e com os Conselhos de Secretarias Municipais de Sa\u00fade (Cosems) , visando a realiza\u00e7\u00e3o de atividades complementares de apoio institucional. Ademais, que o Minist\u00e9rio tem conduzido, por meio do Departamento de Articula\u00e7\u00e3o Interfederativa (DAI) , a discuss\u00e3o de propostas para a regionaliza\u00e7\u00e3o no SUS nos estados. </i></p><p><i>2.2.9.\tNesse sentido, informa que est\u00e1 em desenvolvimento o sistema de informa\u00e7\u00e3o Digisus Gestor - M\u00f3dulo Planejamento, que contribuir\u00e1 na qualifica\u00e7\u00e3o do processo de planejamento no SUS e que possui como proposta a integra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de outros sistemas, principalmente os de produ\u00e7\u00e3o em sa\u00fade e de dados epidemiol\u00f3gicos, apresentando a s\u00e9rie hist\u00f3rica de indicadores que possam subsidiar os gestores no planejamento e na tomada de decis\u00e3o. Registra ainda que:</i></p><p><i>O sistema prop\u00f5e a vincula\u00e7\u00e3o dos instrumentos de planejamento em sa\u00fade, Plano de Sa\u00fade, Programa\u00e7\u00e3o Anual de Sa\u00fade, por meio do preenchimento obrigat\u00f3rio de um m\u00ednimo de dados, e da elabora\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio Anual de Gest\u00e3o, com base no plano e na programa\u00e7\u00e3o inserida no sistema, possibilitando o acompanhamento nacional e de natureza comparativa sob a \u00f3tica da avalia\u00e7\u00e3o de desempenho por resultados, estimulando a efici\u00eancia no SUS. Os relat\u00f3rios gerenciais externos estar\u00e3o dispon\u00edveis em http://digisus.saude.gov.br/gestor/#/. Importante ressaltar que esse sistema, a partir do seu lan\u00e7amento, ir\u00e1 substituir os sistemas Sargsus e Sispacto. </i></p><p><i>2.2.10.\tConsidera, finalmente, que houve um conjunto de avan\u00e7os normativos pactuados pelo MS, Conselho Nacional de Secret\u00e1rios de Sa\u00fade (Conass) e Conselho Nacional de Secretarias Municipais de Sa\u00fade (Conasems) na expectativa de se buscar solu\u00e7\u00f5es cooperativas que qualifiquem o processo de organiza\u00e7\u00e3o, de gest\u00e3o e de governan\u00e7a no SUS.</i></p><p><i>2.2.11.\tCom o objetivo de obter mais informa\u00e7\u00f5es acerca do atendimento dos itens 9.1.1. e 9.1.2. foi expedido o Of\u00edcio 3/2019, datado de 13/2/2019, solicitando esclarecimentos sobre de que forma as ferramentas DigiSUS - m\u00f3dulo Planejamento (DGMP) , Mapa da Sa\u00fade, entre outras, auxiliam na identifica\u00e7\u00e3o das necessidades de sa\u00fade dos munic\u00edpios/estados; como o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade estimula ou pretende estimular a utiliza\u00e7\u00e3o efetiva desses instrumentos para a realiza\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico das necessidades de sa\u00fade nos munic\u00edpios/estados (mencionar e documentar se h\u00e1 realiza\u00e7\u00e3o de capacita\u00e7\u00f5es, disponibiliza\u00e7\u00e3o de manuais, orienta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, etc) ; e como \u00e9 realizada ou se pretende realizar a correla\u00e7\u00e3o entre as necessidades de sa\u00fade, refletidas pela An\u00e1lise Situacional, e os Objetivos, Diretrizes e Metas do Plano Nacional de Sa\u00fade (PNS) .</i></p><p><i>2.2.12.\tComo resposta a Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade (SAS/MS) encaminhou o Of\u00edcio 211/2019/SAS/ASJUR/GAB/MS (pe\u00e7a 25) , de 21/2/2019, contendo Despacho do Departamento de Monitoramento e Avalia\u00e7\u00e3o do SUS/DEMAS/MS apresentando informa\u00e7\u00f5es relacionadas ao DigiSUS Gestor.</i></p><p><i>2.2.13.\tRessaltou que essa ferramenta \u00e9 uma das prioridades do MS, tendo por objetivo desenvolver, estruturar e assegurar o acesso a informa\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas em sa\u00fade para apoio \u00e0 tomada de decis\u00e3o por parte dos gestores do SUS em suas tr\u00eas esferas de governo. Acrescentou, ainda:</i></p><p><i> (...) Constitui-se em uma plataforma web, um portal, otimizado para acesso a dados e informa\u00e7\u00f5es e para a realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de planejamento, an\u00e1lise e monitoramento em sa\u00fade no \u00e2mbito do SUS. Destaque-se o M\u00f3dulo de Planejamento do DigiSUS Gestor (MPDG) , (...) proporcionar\u00e1 uma nova forma de sistematiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es referentes ao planejamento em sa\u00fade dos entes federados, de modo a dar coer\u00eancia ao ciclo de elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Sa\u00fade (PS) , da Programa\u00e7\u00e3o Anual de Sa\u00fade (PAS) , dos Relat\u00f3rios de Gest\u00e3o (quadrimestrais e anuais) e da Pactua\u00e7\u00e3o Interfederativa, agora, n\u00e3o apenas na forma \"engessada\" de upload de documentos em formato PDF, mas com a inser\u00e7\u00e3o de dados em registros de bases transacionais que permitir\u00e3o o monitoramento dos resultados em sa\u00fade de cada ente de forma anal\u00edtica e automatizada. Dentre os principais objetivos do MPDG est\u00e1 o de vincular o repasse de recursos entre os entes, com vistas a favorecer um planejamento mais qualificado; registrar as diretrizes, objetivos, metas e indicadores do Plano de Sa\u00fade (PS) de cada ente, vinculando-os \u00e0 Programa\u00e7\u00e3o Anual de Sa\u00fade (PAS) e aos Relat\u00f3rios Anuais de Gest\u00e3o (RAG) ; bem como cumprir o previsto na Lei 8.080/1990 e Lei Complementar 141/2012, dando condi\u00e7\u00f5es para a constru\u00e7\u00e3o do planejamento ascendente a partir de prioridades municipais e estaduais.</i></p><p><i>2.2.14.\tQuanto \u00e0 previs\u00e3o de implementa\u00e7\u00e3o, relata que est\u00e1 previsto o lan\u00e7amento da vers\u00e3o inicial do DGMP no primeiro semestre de 2019. </i></p><p><i>2.2.15.\tPara o segundo semestre de 2019, informou que est\u00e1 prevista a evolu\u00e7\u00e3o dos pain\u00e9is gerencias de modo a contemplar tamb\u00e9m os Relat\u00f3rios Quadrimestrais de Gest\u00e3o e, a partir das informa\u00e7\u00f5es constantes dos registros transacionais do DGMP, implementar intelig\u00eancia computacional que permitir\u00e1 avaliar o desempenho dos entes federados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s metas estabelecidas em seus Planos de Sa\u00fade (PS) e Programa\u00e7\u00f5es Anuais de Sa\u00fade (PAS) . </i></p><p><i>2.2.16.\tRegistra tamb\u00e9m que os dados e informa\u00e7\u00f5es hoje dispon\u00edveis em pain\u00e9is na Sala de Apoio a Gest\u00e3o (SAGE) , ser\u00e3o, paulatinamente, atualizados e portados para o DigiSUS Gestor, de modo a prover esta nova plataforma com dados e informa\u00e7\u00f5es \"que permitir\u00e3o o monitoramento das v\u00e1rias pol\u00edticas/programas em sa\u00fade existentes\". </i></p><p><i>2.2.17.\tO referido Of\u00edcio encaminhou a Nota T\u00e9cnica 1/2019 da Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Articula\u00e7\u00e3o de Instrumentos da Gest\u00e3o Interfederativa, CGAIG/DAI/SE/MS (pe\u00e7a 25, p. 36-40) , que informa que o DigiSUS Gestor - M\u00f3dulo Planejamento permitir\u00e1 a elabora\u00e7\u00e3o dos Relat\u00f3rios Detalhados do Quadrimestre Anterior (RDQA) e do Relat\u00f3rio Anual de Gest\u00e3o (RAG) e receber\u00e1 o registro das metas da Pactua\u00e7\u00e3o Interfederativa de Indicadores e de um conte\u00fado m\u00ednimo dos Planos de Sa\u00fade e das Programa\u00e7\u00f5es Anuais de Sa\u00fade, \"para al\u00e9m de ser um reposit\u00f3rio para todos os arquivos dos instrumentos de planejamento do SUS e resolu\u00e7\u00f5es correspondentes\".</i></p><p><i>2.2.18.\tAdicionalmente apresenta os objetivos do DGMP e ressalta que o sistema foi desenvolvido a partir de alinhamento tripartite, visando fortalecer o ciclo de planejamento e a integra\u00e7\u00e3o entre os instrumentos de planejamento em sa\u00fade. Acrescenta que:</i></p><p><i> (...) o DGMP, dessa forma</i><b><i>, n\u00e3o contempla a identifica\u00e7\u00e3o das necessidades de sa\u00fade dos munic\u00edpios/estados</i></b><i>, uma vez que se priorizou o registro das Diretrizes, Objetivos, Metas e Indicadores dos Planos de Sa\u00fade de estados e munic\u00edpios, n\u00e3o isentando a gest\u00e3o da elabora\u00e7\u00e3o em meio f\u00edsico do referido Plano de Sa\u00fade, o qual dever\u00e1 ter em sua estrutura a Analise Situacional. (grifo nosso) </i></p><p><i>2.2.19.\tNo que tange \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de como o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade estimula ou pretende estimular a utiliza\u00e7\u00e3o efetiva desses instrumentos para a realiza\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico das necessidades de sa\u00fade nos munic\u00edpios/estados, afirma:</i></p><p><i>A partir de Portaria Ministerial espec\u00edfica, prevista de ser publicada nos pr\u00f3ximos dias, e que institui a obrigatoriedade de uso do DGMP para estados, Distrito Federal e munic\u00edpios para registro de Diretrizes, Objetivos, Metas e Indicadores do Plano de Sa\u00fade, da PAS e da Pactua\u00e7\u00e3o Interfederativa de Indicadores, e a elabora\u00e7\u00e3o dos RDOA e RAG, busca-se fortalecer e qualificar os instrumentos de planejamento em sa\u00fade, valorizando a interliga\u00e7\u00e3o destes no processo de planejamento. </i><b><i>At\u00e9 o momento, a\u00e7\u00f5es que visem fortalecer o diagn\u00f3stico das necessidades em sa\u00fade n\u00e3o foram previstas</i></b><i>. (grifo nosso) </i></p><p><i>2.2.20.\tPara verifica\u00e7\u00e3o do atendimento do item 9.1.2. do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1714/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1714/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>len\u00e1rio</acordao_decisao_tcu>, o item 2, b) do Of\u00edcio de Requisi\u00e7\u00e3o 1-2018 solicitou ao MS que encaminhasse a esta Secretaria a an\u00e1lise t\u00e9cnica devidamente publicada que fa\u00e7a a correla\u00e7\u00e3o entre as necessidades de sa\u00fade identificadas a partir da An\u00e1lise Situacional, com os Objetivos, as Diretrizes e as Metas constantes no Plano Nacional de Sa\u00fade 2016-2019, conforme art. 3\u00ba da Portaria GM/MS 2.135/2013 (item 9.1.2. do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1714/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1714/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>len\u00e1rio</acordao_decisao_tcu>) .</i></p><p><i>2.2.21.\tEm resposta a este item, a Nota T\u00e9cnica 12/2018 do DAB/SAS/MS (pe\u00e7a 9, p. 5) , registrou que \"no que tange \u00e0s necessidades de sa\u00fade identificadas a partir da An\u00e1lise Situacional do Plano Nacional de Sa\u00fade (PNS) 2016-2019, segue na tabela abaixo, de forma sint\u00e9tica, aquelas relacionadas ao Departamento de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica\". A referida tabela traz informa\u00e7\u00f5es descritivas sobre as metas relacionadas no PPA 2016-2019 e no PNS 2016-2019 que s\u00e3o apuradas pelo DAB, listando por exemplo, \"Ampliar o n\u00famero de equipes da Estrat\u00e9gia Sa\u00fade da Fam\u00edlia para 46 mil\", \"Implantar 500 novos Centros de Especialidades Odontol\u00f3gicas - CEOs\", e \"Ampliar o n\u00famero de equipes do N\u00facleo de Apoio \u00e0 Sa\u00fade da Fam\u00edlia - NASF para 7.000\".</i></p><p><i>2.2.22.\tNa Nota T\u00e9cnica 1/2019, da Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Articula\u00e7\u00e3o de Instrumentos da Gest\u00e3o Interfederativa, CGAIG/DAI/SE/MS (pe\u00e7a 25, p. 36-40) , no tocante \u00e0 explica\u00e7\u00e3o sobre como \u00e9 realizada ou se pretende realizar a correla\u00e7\u00e3o entre as necessidades de sa\u00fade, refletidas pela An\u00e1lise Situacional, e os Objetivos, Diretrizes e Metas do Plano Nacional de Sa\u00fade (PNS) , a unidade ressaltou que \"n\u00e3o est\u00e1 estabelecido como objetivo do DGMP a realiza\u00e7\u00e3o de correla\u00e7\u00e3o entre as necessidades de sa\u00fade, refletidas pela an\u00e1lise situacional, e os objetivos, diretrizes e metas do Plano Nacional de Sa\u00fade (PNS) \". Entretanto, destaca que ao preencher os dados, os entes podem correlacionar as suas diretrizes \u00e0s diretrizes nacionais, caso entendam que haja pertin\u00eancia das informa\u00e7\u00f5es.</i></p><p><b><i>An\u00e1lise:</i></b></p><p><i>2.2.23.\tO MS mencionou a pactua\u00e7\u00e3o na CIT da Portaria GM/MS 1.091/2017, que instituiu Grupo de Trabalho Tripartite para propor normas e procedimentos voltados ao fortalecimento do processo de planejamento e de transfer\u00eancia dos recursos federais para o financiamento das a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade no \u00e2mbito do SUS e, como resultado dessas propostas, a pactua\u00e7\u00e3o na CIT das Resolu\u00e7\u00f5es 10/2016, 23/2017 e 37/2018 (pe\u00e7a 9, p. 71) . </i></p><p><i>2.2.24.\tAdemais, citou a reestrutura\u00e7\u00e3o dos N\u00facleos Estaduais do MS com vistas a apoiar a qualifica\u00e7\u00e3o do planejamento municipal e estadual, por meio de parceria com as Secretarias de Estado da Sa\u00fade e com os Cosems; a atua\u00e7\u00e3o do DAI em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 discuss\u00e3o de propostas para a regionaliza\u00e7\u00e3o no SUS nos estados; bem como o desenvolvimento o sistema de informa\u00e7\u00e3o Digisus Gestor - M\u00f3dulo Planejamento, que contribuir\u00e1 na qualifica\u00e7\u00e3o do processo de planejamento no SUS.</i></p><p><i>2.2.25.\tAo analisar o conte\u00fado das mencionadas resolu\u00e7\u00f5es percebe-se que, apesar de tratarem de temas como a regionaliza\u00e7\u00e3o do planejamento em sa\u00fade, o planejamento integrado e a institui\u00e7\u00e3o de macrorregi\u00f5es, n\u00e3o tratam especificamente de orienta\u00e7\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es com vistas a identificar as necessidades de sa\u00fade e traduzir essas necessidades nos planos de sa\u00fade. As demais a\u00e7\u00f5es relatadas n\u00e3o se relacionam diretamente \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o das necessidades de sa\u00fade.</i></p><p><i>2.2.26.\tO Digisus - M\u00f3dulo Planejamento, conforme resposta do MS, tamb\u00e9m n\u00e3o tem como objetivo a identifica\u00e7\u00e3o das necessidades de sa\u00fade, tendo como foco principal o processo de planejamento por meio da inser\u00e7\u00e3o de dados em registros de bases transacionais o que permitiria o monitoramento dos resultados em sa\u00fade de cada ente de forma anal\u00edtica e automatizada. Segundo Of\u00edcio encaminhado pelo MS, tal ferramenta tem como objetivo, entre outros, o registro das diretrizes, objetivos, metas e indicadores do Plano de Sa\u00fade (PS) de cada ente, vinculando-os \u00e0 Programa\u00e7\u00e3o Anual de Sa\u00fade (PAS) e aos Relat\u00f3rios Anuais de Gest\u00e3o (RAG) .</i></p><p><i>2.2.27.\tO MS acrescentou, ainda, que at\u00e9 o momento, a\u00e7\u00f5es que visem fortalecer o diagn\u00f3stico das necessidades em sa\u00fade n\u00e3o haviam sido previstas. </i></p><p><i>2.2.28.\tCabe destacar que o MS mencionou na Nota T\u00e9cnica 14 - GAB/SGEP/MS, de 19/10/2015 (pe\u00e7a 19, p. 4) , logo ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o ora em monitoramento, que estava em elabora\u00e7\u00e3o ferramenta denominada Mapa da Sa\u00fade, consistindo em ferramenta para identificar e programar, geograficamente, recursos e processos de sa\u00fade: profissionais, estabelecimentos, equipamentos, indicadores de sa\u00fade e servi\u00e7os existentes no pa\u00eds. Sua finalidade seria evidenciar vazios assistenciais e produzir informa\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas para subsidiar o planejamento regional integrado, contribuindo para a configura\u00e7\u00e3o dos Contratos Organizativos da A\u00e7\u00e3o P\u00fablica da Sa\u00fade (Coap) .</i></p><p><i>2.2.29.\tO Mapa da Sa\u00fade foi inicialmente previsto no art. 17 do Decreto 7.508/2011: \"O Mapa da Sa\u00fade ser\u00e1 utilizado na identifica\u00e7\u00e3o das necessidades de sa\u00fade e orientar\u00e1 o planejamento integrado dos entes federativos, contribuindo para o estabelecimento de metas de sa\u00fade\". A ferramenta tamb\u00e9m est\u00e1 prevista na Portaria GM/MS 2.135/2013:</i></p><p><i>Art. 3\u00ba (...) </i></p><p><i>\u00a7 3\u00ba A elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Sa\u00fade ser\u00e1 orientada pelas necessidades de sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o, considerando:</i></p><p><i>I - an\u00e1lise situacional, orientada, dentre outros, pelos seguintes temas contidos no Mapa da Sa\u00fade:</i></p><p><i>a) estrutura do sistema de sa\u00fade;</i></p><p><i>b) redes de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade;</i></p><p><i>c) condi\u00e7\u00f5es sociossanit\u00e1rias;</i></p><p><i>d) fluxos de acesso;</i></p><p><i>e) recursos financeiros;</i></p><p><i>f) gest\u00e3o do trabalho e da educa\u00e7\u00e3o na sa\u00fade;</i></p><p><i>g) ci\u00eancia, tecnologia, produ\u00e7\u00e3o e inova\u00e7\u00e3o em sa\u00fade e gest\u00e3o;</i></p><p><i>II - defini\u00e7\u00e3o das diretrizes, objetivos, metas e indicadores; e</i></p><p><i>III - o processo de monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>2.2.30.\tNo \u00e2mbito desta fiscaliza\u00e7\u00e3o houve solicita\u00e7\u00e3o por mais informa\u00e7\u00f5es envolvendo o Mapa da Sa\u00fade como ferramenta de identifica\u00e7\u00e3o das necessidades de sa\u00fade, contudo o MS n\u00e3o fez nenhuma men\u00e7\u00e3o nesse sentido. Desse modo, n\u00e3o se pode afirmar que a ferramenta est\u00e1 em uso.</i></p><p><i>2.2.31.\tPode-se perceber, contudo, que apesar de ainda n\u00e3o ter priorizado especificamente o processo de identifica\u00e7\u00e3o das necessidades de sa\u00fade, o MS tem atuado no processo de planejamento das a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, com vistas \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o do planejamento ascendente. Assim, considera-se que o MS tem apresentado iniciativas para o aprimoramento do processo de planejamento das a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade mediante a pactua\u00e7\u00e3o de normativos e a implementa\u00e7\u00e3o da ferramenta DigiSUS - M\u00f3dulo Planejamento. O incremento desse processo de planejamento, por meio de uma vis\u00e3o mais abrangente a partir de dados compilados, poder\u00e1 ter impactos positivos em um planejamento mais aderente \u00e0s demandas de sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o. </i></p><p><i>2.2.32.\tDiante do exposto, considera-se que o </i><b><i>item 9.1.1. est\u00e1 em implementa\u00e7\u00e3o, </i></b><i>uma vez que, embora n\u00e3o tenham sido elaboradas orienta\u00e7\u00f5es ou recomenda\u00e7\u00f5es para os gestores de sa\u00fade espec\u00edficas sobre o diagn\u00f3stico das necessidades de sa\u00fade, o MS tem atuado no sentido de aprimorar o processo de planejamento das a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade de forma abrangente. </i></p><p><i>2.2.33.\tQuanto \u00e0 resposta dada em rela\u00e7\u00e3o ao item 9.1.2., considera-se que as informa\u00e7\u00f5es apresentadas na forma de metas n\u00e3o respondem ao que foi questionado. Desse modo, n\u00e3o foi apresentada e divulgada a an\u00e1lise t\u00e9cnica que integra e correlaciona as necessidades de sa\u00fade identificadas a partir da An\u00e1lise Situacional, com os Objetivos, as Diretrizes e as Metas constantes do Plano Nacional de Sa\u00fade 2016-2019, conforme o art. 3\u00ba da Portaria GM/MS 2.135, de 25/9/2013. Essa proposta de apresenta\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise t\u00e9cnica visou maior transpar\u00eancia e a qualifica\u00e7\u00e3o dos planos de sa\u00fade.</i></p><p><i>2.2.34.\tNa reuni\u00e3o realizada entre a equipe de auditoria e representantes do MS, em 13/2/2019, foi esclarecido pelos gestores que embora essa correla\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja feita de forma documentada, o MS analisa os dados obtidos na An\u00e1lise Situacional visando verificar a coer\u00eancia dos Objetivos, Diretrizes e Metas em face \u00e0 situa\u00e7\u00e3o identificada nacionalmente. Na ocasi\u00e3o, houve questionamento sobre a real necessidade de divulga\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise t\u00e9cnica por parte do \u00f3rg\u00e3o, tendo em vista suas in\u00fameras atribui\u00e7\u00f5es e uma poss\u00edvel maior burocratiza\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o e publica\u00e7\u00e3o desse documento, ponderando-se ser priorit\u00e1rio o acompanhamento e a avalia\u00e7\u00e3o da melhoria na transpar\u00eancia e na clareza dos planos de sa\u00fade.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>2.2.35.\tDiante do exposto, prop\u00f5e-se que o </i><b><i>item 9.1.2. seja considerado insubsistente</i></b><i> tendo em vista o inciso V dos art. 3\u00ba (c/c art. 6\u00ba) da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 265/2014, que disp\u00f5e que a delibera\u00e7\u00e3o deste TCU para ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias corretivas deve ser precedida de avalia\u00e7\u00e3o da viabilidade de sua implementa\u00e7\u00e3o, quando couber.</i></p><p><b><i>2.3. - Recomenda\u00e7\u00e3o 9.1.3.:</i></b></p><p><b><i>\t\"realize um diagn\u00f3stico das causas da n\u00e3o ades\u00e3o ao Contrato Organizativo da A\u00e7\u00e3o P\u00fablica de Sa\u00fade (Coap) e elabore um plano de a\u00e7\u00e3o com vistas a enfrent\u00e1-las, prevendo etapas e prazos para a respectiva implementa\u00e7\u00e3o\"</i></b></p><p><b><i>Situa\u00e7\u00e3o que levou \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o da delibera\u00e7\u00e3o:</i></b></p><p><i>2.3.1.\tA auditoria constatou a atua\u00e7\u00e3o deficiente do MS quanto \u00e0 articula\u00e7\u00e3o com os estados e munic\u00edpios no processo de regionaliza\u00e7\u00e3o, em face do n\u00e3o atingimento da meta estabelecida no Planejamento Estrat\u00e9gico 2011-2015 para ades\u00e3o ao Contrato Organizativo da A\u00e7\u00e3o P\u00fablica de Sa\u00fade (Coap) .</i></p><p><i>2.3.2.\tO Coap, modelo de pactua\u00e7\u00e3o institu\u00eddo pelo Decreto 7.508/2011 para organizar as regi\u00f5es de sa\u00fade e os fluxos assistenciais, obteve baix\u00edssima ades\u00e3o. Decorridos mais de tr\u00eas anos de sua cria\u00e7\u00e3o, somente dois estados haviam assinado o contrato. O MS n\u00e3o apresentou na \u00e9poca da auditoria levantamento ou diagn\u00f3stico para compreender as causas dessa baixa ades\u00e3o, no intuito de mitig\u00e1-las, alegando que tal estudo estaria previsto para ser realizado em 2015.</i></p><p><i>2.3.3.\tCom isso, considerando que o Coap tem como ess\u00eancia a pactua\u00e7\u00e3o regionalizada dos servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade nos diversos n\u00edveis de aten\u00e7\u00e3o (Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, M\u00e9dia e Alta Complexidade) , concluiu-se que o incremento na ades\u00e3o a esse instrumento levaria a relevante contribui\u00e7\u00e3o no estabelecimento dos fluxos de refer\u00eancia e contrarrefer\u00eancia mais efetivos nas diversas regi\u00f5es de sa\u00fade do pa\u00eds.</i></p><p><b><i>Provid\u00eancias adotadas e coment\u00e1rios dos gestores:</i></b></p><p><i>2.3.4.\tO Despacho do SEAD/DAI/SAS/MS (pe\u00e7a 9, p. 70-73) informa que as recomenda\u00e7\u00f5es do TCU no que se refere \u00e0 ades\u00e3o ao Coap foram levadas a debate com representantes de outras \u00e1reas do MS, representantes do Conass e do Conasems, com o objetivo de discutir o aperfei\u00e7oamento do modelo de governan\u00e7a e da pactua\u00e7\u00e3o intergovernamental desse modelo contratual. </i></p><p><i>2.3.5.\tA partir do debate realizado, o minist\u00e9rio informa que foram diagnosticados, inicialmente, alguns elementos que contribu\u00edram para a n\u00e3o ades\u00e3o ao Coap, sendo os mais relevantes: </i></p><p><i>a) imprecis\u00f5es e ambiguidades contidas no texto do Decreto 7.508/2011 e na Resolu\u00e7\u00e3o CIT 3/2012; </i></p><p><i>b) explicita\u00e7\u00e3o objetiva apenas das responsabilidades municipais, no modelo de Coap nacionalmente, gerando assimetria no compromisso contratual e, consequentemente, inseguran\u00e7a jur\u00eddica do ponto de vista dos gestores municipais; </i></p><p><i>c) cultura de centraliza\u00e7\u00e3o, hierarquiza\u00e7\u00e3o e verticalismo ainda predominante no sistema, contrariando a ideia central de negocia\u00e7\u00e3o/pactua\u00e7\u00e3o entre os tr\u00eas entes da Federa\u00e7\u00e3o, resultando em corresponsabilidades mal definidas;</i></p><p><i>d) dissocia\u00e7\u00e3o entre o processo de contratualiza\u00e7\u00e3o interfederativa e o financiamento das a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os de sa\u00fade;</i></p><p><i>e) baixa capacidade pol\u00edtico-administrativa e t\u00e9cnica de munic\u00edpios e de alguns estados, limitando sua participa\u00e7\u00e3o enquanto atores do processo de planejamento, negocia\u00e7\u00e3o, pactua\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do sistema de sa\u00fade. </i></p><p><i>2.3.6.\tDestaca que o Coap, conforme estabelecido pelo Decreto 7.508/2011, tem sido alvo de cr\u00edticas e reflex\u00e3o por parte dos gestores do SUS nos \u00faltimos anos e que no final do ano de 2016 as Comiss\u00f5es Intergestores Bipartite (CIB) dos estados Mato Grosso do Sul e Cear\u00e1, que implantaram o Coap decidiram n\u00e3o mais aditar os contratos assinados em 2012, \"sem uma discuss\u00e3o mais aprofundada acerca dos acordos interfederativos necess\u00e1rios ao bom funcionamento do Sistema\". </i></p><p><i>2.3.7.\tNaquela ocasi\u00e3o, diz que a Consultoria Jur\u00eddica do MS emitiu parecer pela legitimidade das decis\u00f5es tomadas nas CIB desses estados, defendendo a posi\u00e7\u00e3o de que o Coap \u00e9 um instrumento administrativo cuja ades\u00e3o pelos entes federativos n\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3ria, uma vez que apenas lei em sentido formal poderia estabelecer esse tipo de obriga\u00e7\u00e3o. Entendeu tratar-se, portanto, de um instrumento disponibilizado aos entes e n\u00e3o imposto. </i></p><p><i>2.3.8.\tInforma que essa discuss\u00e3o vem sendo realizada na Comiss\u00e3o Intergestores Tripartite (CIT) , tendo sido pactuada na Resolu\u00e7\u00e3o CIT 3/2016 a necessidade de reformula\u00e7\u00e3o do processo e do instrumento do Coap, por meio da revis\u00e3o do Decreto 7.508/2011. Essa resolu\u00e7\u00e3o instituiu Subgrupo de Trabalho composto por t\u00e9cnicos do MS e por representantes das Secretarias-Executivas do Conass e do Conasems, com a finalidade de elaborar a proposta de revis\u00e3o.</i></p><p><i>2.3.9.\tCom o objetivo de obter mais informa\u00e7\u00f5es acerca do atendimento do presente item foi expedido o Of\u00edcio de Requisi\u00e7\u00e3o 3/2019, datado de 13/2/2019, solicitando o parecer da Consultoria Jur\u00eddica/MS que trata sobre a n\u00e3o obrigatoriedade do Coap (mencionado no item 6 do Despacho DAI/SEAD/SE/MS, de 28/11/2018, Processo SEI 25000.194189/2018-51) e informa\u00e7\u00f5es acerca de poss\u00edvel proposta de manuten\u00e7\u00e3o do Coap ou de alternativas visando \u00e0 regionaliza\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade.</i></p><p><i>2.3.10.\tComo resposta, a Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade (SAS/MS) encaminhou o Of\u00edcio 211/2019/SAS/ASJUR/GAB/MS (pe\u00e7a 25) , de 21/2/2019, contendo a Nota T\u00e9cnica 1/2019, da Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Articula\u00e7\u00e3o de Instrumentos da Gest\u00e3o Interfederativa, CGAIG/DAI/SE/MS (pe\u00e7a 25, p. 36-40) que apresentou informa\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 poss\u00edvel proposta de manuten\u00e7\u00e3o do Coap ou de alternativas visando \u00e0 regionaliza\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade.</i></p><p><i>2.3.11.\tEspecificamente quanto a poss\u00edveis alternativas \u00e0 regionaliza\u00e7\u00e3o, relatou que durante o ano de 2018 foi publicada a Resolu\u00e7\u00e3o CIT 37/2018, de 22/3/2018, que disp\u00f5e sobre o processo de Planejamento Regional Integrado (PRI) e a organiza\u00e7\u00e3o de macrorregi\u00f5es de sa\u00fade o que estaria diretamente ligada a tem\u00e1tica do Coap. O PRI, segundo o documento, expressar\u00e1 as responsabilidades dos gestores de sa\u00fade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio quanto \u00e0 integra\u00e7\u00e3o da constitui\u00e7\u00e3o sist\u00eamica do SUS, evidenciando o conjunto de diretrizes, objetivos, metas e a\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, dispor\u00e1 de servi\u00e7os para a garantia do acesso e da resolubilidade da aten\u00e7\u00e3o, por meio da organiza\u00e7\u00e3o da Rede de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade (RAS) , observando os Planos de Sa\u00fade dos tr\u00eas entes federados.</i></p><p><i>2.3.12.\tRegistra, ainda, que a partir de novas diretrizes, espera-se que os estados discutam com o conjunto de seus munic\u00edpios a institui\u00e7\u00e3o de regi\u00f5es de sa\u00fade mais resolutivas, e com estruturas de governan\u00e7a das Redes de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade que possibilitem o seu melhor funcionamento, e esse processo, portanto, antecederia os processos de planejamento regional, e de contratualiza\u00e7\u00e3o interfederativa.</i></p><p><i>2.3.14.\tAdicionalmente foi encaminhado o parecer da Consultoria Jur\u00eddica/MS que trata sobre a n\u00e3o obrigatoriedade do Coap (pe\u00e7a 25, p. 41-44) .</i></p><p><b><i>An\u00e1lise:</i></b></p><p><i>2.3.15.\tA partir das informa\u00e7\u00f5es apresentadas, observa-se que o MS realizou alguns diagn\u00f3sticos, preliminares, sobre o que teria contribu\u00eddo para a n\u00e3o ades\u00e3o ao Coap, destacando-se, entre uma das causas, imprecis\u00f5es e ambiguidades contidas no texto do Decreto 7.508/2011 e na Resolu\u00e7\u00e3o CIT 3/2012. </i></p><p><i>2.3.16.\tAl\u00e9m disso, informou que ante questionamentos diversos sobre o instrumento e o posicionamento, no final do ano de 2016, das CIB dos estados Mato Grosso do Sul e Cear\u00e1, que implantaram o Coap, em n\u00e3o mais aditar os contratos assinados em 2012, uma discuss\u00e3o vem sendo realizada na CIT quanto \u00e0 revis\u00e3o do Decreto 7.508/2011.</i></p><p><i>2.3.17.\tNo tocante a outras a\u00e7\u00f5es visando \u00e0 regionaliza\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade relatou a publica\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o CIT 37/2018 que disp\u00f5e sobre o processo de Planejamento Regional Integrado (PRI) e a organiza\u00e7\u00e3o de macrorregi\u00f5es de sa\u00fade. O PRI trata das responsabilidades dos gestores de sa\u00fade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio quanto \u00e0 integra\u00e7\u00e3o da constitui\u00e7\u00e3o sist\u00eamica do SUS, evidenciando o conjunto de diretrizes, objetivos, metas e a\u00e7\u00f5es, dispondo tamb\u00e9m de servi\u00e7os com vistas a garantir o acesso e a resolubilidade da aten\u00e7\u00e3o, por meio da organiza\u00e7\u00e3o da RAS.</i></p><p><i>2.3.18.\tDesse modo, tendo em vista que o decreto do Coap se encontra em processo de revis\u00e3o, que h\u00e1 outras a\u00e7\u00f5es do MS com o objetivo de fortalecer o processo de regionaliza\u00e7\u00e3o e que, conforme Parecer da Consultoria Jur\u00eddica do MS (pe\u00e7a 25, p. 41-44) , a ades\u00e3o ao Coap por parte dos munic\u00edpios n\u00e3o \u00e9 impositiva, entende-se que o item </i><b><i>9.1.3. pode ser considerado implementado</i></b><i>.</i></p><p><b><i>2.4. - Recomenda\u00e7\u00e3o 9.1.4.:</i></b></p><p><b><i>\t\"elabore uma estrat\u00e9gia espec\u00edfica com vistas a apoiar, incentivar, avaliar e monitorar a pr\u00e1tica do contrarreferenciamento de pacientes no \u00e2mbito do SUS\"</i></b></p><p><b><i>Situa\u00e7\u00e3o que levou \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o da delibera\u00e7\u00e3o:</i></b></p><p><i>2.4.1.\tA auditoria detectou precariedade no contrarreferenciamento de pacientes no \u00e2mbito do SUS, sendo uma pr\u00e1tica ainda rara e carente de iniciativas por parte do MS para a sua efetiva implementa\u00e7\u00e3o. </i></p><p><i>2.4.2.\tFoi identificado que o encaminhamento de pacientes atendidos na m\u00e9dia e na alta complexidade para que retornem \u00e0 Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, para prosseguir no tratamento ou preven\u00e7\u00e3o, era relevantemente prec\u00e1rio, o que contribui para a interrup\u00e7\u00e3o da continuidade do cuidado e da integralidade da aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, fazendo-se comprometer a qualidade da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica em seu papel de coordenadora do cuidado. </i></p><p><i>2.4.3.\tTal situa\u00e7\u00e3o gera defici\u00eancias quanto \u00e0 resolutividade dos problemas de sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o brasileira, trazendo potencial custo incremental para o sistema, impactando as suas dimens\u00f5es de desempenho relativas a economicidade, efici\u00eancia e efetividade.</i></p><p><b><i>Provid\u00eancias adotadas e coment\u00e1rios dos gestores:</i></b></p><p><i>2.4.4.\tEm rela\u00e7\u00e3o a este item, o Parecer T\u00e9cnico 2033/2018-CGHOSP/DAHU/SAS/MS (pe\u00e7a 9, p. 10) destaca: </i></p><p><i>a) a Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o Hospitalar (PNHOSP) , que possui como diretriz: \"acesso regulado de acordo com o estabelecido na Pol\u00edtica Nacional de Regula\u00e7\u00e3o do SUS (Portaria 3.390, de 30/12/2013) \"; e</i></p><p><i>b) o Manual do N\u00facleo Interno de Regula\u00e7\u00e3o (NIR) , elaborado pela \u00e1rea t\u00e9cnica da CGHOSP em parceria com o Departamento de Regula\u00e7\u00e3o, Avalia\u00e7\u00e3o e Controle de Sistemas (DRAC/SAS/MS) : unidade t\u00e9cnico-administrativa que apoia as institui\u00e7\u00f5es no monitoramento do acesso, do cuidado a aten\u00e7\u00e3o ao usu\u00e1rio do SUS, desde seu ingresso na unidade de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade acompanhando sua movimenta\u00e7\u00e3o interna e externa \u00e0 unidade apoiando a transfer\u00eancia do cuidado at\u00e9 a alta ou contrarrefer\u00eancia \u00e0 aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria. </i></p><p><i>2.4.5.\tConforme o Manual NIR (pe\u00e7a 9, p. 11-67) , seu objetivo \u00e9 orientar os gestores do SUS e os dirigentes de hospitais gerais e especializados para a melhor condu\u00e7\u00e3o do processo de implanta\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o do NIR. Destaca que a PNHOSP, institu\u00edda por meio da Portaria de Consolida\u00e7\u00e3o 2, de 28/9/2017, em seu art. 6\u00ba, inciso IV, define e recomenda a cria\u00e7\u00e3o do NIR nos hospitais, que dever\u00e1 realizar a interface com as centrais de regula\u00e7\u00e3o, delinear o perfil de complexidade da assist\u00eancia no \u00e2mbito do SUS e disponibilizar consultas ambulatoriais, servi\u00e7os de apoio diagn\u00f3stico e terap\u00eautico, bem como leitos de interna\u00e7\u00e3o, segundo crit\u00e9rios e protocolos a serem institu\u00eddos pelo NIR. Al\u00e9m disso, deve buscar vagas de interna\u00e7\u00e3o e apoio diagn\u00f3stico e terap\u00eautico fora do hospital para os pacientes internados, quando necess\u00e1rio, conforme pactua\u00e7\u00e3o com a Rede de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade (RAS) (pe\u00e7a 9, p. 18) .</i></p><p><i>2.4.6.\tJ\u00e1 a Coordena\u00e7\u00e3o Geral de Regula\u00e7\u00e3o e Avalia\u00e7\u00e3o, no Despacho CGRA/DRAC/SAS/MS (pe\u00e7a 9, p. 68) , sobre esse mesmo item, esclarece que a pr\u00e1tica de contrarreferenciamento entre os servi\u00e7os de sa\u00fade \u00e9 mat\u00e9ria das diversas pol\u00edticas p\u00fablicas que tratam da aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, no \u00e2mbito do SUS. </i></p><p><i>2.4.7.\tDestaca que a Pol\u00edtica Nacional de Regula\u00e7\u00e3o (PNR) , em especial quanto \u00e0s a\u00e7\u00f5es de regula\u00e7\u00e3o do acesso, prev\u00ea a estrutura\u00e7\u00e3o de rotinas para o acompanhamento dos fluxos de refer\u00eancia e contrarrefer\u00eancia entre os servi\u00e7os de sa\u00fade. Assim, considera que a previs\u00e3o das pr\u00e1ticas de contrarreferenciamento em tal normativo, bem como em outros como a Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o Hospitalar (PNHOSP) e a Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (PNAB) , \u00e9 uma importante estrat\u00e9gia de apoio e incentivo a dissemina\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o destas pr\u00e1ticas no SUS. </i></p><p><i>2.4.8.\tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o, monitoramento e resultados alcan\u00e7ados, entretanto, entende que \"seriam melhor explicitados a partir dos resultados do Programa Nacional de Melhoria do Acesso e da Qualidade da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (PMAQ) , que aborda o tema da contrarrefer\u00eancia na Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, e consiste numa importante ferramenta de monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do SUS\".</i></p><p><b><i>An\u00e1lise:</i></b></p><p><i>2.4.9.\tO MS destacou a Pol\u00edtica Nacional de Regula\u00e7\u00e3o (PNR) (Portaria GM/MS 1.559, de 1\u00ba/8/2008) , a Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o Hospitalar (PNHOSP) (Portaria GM/MS 3.390, de 30/12/2013) e o Manual do N\u00facleo Interno de Regula\u00e7\u00e3o (NIR) , publicado em 2017, como normativos utilizados no apoio e incentivo \u00e0 pr\u00e1tica de contrarreferenciamento no SUS.</i></p><p><i>2.4.10.\tO art. 2\u00ba da PNR trata das tr\u00eas dimens\u00f5es de atua\u00e7\u00e3o em que est\u00e3o organizadas as a\u00e7\u00f5es da pol\u00edtica: regula\u00e7\u00e3o de Sistemas de Sa\u00fade; regula\u00e7\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade; e a regula\u00e7\u00e3o do Acesso \u00e0 Assist\u00eancia. Essa \u00faltima tem os seguintes objetos:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>a organiza\u00e7\u00e3o, o controle, o gerenciamento e a prioriza\u00e7\u00e3o do acesso e dos fluxos assistenciais no \u00e2mbito do SUS, e como sujeitos seus respectivos gestores p\u00fablicos, sendo estabelecida pelo complexo regulador e suas unidades operacionais e esta dimens\u00e3o abrange a regula\u00e7\u00e3o m\u00e9dica, exercendo autoridade sanit\u00e1ria para a garantia do acesso baseada em protocolos, classifica\u00e7\u00e3o de risco e demais crit\u00e9rios de prioriza\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>2.4.11.\tA PNR traz ainda as atribui\u00e7\u00f5es da regula\u00e7\u00e3o do acesso, entre elas garantir os princ\u00edpios da equidade e integralidade e construir e viabilizar as grades de refer\u00eancia e contrarrefer\u00eancia (art. 8, \u00a71\u00ba, inc. II e VI) . </i></p><p><i>2.4.12.\tJ\u00e1 a PNHOSP, que institui as diretrizes para a organiza\u00e7\u00e3o do componente hospitalar da Rede de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade (RAS) , disp\u00f5e, em seu art. 16, que: \"A alta hospitalar respons\u00e1vel, entendida como transfer\u00eancia do cuidado, ser\u00e1 realizada por meio de: (...) II - articula\u00e7\u00e3o da continuidade do cuidado com os demais pontos de aten\u00e7\u00e3o da RAS, em particular a Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica\".</i></p><p><i>2.4.13.\tO Manual do N\u00facleo Interno de Regula\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 9, p. 12 e 21) , por sua vez, cita como uma das a\u00e7\u00f5es do NIR nos hospitais, a interface com as centrais de regula\u00e7\u00e3o hospitalar e com outras institui\u00e7\u00f5es da rede, entre elas, as UBS. Aborda ainda a pr\u00e1tica da alta respons\u00e1vel, nos seguintes termos: </i></p><p><i> (...) a Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o Hospitalar traz o conceito de alta respons\u00e1vel como um mecanismo de transfer\u00eancia de cuidados realizado por meio da orienta\u00e7\u00e3o dos pacientes e familiares quanto \u00e0 continuidade do tratamento, refor\u00e7ando a autonomia do sujeito, proporcionando o autocuidado; </i><b><i>articula\u00e7\u00e3o da continuidade do cuidado com os demais pontos de aten\u00e7\u00e3o da RAS, em particular a Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica</i></b><i> e implanta\u00e7\u00e3o de mecanismos de desospitaliza\u00e7\u00e3o, visando alternativas \u00e0s pr\u00e1ticas hospitalares, como as de cuidados domiciliares pactuados na Rede de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade (RAS) .</i></p><p><i>Desta forma, \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia o apoio do NIR para discuss\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da proposta da Alta respons\u00e1vel, </i><b><i>como dispositivo para articula\u00e7\u00e3o dos processos de trabalho das equipes, gestores e Redes de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade, visando \u00e0 integralidade e continuidade do cuidado em sa\u00fade dos usu\u00e1rios nos territ\u00f3rios.</i></b></p><p><i>Um exemplo de formul\u00e1rio usado no processo de alta respons\u00e1vel adotado em hospital terci\u00e1rio no interior do estado de S\u00e3o Paulo est\u00e1 dispon\u00edvel ao final do Manual, no Anexo B. (grifos nossos) </i></p><p><i>2.4.14.\tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o e ao monitoramento dos resultados alcan\u00e7ados, o MS apenas informou que s\u00e3o melhor explicitados a partir dos resultados PMAQ.</i></p><p><i>2.4.15.\tEm acesso ao site http://aps.saude.gov.br/ape/pmaq, na aba \"Relat\u00f3rio Anal\u00edtico\", entre os aspectos avaliados no 2\u00ba ciclo do PMAQ, \u00e9 poss\u00edvel obter alguns resultados relacionados \u00e0 Coordena\u00e7\u00e3o do Cuidado (subtema fluxos de encaminhamento e de comunica\u00e7\u00e3o) , que aborda a pr\u00e1tica do contrarreferenciamento. O resultado demonstra que 34% das equipes de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica obt\u00e9m retorno dos especialistas acerca dos usu\u00e1rios encaminhados e que apenas 18,9% relataram contrarrefer\u00eancia da maternidade para os cuidados p\u00f3s-parto.</i></p><p><i>2.4.16.\tNa parte de recomenda\u00e7\u00f5es dos relat\u00f3rios, existem alertas para as equipes que n\u00e3o estejam recebendo retorno da Aten\u00e7\u00e3o Especializada, nos termos a seguir:</i></p><p><i>Receber retorno da aten\u00e7\u00e3o especializada \u00e9 fundamental para a coordena\u00e7\u00e3o do cuidado. A gest\u00e3o municipal \u00e9 protagonista no estabelecimento de fluxos de comunica\u00e7\u00e3o entre os diferentes n\u00edveis de aten\u00e7\u00e3o, e o prontu\u00e1rio eletr\u00f4nico integrado com a rede \u00e9 muito importante para aprimorar essa estrat\u00e9gia de integra\u00e7\u00e3o/comunica\u00e7\u00e3o. Na impossibilidade de aquisi\u00e7\u00e3o do PEC, \u00e9 ainda mais necess\u00e1rio que se construam dispositivos que ampliem a intera\u00e7\u00e3o entre profissionais da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e especialistas, tais como matriciamento in loco (especialista indo na UBS para discutir ou atender casos conjuntamente) , contato telef\u00f4nico entre Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e Aten\u00e7\u00e3o Especializada, visita de profissionais da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica aos servi\u00e7os especializados.</i></p><p><i>2.4.17.\tConforme registrado na auditoria que originou esta fiscaliza\u00e7\u00e3o, o contrarreferenciamento se deparava com limita\u00e7\u00f5es diversas na sua implanta\u00e7\u00e3o, como: a aus\u00eancia de fluxos de refer\u00eancia e contrarrefer\u00eancia, falta de conhecimento/capacita\u00e7\u00e3o dos profissionais que atuam nas unidades de sa\u00fade de refer\u00eancia e nas centrais de regula\u00e7\u00e3o, falta de infraestrutura de TI para recebimento de prontu\u00e1rio e informa\u00e7\u00f5es, entre outras. Essas limita\u00e7\u00f5es s\u00e3o estruturantes e vem sendo alvo da atua\u00e7\u00e3o do MS com o investimento em capacita\u00e7\u00e3o dos profissionais de sa\u00fade e na tecnologia da informa\u00e7\u00e3o, mediante a estrat\u00e9gia e-SUS Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica.</i></p><p><i>2.4.18.\tEmbora as pol\u00edticas mencionadas sejam anteriores \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o monitorada e da pr\u00e1tica do contrarreferenciamento ainda ser um desafio a ser acompanhado, tendo em vista que o MS tem tomado as iniciativas para apoio, incentivo, avalia\u00e7\u00e3o e monitoramento da pr\u00e1tica do contrarreferenciamento, o que pode ser observado com a elabora\u00e7\u00e3o do Manual NIR e pelos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do PMAQ-AB, pode-se considerar o </i><b><i>item 9.1.4 implementado</i></b><i>.</i></p><p><b><i>2.5. - Recomenda\u00e7\u00e3o 9.1.5.: </i></b></p><p><b><i>\t\"estimule a elabora\u00e7\u00e3o dos Planos de A\u00e7\u00e3o Regionais de Educa\u00e7\u00e3o Permanente em Sa\u00fade (Pareps) e os utilize efetivamente como base para o planejamento nacional da educa\u00e7\u00e3o permanente, levando em conta os pressupostos da Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Permanente em Sa\u00fade\"</i></b></p><p><b><i>Situa\u00e7\u00e3o que levou \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o da delibera\u00e7\u00e3o:</i></b></p><p><i>2.5.1.\tFoi identificado na auditoria realizada que o MS n\u00e3o estava executando a contento suas obriga\u00e7\u00f5es no que diz respeito \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o e ao assessoramento t\u00e9cnico para a elabora\u00e7\u00e3o do Plano Regional de Educa\u00e7\u00e3o Permanente em Sa\u00fade (Pareps) , utilizados como refer\u00eancia para a elabora\u00e7\u00e3o dos Planos Estaduais de Educa\u00e7\u00e3o Permanente em Sa\u00fade (Peeps) . </i></p><p><b><i>Provid\u00eancias adotadas e coment\u00e1rios dos gestores:</i></b></p><p><i>2.5.2.\tPor meio da Nota T\u00e9cnica 157/2018-SGTES/MS (pe\u00e7a 38, p. 1) , a SGTES registra que apoia o desenvolvimento da Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Permanente em Sa\u00fade (PNEPS) disponibilizando diretrizes (mediante a Portaria Consolida\u00e7\u00e3o 2/2017, que substitui as Portarias GM/MS 198/2004 e 1996/2007) e recursos financeiros para a implementa\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o dessa pol\u00edtica. </i></p><p><i>2.5.3.\tDestaca que os estados s\u00e3o os respons\u00e1veis pela condu\u00e7\u00e3o da PNEPS, juntamente com o Conselho Estadual de Sa\u00fade (CES) , Comiss\u00e3o Intergestores Bipartite (CIB) e Comiss\u00e3o Intergestores Regional (CIR) , no \u00e2mbito de sua atua\u00e7\u00e3o. Por sua vez, a CIR \u00e9 respons\u00e1vel pela constru\u00e7\u00e3o do Pareps da sua regi\u00e3o, juntamente com a Comiss\u00e3o Regional de Integra\u00e7\u00e3o Ensino Servi\u00e7o (CIES) .</i></p><p><i>2.5.4.\tDe acordo com as informa\u00e7\u00f5es prestadas pela SGTES, no per\u00edodo de 2007 a 2011 o Departamento de Gest\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o na Sa\u00fade (DEGES) atendeu as demandas dos estados, participando de encontros, semin\u00e1rios e oficinas nas cinco regi\u00f5es do pa\u00eds, com vistas a orientar o planejamento mediante o Pareps e o Peeps. </i></p><p><i>2.5.5.\tDestaca que, nesse per\u00edodo, o MS realizou repasses de recursos financeiros regularmente, mediante a apresenta\u00e7\u00e3o pelos estados do Peeps, como preconiza a Portaria de Consolida\u00e7\u00e3o 2/2017. Ademais, a SGTES, por meio do DEGES, teria orientado os estados a elaborar os planos estaduais de forma ascendente. Nesse sentido, as regi\u00f5es deveriam construir seus Pareps com base no diagn\u00f3stico epidemiol\u00f3gico da regi\u00e3o/estado, considerando tamb\u00e9m os Planos Estaduais e Municipais de Sa\u00fade para identificar as necessidades educativas dos trabalhadores.</i></p><p><i>2.5.6.\tConforme a referida nota t\u00e9cnica e a entrevista aberta realizada com gestores da SGTES em 13/2/2019, a partir de 2012, o repasse de recursos federais para os estados e munic\u00edpios foram suspensos por decis\u00e3o pol\u00edtica e, consequentemente, a SGTES deixou de solicitar aos estados a apresenta\u00e7\u00e3o dos Pareps no per\u00edodo de 2012 a 2017. O apoio ao desenvolvimento da pol\u00edtica, especialmente ao atendimento das demandas de cunho t\u00e9cnico, aos estados e regi\u00f5es, teriam sido mantidas.</i></p><p><i>2.5.7.\tNa Nota T\u00e9cnica 14/2019-CGAES/DEGES/SGTES/MS (pe\u00e7a 26, p. 3-4) , aquela Secretaria complementa as informa\u00e7\u00f5es anteriormente prestadas na Nota T\u00e9cnica 157/2018, afirmando que os referidos planos regionais n\u00e3o eram encaminhados \u00e0 SGTES/MS, e sim apresentados \u00e0 CIB para homologa\u00e7\u00e3o e, posteriormente, serviam de subs\u00eddios \u00e0s secretarias estaduais de sa\u00fade, para a elabora\u00e7\u00e3o do Peeps. Informa que este sim era encaminhado \u00e0 SGTES/MS, para an\u00e1lise e provid\u00eancias referentes \u00e0 aloca\u00e7\u00e3o dos recursos destinados \u00e0 cada estado.</i></p><p><i>2.5.8.\tA Nota T\u00e9cnica 157/2018 da SGTES afirma ainda que (pe\u00e7a 38, p. 2) :</i></p><p><i>A partir de 2017, a atual gest\u00e3o do DEGES desencadeou um movimento nacional para a retomada da Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Permanente em Sa\u00fade (PNEPS) que constou de oito oficinas, sendo duas nacionais e seis regionais. Na oportunidade, todos os estados e atores da PNEPS estavam representados, tais como CONASS, CONASEMS, CNS, Institui\u00e7\u00f5es de Ensino (IES) , Escolas T\u00e9cnicas do SUS, Escolas de Sa\u00fade P\u00fablica, Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC) , al\u00e9m de outras institui\u00e7\u00f5es como a Organiza\u00e7\u00e3o Pan-Americana da Sa\u00fade (OPAS/OMS) . </i></p><p><i>2.5.9.\tA partir dessas oficinas, registra que foi criado o \"Programa para o Fortalecimento das Pr\u00e1ticas de Educa\u00e7\u00e3o Permanente em Sa\u00fade no SUS\" (PRO EPS-SUS) , por meio da Portaria GM/MS 3.194, de 28/11/2017. Esse programa prev\u00ea o repasse de recursos aos estados para elabora\u00e7\u00e3o do Peeps e o repasse de recursos aos munic\u00edpios que aderiram ao programa para planejamento e execu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es educativas que dever\u00e3o contemplar todas as equipes de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica.</i></p><p><i>2.5.10.\tAl\u00e9m disso, informa que foi elaborado e disponibilizado: o Manual T\u00e9cnico do PRO EPS-SUS, com orienta\u00e7\u00f5es para subsidiar os respons\u00e1veis pela gest\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Permanente em Sa\u00fade (EPS) nos estados e munic\u00edpios na condu\u00e7\u00e3o do programa; e a publica\u00e7\u00e3o Planejamento das A\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o Permanente em Sa\u00fade - Orienta\u00e7\u00f5es, com vistas a subsidiar os estados e Distrito Federal na formula\u00e7\u00e3o de seus planos e a\u00e7\u00f5es de EPS (pe\u00e7as 33 e 34, respectivamente) . </i></p><p><i>2.5.11.\tDesse modo, consoante a entrevista aberta do dia 13/2/2019, realizada entre a equipe de auditoria e gestores da SGTES, a retomada do repasse de recurso para elabora\u00e7\u00e3o dos Peeps s\u00f3 ocorreu em 2018, no \u00e2mbito do PRO EPS-SUS, sendo que os Peeps j\u00e1 foram inseridos no FORMSUS (servi\u00e7o de formul\u00e1rios via web) e passar\u00e3o por an\u00e1lise t\u00e9cnica do MS. Quanto \u00e0s a\u00e7\u00f5es realizadas pelos munic\u00edpios no \u00e2mbito da PNEPS, a serem registradas no SISAB, os gestores informaram ainda n\u00e3o saber se haver\u00e1 recursos a serem repassados pelo MS para incentivo \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o dessas a\u00e7\u00f5es.</i></p><p><i>2.5.12.\tConforme a Nota T\u00e9cnica 14/2019-CGAES/DEGES/SGTES/MS (pe\u00e7a 26, p. 3-4) , a SGTES afirma que a manuten\u00e7\u00e3o dos Pareps vai depender da continuidade do financiamento federal para a PNEPS, tendo em vista que o Anexo XI da Portaria de Consolida\u00e7\u00e3o 2/2017, oriundo da Portaria 1996/2007, manteve essa diretriz para a implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica. </i></p><p><i>2.5.13.\tPor fim, informou que 5.233 munic\u00edpios aderiram ao PRO EPS-SUS, o que corresponde a cerca de 94% do total de munic\u00edpios do pa\u00eds, e que o programa est\u00e1 na fase de planejamento das a\u00e7\u00f5es de EPS e os pr\u00f3ximos passos s\u00e3o a execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es planejadas e a presta\u00e7\u00e3o de contas.</i></p><p><b><i>An\u00e1lise:</i></b></p><p><i>2.5.14.\tConsoante as informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo MS em resposta \u00e0s requisi\u00e7\u00f5es realizadas, bem como nas informa\u00e7\u00f5es apresentadas na reuni\u00e3o realizada em 13/2/2019 com gestores da SGTES, constata-se que a PNEPS passou, de 2012 a 2016, por um per\u00edodo de enfraquecimento, que levou a suspens\u00e3o do repasse de recursos para os estados e munic\u00edpios. Nesse per\u00edodo, consequentemente, a SGTES deixou de solicitar aos estados a apresenta\u00e7\u00e3o dos Pareps. </i></p><p><i>2.5.15.\tA partir de 2017, a atual gest\u00e3o do DEGES desencadeou um movimento nacional para a retomada da implementa\u00e7\u00e3o da PNEPS, que levou a cria\u00e7\u00e3o do PRO EPS-SUS, mediante Portaria GM/MS 3.194/2017.</i></p><p><i>2.5.16.\tO art. 5\u00ba da Portaria GM/MS 3.194/2017 institui o incentivo financeiro de custeio para a elabora\u00e7\u00e3o de Plano Estadual de Educa\u00e7\u00e3o Permanente em Sa\u00fade (Peeps) , e disp\u00f5e que dever\u00e1 ser submetido \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, por meio do SISAB, em at\u00e9 trezentos dias, contados da data do repasse dos recursos (art. 7\u00ba) . J\u00e1 conforme disposto nos arts. 8\u00ba e 9\u00ba da referida norma, foi institu\u00eddo o incentivo financeiro de custeio para a execu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de EPS pelas equipes de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, podendo solicitar a habilita\u00e7\u00e3o ao recebimento desse incentivo financeiro o DF e os munic\u00edpios que possuam equipes de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica cadastradas no CNES.</i></p><p><i>2.5.17.\tAssim, considera-se que a partir de 2017 houve uma grande iniciativa da SGTES para a retomada da PNEPS, concretizada por meio da institui\u00e7\u00e3o do programa PRO EPS-SUS que instituiu os mencionados incentivos para a elabora\u00e7\u00e3o dos Peeps e para a execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de EPS pelos munic\u00edpios. Contudo, conforme informa\u00e7\u00f5es da SGTES, nesse momento inicial de retomada da pol\u00edtica houve a cobran\u00e7a apenas dos Peeps. Esses Peeps j\u00e1 foram enviados pelos munic\u00edpios e aguardam a an\u00e1lise da SGTES, por\u00e9m ainda n\u00e3o se sabe se haver\u00e1 recursos financeiros a serem repassados pelo MS para incentivo \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o dessas a\u00e7\u00f5es. </i></p><p><i>2.5.18.\tCabe destacar que, apesar de a SGTES afirmar na Nota T\u00e9cnica 14/2019-CGAES/DEGES/SGTES/MS que os referidos planos regionais n\u00e3o eram encaminhados diretamente \u00e0 SGTES/MS, mas apenas os planos estaduais - que teriam sido subsidiados pelos regionais - isso n\u00e3o afasta a import\u00e2ncia dos Pareps como parte do modelo de elabora\u00e7\u00e3o da PNEPS, institu\u00edda pela Portaria GM/MS 1996/2007 (substitu\u00edda pela Portaria Consolida\u00e7\u00e3o 2/2017) . Essa norma disp\u00f5e no par\u00e1grafo \u00fanico do seu art. 1\u00ba que a PNEPS deve considerar as especificidades regionais e a supera\u00e7\u00e3o das desigualdades regionais.</i></p><p><i>2.5.19.\tDe acordo com a entrevista aberta realizada com gestores da SGTES em 13/2/2019, a unidade se encontra em um momento de di\u00e1logo interno, redefini\u00e7\u00e3o de suas atribui\u00e7\u00f5es e reavalia\u00e7\u00e3o de sua estrat\u00e9gia de atua\u00e7\u00e3o. Desse modo, entende-se ser necess\u00e1ria uma reavalia\u00e7\u00e3o do papel do Pareps no processo de planejamento das a\u00e7\u00f5es de EPS, de forma que esses planos dialoguem efetivamente com o planejamento nacional. </i></p><p><i>2.5.20.\tEsta SecexSa\u00fade tem estabelecido di\u00e1logo com a SGTES, tendo sido solicitado no in\u00edcio de 2019 um diagn\u00f3stico daquela unidade, em que constem os desafios a serem enfrentados e a sua estrat\u00e9gia de atua\u00e7\u00e3o. Portanto, considera-se o </i><b><i>item 9.1.5. em implementa\u00e7\u00e3o</i></b><i>, e prop\u00f5e-se que, ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico solicitado \u00e0 SGTES, seja avaliada pela SecexSa\u00fade a necessidade de acompanhamento do apoio do MS em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o dos Pareps no \u00e2mbito da PNEPS.</i></p><p><b><i>2.6. - Recomenda\u00e7\u00f5es 9.1.6. e 9.1.7.: </i></b></p><p><b><i>\t\"consolide em um levantamento nacional as necessidades de capacita\u00e7\u00e3o dos agentes p\u00fablicos que atuam na aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, de modo a subsidiar a oferta de cursos e o apoio concretizado por meio da transfer\u00eancia de recursos federais\"</i></b></p><p><b><i>\t\"estimule a\u00e7\u00f5es continuadas de educa\u00e7\u00e3o permanente em processos de gest\u00e3o, visando aperfei\u00e7oar a atua\u00e7\u00e3o dos gestores envolvidos com a aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, em especial no que diz respeito ao planejamento, \u00e0 aloca\u00e7\u00e3o de recursos, \u00e0 gest\u00e3o do conhecimento, \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o e \u00e0 gest\u00e3o do desempenho\"</i></b></p><p><b><i>Situa\u00e7\u00e3o que levou \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o das delibera\u00e7\u00f5es:</i></b></p><p><i>2.6.1.\tA auditoria constatou que o MS n\u00e3o estaria exercendo plenamente as compet\u00eancias estabelecidas na Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Permanente em Sa\u00fade (Portaria GM/MS 1.996/2007) , pois n\u00e3o foi apresentado um levantamento nacional das necessidades de capacita\u00e7\u00e3o dos gestores e profissionais que direcione as a\u00e7\u00f5es a serem oferecidas. Foi considerado que essa falha poderia gerar desequil\u00edbrios na oferta de cursos e treinamentos, comprometer a qualidade das atividades relacionadas ao cuidado, referente aos profissionais de sa\u00fade, bem como prejudicar a execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o pelos gestores envolvidos com a Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica.</i></p><p><i>2.6.2.\tA auditoria constatou, ainda, a insuficiente disponibiliza\u00e7\u00e3o pelo MS de a\u00e7\u00f5es continuadas de educa\u00e7\u00e3o permanente voltadas para gestores da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (com foco em processos de gest\u00e3o) e que tais a\u00e7\u00f5es n\u00e3o chegavam a todos estados do pa\u00eds.</i></p><p><b><i>Provid\u00eancias adotadas e coment\u00e1rios dos gestores:</i></b></p><p><i>2.6.3.\tEm resposta ao item 9.1.6., a Nota T\u00e9cnica 12/2018 do DAB/SAS/MS (pe\u00e7a 9, p. 5) , registrou que o DAB se utiliza de algumas estrat\u00e9gias para subsidiar a oferta de cursos e o apoio concretizado por meio da transfer\u00eancia de recursos federais, preconizado pelo art. 21 da Portaria GM/MS 1.996/2007, como:</i></p><p><i>a) atividades de apoio institucional permanente aos estados e Conselhos de Secret\u00e1rios Municipais de Sa\u00fade (Cosems) , destacando-se di\u00e1logos sobre as fragilidades e as necessidades de aperfei\u00e7oamento das a\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 gest\u00e3o e \u00e0 assist\u00eancia no \u00e2mbito da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. A partir dessas atividades, s\u00e3o desenvolvidas interven\u00e7\u00f5es como oferta de cursos de capacita\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o de trabalhadores e gestores, semin\u00e1rios, f\u00f3runs e outros eventos que contemplem a oferta de espa\u00e7os de treinamento e qualifica\u00e7\u00e3o dos participantes;</i></p><p><i>b) sistematiza\u00e7\u00e3o das demandas dos trabalhadores por teleconsultorias via Programa Telessa\u00fade. Esse programa, institu\u00eddo por meio da Portaria GM/MS 35/2007, e redefinido e ampliado por meio da Portaria GM/MS 2.546/2011, \u00e9 constitu\u00eddo por N\u00facleos Estaduais, Intermunicipais e Regional, que desenvolvem e ofertam servi\u00e7os espec\u00edficos para profissionais e trabalhados do SUS, sendo eles: Teleconsultoria; Segunda Opini\u00e3o Formativa; Tele-Educa\u00e7\u00e3o e Telediagn\u00f3stico (pe\u00e7a 9, p. 5) .</i></p><p><i>2.6.4.\tConsoante a Nota T\u00e9cnica 157/2018 do DEGES/SGTES (pe\u00e7a 38, p. 2) , o DAB/SAS tem como uma de suas principais fun\u00e7\u00f5es estabelecer as diretrizes nacionais e disponibilizar instrumentos t\u00e9cnicos e pedag\u00f3gicos que facilitem o processo de gest\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o e de educa\u00e7\u00e3o permanente dos gestores e profissionais da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. </i></p><p><i>2.6.5.\tA mesma nota t\u00e9cnica informa que, no \u00e2mbito da PNEPS, a oferta de cursos \u00e9 definida a partir da identifica\u00e7\u00e3o das necessidades locais, demandadas no Pareps e no Peeps, al\u00e9m de demandas provenientes das \u00e1reas final\u00edsticas do MS, em especial do DAB/SAS (pe\u00e7a 38, p. 2) . J\u00e1 a Nota T\u00e9cnica 14/2019-CGAES/DEGES/SGTES/MS, por sua vez, destaca que as demandas provenientes das \u00e1reas t\u00e9cnicas das SAS e de Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade, majoritariamente s\u00e3o na modalidade a dist\u00e2ncia, disponibilizadas no Ambiente Virtual do SUS (AVASUS) e na Universidade Aberta do SUS (UNA-SUS) (pe\u00e7a 26, p. 4) . </i></p><p><i>2.6.6.\tQuanto ao atendimento do item 9.1.7. do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1714/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1714/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, a Nota T\u00e9cnica 12/2018/DAB/SAS informa que o departamento realiza anualmente o F\u00f3rum Nacional de Gest\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, para reflex\u00e3o sobre a formula\u00e7\u00e3o e a operacionaliza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas e programas da PNAB, com o conjunto de gestores estaduais, municipais, entidades e universidades. Real\u00e7a que at\u00e9 a presente data j\u00e1 foram realizados sete f\u00f3runs, os quais contam com um p\u00fablico amplo e qualificado para debater e encaminhar as quest\u00f5es mais importantes da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica no pa\u00eds. Tamb\u00e9m foram realizados diversos encontros (nacional e estaduais) para gestores com o tema Fortalecimento da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (pe\u00e7a 9, p. 6) . </i></p><p><i>2.6.7.\tA citada nota t\u00e9cnica registra que foi renovada em 2018 a parceria com a Universidade Federal Fluminense (UFF) para a oferta da 3\u00aa edi\u00e7\u00e3o do Curso de Aperfei\u00e7oamento em Ger\u00eancia de Unidades B\u00e1sicas de Sa\u00fade, Gest\u00e3o da Cl\u00ednica e do Cuidado, informando que o curso foi elaborado com o intuito de apoiar a forma\u00e7\u00e3o de gerentes, aprimorando o processo de trabalho das equipes e contribuindo com a melhoria da qualidade dos servi\u00e7os na Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e a organiza\u00e7\u00e3o das Redes de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. Destaca que o p\u00fablico-alvo dessa forma\u00e7\u00e3o \u00e9 o portador de diploma de n\u00edvel superior na \u00e1rea da sa\u00fade, que esteja atuando na Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica na fun\u00e7\u00e3o de ger\u00eancia da cl\u00ednica e do cuidado em sa\u00fade. A pe\u00e7a 9, p. 6, lista outras ofertas de qualifica\u00e7\u00e3o voltadas aos trabalhadores e/ou gestores de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica que se encontram em curso.</i></p><p><i>2.6.8.\tA Nota T\u00e9cnica 157/2018, do DEGES/SGTES, tamb\u00e9m registra que foram ofertados, por meio de conv\u00eanios com universidades, cursos na modalidade EAD (ensino \u00e0 dist\u00e2ncia) , tais como o curso de Micropol\u00edtica em Gest\u00e3o e Trabalho na Sa\u00fade, parceria com a UFF, destinado a gestores municipais e estaduais. Este curso ofertou 6.122 vagas para trabalhadores de todo o pa\u00eds, no per\u00edodo de 2014 a 2018.</i></p><p><b><i>An\u00e1lise:</i></b></p><p><i>2.6.9.\tEm rela\u00e7\u00e3o ao item 9.1.6. do ac\u00f3rd\u00e3o monitorado, foram registradas as estrat\u00e9gias para subsidiar a oferta de cursos e o apoio concretizado por meio da transfer\u00eancia de recursos federais, como: as atividades de apoio institucional permanente aos estados e ao Cosems, destacando-se os di\u00e1logos sobre as necessidades de aperfei\u00e7oamento, bem como a sistematiza\u00e7\u00e3o das demandas dos trabalhadores por teleconsultorias via Programa Telessa\u00fade. </i></p><p><i>2.6.10.\tNo sentido do exposto na Nota T\u00e9cnica 157/2018, foi mencionado pelos gestores da SGTES, na entrevista aberta realizada em 13/2/2019, n\u00e3o haver um levantamento consolidado das necessidades de capacita\u00e7\u00e3o. Esclareceram, contudo, que apesar de n\u00e3o haver essa consolida\u00e7\u00e3o em um documento \u00fanico, por exemplo, as prioridades nacionais de capacita\u00e7\u00e3o s\u00e3o definidas a partir das necessidades locais, de demandas das \u00e1reas t\u00e9cnicas do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e de universidades, subsidiando o planejamento de quais cursos e eventos ser\u00e3o ofertados nacionalmente. Al\u00e9m disso, mencionaram que com a implementa\u00e7\u00e3o do PRO EPS-SUS e o envio dos Planos Estaduais de Educa\u00e7\u00e3o Permanente em Sa\u00fade via web, ap\u00f3s o per\u00edodo de suspens\u00e3o do repasse de recursos a estados e munic\u00edpios, ser\u00e1 poss\u00edvel aprimorar a avalia\u00e7\u00e3o da compatibilidade entre as demandas dos entes federativos e as ofertas de capacita\u00e7\u00f5es nacionais. </i></p><p><i>2.6.11.\tDesse modo, ante as a\u00e7\u00f5es que vem sendo tomadas pelo MS no sentido de diagnosticar as necessidades de capacita\u00e7\u00e3o dos trabalhadores e gestores de sa\u00fade e levando em conta os esfor\u00e7os j\u00e1 relatados para a retomada da PNEPS, considera-se o </i><b><i>item 9.1.6. implementado</i></b><i>.</i></p><p><i>2.6.12.\tQuanto \u00e0s a\u00e7\u00f5es de apoio do MS \u00e0s atividades continuadas de educa\u00e7\u00e3o permanente em processos de gest\u00e3o, o MS listou as ofertas de qualifica\u00e7\u00e3o direcionadas aos trabalhadores e/ou gestores de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica que se encontram em curso, com vistas a aperfei\u00e7oar a atua\u00e7\u00e3o desses gestores. Foi observado, contudo, que grande parte n\u00e3o \u00e9 relacionada diretamente aos processos de gest\u00e3o (pe\u00e7a 9, p. 6) . Por outro lado, o MS mencionou a realiza\u00e7\u00e3o anual do F\u00f3rum Nacional de Gest\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, bem como destacou a oferta da 3\u00aa edi\u00e7\u00e3o do Curso Aperfei\u00e7oamento em Ger\u00eancia de Unidades B\u00e1sicas de Sa\u00fade, Gest\u00e3o da Cl\u00ednica e do Cuidado e do curso Micropol\u00edtica em Gest\u00e3o e Trabalho na Sa\u00fade, ambos em parceria com a UFF.</i></p><p><i>2.6.13.\tEm consulta \u00e0 internet, foi poss\u00edvel encontrar a divulga\u00e7\u00e3o desses cursos no site do MS, quando ofertados em 2017 e 2018. As not\u00edcias est\u00e3o acostadas \u00e0 pe\u00e7a 32.</i></p><p><i>2.6.14.\tO Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o da SGTES do exerc\u00edcio de 2017 traz, por sua vez, informa\u00e7\u00e3o sobre o Curso de Especializa\u00e7\u00e3o em Gest\u00e3o do Trabalho e da Educa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade Universidade Federal do Rio Grande do Norte (UFRN) , por meio do Termo de Coopera\u00e7\u00e3o 24/2016, formalizado em 31/5/2016 e com vig\u00eancia at\u00e9 maio de 2019, para atendimento a novecentos gestores e equipes gestoras da \u00e1rea de gest\u00e3o do trabalho das secretarias de estado e municipais de sa\u00fade das regi\u00f5es sudeste e sul do pa\u00eds (Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o da Secretaria de Gest\u00e3o do Trabalho e da Educa\u00e7\u00e3o na Sa\u00fade, exerc\u00edcio 2017, p. 102-103) .</i></p><p><i>2.6.15.\tDesse modo, tendo em vista que o MS tem oferecido a\u00e7\u00f5es direcionadas a melhoria dos processos de trabalhos dos gestores que atuam na Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, considera-se o </i><b><i>item 9.1.7. implementado</i></b><i>.</i></p><p><b><i>2.7. - Recomenda\u00e7\u00e3o 9.1.8: </i></b></p><p><b><i>\t\"equilibre a cesta de indicadores utilizada para avaliar e monitorar a aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, de forma a contemplar os respectivos processos de gest\u00e3o, em especial aqueles que envolvem estrat\u00e9gia, planejamento, tomada de decis\u00f5es, aloca\u00e7\u00e3o de recursos, gest\u00e3o do conhecimento, comunica\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do desempenho\"</i></b></p><p><b><i>Situa\u00e7\u00e3o que levou \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o da delibera\u00e7\u00e3o:</i></b></p><p><i>2.7.1.\tA auditoria identificou a insufici\u00eancia de indicadores utilizados pelo MS para avalia\u00e7\u00e3o e monitoramento dos processos de gest\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Todos os indicadores ent\u00e3o apresentados relacionavam-se a resultados e a desempenho, dificultando a avalia\u00e7\u00e3o dos aspectos de gest\u00e3o.</i></p><p><i>2.7.2.\tCom base em dados obtidos por meio da realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas com gestores do MS, a equipe de auditoria identificou que os principais sistemas utilizados na Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, como, por exemplo, o Siab (atualmente substitu\u00eddo pelo Sisab) , focavam em dados quantitativos de produ\u00e7\u00e3o. </i></p><p><b><i>Provid\u00eancias adotadas e coment\u00e1rios dos gestores:</i></b></p><p><i>2.7.3.\tEm rela\u00e7\u00e3o ao item 9.1.8., a Nota T\u00e9cnica 12/2018 do DAB/SAS/MS apresenta o quadro \"Lista de Indicadores de Sa\u00fade para monitoramento da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica\" (pe\u00e7a 9, p. 6-7) , reproduzido a seguir:</i></p><p><i>Quadro 2 - Lista de Indicadores de Sa\u00fade para monitoramento da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Grupo</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Indicador de Sa\u00fade da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Acesso e continuidade do cuidado</i></p></td>\t<td><p><i>1.1 M\u00e9dia de atendimentos de m\u00e9dicos e enfermeiros por habitante</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>1.2 M\u00e9dia de atendimentos de consultas por demanda espont\u00e2nea</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>1.3 Percentual de atendimentos de consulta agendada</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>1.4 \u00cdndice de atendimentos por condi\u00e7\u00e3o de sa\u00fade avaliada</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>1.5 Raz\u00e3o de coleta de material citopatol\u00f3gico do colo do \u00fatero</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>1.6 Cobertura de primeira consulta odontol\u00f3gica program\u00e1tica</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Coordena\u00e7\u00e3o do cuidado</i></p></td>\t<td><p><i>2.1 Percentual de rec\u00e9m-nascidos atendidos na primeira semana de vida</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Resolutividade</i></p></td>\t<td><p><i>3.1 Percentual de encaminhamentos para servi\u00e7o especializado</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>3.2 Raz\u00e3o entre tratamentos conclu\u00eddos e primeiras consultas odontol\u00f3gicas program\u00e1ticas</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Abrang\u00eancia da oferta de servi\u00e7os</i></p></td>\t<td><p><i>4.1 Percentual de servi\u00e7os ofertados pela Equipe de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>4.2 Percentual de servi\u00e7os ofertados pela Equipe de Sa\u00fade Bucal</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>NASF</i></p></td>\t<td><p><i>5.1 M\u00e9dia de atendimentos individuais realizados por profissional do NASF</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>5.2 M\u00e9dia de atendimentos domiciliares realizados por profissional do NASF</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>5.3 M\u00e9dia de atendimentos compartilhados realizados por profissional do NASF</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>5.4 M\u00e9dia de atendimentos em grupo realizados por profissional do NASF</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Cobertura</i></p></td>\t<td><p><i>6.1 Cobertura populacional estimada por Agentes Comunit\u00e1rios de Sa\u00fade</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>6.2 Cobertura populacional estimada na Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>6.3 Cobertura Populacional estimada pelas Equipes de Sa\u00fade da Fam\u00edlia</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>6.4 Cobertura Populacional estimada pela Sa\u00fade Bucal na Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>6.5 Cobertura Populacional estimada pelas Equipes de Sa\u00fade Bucal</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>2.7.4.\tTrata ainda, no Despacho DAB/SAS/MS, de 20/2/2019 (pe\u00e7a 25, p. 5-6) , da utiliza\u00e7\u00e3o dos resultados do PMAQ-AB como ferramenta de monitoramento de gest\u00e3o.</i></p><p><b><i>An\u00e1lise:</i></b></p><p><i>2.7.5.\tConforme constatado na auditoria realizada, a maioria das Secretarias Municipais de Sa\u00fade (SMS) e das Secretarias Estaduais de Sa\u00fade (SES) n\u00e3o possu\u00edam indicadores para avaliar os processos de gest\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, contudo, utilizavam indicadores disponibilizados pelo MS. Essa constata\u00e7\u00e3o demonstrou a influ\u00eancia que esse \u00f3rg\u00e3o possui na defini\u00e7\u00e3o dos instrumentos adotados pelas secretarias de sa\u00fade para monitorar e avaliar a Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Por via de consequ\u00eancia, a recomenda\u00e7\u00e3o do item 9.1.8. do Ac\u00f3rd\u00e3o 1.714-TCU-Plen\u00e1rio prop\u00f4s a elabora\u00e7\u00e3o de uma cesta de indicadores equilibrada para avaliar e monitorar a Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, de forma a contemplar os respectivos processos de gest\u00e3o.</i></p><p><i>2.7.6.\tEm resposta \u00e0 requisi\u00e7\u00e3o realizada nesta fiscaliza\u00e7\u00e3o, o MS apresentou indicadores que est\u00e3o divididos nas categorias: acesso e continuidade do cuidado, coordena\u00e7\u00e3o do cuidado, resolutividade e abrang\u00eancia da oferta de servi\u00e7os. Em consulta ao site do MS, identifica-se que parte desses novos indicadores apresentados pelo MS s\u00e3o oriundos do 3\u00ba ciclo do PMAQ-AB, apoiando as equipes de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica na gest\u00e3o do cuidado em seus territ\u00f3rios.</i></p><p><i>2.7.7.\tEntende-se que alguns desses indicadores apresentados permitem avaliar, em certo aspecto, a gest\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, como, por exemplo, indicadores de m\u00e9dia de atendimentos por profissional, que possibilitam a an\u00e1lise de sufici\u00eancia de profissionais, oferecendo subs\u00eddios para o planejamento e gest\u00e3o de recursos humanos. Destaca-se, entretanto, que tais indicadores ainda s\u00e3o insuficientes para se considerar que h\u00e1 uma cesta de indicadores equilibrada com o intuito de avaliar e monitorar a Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica.</i></p><p><i>2.7.8.\tPor meio da entrevista aberta realizada no dia 13/2/2019 com gestores da SAS e em resposta \u00e0 requisi\u00e7\u00e3o realizada, a referida secretaria informou que est\u00e1 em elabora\u00e7\u00e3o pela atual gest\u00e3o um painel com trinta indicadores estrat\u00e9gicos para o MS, dos quais aproximadamente dez estar\u00e3o relacionados \u00e0 Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. </i></p><p><i>2.7.9.\tConforme exposto pelos gestores na ocasi\u00e3o, consideram que deve haver um n\u00famero razo\u00e1vel de bons indicadores que reflitam a \u00e1rea da sa\u00fade e que a elabora\u00e7\u00e3o de indicadores para avalia\u00e7\u00e3o de processos de gest\u00e3o estaria al\u00e9m da compet\u00eancia do MS e mais relacionada \u00e0s gest\u00f5es municipais. Ademais, entendem que a disponibiliza\u00e7\u00e3o de indicadores de processos de gest\u00e3o por parte do MS aos munic\u00edpios poderia \"engessar\" processos que tendem a ser diferentes e que talvez essa n\u00e3o seja a melhor solu\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>2.7.10.\tDeve-se considerar, nesse contexto, que o MS se utiliza do PMAQ-AB como instrumento de monitoramento da gest\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Conforme registra o Despacho DAB/SAS/MS, de 20/2/2019 (pe\u00e7a 25, p. 5-6) , encaminhado em complementa\u00e7\u00e3o \u00e0 resposta da SAS, os resultados da avalia\u00e7\u00e3o externa do programa garantem um vasto conjunto de informa\u00e7\u00f5es que permitem a identifica\u00e7\u00e3o detalhada de necessidades espec\u00edficas das dezenas de milhares de UBS que s\u00e3o avaliadas. </i></p><p><i>2.7.11.\tO DAB menciona iniciativas de investimentos como as do Programa de Requalifica\u00e7\u00e3o das Unidades B\u00e1sicas de Sa\u00fade (Requalifica UBS) e do Programa Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o da Assist\u00eancia Farmac\u00eautica no Sistema \u00danico de Sa\u00fade (Qualifar-SUS) como associadas, em larga medida, \u00e0s informa\u00e7\u00f5es do PMAQ-AB, que subsidiam as decis\u00f5es sobre o desenho, abrang\u00eancia e as necessidades de prioriza\u00e7\u00e3o desses programas. </i></p><p><i>2.7.12.\tAfirma, ainda, que no campo dos investimentos, decis\u00f5es sobre a distribui\u00e7\u00e3o de equipamentos odontol\u00f3gicos, no per\u00edodo mais recente (2017-2018) , considerou os dados levantados durante os dois primeiros ciclos do PMAQ. Ao mesmo tempo, an\u00e1lises a respeito das necessidades de aperfei\u00e7oamento de programas conduzidos pelo MS, tais como a Estrat\u00e9gia Sa\u00fade da Fam\u00edlia, os N\u00facleos de Apoio ao Sa\u00fade da Fam\u00edlia, entre outros, e at\u00e9 mesmo da PNAB, s\u00e3o diuturnamente orientadas \u00e0 luz dos resultados do PMAQ.</i></p><p><i>2.7.13.\tDesse modo, pode-se concluir que as equipes de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica cadastradas no programa passam por avalia\u00e7\u00f5es cujos resultados, ainda que n\u00e3o diretamente relacionados \u00e0 gest\u00e3o, geram informa\u00e7\u00f5es importantes que subsidiam o planejamento e a tomada de decis\u00e3o relacionada \u00e0s a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, bem como orientam a recontratualiza\u00e7\u00e3o das metas a serem alcan\u00e7adas pelas equipes para atingimento dos objetivos. Ou seja, o programa prev\u00ea o aumento da exig\u00eancia a cada ciclo para que haja melhoria progressiva de desempenho e qualidade pelas equipes.</i></p><p><i>2.7.14.\tDiante do exposto, considera-se que o </i><b><i>item 9.1.8.</i></b><i>, no que se refere ao equil\u00edbrio da cesta de indicadores, </i><b><i>est\u00e1 em implementa\u00e7\u00e3o</i></b><i>. Tendo em vista, contudo, a reformula\u00e7\u00e3o em andamento na cesta de indicadores a ser utilizada pelo MS para avaliar e monitorar a Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, bem como poss\u00edveis mudan\u00e7as de entendimento sobre quais indicadores que devem ser acompanhados pelo MS de modo a serem obtidas informa\u00e7\u00f5es relevantes para a avalia\u00e7\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, prop\u00f5e-se que a SecexSa\u00fade reavalie a necessidade de acompanhamento dessa quest\u00e3o, ap\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o dos novos indicadores pelo MS.</i></p><p><b><i>2.8. - Recomenda\u00e7\u00e3o 9.1.9.: </i></b></p><p><b><i>\t\"elabore um diagn\u00f3stico das necessidades dos recursos na \u00e1rea da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o que s\u00e3o necess\u00e1rios para que a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os da aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica atenda aos requisitos de qualidade expressos na PNAB\"</i></b></p><p><b><i>Situa\u00e7\u00e3o que levou \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o da delibera\u00e7\u00e3o:</i></b></p><p><i>2.8.1.\tA auditoria constatou a aus\u00eancia de levantamento detalhado e estruturado por parte do MS a respeito das necessidades de recursos na \u00e1rea da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o requeridas para que estados e munic\u00edpios prestem adequadamente os servi\u00e7os da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. </i></p><p><i>2.8.2.\tA falta desse diagn\u00f3stico poderia contribuir para o insucesso de programas do MS relacionados a esse n\u00edvel de aten\u00e7\u00e3o.</i></p><p><b><i>Provid\u00eancias adotadas e coment\u00e1rios dos gestores:</i></b></p><p><i>2.8.3.\tA Nota T\u00e9cnica 12/2018 do DAB/SAS registra que o e-SUS Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \u00e9 uma estrat\u00e9gia do departamento para \"desenvolver, reestruturar e garantir a integra\u00e7\u00e3o e a interoperabilidade dos sistemas de informa\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica\", tendo por objetivo qualificar a gest\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade e apoiar os profissionais da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e os gestores da sa\u00fade na tomada de decis\u00e3o, gest\u00e3o da cl\u00ednica e do cuidado (pe\u00e7a 9, p. 7) . </i></p><p><i>2.8.4.\tInforma que, por meio da solu\u00e7\u00e3o do Prontu\u00e1rio Eletr\u00f4nico do Cidad\u00e3o (PEC) , ser\u00e1 oferecido aos profissionais da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica uma gama de ferramentas para auxiliar o seu trabalho (organiza\u00e7\u00e3o da agenda da equipe, registro dos atos de cuidado e acompanhamento da sa\u00fade dos usu\u00e1rios do servi\u00e7o) , com o intuito de agilizar e qualificar o atendimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Desse modo, destaca que as Unidades B\u00e1sicas de Sa\u00fade (UBS) necessitam de uma estrutura de informatiza\u00e7\u00e3o e conectividade m\u00ednima, para que seja poss\u00edvel a implanta\u00e7\u00e3o de um sistema de prontu\u00e1rio eletr\u00f4nico com tal complexidade.</i></p><p><i>2.8.5.\tConsoante a referida nota t\u00e9cnica, atualmente ainda h\u00e1 uma lacuna importante quanto \u00e0 informatiza\u00e7\u00e3o das UBS em grande parte dos munic\u00edpios brasileiros, seja na infraestrutura de equipamentos de inform\u00e1tica, seja na disponibilidade de conectividade, o que impacta diretamente na capacidade de implanta\u00e7\u00e3o de sistemas de prontu\u00e1rio eletr\u00f4nico nessas unidades de sa\u00fade. Neste contexto, informa que foi institu\u00eddo por meio da Portaria GM/MS 2.920, de 31/10/2018, o Programa de Informatiza\u00e7\u00e3o das UBS (PIUBS) , que est\u00e1 inserido nas pol\u00edticas estrat\u00e9gicas do MS, como a Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (PNAB) e a Pol\u00edtica Nacional de Informa\u00e7\u00e3o e Inform\u00e1tica em Sa\u00fade (PNIIS) .</i></p><p><i>2.8.6.\tRegistra que o PIUBS tem por objetivo o fornecimento de infraestrutura tecnol\u00f3gica, al\u00e9m de servi\u00e7os de tecnologia da UBS dos munic\u00edpios e do DF. Para este prop\u00f3sito, o MS criou um plano or\u00e7ament\u00e1rio espec\u00edfico para unidade informatizada \"com valor reservado, para investimento inicial em 2018, de R$ 580.993.442,50 (quinhentos e oitenta milh\u00f5es, novecentos e noventa e tr\u00eas mil, quatrocentos e quarenta e dois reais e cinquenta centavos) , que est\u00e1 no Projeto de Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual de 2018\".</i></p><p><i>2.8.7.\tAinda nessa Nota T\u00e9cnica (pe\u00e7a 9, p. 7-8) , \u00e9 apresentada tabela com os n\u00fameros de implanta\u00e7\u00e3o de Prontu\u00e1rio Eletr\u00f4nico por meio da estrat\u00e9gia e-SUS AB por estado e no Brasil, nos exerc\u00edcios de 2016 a 2018.</i></p><p><b><i>An\u00e1lise:</i></b></p><p><i>2.8.8.\tEm sua resposta, o MS abordou especialmente a institui\u00e7\u00e3o do PIUBS, tendo em vista a necessidade do fornecimento de infraestrutura tecnol\u00f3gica, al\u00e9m de servi\u00e7os de tecnologia para as UBS dos munic\u00edpios e do DF, para a consolida\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia e-SUS Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e do PEC. O MS juntou tamb\u00e9m a proposta de avalia\u00e7\u00e3o do PIUBS, oriunda do Banco Mundial, tratando especialmente de potenciais benef\u00edcios e impactos do programa (pe\u00e7a 25, p. 25-34) .</i></p><p><i>2.8.9.\tAssim, verifica-se que as respostas aos Of\u00edcios de Requisi\u00e7\u00e3o TCU 1/2018 e 3/2019 n\u00e3o informaram especificamente sobre o diagn\u00f3stico das necessidades dos recursos na \u00e1rea da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1rios para que a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica atenda aos requisitos de qualidade expressos na PNAB.</i></p><p><i>2.8.10.\tObserva-se, entretanto, que o site do MS (http://www.saude.gov.br/acoes-e-programas/piubs/municipios-adesao) traz algumas informa\u00e7\u00f5es sobre a realiza\u00e7\u00e3o desse diagn\u00f3stico, que consistem nos passos 3 a 6 do processo de ades\u00e3o pelo munic\u00edpio ao PIUBS, resumidos a seguir (pe\u00e7a 35) :</i></p><p><i>a) ap\u00f3s o credenciamento pelo gestor municipal e o devido acesso ao Sistema de Informatiza\u00e7\u00e3o das Unidades B\u00e1sicas de Sa\u00fade (SISUBS) , o gestor deve levantar e informar no sistema os dados de cada UBS relacionados \u00e0 fonte de energia utilizada; equipamentos de inform\u00e1tica com menos de dois anos de uso; e mobili\u00e1rio adequado para receber computadores e impressoras. A partir desses dados e com base na classifica\u00e7\u00e3o da centralidade urbana do munic\u00edpio (conforme item 9.20 do Projeto B\u00e1sico e o Anexo III do Edital) , o SISUBS calcula a viabilidade da implanta\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o, os itens necess\u00e1rios para a informatiza\u00e7\u00e3o e os valores dos servi\u00e7os;</i></p><p><i>b) o passo seguinte ocorre mediante assinatura digital de termo de ades\u00e3o que, dependendo do n\u00edvel de informatiza\u00e7\u00e3o da UBS, pode ser firmado em duas modalidades: Modalidade Informatiza\u00e7\u00e3o (informatiza\u00e7\u00e3o completa) para UBS n\u00e3o informatizadas, que se trata da contrata\u00e7\u00e3o de empresa, pelo MS, ap\u00f3s processo de credenciamento, para a implanta\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00e3o completa prontu\u00e1rio eletr\u00f4nico nas unidades; e a modalidade Custeio (transfer\u00eancia de recursos) , para as UBS com prontu\u00e1rio eletr\u00f4nico implantado ou para munic\u00edpios que queiram fazer a informatiza\u00e7\u00e3o por conta pr\u00f3pria localmente. Nesses casos, o gestor poder\u00e1 solicitar a transfer\u00eancia de recursos financeiros para o custeio dessa solu\u00e7\u00e3o. Nesta etapa, o gestor dever\u00e1 decidir quais UBS ir\u00e3o aderir \u00e0 Modalidade Informatiza\u00e7\u00e3o e quais se enquadram na Modalidade Custeio;</i></p><p><i>c) no caso das unidades selecionadas para a Modalidade Informatiza\u00e7\u00e3o, o gestor dever\u00e1 eleger, entre as credenciadas, a solu\u00e7\u00e3o que melhor se adeque ao seu munic\u00edpio. No SISUBS, ele poder\u00e1 visualizar todas as solu\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis (diferenciais t\u00e9cnicos) e at\u00e9 utilizar filtros para melhorar sua pesquisa e possibilitar uma escolha que atenda \u00e0s principais necessidades do munic\u00edpio;</i></p><p><i>d) ap\u00f3s a sele\u00e7\u00e3o, a empresa correspondente agendar\u00e1 uma vistoria \u00e0s UBS a fim de verificar os dados que foram informados na primeira etapa. Se n\u00e3o houver inconformidades, ela lan\u00e7ar\u00e1 no sistema um cronograma de implanta\u00e7\u00e3o, que dever\u00e1 ser validado pelo munic\u00edpio. Depois disso, ser\u00e1 disponibilizado o Termo de Ades\u00e3o para informatiza\u00e7\u00e3o, que dever\u00e1 ser assinado digitalmente pelo Secret\u00e1rio de Sa\u00fade. Em paralelo, a empresa assinar\u00e1 o contrato de execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os com o MS.</i></p><p><i>2.8.11.\tDestaca-se que, no \u00e2mbito deste Tribunal, est\u00e1 em andamento processo de Acompanhamento do PIUBS (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3467620171\" target=\"_blank\">Processo 034.676/2017-1</a>) , com o objetivo de acompanhar as atividades desempenhadas pelo MS no \u00e2mbito da implementa\u00e7\u00e3o do programa, com vistas a prevenir e corrigir eventuais distor\u00e7\u00f5es, evitando a ocorr\u00eancia de irregularidades ou m\u00e1 aplica\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos. Tamb\u00e9m se encontra em andamento Representa\u00e7\u00e3o (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/337220189\" target=\"_blank\">Processo 003.372/2018-9</a>) abordando incompatibilidades deste objeto com o instituto do credenciamento.</i></p><p><i>2.8.12.\tO Despacho DEMAS/SE/MS, de 18/2/2019, traz a informa\u00e7\u00e3o de que est\u00e1 sendo pactuada em reuni\u00f5es da Comiss\u00e3o Intergestores Tripartite (CIT) uma reformula\u00e7\u00e3o no PIUBS, a fim de atingir o objetivo de informatiza\u00e7\u00e3o das Unidades B\u00e1sicas de Sa\u00fade (pe\u00e7a 25, p. 13) . No mesmo sentido, o Of\u00edcio 829/2019AECI/MS, de 25/4/2019, informa que \"tendo em vista a relev\u00e2ncia da informatiza\u00e7\u00e3o das Unidades B\u00e1sicas de Sa\u00fade (UBS) para o SUS, o PIUBS encontra-se sob an\u00e1lise pela atual gest\u00e3o do Minist\u00e9rio, havendo, inclusive, a possibilidade de defini\u00e7\u00e3o de um novo modelo de informatiza\u00e7\u00e3o das UBS\".</i></p><p><i>2.8.13.\tConsidera-se, contudo, que ainda que haja a reformula\u00e7\u00e3o do programa, as etapas iniciais da implementa\u00e7\u00e3o do PIUBS permitiram ao MS possuir, por meio do levantamento de dados das UBS no SISUBS, as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o levantamento das necessidades de TI para essas unidades no \u00e2mbito dos Munic\u00edpios e do Distrito Federal. Assim, prop\u00f5e considerar que </i><b><i>o item 9.1.9. foi implementado</i></b><i>.</i></p><p><b><i>III. - BENEF\u00cdCIOS EFETIVOS DAS DELIBERA\u00c7\u00d5ES</i></b></p><p><i>3.1.\tDas recomenda\u00e7\u00f5es exaradas por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1714/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1714/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>l\u00e9n\u00e1rio, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler, foram consideradas como implementadas as relativas aos itens: 9.1.3., 9.1.4., 9.1.6., 9.1.7. e 9.1.9.</i></p><p><i>3.2.\tComo resultados alcan\u00e7ados em decorr\u00eancia do atendimento dessas delibera\u00e7\u00f5es, est\u00e3o:</i></p><p><i>a) item 9.1.3.: o diagn\u00f3stico das causas da n\u00e3o ades\u00e3o ao Coap realizado pelo MS levou \u00e0 decis\u00e3o de revis\u00e3o do Decreto 7.508/2011, com vistas \u00e0 poss\u00edvel reformula\u00e7\u00e3o do instrumento, bem como a realiza\u00e7\u00e3o de outras iniciativas alternativas com o objetivo de fortalecer o processo de regionaliza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os de sa\u00fade; </i></p><p><i>b) item 9.1.4.: a atua\u00e7\u00e3o do MS com vistas a apoiar, incentivar, avaliar e monitorar a pr\u00e1tica do contrarreferenciamento de pacientes no \u00e2mbito do SUS, levou a uma maior conscientiza\u00e7\u00e3o sobre a necessidade de articula\u00e7\u00e3o entre a rede de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e Aten\u00e7\u00e3o Especializada, concretizada pela institui\u00e7\u00e3o dos N\u00facleos Integrados de Regula\u00e7\u00e3o (NIR) , bem como pelo acompanhamento dessa quest\u00e3o mediante o PMAQ-AB;</i></p><p><i>c) itens 9.1.6. e 9.1.7.: o diagn\u00f3stico nacional das necessidades de capacita\u00e7\u00e3o para gestores e trabalhadores em sa\u00fade permitiu a oferta de cursos relevantes aos profissionais e de forma equilibrada, nas diferentes regi\u00f5es do pa\u00eds. Por sua vez, o est\u00edmulo do MS a a\u00e7\u00f5es continuadas de educa\u00e7\u00e3o permanente em processos de gest\u00e3o, em conson\u00e2ncia com as necessidades de capacita\u00e7\u00e3o dos profissionais e gestores da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, auxiliou na capacita\u00e7\u00e3o de gestores com foco nos seus processos de trabalho;</i></p><p><i>d) item 9.1.9.: a realiza\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3stico das necessidades de recursos de tecnologia da informa\u00e7\u00e3o realizado pelo MS no \u00e2mbito do PIUBS foi concretizada a partir de uma avalia\u00e7\u00e3o global da estrutura tecnol\u00f3gica dispon\u00edvel para a avalia\u00e7\u00e3o e o monitoramento da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, bem como para a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os prestados por este n\u00edvel de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade. Essa avalia\u00e7\u00e3o subsidiou a mensura\u00e7\u00e3o do esfor\u00e7o necess\u00e1rio para a completa informatiza\u00e7\u00e3o das UBS, auxiliando o processo de tomada de decis\u00f5es como a previs\u00e3o de recursos financeiros e de solu\u00e7\u00f5es de TI necess\u00e1rias para o atingimento do objetivo do programa.</i></p><p><i>3.3.\tNesta fiscaliza\u00e7\u00e3o foram avaliadas as provid\u00eancias tomadas pelo MS nos \u00faltimos anos (2016 a 2018) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es efetuadas, contudo, ao que parece, o MS apresentou as medidas em geral que vem adotando em rela\u00e7\u00e3o a planejamento, educa\u00e7\u00e3o permanente, regionaliza\u00e7\u00e3o, bem como outros temas tratados na auditoria, independentemente das recomenda\u00e7\u00f5es efetuadas.</i></p><p><i>3.4.\tConforme mencionado, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade n\u00e3o apresentou o plano de a\u00e7\u00e3o definitivo e com requisitos m\u00ednimos como: as a\u00e7\u00f5es a serem adotadas para tratamento dos problemas identificados, os respons\u00e1veis pelas a\u00e7\u00f5es, e os prazos para implementa\u00e7\u00e3o, em conformidade com o art. 4\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 265/2014. Desse modo, n\u00e3o houve um comprometimento do MS no sentido de buscar solu\u00e7\u00f5es para os problemas encontrados na auditoria que levou ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1714/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1714/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>len\u00e1rio</acordao_decisao_tcu>.</i></p><p><i>3.5.\tEmbora tenham sido consideradas \"implementadas\" essas recomenda\u00e7\u00f5es (9.1.3., 9.1.4., 9.1.6., 9.1.7. e 9.1.9.) , bem como consideradas \"em implementa\u00e7\u00e3o\" os itens 9.1.1., 9.1.5. e 9.1.8, destaca-se que n\u00e3o foram apresentados elementos que subsidiassem avaliar a efetividade das provid\u00eancias tomadas pelo MS, ou seja, n\u00e3o foi poss\u00edvel avaliar se as a\u00e7\u00f5es adotadas tiveram o cond\u00e3o de solucionar os problemas identificados pela auditoria, relacionados \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica.</i></p><p><i>3.6.\tNo caso do item 9.1.3., por mais que as causas de n\u00e3o ades\u00e3o ao Coap estejam no espectro de conhecimento do MS, conforme recomenda\u00e7\u00e3o desta Corte de Contas, o pr\u00f3prio MS informou (par\u00e1grafos 2.3.5. e 2.3.6. deste relat\u00f3rio) que ainda subsiste uma cultura de centraliza\u00e7\u00e3o, hierarquiza\u00e7\u00e3o e verticalismo no sistema de sa\u00fade p\u00fablico, \"resultando em corresponsabilidades mal definidas\", bem como que h\u00e1 uma \"dissocia\u00e7\u00e3o entre o processo de contratualiza\u00e7\u00e3o interfederativa e o financiamento das a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os de sa\u00fade\".</i></p><p><i>3.7.\tNo caso do item 9.1.4., mesmo com os avan\u00e7os apresentados pelo MS, conforme o Relat\u00f3rio Anal\u00edtico com resultados do 2\u00ba Ciclo do PMAQ, somente 34% das equipes de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica obt\u00e9m retorno dos especialistas acerca dos usu\u00e1rios encaminhados e apenas 18,9% relataram contrarrefer\u00eancia da maternidade para os cuidados p\u00f3s-parto (par\u00e1grafo 2.4.15.) </i></p><p><i>3.8.\tPor \u00faltimo, referente ao item 9.1.6., n\u00e3o obstante as a\u00e7\u00f5es em curso, os resultados s\u00f3 poder\u00e3o ser observados futuramente, tendo em vista que, com a implementa\u00e7\u00e3o do PRO EPS-SUS e o envio dos Planos Estaduais de Educa\u00e7\u00e3o Permanente em Sa\u00fade via web, ser\u00e1 poss\u00edvel aprimorar a avalia\u00e7\u00e3o da compatibilidade entre as demandas dos entes federativos e as ofertas de capacita\u00e7\u00f5es nacionais (par\u00e1grafo 2.6.10.) .</i></p><p><i>3.9.\tSitua\u00e7\u00e3o id\u00eantica pode ser observada nos itens \"em implementa\u00e7\u00e3o\" (9.1.1., 9.1.5. e 9.1.8.) , para os quais foram apresentadas a\u00e7\u00f5es em andamento envolvendo atividades rotineiras do MS, mas que n\u00e3o conduzem, necessariamente, a um horizonte de aperfei\u00e7oamento da PNAB com base em diretrizes necess\u00e1rias \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, tais como as explicitadas na publica\u00e7\u00e3o \"Avalia\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas P\u00fablicas - Guia Pr\u00e1tico de An\u00e1lise Ex Ante\", do Governo Federal.</i></p><p><b><i>IV. - AN\u00c1LISE DA PNAB EM ATENDIMENTO \u00c0 SOLICITA\u00c7\u00c3O DO CONGRESSO NACIONAL (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4072520189\" target=\"_blank\">Processo 040.725/2018-9</a>) </i></b><i> </i></p><p><b><i>4.1. - Sobre a Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (PNAB) </i></b></p><p><i>4.1.1.\tA Portaria GM/MS 2.436, de 21/9/2017 (republicada no Anexo XXII da Portaria de Consolida\u00e7\u00e3o 02, de 28/9/2017) , aprovou a Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, estabelecendo a revis\u00e3o de diretrizes para a organiza\u00e7\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, no \u00e2mbito do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) . Essa portaria substitui a Portaria GM/MS 2.488, de 21/10/2011. </i></p><p><i>4.1.2.\tO Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (MS) informou que, por mais de dois anos (de 2015 a 2017) , a proposta de atualiza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica foi o assunto principal dos debates entre profissionais da \u00e1rea, pesquisadores, gestores, associa\u00e7\u00f5es e conselhos de sa\u00fade em f\u00f3runs, confer\u00eancias e reuni\u00f5es (pe\u00e7a 9, p. 8-9) . Nesse processo, o Departamento de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica da Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade (DAB/SAS) ofereceu subs\u00eddios \u00e0s discuss\u00f5es sobre o aperfei\u00e7oamento da PNAB no \u00e2mbito da Comiss\u00e3o Intergestores Tripartite (CIT) .</i></p><p><i>4.1.3.\tO MS registrou que, al\u00e9m da necessidade de aprimorar as diretrizes da pol\u00edtica depois de dez anos de vig\u00eancia, \"os resultados observados nos dois primeiros ciclos do PMAQ, as informa\u00e7\u00f5es registradas no sistema de informa\u00e7\u00e3o e-SUS AB e as demandas dos gestores estaduais e municipais refor\u00e7aram a necessidade de revisar pela segunda vez o modelo de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade para que possa atender \u00e0 pluralidade do pa\u00eds\".</i></p><p><i>4.1.4.\tAdicionalmente, o Minist\u00e9rio relatou que a agenda de aperfei\u00e7oamento da pol\u00edtica considerou, sobretudo, a necessidade de se elevar o grau de responsabilidade e autonomia das gest\u00f5es locais na defini\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es que pudessem responder \u00e0s especificidades de cada localidade; e a recomenda\u00e7\u00e3o da 15\u00aa Confer\u00eancia Nacional de Sa\u00fade, realizada em 2015, que apontou a necessidade de se garantir o processo de revis\u00e3o da PNAB, considerando principalmente as dimens\u00f5es de composi\u00e7\u00e3o de profissionais por equipe de sa\u00fade da fam\u00edlia, carga hor\u00e1ria dos profissionais e crit\u00e9rios de distribui\u00e7\u00e3o de habitantes, entre outros aspectos (pe\u00e7a 31, p. 1) . </i></p><p><i>4.1.5.\tConsoante informa\u00e7\u00f5es do site do Conselho Nacional dos Secret\u00e1rios de Sa\u00fade (Conass) , a revis\u00e3o da PNAB passou por muitas manifesta\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias e a favor do novo texto. A maior parte das cr\u00edticas apontou a possibilidade de enfraquecimento do exitoso modelo Estrat\u00e9gia Sa\u00fade da Fam\u00edlia, a partir do reconhecimento de outros formatos de equipes, que j\u00e1 existem e eram financiadas apenas pelo munic\u00edpio. Nesse contexto, destaca-se que foi realizada consulta p\u00fablica para avalia\u00e7\u00e3o da proposta (conforme Resolu\u00e7\u00e3o CIT 21, de 27/7/2017) , com apresenta\u00e7\u00e3o de milhares de contribui\u00e7\u00f5es, as quais foram parcialmente incorporadas para o aprimoramento da PNAB.</i></p><p><i>4.1.6.\tA PNAB/2017 est\u00e1 estruturada da seguinte forma: treze artigos e um Anexo (Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica Operacionaliza\u00e7\u00e3o) , que al\u00e9m das Disposi\u00e7\u00f5es Gerais, divide-se em seis itens:</i></p><p><i>a) Princ\u00edpios e Diretrizes da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica;</i></p><p><i>b) A Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica na Rede de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade;</i></p><p><i>c) Infra-estrutura, ambi\u00eancia e funcionamento da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica;</i></p><p><i>d) Atribui\u00e7\u00f5es dos profissionais da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica;</i></p><p><i>e) Do processo de trabalho na Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica;</i></p><p><i>f) Do financiamento das a\u00e7\u00f5es de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica.</i></p><p><i>4.1.7.\tEntre os principais entendimentos da PNAB, t\u00eam-se os seguintes:</i></p><p><i>Art. 2\u00ba A Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \u00e9 o conjunto de a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade individuais, familiares e coletivas que envolvem promo\u00e7\u00e3o, preven\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o, diagn\u00f3stico, tratamento, reabilita\u00e7\u00e3o, redu\u00e7\u00e3o de danos, cuidados paliativos e vigil\u00e2ncia em sa\u00fade, desenvolvida por meio de pr\u00e1ticas de cuidado integrado e gest\u00e3o qualificada, realizada com equipe multiprofissional e dirigida \u00e0 popula\u00e7\u00e3o em territ\u00f3rio definido, sobre as quais as equipes assumem responsabilidade sanit\u00e1ria.</i></p><p><i>Art. 4\u00ba A PNAB tem na Sa\u00fade da Fam\u00edlia sua estrat\u00e9gia priorit\u00e1ria para expans\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica.</i></p><p><i>Par\u00e1grafo \u00fanico. Ser\u00e3o reconhecidas outras estrat\u00e9gias de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, desde que observados os princ\u00edpios e diretrizes previstos nesta portaria e tenham car\u00e1ter transit\u00f3rio, devendo ser estimulada sua convers\u00e3o em Estrat\u00e9gia Sa\u00fade da Fam\u00edlia.</i></p><p><i>Art. 6\u00ba Todos os estabelecimentos de sa\u00fade que prestem a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, no \u00e2mbito do SUS, de acordo com essa portaria ser\u00e3o denominados Unidade B\u00e1sica de Sa\u00fade - UBS.</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>CAP\u00cdTULO I</i></p><p><i>DAS DISPOSI\u00c7\u00d5ES GERAIS DA ATEN\u00c7\u00c3O B\u00c1SICA \u00c0 SA\u00daDE</i></p><p><i>Esta Portaria, (...) destaca a Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica como primeiro ponto de aten\u00e7\u00e3o e porta de entrada preferencial do sistema, que deve ordenar os fluxos e contrafluxos de pessoas, produtos e informa\u00e7\u00f5es em todos os pontos de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade.</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>3.4 - Tipos de equipes:</i></p><p><i>1 - Equipe de Sa\u00fade da Fam\u00edlia (eSF) : \u00c9 a estrat\u00e9gia priorit\u00e1ria de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade e visa \u00e0 reorganiza\u00e7\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica no pa\u00eds, de acordo com os preceitos do SUS. \u00c9 considerada como estrat\u00e9gia de expans\u00e3o, qualifica\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, por favorecer uma reorienta\u00e7\u00e3o do processo de trabalho com maior potencial de ampliar a resolutividade e impactar na situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade das pessoas e coletividades, al\u00e9m de propiciar uma importante rela\u00e7\u00e3o custo-efetividade.</i></p><p><i>4.1.8.\tA PNAB publicada em 2017, al\u00e9m do reconhecimento de outros formatos de equipes que n\u00e3o a ESF, inclusive para fins de financiamento, trouxe, entre outras, as seguintes mudan\u00e7as: a integra\u00e7\u00e3o entre a Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade e Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica como condi\u00e7\u00e3o essencial para o alcance de resultados que atendam \u00e0s necessidades de sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o (art. 5\u00ba) ; popula\u00e7\u00e3o adscrita por equipe de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (eAB) e de Sa\u00fade da Fam\u00edlia (eSF) passa a ser de 2.000 a 3.500 pessoas, localizada dentro do seu territ\u00f3rio, garantindo os princ\u00edpios e diretrizes da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (subitem 3.3 do Anexo) ; constru\u00e7\u00e3o da oferta nacional de servi\u00e7os e a\u00e7\u00f5es essenciais e ampliadas da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (subitem 3.3 do Anexo) ; retorno da obrigatoriedade da carga hor\u00e1ria de 40 horas para todos profissionais da Estrat\u00e9gia Sa\u00fade da Fam\u00edlia, inclusive m\u00e9dicos (subitem 3.4 do Anexo) ; e inclus\u00e3o do Gerente de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica com o objetivo de contribuir para o aprimoramento e qualifica\u00e7\u00e3o do processo de trabalho nas Unidades B\u00e1sicas de Sa\u00fade (subitem 4.2.5, item do Anexo) .</i></p><p><i>4.1.9.\tEm questionamento por meio do Of\u00edcio de Requisi\u00e7\u00e3o TCU 5/2019, de 24/4/19 (pe\u00e7a 29) , com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es mais relevantes institu\u00eddas pela nova PNAB, o MS destacou o que se segue (pe\u00e7a 31, p. 3) :</i></p><p><i> (...) a incorpora\u00e7\u00e3o do Gerente nas a\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o nas Unidades B\u00e1sicas de Sa\u00fade; a amplia\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e modalidades de equipes apoiadas pelos N\u00facleos Ampliados de Sa\u00fade da Fam\u00edlia e Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (NASF-AB) ; a institui\u00e7\u00e3o de mecanismos que ampliem o escopo de servi\u00e7os a serem ofertados nas UBS, com vistas a maior resolutividade; o reconhecimento das equipes de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica; o refor\u00e7o \u00e0 integra\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade com Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, sobretudo por meio do trabalho articulado do Agente Comunit\u00e1rio de Sa\u00fade e do Agente de Combate as Endemias; entre outros.</i></p><p><b><i>4.2. - Objeto da Solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional</i></b></p><p><i>4.2.1.\tAs pol\u00edticas p\u00fablicas, como a PNAB, s\u00e3o uma resposta do Estado \u00e0s necessidades da coletividade mediante o desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es e programas, com o objetivo de assegurar direitos e o bem-estar social.</i></p><p><i>4.2.2.\tO ciclo das Pol\u00edticas P\u00fablicas, ou seja, o processo de desenvolvimento de uma pol\u00edtica p\u00fablica, \u00e9 geralmente dividido em cinco fases por autores que tratam do tema, para uma melhor compreens\u00e3o: a identifica\u00e7\u00e3o do problema, a forma\u00e7\u00e3o da agenda (sele\u00e7\u00e3o de prioridades) ; a formula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica; a implementa\u00e7\u00e3o (execu\u00e7\u00e3o) e a avalia\u00e7\u00e3o (monitoramento) .</i></p><p><i>4.2.3.\tA Solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4072520189\" target=\"_blank\">Processo 040.725/2018-9</a>) requisitou a este TCU avaliar a PNAB, no tocante a quest\u00f5es conceituais (diagn\u00f3stico das necessidades, defini\u00e7\u00e3o de objetivos e modelo de interven\u00e7\u00e3o) e de gest\u00e3o (implementa\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e monitoramento) , tendo como crit\u00e9rio, entre outros, o plano de a\u00e7\u00e3o elaborado pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade em atendimento ao item 9.2. do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1714/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1714/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>len\u00e1rio</acordao_decisao_tcu>, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler. </i></p><p><i>4.2.4.\tDesse modo, em conformidade com a SCN, a equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o al\u00e9m de verificar a implementa\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1714/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1714/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>len\u00e1rio</acordao_decisao_tcu> (Cap\u00edtulos 2 e 3 deste relat\u00f3rio) , avaliou a PNAB no tocante a conceitos estruturantes de pol\u00edticas p\u00fablicas, resumidos basicamente em duas quest\u00f5es:</i></p><p><i>a) A PNAB prev\u00ea, em rela\u00e7\u00e3o aos aspectos conceituais, o diagn\u00f3stico das necessidades, a defini\u00e7\u00e3o de objetivos e o modelo de interven\u00e7\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica?</i></p><p><i>b) A PNAB prev\u00ea, em rela\u00e7\u00e3o aos aspectos de gest\u00e3o, a implementa\u00e7\u00e3o, a execu\u00e7\u00e3o e o monitoramento da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica?</i></p><p><i>4.2.5.\tPara tanto, foi analisado o conte\u00fado da portaria, bem como foi encaminhado ao MS o Of\u00edcio de Requisi\u00e7\u00e3o 5/2019 (pe\u00e7a 29) , para obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es dos gestores do MS quanto a regulamenta\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o da pol\u00edtica e outros aspectos mencionados na SCN. Em resposta, o MS encaminhou o Of\u00edcio 487/2019/SAS/ASJUR/SAS/GAB/MS, de 3/5/2019, acompanhado da Nota T\u00e9cnica 21/2019-CGGAB/DAB/SAS/MS (pe\u00e7as 30 e 31, respectivamente) .</i></p><p><i>4.2.6.\tEssa nota t\u00e9cnica traz a informa\u00e7\u00e3o de que o Departamento de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (DAB) , publicou um conjunto de normativos com o objetivo de detalhar a regulamenta\u00e7\u00e3o de alguns itens da PNAB/2017, tais quais (pe\u00e7a 31, p. 7-8) : </i></p><p><i>Portaria n\u00ba 350, de 1\u00ba de novembro de 2018: altera a Portaria de Consolida\u00e7\u00e3o n\u00ba 6/GM/MS, de 28 de setembro de 2017, que consolida as normas sobre o financiamento e a transfer\u00eancia dos recursos federais para as a\u00e7\u00f5es e os servi\u00e7os de sa\u00fade do Sistema \u00danico de Sa\u00fade.</i></p><p><i>Portaria n\u00ba 1.808, de 28 de junho de 2018: Altera a Portaria de Consolida\u00e7\u00e3o n\u00ba 6/GM/MS, de 27 de setembro de 2018, para dispor sobre o financiamento das Equipes de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica - eAB e da Ger\u00eancia da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, institu\u00eddos pela Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica - PNAB.</i></p><p><i>Portaria GM n. 740, de 27 de mar\u00e7o de 2018: Altera a Portaria de Consolida\u00e7\u00e3o n\u00ba 6/GM/MS, de 28 de setembro de 2017, para dispor sobre o financiamento da constru\u00e7\u00e3o de Ponto de Apoio para Atendimento.</i></p><p><i>Portaria n\u00ba 18, de 7 de janeiro de 2019, que estabelece as regras para o cadastramento das equipes da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica no Cadastro Nacional de Estabelecimentos de Sa\u00fade (CNES) , conforme as diretrizes da Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica.</i></p><p><i>Portaria de consolida\u00e7\u00e3o n\u00ba 6/GM/MS, de 28 de setembro de 2017, Cap\u00edtulo II do T\u00edtulo VII, que trata da constru\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o das Unidades B\u00e1sicas de Sa\u00fade e T\u00edtulo IX Do Financiamento Fundo a Fundo para Execu\u00e7\u00e3o de Obras (Origem PRT GM/MS 381/2017) .</i></p><p><i>4.2.7.\tApresentam-se, a seguir, as conclus\u00f5es da an\u00e1lise realizada no conte\u00fado da PNAB, nos termos solicitados na SCN, considerando-se, tamb\u00e9m, a manifesta\u00e7\u00e3o do MS sobre a pol\u00edtica, em atendimento \u00e0 requisi\u00e7\u00e3o realizada. </i></p><p><i>4.2.8.\tAdemais, destaca-se que a avalia\u00e7\u00e3o da PNAB foi baseada no disposto na norma e nas considera\u00e7\u00f5es do MS, sem ju\u00edzo de m\u00e9rito sobre o desempenho e resultados da interven\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Utilizou-se, ainda, em complemento, como crit\u00e9rio de an\u00e1lise, o documento \"Avalia\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas P\u00fablicas - Guia Pr\u00e1tico de An\u00e1lise Ex Ante\" do Governo Federal, resultado de discuss\u00f5es t\u00e9cnicas coordenadas pela Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e em parceria com o Minist\u00e9rio da Fazenda, o Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o, o Minist\u00e9rio da Transpar\u00eancia e Controladoria-Geral da Uni\u00e3o e o Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada (pe\u00e7a 39) .</i></p><p><b><i>4.3. - An\u00e1lise dos aspectos conceituais e de gest\u00e3o da PNAB </i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Diagn\u00f3stico das necessidades de sa\u00fade</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>4.3.1.\tA Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (PNAB) traz o diagn\u00f3stico das necessidades de sa\u00fade e demandas do territ\u00f3rio como esp\u00e9cie de requisito para o planejamento e oferta de a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os de sa\u00fade. Nesse sentido, disp\u00f5e que a oferta de a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, de forma integral e gratuita, bem como a sua organiza\u00e7\u00e3o em redes de aten\u00e7\u00e3o, se dar\u00e1 em conformidade com as demandas de sa\u00fade de cada territ\u00f3rio (art. 2\u00ba, \u00a72\u00ba c/c Cap\u00edtulo I Disposi\u00e7\u00f5es Gerais) . </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>4.3.2.\tA norma menciona a realiza\u00e7\u00e3o desse diagn\u00f3stico por profissionais das equipes de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (eAB) como os Agentes de Combate a Endemias (ACE) e Agentes Comunit\u00e1rios de Sa\u00fade (ACS) , que possuem como atribui\u00e7\u00f5es comuns \"realizar diagn\u00f3stico demogr\u00e1fico, social, cultural, ambiental, epidemiol\u00f3gico e sanit\u00e1rio do territ\u00f3rio em que atuam (...) \" (Item 4.2.6, a, I do Anexo) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>4.3.3.\tComo responsabilidades comuns a todas esferas de governo, menciona a ado\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias para garantir um amplo escopo de a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os a serem ofertados na Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, que sejam compat\u00edveis com as necessidades de sa\u00fade de cada localidade (art. 7\u00ba) .</i></p><p class=\"normal_1\"><i>4.3.4.\tDesse modo, considera-se que a PNAB prev\u00ea o diagn\u00f3stico de necessidades como etapa para o regular desenvolvimento da pol\u00edtica. Por outro lado, a auditoria coordenada objeto da presente fiscaliza\u00e7\u00e3o identificou a aus\u00eancia de instrumentos/ferramentas para o efetivo diagn\u00f3stico das necessidades de sa\u00fade, o que levou \u00e0 recomenda\u00e7\u00e3o do item 9.1.1. do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1714/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1714/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>len\u00e1rio</acordao_decisao_tcu>.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>4.3.5.\tConsoante a an\u00e1lise realizada nesta fiscaliza\u00e7\u00e3o, pela qual se monitora o atendimento \u00e0s delibera\u00e7\u00f5es do referido ac\u00f3rd\u00e3o, entendeu-se que o MS mencionou iniciativas no sentido de aprimorar o processo de planejamento das a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade de forma abrangente e que, apesar de n\u00e3o terem sido elaboradas orienta\u00e7\u00f5es ou recomenda\u00e7\u00f5es para os gestores de sa\u00fade sobre o diagn\u00f3stico das necessidades de sa\u00fade, est\u00e1 atuando de modo a fortalecer o processo de planejamento (par\u00e1grafos 2.2.23. a 2.2.32. deste relat\u00f3rio) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Modelo de interven\u00e7\u00e3o</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>4.3.6.\tA PNAB prev\u00ea dispositivos que tratam, de forma mais conceitual, dos princ\u00edpios e diretrizes da pol\u00edtica p\u00fablica, das responsabilidades da Uni\u00e3o e dos entes federativos, do planejamento, da descentraliza\u00e7\u00e3o e do financiamento da pol\u00edtica, bem como dos recursos humanos e f\u00edsicos envolvidos.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>4.3.7.\tNesse sentido, identifica a Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica como a principal porta de entrada e centro de comunica\u00e7\u00e3o com as Redes de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade (RAS) , coordenadora do cuidado e ordenadora das a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os disponibilizados na rede (art. 2\u00ba, \u00a71\u00ba) . Ademais, disp\u00f5e que ser\u00e1 ofertada integralmente e gratuitamente a todas as pessoas, proibindo qualquer tipo de exclus\u00e3o e, para tanto, determina a ado\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias para minimiza\u00e7\u00e3o de desigualdades/iniquidades (art. 2\u00ba \u00a7\u00a7 2\u00ba a 4\u00ba) . Define ainda a organiza\u00e7\u00e3o em redes como estrat\u00e9gia para um cuidado integral e a Sa\u00fade da Fam\u00edlia como estrat\u00e9gia priorit\u00e1ria para expans\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (Disposi\u00e7\u00f5es Gerais do Anexo) . </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>4.3.8.\tNo que se refere a descentraliza\u00e7\u00e3o, menciona como diretriz a territorializa\u00e7\u00e3o e adscri\u00e7\u00e3o no planejamento e desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es com foco em um territ\u00f3rio espec\u00edfico, de forma que atendam \u00e0s necessidades daquelas popula\u00e7\u00f5es espec\u00edficas (item 1.2 do Anexo) . J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o ao financiamento, traz como responsabilidade comum a todas esferas de governo a contribui\u00e7\u00e3o com o financiamento tripartite para o fortalecimento da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (art. 7\u00ba) , dispondo ainda que, com o objetivo de facilitar o acompanhamento pelos Conselhos de Sa\u00fade, os repasses dos recursos da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica aos munic\u00edpios s\u00e3o efetuados em conta aberta especificamente para esse fim, de acordo com a regra geral das transfer\u00eancias de recursos fundo a fundo do MS (item 6 do Anexo) . </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>4.3.9.\tOutra diretriz mencionada na PNAB se refere \u00e0 regionaliza\u00e7\u00e3o e hierarquiza\u00e7\u00e3o dos pontos de aten\u00e7\u00e3o da RAS, tendo a Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica como ponto de comunica\u00e7\u00e3o entre esses. Considera regi\u00f5es de sa\u00fade como um recorte espacial estrat\u00e9gico para fins de planejamento, organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de redes de a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os de sa\u00fade em determinada localidade, e a hierarquiza\u00e7\u00e3o como forma de organiza\u00e7\u00e3o de pontos de aten\u00e7\u00e3o da RAS entre si, com fluxos e refer\u00eancias estabelecidos (item 1.2 do Anexo) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>4.3.10.\tO Contrato Organizativo da A\u00e7\u00e3o P\u00fablica de Sa\u00fade (Coap) , modelo de pactua\u00e7\u00e3o institu\u00eddo pelo Decreto 7.508/2011 para organizar as regi\u00f5es de sa\u00fade e os fluxos assistenciais, obteve baix\u00edssima ades\u00e3o desde sua cria\u00e7\u00e3o, o que levou \u00e0 recomenda\u00e7\u00e3o do item 9.1.3. do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1714/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1714/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>len\u00e1rio</acordao_decisao_tcu>, no sentido de realizar um diagn\u00f3stico do problema e tomar provid\u00eancias. Conforme visto no \u00e2mbito desta fiscaliza\u00e7\u00e3o, o parecer jur\u00eddico da Conjur/MS considerou a ades\u00e3o ao Coap por parte dos munic\u00edpios n\u00e3o impositiva e o decreto do Coap se encontra em processo de revis\u00e3o, tendo sido realizadas outras a\u00e7\u00f5es do MS com o objetivo de fortalecer o processo de regionaliza\u00e7\u00e3o (par\u00e1grafos 2.3.15. a 2.3.18. deste relat\u00f3rio) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>4.3.11.\tQuanto ao planejamento da pol\u00edtica, a norma destaca que a Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica deve reconhecer as necessidades de sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o sob sua responsabilidade, fortalecendo o planejamento ascendente das a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os, para que possa ordenar as redes de aten\u00e7\u00e3o (item 2 do Anexo) . No \u00e2mbito do planejamento ascendente de atividades de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, recomenda a participa\u00e7\u00e3o de gestores, trabalhadores e usu\u00e1rios no processo (item 5 do Anexo) .</i></p><p><i>4.3.12.\tPor sua vez, o item 6 do Anexo disp\u00f5e sobre o financiamento da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, que deve ser tripartite e com detalhamento apresentado pelo Plano Municipal de Sa\u00fade garantido nos instrumentos conforme especificado no Plano Nacional, Estadual e Municipal de gest\u00e3o do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>4.3.13.\tNo que se refere a recursos humanos e f\u00edsicos, a PNAB aborda o acolhimento em todas as rela\u00e7\u00f5es de cuidado, a alta resolutividade e a incorpora\u00e7\u00e3o de tecnologias leves, leve duras e duras (diagn\u00f3sticas e terap\u00eauticas) (item 2 e item 5, VI do Anexo) . Ou seja, destaca a incorpora\u00e7\u00e3o de tecnologias das rela\u00e7\u00f5es, dos saberes estruturados e dos recursos materiais. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Defini\u00e7\u00e3o de objetivos</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>4.3.14.\tQuanto aos</i><b><i> </i></b><i>objetivo</i><b><i>s</i></b><i>, identificou-se que apesar de a PNAB fazer men\u00e7\u00e3o a princ\u00edpios e diretrizes da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, a norma n\u00e3o apresenta de forma expressa os objetivos final\u00edsticos da pol\u00edtica. O art. 1\u00ba da Portaria GM/MS 2.436/2017, disp\u00f5e apenas que a portaria aprova a PNAB, \"com vistas \u00e0 revis\u00e3o da regulamenta\u00e7\u00e3o de implanta\u00e7\u00e3o e operacionaliza\u00e7\u00e3o vigentes, no \u00e2mbito do Sistema \u00danico de Sa\u00fade - SUS, estabelecendo-se as diretrizes para a organiza\u00e7\u00e3o do componente Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, na Rede de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade - RAS\". </i></p><p><i>4.3.15.\tDesse modo, ao ser questionado quanto aos objetivos final\u00edsticos da PNAB, o MS destacou adicionalmente os seguintes objetivos relacionados \u00e0 PNAB (pe\u00e7a 31, p. 3-4) :</i></p><p><i>Reafirmar a Estrat\u00e9gia de Sa\u00fade da Fam\u00edlia como modelo priorit\u00e1rio para a expans\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, sem deixar, no entanto, de reconhecer outras formas de organiza\u00e7\u00e3o da AB desde que de acordo com os princ\u00edpios e diretrizes do SUS;</i></p><p><i>Validar a Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica como a ordenadora do cuidado e coordenadora da Rede de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade, considerando outras perspectivas de vincula\u00e7\u00e3o e territ\u00f3rio e dos arranjos das equipes que atuam na Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica;</i></p><p><i>Induzir a integra\u00e7\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica com a Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade, possibilitando a organiza\u00e7\u00e3o de um processo de trabalho que coexista no planejamento conjunto e na implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas para a prote\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o, a preven\u00e7\u00e3o e o controle de riscos, agravos e doen\u00e7as;</i></p><p><i>Assegurar assist\u00eancia integral e igualdade de acesso \u00e0s a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os de sa\u00fade de forma efetiva, inclusive \u00e0s popula\u00e7\u00f5es espec\u00edficas e/ou vulner\u00e1veis, por meio do financiamento de diversas possibilidades de composi\u00e7\u00e3o das equipes que atuam na Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica;</i></p><p><i>Recomendar uma rela\u00e7\u00e3o nacional de servi\u00e7os e a\u00e7\u00f5es essenciais e ampliados a serem ofertados nas unidades de sa\u00fade, a fim de ampliar o potencial resolutivo das equipes que atuam na Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica.</i></p><p><i>4.3.16.\tPela an\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es apresentadas, entretanto, identifica-se que o informado n\u00e3o se configura de forma suficiente como \"Objetivos\", tal qual a defini\u00e7\u00e3o prevista na publica\u00e7\u00e3o \"Avalia\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas P\u00fablicas - Guia Pr\u00e1tico de An\u00e1lise Ex Ante\" (pe\u00e7a 39, p. 73-74) . Esse documento traz as seguintes considera\u00e7\u00f5es quanto ao objetivo de uma pol\u00edtica p\u00fablica:</i></p><p><b><i>O objetivo caracteriza-se por ser: essencial, control\u00e1vel, mensur\u00e1vel, operacional, decomposto, conciso e intelig\u00edvel</i></b><i> (Turnpenny et al., 2015) . Essas caracter\u00edsticas ideais dependem da extens\u00e3o e da multiplicidade do objetivo, bem como da amplitude do p\u00fablico-alvo a ser focado e dos instrumentos dispon\u00edveis para a a\u00e7\u00e3o p\u00fablica, que, por sua vez, est\u00e3o associados ao resultado esperado e \u00e0 meta prevista na pol\u00edtica p\u00fablica formatada.</i></p><p><i> (...) </i></p><p><b><i>O uso de indicadores apropriados torna o objetivo mensur\u00e1vel ou, pelo menos, qualificado, permitindo o maior entendimento dos resultados da a\u00e7\u00e3o p\u00fablica por parte da sociedade.</i></b></p><p><i>Essas carater\u00edsticas permitem maior clareza sobre os resultados previstos da a\u00e7\u00e3o, proporcionando avaliar, ao final da a\u00e7\u00e3o p\u00fablica (ex post) , se os resultados efetivos condizem com o objetivo previsto (resultado esperado e meta proposta ex ante) no desenho original da pol\u00edtica p\u00fablica, para a solu\u00e7\u00e3o do problema diagnosticado (...) </i></p><p><b><i>A defini\u00e7\u00e3o de objetivo ou objetivos da pol\u00edtica formulada envolve, ainda, a previs\u00e3o ou estimativa do tempo de sua implanta\u00e7\u00e3o e de dura\u00e7\u00e3o dos seus efeitos ou impactos</i></b><i>. Isso repercute nos resultados, metas e objetivos parciais (curto e m\u00e9dio prazos) e finais (longo prazo) , que ser\u00e3o, tamb\u00e9m, fontes de avalia\u00e7\u00e3o ex post.</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>Infelizmente, ainda \u00e9 comum n\u00e3o se ter clareza e transpar\u00eancia sobre o objetivo de uma pol\u00edtica p\u00fablica. </i><b><i>Muitas vezes, o ato normativo de institui\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica p\u00fablica define (ou confunde) o objetivo da pol\u00edtica como sendo a implementa\u00e7\u00e3o de seus instrumentos. Isso acaba gerando uma distor\u00e7\u00e3o no pr\u00f3prio desenho da pol\u00edtica, em que o objetivo da a\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e9 a sua mera execu\u00e7\u00e3o ou um meio de implementa\u00e7\u00e3o e n\u00e3o o seu resultado esperado.</i></b></p><p><i>Claro que o objetivo da pol\u00edtica n\u00e3o precisa necessariamente estar expresso no ato normativo de sua institui\u00e7\u00e3o. Todavia, </i><b><i>\u00e9 importante que o \u00f3rg\u00e3o gestor publique, em algum documento de f\u00e1cil acesso ou em p\u00e1gina mantida pelo \u00f3rg\u00e3o gestor, o objetivo da a\u00e7\u00e3o proposta em termos de resultados previstos e de metas esperadas, prevendo as mudan\u00e7as sociais a serem promovidas na solu\u00e7\u00e3o de determinado problema. </i></b><i> (grifo nosso) </i></p><p><i>4.3.17.\tO documento informa, ainda, n\u00e3o ser mais aceit\u00e1vel n\u00e3o expressar os objetivos de uma pol\u00edtica p\u00fablica em termos de resultados, para evitar o comprometimento com o seu alcance, e que a diretriz da atua\u00e7\u00e3o governamental tem sido cada vez mais pautada pelos instrumentos de accountability (presta\u00e7\u00e3o de contas) , de transpar\u00eancia, de monitoramento e de avalia\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas. Desse modo, entende-se que a resposta apresentada pelo MS n\u00e3o relaciona objetivos da pol\u00edtica p\u00fablica, sendo necess\u00e1rio o seu aprimoramento para atender \u00e0s considera\u00e7\u00f5es definidas pelo pr\u00f3prio Poder Executivo. A an\u00e1lise mais detalhada sobre os objetivos apresentados pelo MS est\u00e1 presente no t\u00f3pico \"Desenho da pol\u00edtica p\u00fablica\" deste cap\u00edtulo (par\u00e1grafos 4.3.45. a 4.3.65.) .</i></p><p><i>4.3.18.\tIndependentemente disso, foi questionado quais seriam as a\u00e7\u00f5es do MS com vistas a alcan\u00e7ar os objetivos da PNAB por ele informados, bem como visando melhorar o atendimento m\u00e9dico b\u00e1sico \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Foi informado que o DAB/SAS/MS desenvolve diferentes estrat\u00e9gias para ampliar o acesso e a resolutividade das ofertas de aten\u00e7\u00e3o e cuidado para a popula\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 31, p. 4-6) .</i></p><p><i>4.3.19.\tNesse contexto, destacou que as ofertas da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica possuem como base o modelo centrado em equipe multidisciplinar e que o foco n\u00e3o est\u00e1 apenas no atendimento m\u00e9dico, mas na possibilidade de intera\u00e7\u00e3o com quest\u00f5es complexas de sa\u00fade por meio de equipes formadas por enfermeiros, agentes comunit\u00e1rios de sa\u00fade, cirurgi\u00f5es dentistas, t\u00e9cnicos em enfermagem, entre outras diferentes categorias do campo da sa\u00fade, \"objetivando atender as demandas da popula\u00e7\u00e3o com maior possibilidade de complementaridade entre os saberes e pr\u00e1ticas destas categorias profissionais\".</i></p><p><i>4.3.20.\tConforme a mencionada Nota T\u00e9cnica, h\u00e1 tamb\u00e9m o financiamento de Equipes de Consult\u00f3rio na Rua (eCR) , respons\u00e1veis por prestar aten\u00e7\u00e3o integral \u00e0 sa\u00fade de pessoas em situa\u00e7\u00e3o de rua ou com caracter\u00edsticas an\u00e1logas em determinado territ\u00f3rio. </i></p><p><i>4.3.21.\tAl\u00e9m disso, a Nota T\u00e9cnica informou que o DAB oferta apoio institucional aos estados e munic\u00edpios; produz notas t\u00e9cnicas explicativas sobre a situa\u00e7\u00e3o de cobertura e financiamento da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica nos munic\u00edpios, com vistas a promover o cumprimento dos objetivos da PNAB; e realiza, anualmente, o Encontro Nacional dos Gestores Estaduais de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, bem como organiza outros espa\u00e7os leg\u00edtimos para a efetiva implanta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica, como os Encontros Estaduais para o Fortalecimento da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica em todos os estados da Federa\u00e7\u00e3o. Acrescentou, ainda, informa\u00e7\u00f5es acerca das atividades continuadas de Educa\u00e7\u00e3o Permanente e a\u00e7\u00f5es de Educomunica\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 31, p. 4-6) .</i></p><p><b><i>Implementa\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o </i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>4.3.22.\tA operacionaliza\u00e7\u00e3o da PNAB est\u00e1 detalhada em seu Anexo (conforme art. 11) . A norma apresenta dispositivos sobre a infraestrutura, ambi\u00eancia e o funcionamento da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (item 3 do Anexo) ; a composi\u00e7\u00e3o e as atribui\u00e7\u00f5es das equipes que atuam na Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (Sa\u00fade da Fam\u00edlia, NASF, ACS, ACE) (item 4 do Anexo) ; caracter\u00edsticas fundamentais para o processo de trabalho na Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (item 5 do Anexo) ; composi\u00e7\u00e3o dos recursos no financiamento federal (recursos per capita e recursos condicionados a implanta\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias espec\u00edficas, etc.) (item 6 do Anexo) ; entre outros aspectos.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>4.3.23.\tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s caracter\u00edsticas fundamentais para o processo de trabalho na Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, pode-se destacar o acesso, acolhimento, trabalho em equipe multiprofissional, resolutividade, forma\u00e7\u00e3o permanente em sa\u00fade, entre outras (item 5 do Anexo) . J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 infraestrutura, ambi\u00eancia e o funcionamento da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, o item 3 do Anexo refere-se ao conjunto de procedimentos que objetiva adequar a estrutura f\u00edsica, tecnol\u00f3gica e de recursos humanos das UBS \u00e0s necessidades de sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o de cada territ\u00f3rio, mencionando, por exemplo, que os par\u00e2metros de estrutura da UBS devem levar em considera\u00e7\u00e3o a densidade demogr\u00e1fica, a composi\u00e7\u00e3o, atua\u00e7\u00e3o e os tipos de equipes, perfil da popula\u00e7\u00e3o, e as a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os de sa\u00fade a serem realizados.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>4.3.24.\tConsidera-se que grande parte das mudan\u00e7as recentes na PNAB diz respeito a sua implementa\u00e7\u00e3o, uma vez que se relacionam a atribui\u00e7\u00f5es, composi\u00e7\u00e3o e carga hor\u00e1ria de equipes. Contudo, ainda \u00e9 prematuro avaliar as consequ\u00eancias dos novos arranjos nos resultados da pol\u00edtica. Esses resultados depender\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 do novo texto, como do desenrolar do cen\u00e1rio pol\u00edtico econ\u00f4mico brasileiro, uma vez que a implanta\u00e7\u00e3o das diretrizes contidas no texto depende de importante indu\u00e7\u00e3o financeira federal, enquanto a realidade atual com a Emenda Constitucional 95/2016 \u00e9 de limita\u00e7\u00e3o de gastos.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>4.3.25.\tNota-se ainda que dois aspectos importantes relacionados \u00e0 execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica s\u00e3o regulamentados no texto da PNAB, entretanto, enfrentam dificuldades pr\u00e1ticas na sua implementa\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>4.3.26.\tUm desses aspectos \u00e9 a regula\u00e7\u00e3o do sistema de sa\u00fade, sendo o estabelecimento de mecanismos de regula\u00e7\u00e3o responsabilidade comum de todas as esferas de governo (art. 7\u00ba, inc. XII) . O item 2 do Anexo da PNAB disp\u00f5e que:</i></p><p><i>Recomenda-se a articula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de processos que aumentem a capacidade cl\u00ednica das equipes, que fortale\u00e7am pr\u00e1ticas de microrregula\u00e7\u00e3o nas Unidades B\u00e1sicas de Sa\u00fade, tais como gest\u00e3o de filas pr\u00f3prias da UBS e dos exames e consultas descentralizados/programados para cada UBS, que propiciem a comunica\u00e7\u00e3o entre UBS, centrais de regula\u00e7\u00e3o e servi\u00e7os especializados, com pactua\u00e7\u00e3o de fluxos e protocolos, apoio matricial presencial e/ou a dist\u00e2ncia, entre outros.</i></p><p><i>Um dos destaques que merecem ser feitos \u00e9 a considera\u00e7\u00e3o e a incorpora\u00e7\u00e3o, no processo de referenciamento, das ferramentas de telessa\u00fade articulado \u00e0s decis\u00f5es cl\u00ednicas e aos processos de regula\u00e7\u00e3o do acesso. A utiliza\u00e7\u00e3o de protocolos de encaminhamento serve como ferramenta, ao mesmo tempo, de gest\u00e3o e de cuidado, pois tanto orientam as decis\u00f5es dos profissionais solicitantes quanto se constituem como refer\u00eancia que modula a avalia\u00e7\u00e3o das solicita\u00e7\u00f5es pelos m\u00e9dicos reguladores.</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>A gest\u00e3o municipal deve articular e criar condi\u00e7\u00f5es para que a refer\u00eancia aos servi\u00e7os especializados ambulatoriais, sejam realizados preferencialmente pela Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, sendo de sua responsabilidade:</i></p><p><i>a) Ordenar o fluxo das pessoas nos demais pontos de aten\u00e7\u00e3o da RAS;</i></p><p><i>b) Gerir a refer\u00eancia e contrarrefer\u00eancia em outros pontos de aten\u00e7\u00e3o; e</i></p><p><i>c) Estabelecer rela\u00e7\u00e3o com os especialistas que cuidam das pessoas do territ\u00f3rio.</i></p><p><i>4.3.27.\tApesar das recomenda\u00e7\u00f5es da norma, na an\u00e1lise feita nesta fiscaliza\u00e7\u00e3o, registrou-se que a auditoria coordenada realizada verificou que o contrarreferenciamento se deparava com limita\u00e7\u00f5es diversas na sua implanta\u00e7\u00e3o, como: a aus\u00eancia de fluxos de refer\u00eancia e contrarrefer\u00eancia, falta de conhecimento/capacita\u00e7\u00e3o dos profissionais que atuam nas unidades de sa\u00fade de refer\u00eancia e nas centrais de regula\u00e7\u00e3o, falta de infraestrutura de TI para recebimento de prontu\u00e1rio e informa\u00e7\u00f5es, entre outras. Essas limita\u00e7\u00f5es s\u00e3o estruturantes e v\u00eam sendo alvo da atua\u00e7\u00e3o do MS com o investimento em capacita\u00e7\u00e3o dos profissionais de sa\u00fade e na tecnologia da informa\u00e7\u00e3o (par\u00e1grafos 2.4.17. e 2.4.18.) .</i></p><p><i>4.3.28.\tAdemais, apesar de a Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o Hospitalar (PNHOSP) , institu\u00edda por meio da Portaria de Consolida\u00e7\u00e3o 2, de 28/9/2017, em seu art. 6\u00ba, inciso IV, definir e recomendar a cria\u00e7\u00e3o do N\u00facleo Interno de Regula\u00e7\u00e3o (NIR) nos hospitais, para realizar a interface com as centrais de regula\u00e7\u00e3o, delinear o perfil de complexidade da assist\u00eancia no \u00e2mbito do SUS e disponibilizar consultas ambulatoriais, servi\u00e7os de apoio diagn\u00f3stico e terap\u00eautico, bem como leitos de interna\u00e7\u00e3o, segundo crit\u00e9rios e protocolos a serem institu\u00eddos pelo NIR, verificou-se que a meta 0261 do PPA 2016-2019 (aumentar de 20 para 150 as Centrais de Regula\u00e7\u00e3o que recebem incentivo federal de custeio para a melhoria do acesso aos servi\u00e7os ambulatoriais especializados e hospitalares) alcan\u00e7ou, ao final de 2018, apenas 25,38% do previsto da meta final do PPA (par\u00e1grafos 1.2.26. e 2.4.5. deste relat\u00f3rio) . </i></p><p><i>4.3.29.\tO outro aspecto relacionado \u00e0 execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica e que enfrenta dificuldades pr\u00e1ticas na sua implementa\u00e7\u00e3o \u00e9 a integra\u00e7\u00e3o e a interoperabilidade dos sistemas de informa\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. A PNAB/2017 registra como atribui\u00e7\u00f5es comuns a todos os membros das equipes que atuam na Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (item 4.1 da norma, inc. XV) : \"Alimentar e garantir a qualidade do registro das atividades nos sistemas de informa\u00e7\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, conforme normativa vigente;\". Traz, ainda, como atribui\u00e7\u00e3o do gerente de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (item 4.2.5) : </i></p><p><i>V - Assegurar a adequada alimenta\u00e7\u00e3o de dados nos sistemas de informa\u00e7\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica vigente, por parte dos profissionais, verificando sua consist\u00eancia, estimulando a utiliza\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise e planejamento das a\u00e7\u00f5es, e divulgando os resultados obtidos;</i></p><p><i>4.3.30.\tConsoante destacado no \u00e2mbito desta fiscaliza\u00e7\u00e3o, contudo, est\u00e1 sendo pactuada em reuni\u00f5es da Comiss\u00e3o Intergestores Tripartite (CIT) uma reformula\u00e7\u00e3o no Programa de Informatiza\u00e7\u00e3o das UBS (PIUBS) , a fim de atingir o objetivo de informatiza\u00e7\u00e3o das Unidades B\u00e1sicas de Sa\u00fade (par\u00e1grafo 2.8.12. deste relat\u00f3rio) .</i></p><p><i>4.3.31.\tOutra dificuldade na implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica pode ser observada na mensura\u00e7\u00e3o da 04EH (custear a conectividade de banda larga de 25 mil Unidades B\u00e1sicas de Sa\u00fade) , que teve resultado zero nos tr\u00eas primeiros anos do PPA 2016-2019 e a previs\u00e3o para 2019 foi revista de 25.000 para 19.000 unidades b\u00e1sicas de sa\u00fade (UBS) (par\u00e1grafo 1.2.27 deste relat\u00f3rio) .</i></p><p><b><i>Monitoramento e Avalia\u00e7\u00e3o ex post</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>4.3.32.\tA PNAB tamb\u00e9m traz entre as compet\u00eancias de todos entes federados previs\u00f5es sobre o monitoramento e a avalia\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, bem como de auto avalia\u00e7\u00e3o das equipes, como etapa do processo de trabalho na Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, podendo resultar em suspens\u00e3o do repasse de incentivos financeiros (art. 7\u00ba, inc. XII e XIX e item 6 do Anexo) . </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>4.3.33.\tConforme visto no \u00e2mbito desta fiscaliza\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o aos indicadores utilizados para a avalia\u00e7\u00e3o e o monitoramento da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, est\u00e1 em andamento no MS uma reformula\u00e7\u00e3o da cesta de indicadores a ser utilizada para avaliar e monitorar esse n\u00edvel de aten\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m dos indicadores, o Minist\u00e9rio tem utilizado o Programa Nacional de Melhoria do Acesso e da Qualidade da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (PMAQ-AB) como instrumento de monitoramento da gest\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (par\u00e1grafos 2.7.8. a 2.7.10. deste relat\u00f3rio) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>4.3.34.\tEm resposta ao Of\u00edcio de Requisi\u00e7\u00e3o 5/2019 quanto \u00e0s a\u00e7\u00f5es de avalia\u00e7\u00e3o e monitoramento da PNAB, conforme preconizado no art. 7\u00ba, XI, XII e XIX da portaria, o DAB informou que desde a produ\u00e7\u00e3o dos resultados do 1\u00ba ciclo PMAQ-AB em 2012, o MS tem disponibilizado tais resultados para os diversos atores a fim de identificar as necessidades de aprimoramento na PNAB e em programas priorit\u00e1rios que estejam relacionados com as a\u00e7\u00f5es sob a responsabilidade da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (pe\u00e7a 31, p. 7) . </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>4.3.35.\tAdemais, informou que o PMAQ-AB tem como principal objetivo induzir a amplia\u00e7\u00e3o do acesso e a melhoria da qualidade da aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e produzir maior transpar\u00eancia e efetividade das a\u00e7\u00f5es governamentais direcionadas \u00e0 Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica em Sa\u00fade, bem como \"provocar mudan\u00e7as nas pr\u00e1ticas de gestores e profissionais da aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica nas tr\u00eas esferas de gest\u00e3o a partir do monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de qualidade e indicadores de sa\u00fade no \u00e2mbito da aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica\" (pe\u00e7a 31, p. 7) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>4.3.36.\tAl\u00e9m disso, afirmou que os resultados da avalia\u00e7\u00e3o externa do Programa apresentam um conjunto de informa\u00e7\u00f5es que permitem a identifica\u00e7\u00e3o de necessidades espec\u00edficas das UBS que j\u00e1 foram avaliadas nos tr\u00eas ciclos do programa. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>4.3.37.\tO programa, segundo o MS:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i> (...) situa a avalia\u00e7\u00e3o como estrat\u00e9gia permanente para a tomada de decis\u00e3o e a\u00e7\u00e3o central para a melhoria da qualidade das a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade. Por meio da autoavalia\u00e7\u00e3o das equipes de aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e dos gestores \u00e9 entendido os processos que dever\u00e3o orientar a melhoria da qualidade, como forma de identifica\u00e7\u00e3o e reconhecimento das dimens\u00f5es positivas e tamb\u00e9m problem\u00e1ticas do trabalho da gest\u00e3o e das equipes de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, que dever\u00e3o ser atacados para o aprimoramento das a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os ofertados. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>4.3.38.\tMencionou ainda como a\u00e7\u00e3o visando a avalia\u00e7\u00e3o e o monitoramento da PNAB a oferta de sistemas da Estrat\u00e9gia e-SUS Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (e-SUS AB/SISAB) , \"que foi institu\u00eddo para desenvolver, reestruturar e garantir a integra\u00e7\u00e3o dos sistemas de informa\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, com o objetivo de qualificar a gest\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade e apoiar os profissionais da aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e os gestores da sa\u00fade na tomada de decis\u00e3o, gest\u00e3o da cl\u00ednica e do cuidado\". </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>4.3.39.\tSegundo o MS, esses sistemas da estrat\u00e9gia possibilitam que os gestores dos diferentes n\u00edveis de aten\u00e7\u00e3o possam realizar o monitoramento das a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os desenvolvidos, bem como utilizar as informa\u00e7\u00f5es produzidas por meio dos relat\u00f3rios operacionais e consolidados dispon\u00edveis na aplica\u00e7\u00e3o do Prontu\u00e1rio Eletr\u00f4nico do Cidad\u00e3o (PEC) e no Sistema de Informa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade para Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (SISAB) .</i></p><p><i>4.3.40.\tCom base na publica\u00e7\u00e3o \"Avalia\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas P\u00fablicas Guia pr\u00e1tico de an\u00e1lise Ex Ante\", \u00e9 importante que o monitoramento, a avalia\u00e7\u00e3o e o controle posteriores sejam elaborados e planejados antes da implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica, \"com a defini\u00e7\u00e3o de quais indicadores e a\u00e7\u00f5es ser\u00e3o necess\u00e1rios, quem ser\u00e3o os respons\u00e1veis e quando e como essas a\u00e7\u00f5es ser\u00e3o desenvolvidas e seus resultados comunicados\".  O documento menciona ainda que:</i></p><p><i>Indicadores s\u00e3o dados que possibilitam desde acompanhar o andamento at\u00e9 medir o cumprimento dos objetivos de uma pol\u00edtica. Eles se referem \u00e0 quantidade, \u00e0 qualidade, ao cronograma e aos custos observados comparativamente. Uma vez fixados durante a elabora\u00e7\u00e3o ex ante, por meio de um modelo l\u00f3gico, os indicadores definem quais dados devem ser coletados para que se possa realizar o acompanhamento da implementa\u00e7\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o sobre a obten\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o dos resultados esperados.</i></p><p><i>\u00c9 importante que se estabele\u00e7am indicadores suficientes para a verifica\u00e7\u00e3o de todos os n\u00edveis de objetivos do programa, podendo ser necess\u00e1rio mais de um indicador para cada resultado pretendido.</i></p><p><i>4.3.41.\tNos par\u00e1grafos 2.7.7. e 2.7.8. deste relat\u00f3rio, entretanto, concluiu-se que os indicadores utilizados pelo MS ainda s\u00e3o insuficientes para se considerar que h\u00e1 uma cesta de indicadores equilibrada com o intuito de avaliar e monitorar a Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica.</i></p><p><i>4.3.42.\tCabe destacar que enquanto o monitoramento diz respeito \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o, a avalia\u00e7\u00e3o ex post \u00e9 um processo distinto, que diz respeito ao m\u00e9rito da pol\u00edtica. Segundo o Referencial para Avalia\u00e7\u00e3o de Governan\u00e7a em Pol\u00edticas P\u00fablicas do TCU:</i></p><p><i>O </i><b><i>monitoramento \u00e9 um processo</i></b><i> que envolve a coleta de informa\u00e7\u00e3o sobre insumos, produtos, atividades e circunst\u00e2ncias que s\u00e3o relevantes </i><b><i>para a efetiva implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica</i></b><i>. Atrav\u00e9s dessas informa\u00e7\u00f5es, o monitoramento analisa e verifica, num processo cont\u00ednuo, se os recursos e as atividades se est\u00e3o implementando segundo o programado e se as metas sobre os resultados est\u00e3o sendo alcan\u00e7adas ou n\u00e3o, indicando, ao mesmo tempo, as raz\u00f5es de insucesso. O monitoramento fornece a </i><b><i>informa\u00e7\u00e3o e as sugest\u00f5es necess\u00e1rias para que a ger\u00eancia da pol\u00edtica verifique o progresso da implementa\u00e7\u00e3o</i></b><i>, a fim de tomar as decis\u00f5es cab\u00edveis, no sentido de que as metas programadas sejam alcan\u00e7adas e/ou ajustadas (BUNIVICH, 1999) .</i></p><p><i>A </i><b><i>avalia\u00e7\u00e3o </i></b><i>\u00e9 um processo conduzido antes, durante e/ ou depois da implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica, onde se efetua um </i><b><i>ju\u00edzo sobre seu valor ou m\u00e9rito</i></b><i> considerando: a relev\u00e2ncia dos objetivos e estrat\u00e9gias, a efic\u00e1cia (ou efetividade) no alcance dos objetivos e metas esperados, a efici\u00eancia no uso de recursos, o impacto e a sustentabilidade da interven\u00e7\u00e3o. Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o trata de: (i) examinar, com ju\u00edzo cr\u00edtico e face \u00e0s mudan\u00e7as subsequentes, </i><b><i>a justifica\u00e7\u00e3o l\u00f3gica do programa</i></b><i> em termos da adequa\u00e7\u00e3o dos seus objetivos e estrat\u00e9gias; (ii) comparar a consecu\u00e7\u00e3o das metas alcan\u00e7adas com as estabelecidas, identificando as raz\u00f5es de sucesso e insucesso; (iii) verificar a efici\u00eancia dos procedimentos utilizados na execu\u00e7\u00e3o do programa e da qualidade do desempenho gerencial; (iv) </i><b><i>determinar a efici\u00eancia econ\u00f4mica do programa</i></b><i>; (v) determinar e tra\u00e7ar a causalidade dos efeitos e impacto do programa e, (vi) identificar as li\u00e7\u00f5es aprendidas e propor recomenda\u00e7\u00f5es, de modo a refor\u00e7ar os acertos e/ou, se necess\u00e1rio, ajustar, reorientar e modificar objetivos, metas, arranjos organizacionais e recursos (BUNIVICH, 1999) . (grifo nosso) </i></p><p><i>4.3.43.\tTendo isso em conta, por mais que a PNAB tenha em seu texto dispositivos que envolvem a\u00e7\u00f5es de avalia\u00e7\u00e3o, acompanhamento e monitoramento - e em adi\u00e7\u00e3o \u00e0s a\u00e7\u00f5es do PMAQ-AB, a pol\u00edtica carece de objetivos claros e respectivas metas (conforme exposto nos par\u00e1grafos 4.3.16. e 4.3.17. deste relat\u00f3rio) .</i></p><p><i>4.3.44.\tAl\u00e9m disso, verifica-se que em nenhum momento na PNAB, ou mesmo na manifesta\u00e7\u00e3o do MS, se abordam os custos e benef\u00edcios da pol\u00edtica, elementos essenciais em qualquer avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica p\u00fablica, conforme definido no \"Referencial para Avalia\u00e7\u00e3o de Governan\u00e7a em Pol\u00edticas P\u00fablicas\" deste Tribunal e na publica\u00e7\u00e3o \"Avalia\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas P\u00fablicas - Guia Pr\u00e1tico de An\u00e1lise Ex Ante\".</i></p><p><b><i>Desenho da pol\u00edtica p\u00fablica</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>4.3.45.\tDiante de todo exposto, considera-se que, mesmo considerando previstos na norma os itens cuja an\u00e1lise foi solicitada pelo Congresso Nacional (diagn\u00f3stico das necessidades, defini\u00e7\u00e3o de modelo de interven\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e monitoramento) , isso n\u00e3o significa necessariamente que a pol\u00edtica foi adequadamente elaborada e que n\u00e3o necessita de ajustes. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>4.3.46.\tDe acordo com a publica\u00e7\u00e3o \"Avalia\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas P\u00fablicas Guia pr\u00e1tico de an\u00e1lise Ex Ante\", um dos pontos para legitimar a interven\u00e7\u00e3o proposta no problema delimitado \u00e9 analisar se h\u00e1 justificativas frente a outras poss\u00edveis alternativas de interven\u00e7\u00e3o. Dessa forma, espera-se que o formulador ou gestor de pol\u00edticas p\u00fablicas analise se h\u00e1 fundamentos que coloquem a interven\u00e7\u00e3o proposta ou a reformula\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o de pol\u00edtica j\u00e1 existente como a melhor a\u00e7\u00e3o poss\u00edvel e vi\u00e1vel (pe\u00e7a 39, p. 67) </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>4.3.47.\tO referido documento tamb\u00e9m prop\u00f5e, para o desenho da pol\u00edtica, a utiliza\u00e7\u00e3o da metodologia do modelo l\u00f3gico da interven\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 39, p. 93-101) . Seguem algumas importantes considera\u00e7\u00f5es sobre esse tema:</i></p><p><i>Importa dizer que a (boa) implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica, assim como a (boa) avalia\u00e7\u00e3o ex post, depende essencialmente do seu (bom) desenho, e \u00e9 baseada na (boa) observ\u00e2ncia da rela\u00e7\u00e3o de causa e efeito, considerada na fase anterior.</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>N\u00e3o existe impacto efetivo nem resultados palp\u00e1veis para pol\u00edticas sem objetivos claros e sem uma teoria do programa, ou seja, sem uma ideia expl\u00edcita das consequ\u00eancias de uma poss\u00edvel a\u00e7\u00e3o que intervenha sobre um problema. Uma teoria clara \u00e9 aquela que consegue ser expressa, de forma objetiva, em resumo narrativo (uma frase ou um par\u00e1grafo) que expresse como o programa incide sobre as causas do problema, projetando seus resultados e impactos de longo prazo. Sugere-se que a teoria seja descrita informando: se (descreva o desenho do programa) , ent\u00e3o (descreva os resultados) , o que ent\u00e3o levar\u00e1 a (descreva os impactos) .</i></p><p><i>Tal passo \u00e9 importante para que se verifique, antes de mais nada, a consist\u00eancia l\u00f3gica do que se pretende fazer, de modo que fique absolutamente claro em que medida os recursos e os processos a serem despendidos e realizados podem ser tomados como diretamente respons\u00e1veis por produzir o que se vislumbra como resultado e se vislumbra como impacto.</i></p><p><i>4.3.48.\tTrata, ainda, quanto \u00e0 mensura\u00e7\u00e3o do retorno econ\u00f4mico e social, da an\u00e1lise de custo-benef\u00edcio da pol\u00edtica (pe\u00e7a 39, p. 171-177) :</i></p><p><i>\u00c9 de suma import\u00e2ncia que o formulador de pol\u00edtica p\u00fablica demonstre que analisou os custos e os benef\u00edcios da sua proposta, mostrando que, do ponto de vista econ\u00f4mico e social, os benef\u00edcios superam os custos. \u00c9 claro que o formulador ter\u00e1 de realizar um enorme esfor\u00e7o com esse exerc\u00edcio por se tratar de uma an\u00e1lise ex ante, em que ter\u00e1 que fazer diversas hip\u00f3teses, principalmente, para mensurar os benef\u00edcios.</i></p><p><i>Uma abordagem cl\u00e1ssica e bastante conhecida \u00e9 a an\u00e1lise de custo-benef\u00edcio. Todavia, existem outras metodologias que poder\u00e3o ser utilizadas pelo formulador. O fundamental \u00e9 que seja constru\u00eddo um indicador para evidenciar que o retorno esperado \u00e9 positivo, justificando os custos da pol\u00edtica p\u00fablica.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>4.3.49.\tEm sua manifesta\u00e7\u00e3o, o MS n\u00e3o apresentou evid\u00eancias que indiquem que tais an\u00e1lises foram feitas na ocasi\u00e3o da elabora\u00e7\u00e3o/reformula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica. N\u00e3o obstante a negocia\u00e7\u00e3o e pactua\u00e7\u00e3o na Comiss\u00e3o Intergestores Tripartite (CIT) envolver o processo decis\u00f3rio, deve haver tamb\u00e9m a fundamenta\u00e7\u00e3o do processo decis\u00f3rio em an\u00e1lises t\u00e9cnicas para definir as alternativas de interven\u00e7\u00e3o.  </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>4.3.50.\tConsoante a publica\u00e7\u00e3o \"Avalia\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas P\u00fablicas Guia pr\u00e1tico de an\u00e1lise Ex Ante\", o \"fundamento da an\u00e1lise ex ante \u00e9 orientar a decis\u00e3o para que ela recaia sobre a alternativa mais efetiva, eficaz e eficiente\" e \"a an\u00e1lise ex ante pode contribuir para que as decis\u00f5es alocativas sejam orientadas por crit\u00e9rios mais claros e transparentes, baseados em an\u00e1lises t\u00e9cnicas mais robustas\" (pe\u00e7a 39, p. 11) .</i></p><p><i>4.3.51.\tObserva-se que a atual PNAB aparentemente n\u00e3o foi constru\u00edda dentro de uma premissa metodol\u00f3gica racionalista, em que o gestor p\u00fablico identifica o problema da sociedade a ser enfrentado pelo Estado (diagn\u00f3stico) , estabelece objetivos, mapeia as alternativas de interven\u00e7\u00e3o para depois selecionar a mais adequada (a mais eficiente para o atendimento aos objetivos estabelecidos, inclusive objetivos distributivos) , mas sim dentro de uma l\u00f3gica incrementalista, na qual a pol\u00edtica j\u00e1 existia, sob certa configura\u00e7\u00e3o, e a nova portaria que regulamenta a PNAB busca aprimorar as falhas que foram detectadas, dentro de uma l\u00f3gica de aprimoramento da pol\u00edtica existente.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>4.3.52.\tOu seja, mesmo na l\u00f3gica incrementalista, \u00e9 necess\u00e1rio um diagn\u00f3stico claro das raz\u00f5es de institui\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica, apontando que o modelo de interven\u00e7\u00e3o adotado \u00e9 mais eficiente e efetivo que poss\u00edveis modelos alternativos. Ademais, as modifica\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m necessitam estar calcadas nessas raz\u00f5es. </i></p><p><i>4.3.53.\tNesse sentido, n\u00e3o h\u00e1 registro de quais as falhas ou problemas da pol\u00edtica foram detectados e que levaram \u00e0 sua reformula\u00e7\u00e3o pela Portaria GM/MS 2.436, de 21/9/2017.</i></p><p><i>4.3.54.\tConsiderando isso, \u00e9 necess\u00e1rio dizer que existem v\u00e1rios conceitos de pol\u00edtica p\u00fablica, como os transcritos a seguir, um dos quais \u00e9 o adotado pelo TCU:</i></p><p><i>Generally speaking public policy is what the government chooses to do, or not to do. It is a decision made by government to either act, or not act in order to resolve a problem. (Melissa Mackay and Louise Shaxton. Understanding and Applying Basic Public Policy Concepts. 2005. http://www.public-policies.eu/a/Public-Policy_29) </i></p><p><i>Pol\u00edtica P\u00fablica diz respeito, portanto, \"\u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-administrativa para articular e alocar recursos e esfor\u00e7os para tentar solucionar dado problema coletivo\" (PROCOPIUCK, 2013) . (TCU. Referencial para avalia\u00e7\u00e3o de Governan\u00e7a de Pol\u00edticas P\u00fablicas. 2014) .</i></p><p><i>4.3.55.\tCom base nesses conceitos, os objetivos de uma pol\u00edtica relacionam-se \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o dos problemas da sociedade identificados e que levaram \u00e0 formula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica (vis\u00e3o racionalista) ou, pelo menos \u00e0s falhas da pol\u00edtica existente que resultam em preju\u00edzo \u00e0 adequada (eficiente e efetiva) resolu\u00e7\u00e3o dos problemas da sociedade e que justificam o aprimoramento da pol\u00edtica (vis\u00e3o incrementalista) .</i></p><p><i>4.3.56.\tIsto \u00e9, resumidamente, os objetivos de uma pol\u00edtica relacionam-se ao problema da sociedade. N\u00e3o s\u00e3o autorreferenciados \u00e0 a\u00e7\u00e3o estatal.</i></p><p><i>4.3.57.\tDessa forma, admitidos esses conceitos, entre os objetivos apresentados pelo MS como sendo os objetivos da PNAB (par\u00e1grafo 4.3.15.) , percebe-se que \u00e9 poss\u00edvel extrair apenas tr\u00eas objetivos v\u00e1lidos:</i></p><p><i>1) Assegurar assist\u00eancia integral e igualdade de acesso \u00e0s a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os de sa\u00fade de forma efetiva, inclusive \u00e0s popula\u00e7\u00f5es espec\u00edficas e/ou vulner\u00e1veis, (...) </i></p><p><i>2) (...) prote\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e controle de riscos, agravos e doen\u00e7as; </i></p><p><i>3) (...) ampliar o potencial resolutivo das equipes que atuam na Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica.</i></p><p><i>4.3.58.\tDessa forma, considerando esses tr\u00eas objetivos listados, o problema social vislumbrado para a implementa\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica p\u00fablica (neste caso a PNAB) , e que merece a interven\u00e7\u00e3o estatal, parece ser que as outras poss\u00edveis alternativas da interven\u00e7\u00e3o:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>a) n\u00e3o consideram outras dimens\u00f5es da sa\u00fade que n\u00e3o a dimens\u00e3o curativa (n\u00e3o atentam para integralidade) - objetivo 1;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>b) n\u00e3o viabilizam igual acesso a todos os cidad\u00e3os - objetivo 1;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>c) s\u00e3o menos efetivas - objetivo 1;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>d) falham em oferecer adequada \"prote\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e controle de riscos, agravos e doen\u00e7as\" - objetivo 2; e</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>e) s\u00e3o menos resolutivas (dos problemas de sa\u00fade dos indiv\u00edduos) que outras poss\u00edveis alternativas de interven\u00e7\u00e3o - objetivo 3.</i></p><p><i>4.3.59.</i><b><i>\t</i></b><i>Contudo, n\u00e3o foram apresentadas evid\u00eancias (qualitativas e quantitativas) da efetiva exist\u00eancia e relev\u00e2ncia dos problemas listados, uma vez que n\u00e3o foram apresentadas an\u00e1lises comparativas do modelo de interven\u00e7\u00e3o da PNAB com os demais modelos alternativos. Ali\u00e1s, para essa reformula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica, n\u00e3o foram apresentados elementos que contrastam a forma de interven\u00e7\u00e3o adotada em detrimento de outras formas, com as devidas an\u00e1lises de custo-benef\u00edcio ou custo-efetividade.</i></p><p><i>4.3.60.\tAnalisando os objetivos apresentados pelo MS, tem-se as seguintes considera\u00e7\u00f5es:</i></p><p><i>4.3.60.1.\t\"Reafirmar a Estrat\u00e9gia de Sa\u00fade da Fam\u00edlia como modelo priorit\u00e1rio para a expans\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, sem deixar, no entanto, de reconhecer outras formas de organiza\u00e7\u00e3o da AB desde que de acordo com os princ\u00edpios e diretrizes do SUS\":</i></p><p><i>a) n\u00e3o \u00e9 um objetivo v\u00e1lido para a pol\u00edtica, pois trata-se de uma proposi\u00e7\u00e3o autorreferenciada, que n\u00e3o se refere a problemas da sociedade;</i></p><p><i>b) a primeira parte (\"reafirmar a estrat\u00e9gia de sa\u00fade da fam\u00edlia\", sugere uma vis\u00e3o incrementalista da pol\u00edtica (reafirmar a pol\u00edtica significa que se pretende manter a pol\u00edtica existente e se pretende aprimor\u00e1-la) ;</i></p><p><i>c) j\u00e1 a parte final (\"reconhecer outras formas de organiza\u00e7\u00e3o da AB desde que de acordo com os princ\u00edpios e diretrizes do SUS\") \u00e9 uma prescri\u00e7\u00e3o de parte da pol\u00edtica reformulada, o que se est\u00e1 aprimorando: a PNAB deve reconhecer outras formas de organiza\u00e7\u00e3o da AB desde que de acordo com os princ\u00edpios e diretrizes do SUS.</i></p><p><i>4.3.60.2.\t\"Validar a Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica como a ordenadora do cuidado e coordenadora da Rede de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade, considerando outras perspectivas de vincula\u00e7\u00e3o e territ\u00f3rio e dos arranjos das equipes que atuam na Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica\":</i></p><p><i>a) n\u00e3o \u00e9 objetivo v\u00e1lido para a pol\u00edtica, pois a primeira parte (\"validar a aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica como ordenadora do cuidado\") , eventualmente, pode ser um objetivo v\u00e1lido de uma avalia\u00e7\u00e3o ex-post da pol\u00edtica;</i></p><p><i>b) a segunda parte (\"considerando outras perspectivas...\") \u00e9 uma prescri\u00e7\u00e3o de como a pol\u00edtica deve ser: a PNAB deve considerar outras perspectivas de vincula\u00e7\u00e3o e territ\u00f3rio e dos arranjos das equipes que atuam na Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica.</i></p><p><i>4.3.60.3.\t\"Induzir a integra\u00e7\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica com a Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade, possibilitando a organiza\u00e7\u00e3o de um processo de trabalho que coexista no planejamento conjunto e na implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es (...) \", n\u00e3o \u00e9 um objetivo v\u00e1lido para a pol\u00edtica, pois \u00e9 uma prescri\u00e7\u00e3o de como a pol\u00edtica deve atuar para induzir integra\u00e7\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica com a Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade.</i></p><p><i>4.3.60.4.\t\" (...) meio do financiamento de diversas possibilidades de composi\u00e7\u00e3o das equipes que atuam na Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica\", n\u00e3o \u00e9 um objetivo v\u00e1lido para a pol\u00edtica, pois \u00e9 uma prescri\u00e7\u00e3o de como pol\u00edtica deve ser, ou seja, o pressuposto \u00e9 que deve haver financiamento para as diversas possibilidades de composi\u00e7\u00e3o das equipes que atuam na AB.</i></p><p><i>4.3.60.5.\t\"Recomendar uma rela\u00e7\u00e3o nacional de servi\u00e7os e a\u00e7\u00f5es essenciais e ampliados a serem ofertados nas unidades de sa\u00fade (...) \", n\u00e3o \u00e9 um objetivo v\u00e1lido para a pol\u00edtica, pois tamb\u00e9m \u00e9 uma prescri\u00e7\u00e3o de como pol\u00edtica deve atuar, ou seja, \u00e9 necess\u00e1rio haver uma rela\u00e7\u00e3o nacional de servi\u00e7os e a\u00e7\u00f5es essenciais e ampliados a serem ofertados nas unidades de sa\u00fade.</i></p><p><i>4.3.61.\tSobre as mudan\u00e7as ocorridas na norma, o MS afirmou que a agenda de aperfei\u00e7oamento da pol\u00edtica considerou, sobretudo, a necessidade de se elevar o grau de responsabilidade e autonomia das gest\u00f5es locais na defini\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es que pudessem responder \u00e0s especificidades de cada localidade.</i></p><p><i>4.3.62.\tTendo em conta a an\u00e1lise realizada pela equipe de auditoria, apresentam-se no quadro a seguir algumas das altera\u00e7\u00f5es realizadas na PNAB, \u00e0s quais procurou-se associar, em tese, aos tr\u00eas objetivos da pol\u00edtica p\u00fablica extra\u00eddos e aos problemas identificados, consoante par\u00e1grafos 4.3.57. e 4.3.58.:</i></p><p><i>Quadro 3 - Comparativo de altera\u00e7\u00f5es na PNAB*:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"body_Text_2\"><b><i>Portaria 2.488/2011</i></b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b><i>Portaria 2.436/2017</i></b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b><i>OBJETIVO</i></b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b><i>PROBLEMA </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Cada equipe de Sa\u00fade da Fam\u00edlia deve ser respons\u00e1vel por, no m\u00e1ximo, 4.000 pessoas, sendo a m\u00e9dia recomendada de 3.000</i></p></td>\t<td><p><i>Popula\u00e7\u00e3o adscrita por equipe de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (eAB) e de Sa\u00fade da Fam\u00edlia (eSF) de 2.000 a 3.500 pessoas</i></p></td>\t<td><p><i>prote\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e controle de riscos, agravos e doen\u00e7as </i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>falhas em oferecer adequada \"prote\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e controle de riscos, agravos e doen\u00e7as</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>N\u00e3o previa equipes de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (eAB) </i></p></td>\t<td><p><i>As equipes de AB dever\u00e3o ser compostas minimamente por m\u00e9dicos preferencialmente da especialidade medicina de fam\u00edlia e comunidade, enfermeiro preferencialmente especialista em sa\u00fade da fam\u00edlia, auxiliares de enfermagem e ou t\u00e9cnicos de enfermagem. Poder\u00e3o agregar outros profissionais como dentistas, auxiliares de sa\u00fade bucal e ou t\u00e9cnicos de sa\u00fade bucal, ACS e ACE.</i></p></td>\t<td><p><i>n\u00e3o foi identificado objetivo associado</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>n\u00e3o foi identificado o problema associado</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>N\u00e3o previa atividades do ACE</i></p></td>\t<td><p><i>Seguindo o pressuposto de que AB e a Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade devem se unir para a adequada identifica\u00e7\u00e3o de problemas de sa\u00fade nos territ\u00f3rios e o planejamento de estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o cl\u00ednica e sanit\u00e1ria mais efetivas e eficazes, </i><b><i>orienta-se que as atividades espec\u00edficas dos agentes de sa\u00fade (ACS e ACE) devem ser integradas.</i></b></p></td>\t<td><p><i>prote\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e controle de riscos, agravos e doen\u00e7as </i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>falhas em oferecer adequada \"prote\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e controle de riscos, agravos e doen\u00e7as</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Previa como atribui\u00e7\u00f5es dos profissionais de AB \"realizar </i><b><i>a\u00e7\u00f5es de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade </i></b><i>conforme a necessidade de sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o local, bem como as previstas nas prioridades e protocolos da gest\u00e3o local;</i></p></td>\t<td><p><i>Prev\u00ea como atribui\u00e7\u00f5es dos profissionais de AB \"realizar </i><b><i>a\u00e7\u00f5es de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade </i></b><i>conforme a necessidade de sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o local, bem como aquelas previstas nas prioridades, protocolos, diretrizes cl\u00ednicas e terap\u00eauticas, assim como, na oferta nacional de a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os essenciais e ampliados da AB;</i></p></td>\t<td><p><i>ampliar o potencial resolutivo das equipes que atuam na aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>o modelo existente \u00e9 menos resolutivo</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>N\u00e3o previa gerente de aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica</i></p></td>\t<td><p><b><i>Recomenda-se </i></b><i>a inclus\u00e3o do Gerente de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica com o objetivo de contribuir para o aprimoramento e qualifica\u00e7\u00e3o do processo de trabalho nas UBS, em especial ao fortalecer a aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade prestada pelos profissionais das equipes \u00e0 popula\u00e7\u00e3o adscrita, por meio de fun\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-gerencial.</i><b><i> A inclus\u00e3o deste profissional deve ser avaliada pelo gestor, segundo a necessidade do territ\u00f3rio e cobertura de AB.</i></b></p></td>\t<td><p><i>n\u00e3o foi identificado objetivo associado</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>n\u00e3o foi identificado o problema associado</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>*Elabora\u00e7\u00e3o com base em informa\u00e7\u00f5es do documento Principais mudan\u00e7as da Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica: comparativo das Portarias 2.488/2011 e do Anexo XXII da Portaria de Consolida\u00e7\u00e3o n\u00ba 2/2017 do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, do Governo do Estado do Rio Grande do Sul (pe\u00e7a 40) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>4.3.63.\tPercebe-se, pela an\u00e1lise presente no quadro 3 (feita de maneira invertida, partindo das modifica\u00e7\u00f5es na norma para os objetivos e para os problemas sociais) e nos par\u00e1grafos antecessores, que as modifica\u00e7\u00f5es propostas na PNAB n\u00e3o seguiram a evolu\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a formula\u00e7\u00e3o e/ou aprimoramento de pol\u00edticas p\u00fablicas, qual seja: partindo de um problema da sociedade, definir objetivos necess\u00e1rios \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o dos problemas (objetivos control\u00e1veis, mensur\u00e1veis, operacionais, etc.) para ent\u00e3o, com base em estudos e an\u00e1lises t\u00e9cnicas, estabelecer quais das alternativas dispon\u00edveis possuem maior ader\u00eancia ao cumprimento desses objetivos segundo pressupostos de custo-benef\u00edcio ou custo-efetividade.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>4.3.64.\tNesse sentido, destaca-se que o Conselho Nacional de Sa\u00fade (CNS) emitiu a Recomenda\u00e7\u00e3o 35, de 11 de agosto de 2017, ao Congresso Nacional, Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, Conasems, Conass, Conselhos Estaduais e Municipais de Sa\u00fade e as entidades que comp\u00f5em as inst\u00e2ncias de controle social do SUS, nos seguintes termos:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>1 - Que se comprometam com a amplia\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o do debate sobre a revis\u00e3o da PNAB, tratando objetivamente dos impactos assistenciais e econ\u00f4micos das medidas propostas,</i><b><i> apresentando estudos e proje\u00e7\u00f5es que embasaram a decis\u00e3o da CIT</i></b><i>, a repercuss\u00e3o no rateio e redistribui\u00e7\u00e3o dos recursos federais para a aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica repassados aos munic\u00edpios envolvendo a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o usu\u00e1ria, de especialistas, trabalhadores e gestores; </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>2 - Que os processos de mobiliza\u00e7\u00e3o das Confer\u00eancias de Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade contemplem o debate, raz\u00f5es, justificativas e impactos de revis\u00e3o da PNAB; e </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\u00c0 Comiss\u00e3o Intergestores Tripartite (CIT) : </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Que n\u00e3o delibere pela revis\u00e3o da PNAB enquanto este amplo processo de debate estiver em desenvolvimento. (grifo nosso) </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>4.3.65.\tAnte todo o exposto, conclui-se que n\u00e3o est\u00e3o claras, bem como n\u00e3o foram apresentadas pelo MS, evid\u00eancias que justificassem as altera\u00e7\u00f5es e escolhas realizadas na reformula\u00e7\u00e3o da PNAB frente a outras alternativas poss\u00edveis.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"/><p><b><i>4.4. - Conclus\u00e3o da an\u00e1lise da PNAB</i></b></p><p><i>4.4.1.\tA partir da an\u00e1lise realizada pode-se concluir que a PNAB prev\u00ea, em rela\u00e7\u00e3o aos aspectos conceituais, a realiza\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico das necessidades e aspectos do modelo de interven\u00e7\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica.</i></p><p><i>4.4.2.\tConclui-se ainda que a PNAB prev\u00ea, em rela\u00e7\u00e3o aos aspectos de gest\u00e3o, a implementa\u00e7\u00e3o, a execu\u00e7\u00e3o e o monitoramento da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica.</i></p><p><i>4.4.3.\tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de objetivos, apesar de n\u00e3o estarem claramente elencados na norma, a exemplo dos princ\u00edpios e das diretrizes da PNAB, observa-se, em conformidade com os objetivos apresentados pelo MS em resposta \u00e0 dilig\u00eancia realizada, que podem ser extra\u00eddos (segundo crit\u00e9rios apresentados nos par\u00e1grafos 4.3.50. e 4.3.54.) do conte\u00fado da PNAB tr\u00eas objetivos. Contudo, ponderou-se que tais objetivos apresentados pelo MS - e n\u00e3o presentes na PNAB - n\u00e3o possuem todos pressupostos descritos na publica\u00e7\u00e3o \"Avalia\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas P\u00fablicas - Guia Pr\u00e1tico de An\u00e1lise Ex Ante\", al\u00e9m de serem mais voltados a descrever como a PNAB deve ser em vez de buscar solucionar o problema da pol\u00edtica p\u00fablica.</i></p><p><i>4.4.4.\tConsidera-se, ainda, que a norma enfrenta algumas dificuldades na sua implementa\u00e7\u00e3o, como, por exemplo, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico de necessidades de sa\u00fade; \u00e0 regionaliza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os de sa\u00fade, como diretriz de interven\u00e7\u00e3o; \u00e0 regula\u00e7\u00e3o assistencial e \u00e0 integra\u00e7\u00e3o e a interoperabilidade dos sistemas de informa\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica consoante relatado neste relat\u00f3rio de fiscaliza\u00e7\u00e3o, que visa monitorar o grau de atendimento \u00e0s delibera\u00e7\u00f5es do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1714/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1714/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>len\u00e1rio</acordao_decisao_tcu> (par\u00e1grafos 2.2.23. a 2.2.32.; 2.3.15. a 2.3.18.;  2.4.9. a 2.4.18.; 2.8.8. a 2.8.13.; 1.2.26. e 1.2.27.) .</i></p><p><i>4.4.5.\tConforme afirmou o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (MS) , n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o de a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas visando ao fortalecimento do diagn\u00f3stico das necessidades de sa\u00fade; em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 regionaliza\u00e7\u00e3o, o decreto do Coap se encontra em processo de revis\u00e3o, ap\u00f3s diversos questionamentos quanto \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o desse modelo contratual; e o programa de informatiza\u00e7\u00e3o das UBS ainda est\u00e1 em fase de reformula\u00e7\u00e3o. J\u00e1 quanto ao contrarreferenciamento, considera-se que continua a ser um desafio a ser enfrentado, tendo em vista que toda a regula\u00e7\u00e3o assistencial ainda carece de fortalecimento. </i></p><p><i>4.4.6.\tFinalmente, o MS n\u00e3o apresentou em suas respostas evid\u00eancias de que a reformula\u00e7\u00e3o da PNAB e a defini\u00e7\u00e3o de seus objetivos, indicadores e metas foram respaldados em an\u00e1lises t\u00e9cnicas, consoante recomenda a publica\u00e7\u00e3o \"Avalia\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas P\u00fablicas Guia pr\u00e1tico de an\u00e1lise Ex Ante\".</i></p><p><i>4.4.7.\tConclui-se, ainda, que n\u00e3o foram apresentadas pelo MS evid\u00eancias que justificassem as altera\u00e7\u00f5es e escolhas realizadas na reformula\u00e7\u00e3o da PNAB.</i></p><p><b><i>V. - CONCLUS\u00c3O </i></b></p><p><i>5.1.\tA presente fiscaliza\u00e7\u00e3o concluiu pela implementa\u00e7\u00e3o da maior parte das recomenda\u00e7\u00f5es (55, 55%) exaradas por meio do Ac\u00f3rd\u00e3o 1.714/201-TCU-Plen\u00e1rio, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler, consoante quadro a seguir:</i></p><p><i>Quadro 4 - Grau de atendimento das delibera\u00e7\u00f5es do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1714/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1714/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>len\u00e1rio</acordao_decisao_tcu>, pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"body_Text_2\"><b><i>Grau de implementa\u00e7\u00e3o das delibera\u00e7\u00f5es pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text_2\"><b><i>Item da Delibera\u00e7\u00e3o</i></b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b><i>Implementada</i></b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b><i>Em implementa\u00e7\u00e3o</i></b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b><i>Parcialmente implementada</i></b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b><i>N\u00e3o implementada/ N\u00e3o cumprida</i></b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b><i>N\u00e3o aplic\u00e1vel</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>9.1.1.</i></b></p><p><i> (par\u00e1grafos 2.2.23. a 2.2.32.) </i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>X</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b><i>9.1.2.</i></b></p><p class=\"body_Text\"><i> (par\u00e1grafos 2.2.33. a 2.2.35.) </i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>X</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b><i>9.1.3.</i></b></p><p class=\"body_Text\"><i> (par\u00e1grafos 2.3.15. a 2.3.18.) </i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>X</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b><i>9.1.4.</i></b></p><p class=\"body_Text\"><i> (par\u00e1grafos 2.4.9. a 2.4.18.) </i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>X</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b><i>9.1.5.</i></b></p><p class=\"body_Text\"><i> (par\u00e1grafos 2.5.14. a 2.5.20.) </i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>X</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b><i>9.1.6.</i></b></p><p class=\"body_Text\"><i> (par\u00e1grafos 2.6.9. a 2.6.11.) </i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>X</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b><i>9.1.7.</i></b></p><p class=\"body_Text\"><i> (par\u00e1grafos 2.6.12. a 2.6.15.) </i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>X</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b><i>9.1.8.</i></b></p><p class=\"body_Text\"><i> (par\u00e1grafos 2.7.5. a 2.7.14.) </i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>X</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b><i>9.1.9.</i></b></p><p class=\"body_Text\"><i> (par\u00e1grafos 2.8.8. a 2.8.13.) </i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>X</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Quantidade</i></b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b><i>5</i></b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b><i>3</i></b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b><i>0</i></b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b><i>0</i></b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b><i>1</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Percentual</i></b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b><i>55,55%</i></b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b><i>33,33%</i></b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b><i>0</i></b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b><i>0</i></b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b><i>11,11%</i></b></p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\"><i>5.2.\tVerificou-se que os itens 9.1.3., 9.1.4., 9.1.6., 9.1.7. e 9.1.9. podem ser considerados implementados (par\u00e1grafos 2.3.18., 2.4.18., 2.6.11., 2.6.15. e 2.8.13. deste relat\u00f3rio) ;</i></p><p><i>5.3.\tCom rela\u00e7\u00e3o ao item 9.1.1., apesar de n\u00e3o terem sido elaboradas orienta\u00e7\u00f5es ou recomenda\u00e7\u00f5es para os gestores de sa\u00fade, sobre o diagn\u00f3stico das necessidades de sa\u00fade, prop\u00f5e-se que seja considerado em implementa\u00e7\u00e3o tendo em vista as iniciativas do MS no sentido de aprimorar o processo de planejamento das a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade de forma abrangente, de modo a fortalecer o planejamento ascendente e aderente \u00e0s necessidades de sa\u00fade (par\u00e1grafo 2.2.32. deste relat\u00f3rio) .</i></p><p><i>5.4.\tQuanto \u00e0s provid\u00eancias adotadas em rela\u00e7\u00e3o aos itens 9.1.5. e 9.1.8. do referido ac\u00f3rd\u00e3o, entendeu-se que podem ser considerados em implementa\u00e7\u00e3o, destacando-se que, tendo em vista poss\u00edvel mudan\u00e7a de entendimento do MS em rela\u00e7\u00e3o aos assuntos objeto das recomenda\u00e7\u00f5es (elabora\u00e7\u00e3o dos Pareps e cesta de indicadores para a avalia\u00e7\u00e3o e monitoramento da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica) , a avalia\u00e7\u00e3o sobre a necessidade de acompanhamento desses temas dever\u00e1 ser realizada em momento oportuno pela SecexSa\u00fade (par\u00e1grafos 2.5.20. e 2.7.14. deste relat\u00f3rio) . </i></p><p><i>5.5.\tJ\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 recomenda\u00e7\u00e3o constante do item 9.1.2. do mesmo ac\u00f3rd\u00e3o, considerou-se que a recomenda\u00e7\u00e3o pode ser tornada insubsistente, tendo em vista que n\u00e3o houve \u00e0 \u00e9poca da delibera\u00e7\u00e3o avalia\u00e7\u00e3o da viabilidade da implementa\u00e7\u00e3o da recomenda\u00e7\u00e3o (em conformidade com os incisos IV e V dos arts. 3\u00ba c/c 6\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 265/2014) (par\u00e1grafo 2.2.35. deste relat\u00f3rio) . </i></p><p><i>5.6.\tComo benef\u00edcios efetivos das recomenda\u00e7\u00f5es atendidas foram considerados: revis\u00e3o do Decreto 7.508/2011, com vistas \u00e0 poss\u00edvel reformula\u00e7\u00e3o do instrumento, bem como a realiza\u00e7\u00e3o de outras iniciativas alternativas com o objetivo de fortalecer o processo de regionaliza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os de sa\u00fade (item 9.1.3.) ; aumento da conscientiza\u00e7\u00e3o sobre a necessidade de articula\u00e7\u00e3o entre a rede de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e Aten\u00e7\u00e3o Especializada, concretizada pela institui\u00e7\u00e3o dos N\u00facleos Integrados de Regula\u00e7\u00e3o (NIR) , bem como pelo acompanhamento dessa quest\u00e3o mediante o PMAQ-AB (item 9.1.4.) ; aperfei\u00e7oamento na oferta de cursos aos profissionais de sa\u00fade, considerando as reais necessidades de capacita\u00e7\u00e3o e de forma equilibrada, nas diferentes regi\u00f5es do pa\u00eds, e o aumento na capacita\u00e7\u00e3o de profissionais na \u00e1rea de gest\u00e3o (itens 9.1.6. e 9.1.7.) ; e conhecimento do esfor\u00e7o necess\u00e1rio para a completa informatiza\u00e7\u00e3o das UBS, auxiliando o processo de tomada de decis\u00f5es como a previs\u00e3o de recursos financeiros e de solu\u00e7\u00f5es de TI necess\u00e1rias para o atingimento do objetivo do PIUBS (item 9.1.9.) .</i></p><p><i>5.7.\tEmbora tenham sido consideradas \"implementadas\" essas recomenda\u00e7\u00f5es, bem como \"em implementa\u00e7\u00e3o\" os itens 9.1.1., 9.1.5. e 9.1.8., n\u00e3o foram apresentados elementos que subsidiassem avaliar a efetividade das provid\u00eancias tomadas pelo MS, ou seja, n\u00e3o foi poss\u00edvel avaliar se as a\u00e7\u00f5es adotadas tiveram o cond\u00e3o de solucionar os problemas identificados pela auditoria, relacionados \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, conforme an\u00e1lise presente no Cap\u00edtulo 3 deste relat\u00f3rio.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>5.8.\tForam verificados ainda que algumas metas diretamente relacionadas com a Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica necessitam de atua\u00e7\u00e3o do MS no sentido de tomar as provid\u00eancias necess\u00e1rias para que obtenham o resultado previsto at\u00e9 2019 ou de revisar as metas estabelecidas (par\u00e1grafos 1.2.23. a 1.2.27.) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>5.9.\tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise realizada em atendimento \u00e0 Solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional, presente no Cap\u00edtulo 4 deste relat\u00f3rio, prop\u00f5e-se juntar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser adotado pelo Tribunal, bem como do Relat\u00f3rio e do Voto ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4072520189\" target=\"_blank\">Processo 040.725/2018-9</a> (SCN) , tendo em vista o disposto no item 9.2.1. do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/702/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 702/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</i></p><p><b><i>VI. - PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO </i></b></p><p class=\"texto_do_Relat\u00f3rio\"><i>6.1.\tDiante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, para posterior encaminhamento ao Gabinete do Ministro Benjamin Zymler, relator do processo, com as seguintes propostas em rela\u00e7\u00e3o ao monitoramento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1714/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1714/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>len\u00e1rio</acordao_decisao_tcu>, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>6.1.1.\tconsiderar implementados os itens 9.1.3., 9.1.4., 9.1.6., 9.1.7. e 9.1.9. (par\u00e1grafos 2.3.18., 2.4.18., 2.6.11., 2.6.15. e 2.8.13.) ;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>6.1.2.\tconsiderar em implementa\u00e7\u00e3o os itens 9.1.1., 9.1.5. e 9.1.8. (par\u00e1grafos 2.2.32., 2.5.20., e 2.7.14.) ;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>6.1.3.\tconsiderar n\u00e3o aplic\u00e1vel o item 9.1.2 (par\u00e1grafos 2.2.33. a 2.2.35.) ; </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>6.1.4.\tcom fundamento nos arts. 14, inciso IV, e 17, inciso II, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 215/2008, considerar integralmente atendida a Solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional objeto do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4072520189\" target=\"_blank\">Processo 040.725/2018-9</a>, mediante a an\u00e1lise sobre a Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (PNAB) realizada no Cap\u00edtulo 4 deste relat\u00f3rio de monitoramento, encaminhando-se c\u00f3pia do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, assim como do relat\u00f3rio e voto que o fundamentarem, \u00e0 Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle (CFFC) da C\u00e2mara dos Deputados e aos Deputados Roberto de Lucena e Jorge Solla, em aten\u00e7\u00e3o ao Of\u00edcio 139/2018/CFFC-P, de 19/11/2018, alusivo \u00e0 Proposta de Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle (PFC) 175/2018, de autoria dos ilustres parlamentares;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>6.1.5.\trecomendar ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade que, nas pr\u00f3ximas formula\u00e7\u00f5es/reformula\u00e7\u00f5es de pol\u00edticas p\u00fablicas de sa\u00fade, realize an\u00e1lises t\u00e9cnicas que embasem a defini\u00e7\u00e3o do problema a ser enfrentado, a defini\u00e7\u00e3o de objetivos, as alternativas existentes ao modelo adotado, a abordagem de  custos utilizada (custo-benef\u00edcio ou custo-efetividade) e a m\u00e9todo de mensura\u00e7\u00e3o dos resultados, de modo evidenciar e dar transpar\u00eancia \u00e0s altera\u00e7\u00f5es e escolhas efetuadas, observando diretrizes tais como as da publica\u00e7\u00e3o \"Avalia\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas P\u00fablicas - Guia Pr ARQU\u00e1tico de An\u00e1lise Ex Ante\", do Governo Federal;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>6.1.6.\tjuntar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser adotado pelo Tribunal, bem como do Relat\u00f3rio e do Voto ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4072520189\" target=\"_blank\">Processo 040.725/2018-9</a> (Solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional) , tendo em vista o disposto no item 9.2.1. do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/702/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 702/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler, e arquivar aqueles autos, uma vez cumprido o objeto para o qual foram constitu\u00eddos;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>6.1.7.\tencaminhar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser adotado pelo Tribunal, bem como do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentarem para os seguintes destinat\u00e1rios:</i></p><p class=\"normal_1\"><i>a) Minist\u00e9rio da Sa\u00fade;</i></p><p class=\"normal_1\"><i>b) Comiss\u00e3o de Seguridade Social e Fam\u00edlia da C\u00e2mara dos Deputados;</i></p><p class=\"normal_1\"><i>c) Comiss\u00e3o de Assuntos Sociais do Senado Federal;</i></p><p class=\"normal_1\"><i>d) Conselho Nacional de Secret\u00e1rios de Sa\u00fade (Conass) ;</i></p><p class=\"normal_1\"><i>e) Conselho Nacional de Secret\u00e1rios Municipais de Sa\u00fade (Conasems) ;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>6.1.8.\tautorizar o apensamento definitivo dos presentes autos de monitoramento ao seu processo originador TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/896320142\" target=\"_blank\">Processo 008.963/2014-2</a> (Auditoria operacional coordenada na qualidade dos servi\u00e7os de sa\u00fade prestados nas UBS) .\"</i></p><p class=\"list_Paragraph\">2.\tO Diretor da 3\u00aa Diretoria da Secex Sa\u00fade e o titular daquela unidade t\u00e9cnica manifestaram sua concord\u00e2ncia com essa proposta (pe\u00e7as 42 e 43) .</p><p class=\"list_Paragraph\">\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "AUDITORIA COORDENADA. QUALIDADE DOS SERVI\u00c7OS PRESTADOS NA \u00c1REA DA ATEN\u00c7\u00c3O B\u00c1SICA \u00c0 SA\u00daDE. AVALIA\u00c7\u00c3O DA ATUA\u00c7\u00c3O DO MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE. DETERMINA\u00c7\u00c3O PARA O ESTABELECIMENTO DE UM PLANO DE A\u00c7\u00c3O. RECOMENDA\u00c7\u00d5ES. MONITORAMENTO. ATENDIMENTO \u00c0 SOLICITA\u00c7\u00c3O DO CONGRESSO NACIONAL. RECOMENDA\u00c7\u00d5ES EXARADAS POR MEIO DO AC\u00d3RD\u00c3O 1.714/2015 FORAM IMPLEMENTADAS OU EST\u00c3O EM IMPLEMENTA\u00c7\u00c3O. ENCAMINHAMENTO DE C\u00d3PIA DESTE AC\u00d3RD\u00c3O AO CONGRESSO NACIONAL. RECOMENDA\u00c7\u00c3O. ARQUIVAMENTO DOS PRESENTES AUTOS.", "TIPOPROCESSO": "RELAT\u00d3RIO DE MONITORAMENTO (RMON)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Sa\u00fade (SecexSaude).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">I - Introdu\u00e7\u00e3o</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Trata-se do monitoramento das provid\u00eancias adotadas pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade com o intuito de implementar as recomenda\u00e7\u00f5es contidas no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1714/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1714/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de minha relatoria, a seguir transcrito:</p><p><i>\t\"VISTOS, relatados e discutidos estes autos de relat\u00f3rio de auditoria realizada em conformidade com o disposto na Declara\u00e7\u00e3o de Vit\u00f3ria (ES) , celebrada em 6/12/2013, por ocasi\u00e3o do XXVII Congresso dos Tribunais de Contas do Brasil, versando sobre a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os da aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \u00e0 sa\u00fade nas Unidades B\u00e1sicas de Sa\u00fade (UBS) ,</i></p><p><i>\tACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, em: </i></p><p><i>\t9.1. recomendar ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, com base no art. 250, III, do Regimento Interno do TCU, que:</i></p><p><i>9.1.1. em articula\u00e7\u00e3o com a Comiss\u00e3o Intergestores Tripartite (CIT) , desenvolva orienta\u00e7\u00f5es ou recomenda\u00e7\u00f5es para os gestores de sa\u00fade que os auxiliem a identificar as necessidades de sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o brasileira e a traduzir essas necessidades nos planos de sa\u00fade;</i></p><p><i>9.1.2. apresente e divulgue a an\u00e1lise t\u00e9cnica que integrar\u00e1 e correlacionar\u00e1 as necessidades de sa\u00fade identificadas a partir da An\u00e1lise Situacional, com os Objetivos, as Diretrizes e as Metas constantes do Plano Nacional de Sa\u00fade 2016-2019, conforme estabelece o art. 3\u00ba da Portaria GM/MS n\u00ba 2.135/2013;</i></p><p><i>9.1.3. realize um diagn\u00f3stico das causas da n\u00e3o ades\u00e3o ao Contrato Organizativo da A\u00e7\u00e3o P\u00fablica de Sa\u00fade (Coap) e elabore um plano de a\u00e7\u00e3o com vistas a enfrent\u00e1-las, prevendo etapas e prazos para a respectiva implementa\u00e7\u00e3o;</i></p><p><i>9.1.4. elabore uma estrat\u00e9gia espec\u00edfica com vistas a apoiar, incentivar, avaliar e monitorar a pr\u00e1tica do contrarreferenciamento de pacientes no \u00e2mbito do SUS;</i></p><p><i>9.1.5. estimule a elabora\u00e7\u00e3o dos Planos de A\u00e7\u00e3o Regionais de Educa\u00e7\u00e3o Permanente em Sa\u00fade (Pareps) e os utilize efetivamente como base para o planejamento nacional da educa\u00e7\u00e3o permanente, levando em conta os pressupostos da Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Permanente em Sa\u00fade;</i></p><p><i>9.1.6. consolide em um levantamento nacional as necessidades de capacita\u00e7\u00e3o dos agentes p\u00fablicos que atuam na aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, de modo a subsidiar a oferta de cursos e o apoio concretizado por meio da transfer\u00eancia de recursos federais;</i></p><p><i>9.1.7. estimule a\u00e7\u00f5es continuadas de educa\u00e7\u00e3o permanente em processos de gest\u00e3o, visando aperfei\u00e7oar a atua\u00e7\u00e3o dos gestores envolvidos com a aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, em especial no que diz respeito ao planejamento, \u00e0 aloca\u00e7\u00e3o de recursos, \u00e0 gest\u00e3o do conhecimento, \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o e \u00e0 gest\u00e3o do desempenho;</i></p><p><i>9.1.8. equilibre a cesta de indicadores utilizada para avaliar e monitorar a aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, de forma a contemplar os respectivos processos de gest\u00e3o, em especial aqueles que envolvem estrat\u00e9gia, planejamento, tomada de decis\u00f5es, aloca\u00e7\u00e3o de recursos, gest\u00e3o do conhecimento, comunica\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do desempenho;</i></p><p><i>9.1.9. elabore um diagn\u00f3stico das necessidades dos recursos na \u00e1rea da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o que s\u00e3o necess\u00e1rios para que a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os da aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica atenda aos requisitos de qualidade expressos na PNAB;</i></p><p><i>9.2. determinar ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, com base nos arts. 43, I, da Lei n\u00ba 8.443/1992 e 250, II, do Regimento Interno do TCU, que elabore um plano de a\u00e7\u00e3o contendo o cronograma de implementa\u00e7\u00e3o das medidas que o \u00f3rg\u00e3o adotar\u00e1, visando atender \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es constantes do subitem 9.1 deste Ac\u00f3rd\u00e3o e corrigir os problemas identificados, bem como o apresente a esta Corte de Contas no prazo de 90 (noventa) dias contados da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o;</i></p><p><i>9.3. encaminhar c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o, do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentaram, e do inteiro teor do relat\u00f3rio elaborado pela equipe de auditoria para os seguintes destinat\u00e1rios:</i></p><p><i>- Minist\u00e9rio da Sa\u00fade;</i></p><p><i>- Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica;</i></p><p><i>- Comiss\u00e3o de Seguridade Social e Fam\u00edlia da C\u00e2mara dos Deputados;</i></p><p><i>- Comiss\u00e3o de Assuntos Sociais do Senado Federal;</i></p><p><i>- Conselho Nacional de Secret\u00e1rios de Sa\u00fade (Conass) ;</i></p><p><i>- Conselho Nacional de Secret\u00e1rios Municipais de Sa\u00fade (Conasems) ;</i></p><p><i>- Confedera\u00e7\u00e3o Nacional de Munic\u00edpios;</i></p><p><i>- Associa\u00e7\u00e3o dos Membros dos Tribunais de Contas do Brasil (Atricon) ;</i></p><p><i>- Instituto Rui Barbosa (IRB) ;</i></p><p><i>- Tribunal de Contas do Estado do Acre; Tribunal de Contas do Estado do Amap\u00e1; Tribunal de Contas do Estado do Amazonas; Tribunal de Contas do Estado da Bahia; Tribunal de Contas do Estado do Cear\u00e1; Tribunal de Contas do Estado do Esp\u00edrito Santo; Tribunal de Contas do Estado de Goi\u00e1s; Tribunal de Contas do Estado de Mato Grosso; Tribunal de Contas do Estado de Mato Grosso Sul; Tribunal de Contas do Estado de Minas Gerais; Tribunal de Contas do Estado do Par\u00e1; Tribunal de Contas do Estado da Para\u00edba; Tribunal de Contas do Estado do Paran\u00e1; Tribunal de Contas do Estado de Pernambuco; Tribunal de Contas do Estado do Piau\u00ed;  Tribunal de Contas do Estado do Rio de Janeiro; Tribunal de Contas do Estado do Rio Grande do Norte; Tribunal de Contas do Estado do Rio Grande do Sul; Tribunal de Contas do Estado de Rond\u00f4nia; Tribunal de Contas do Estado de Roraima; Tribunal de Contas do Estado de Santa Catarina; Tribunal de Contas do Estado de S\u00e3o Paulo; e Tribunal de Contas do Estado do Tocantins;</i></p><p><i>- Tribunal de Contas do Distrito Federal; </i></p><p><i>- Tribunal de Contas dos Munic\u00edpios do Estado do Cear\u00e1; Tribunal de Contas dos Munic\u00edpios do Estado de Goi\u00e1s e Tribunal de Contas dos Munic\u00edpios do Estado do Par\u00e1;</i></p><p><i>- Tribunal de Contas do Munic\u00edpio do Rio de Janeiro e Tribunal de Contas do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo.</i></p><p><i>\t9.4. restituir os presentes autos \u00e0 SecexSa\u00fade para a programa\u00e7\u00e3o do monitoramento da implementa\u00e7\u00e3o das delibera\u00e7\u00f5es constantes deste Ac\u00f3rd\u00e3o.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tAduzo que, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/702/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 702/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, tamb\u00e9m relatado por mim, o TCU analisou solicita\u00e7\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o formulada pela Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle - CFFC da C\u00e2mara dos Deputados, com o fito de avaliar a Pol\u00edtica Nacional de Assist\u00eancia B\u00e1sica - PNAB, no que diz respeito aos <i>\"aspectos conceituais (diagn\u00f3stico das necessidades, defini\u00e7\u00e3o de objetivos e modelo de interven\u00e7\u00e3o) e aos aspectos de gest\u00e3o (implementa\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e monitoramento) \"</i>. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tNaquela oportunidade, este Colegiado decidiu:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t\"9.1. conhecer da presente solicita\u00e7\u00e3o, com fundamento no art. 71, incisos IV e VII, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal c/c o art. 38, incisos I e II, da Lei 8.443/1992;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t9.2. informar \u00e0 Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle (CFFC) da C\u00e2mara dos Deputados que:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t9.2.1. o objeto da Proposta de Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle (PFC) 175/2018 ser\u00e1 atendido no \u00e2mbito de monitoramento operacional em curso neste Tribunal (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3928720181\" target=\"_blank\">Processo 039.287/2018-1</a>) ;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t9.3. estender, por for\u00e7a do art. 14, inciso III, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 215/2008, os atributos definidos no art. 5\u00ba daquela resolu\u00e7\u00e3o ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3928720181\" target=\"_blank\">Processo 039.287/2018-1</a>, uma vez reconhecida conex\u00e3o dos respectivos objetos com o da presente solicita\u00e7\u00e3o;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t9.4. encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle (CFFC) da C\u00e2mara dos Deputados;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t<i>9.5. restituir o processo \u00e0 SecexSa\u00fade, para as provid\u00eancias a seu cargo.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tDessa forma, no relat\u00f3rio ora examinado, a unidade t\u00e9cnica, al\u00e9m de monitorar o atendimento \u00e0s delibera\u00e7\u00f5es contidas no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1714/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1714/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, realizou a auditoria solicitada pelo Congresso Nacional.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">II - Do atendimento \u00e0s delibera\u00e7\u00f5es exaradas no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1714/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1714/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tAp\u00f3s compulsar os documentos acostados a estes autos, verifiquei que foram comprovadamente implementadas a maior parte das recomenda\u00e7\u00f5es veiculadas por meio do <b>decisum </b>em tela, como se observa na seguinte tabela, que foi elaborada pela unidade t\u00e9cnica:</p><p>Grau de atendimento pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade das delibera\u00e7\u00f5es do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1714/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1714/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"body_Text_2\">Item da Delibera\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">Implementada</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">Em implementa\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">Parcialmente implementada</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">N\u00e3o implementada/ N\u00e3o cumprida</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">N\u00e3o aplic\u00e1vel</p></td></tr><tr>\t<td><p>9.1.1.</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\">X</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">9.1.2.</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\">X</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">9.1.3.</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">X</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">9.1.4.</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">X</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">9.1.5.</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\">X</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">9.1.6.</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">X</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">9.1.7.</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">X</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">9.1.8.</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\">X</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">9.1.9.</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">X</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td></tr><tr>\t<td><p>Quantidade</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">5</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">3</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">0</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">0</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">1</p></td></tr><tr>\t<td><p>Percentual</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">55,55%</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">33,33%</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">0</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">0</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">11,11%</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\"></p><p class=\"list_Paragraph\">6.\tEsclare\u00e7o que, apesar de o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade n\u00e3o ter elaborado orienta\u00e7\u00f5es para os gestores sobre o diagn\u00f3stico das necessidades da popula\u00e7\u00e3o, a recomenda\u00e7\u00e3o veiculada no item 9.1.1 do ac\u00f3rd\u00e3o sob exame, a seguir transcrita, deve ser considerada em implementa\u00e7\u00e3o:</p><p><i>\"9.1.1. em articula\u00e7\u00e3o com a Comiss\u00e3o Intergestores Tripartite (CIT) , desenvolva orienta\u00e7\u00f5es ou recomenda\u00e7\u00f5es para os gestores de sa\u00fade que os auxiliem a identificar as necessidades de sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o brasileira e a traduzir essas necessidades nos planos de sa\u00fade;\"</i></p><p class=\"list_Paragraph\">7.\tAfinal, o referido \u00f3rg\u00e3o comprovadamente vem desenvolvendo atividades visando aprimorar o processo de planejamento das a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, de forma a estabelecer objetivos consent\u00e2neos com as necessidades da sociedade brasileira.</p><p class=\"list_Paragraph\">8.\tA recomenda\u00e7\u00e3o constante do item 9.1.5. do referido ac\u00f3rd\u00e3o, transcrita abaixo, tamb\u00e9m deve ser considerada em implementa\u00e7\u00e3o, uma vez que a Secretaria de Gest\u00e3o do Trabalho e da Educa\u00e7\u00e3o na Sa\u00fade - SGTES est\u00e1 elaborando um diagn\u00f3stico da utiliza\u00e7\u00e3o dos Planos de A\u00e7\u00e3o Regionais de Educa\u00e7\u00e3o Permanente em Sa\u00fade - PAREP pelas secretarias estaduais de sa\u00fade. Quando esse estudo estiver conclu\u00eddo, a SGTES ter\u00e1 os subs\u00eddios necess\u00e1rios para prestar assessoramento t\u00e9cnico aos estados no que concerne \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o dos respectivos PAREP. Dessa forma, ser\u00e1 atendida a mencionada recomenda\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\t\"9.1.5. estimule a elabora\u00e7\u00e3o dos Planos de A\u00e7\u00e3o Regionais de Educa\u00e7\u00e3o Permanente em Sa\u00fade (Pareps) e os utilize efetivamente como base para o planejamento nacional da educa\u00e7\u00e3o permanente, levando em conta os pressupostos da Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Permanente em Sa\u00fade;\"</i></p><p class=\"list_Paragraph\">9.\tNo item 9.1.8 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1714/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1714/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, ora monitorado, foi recomendado ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade que:</p><p class=\"list_Paragraph\">\t<i>\"equilibre a cesta de indicadores utilizada para avaliar e monitorar a aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, de forma a contemplar os respectivos processos de gest\u00e3o, em especial aqueles que envolvem estrat\u00e9gia, planejamento, tomada de decis\u00f5es, aloca\u00e7\u00e3o de recursos, gest\u00e3o do conhecimento, comunica\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do desempenho\".</i></p><p class=\"list_Paragraph\">10.\tConsoante exposto pela unidade t\u00e9cnica:</p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\"2.7.6. Em resposta \u00e0 requisi\u00e7\u00e3o realizada nesta fiscaliza\u00e7\u00e3o, o MS apresentou indicadores que est\u00e3o divididos nas categorias: acesso e continuidade do cuidado, coordena\u00e7\u00e3o do cuidado, resolutividade e abrang\u00eancia da oferta de servi\u00e7os. Em consulta ao site do MS, identifica-se que parte desses novos indicadores apresentados pelo MS s\u00e3o oriundos do 3\u00ba ciclo do PMAQ-AB, apoiando as equipes de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica na gest\u00e3o do cuidado em seus territ\u00f3rios.</i></p><p><i>\t2.7.7. Entende-se que alguns desses indicadores apresentados permitem avaliar, em certo aspecto, a gest\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, como, por exemplo, indicadores de m\u00e9dia de atendimentos por profissional, que possibilitam a an\u00e1lise de sufici\u00eancia de profissionais, oferecendo subs\u00eddios para o planejamento e gest\u00e3o de recursos humanos. Destaca-se, entretanto, que tais indicadores ainda s\u00e3o insuficientes para se considerar que h\u00e1 uma cesta de indicadores equilibrada com o intuito de avaliar e monitorar a Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica.</i></p><p><i>\t2.7.8. Por meio da entrevista aberta realizada no dia 13/2/2019 com gestores da SAS e em resposta \u00e0 requisi\u00e7\u00e3o realizada, a referida secretaria informou que est\u00e1 em elabora\u00e7\u00e3o pela atual gest\u00e3o um painel com trinta indicadores estrat\u00e9gicos para o MS, dos quais aproximadamente dez estar\u00e3o relacionados \u00e0 Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. </i></p><p><i>\t2.7.9. Conforme exposto pelos gestores na ocasi\u00e3o, consideram que deve haver um n\u00famero razo\u00e1vel de bons indicadores que reflitam a \u00e1rea da sa\u00fade e que a elabora\u00e7\u00e3o de indicadores para avalia\u00e7\u00e3o de processos de gest\u00e3o estaria al\u00e9m da compet\u00eancia do MS e mais relacionada \u00e0s gest\u00f5es municipais. Ademais, entendem que a disponibiliza\u00e7\u00e3o de indicadores de processos de gest\u00e3o por parte do MS aos munic\u00edpios poderia \"engessar\" processos que tendem a ser diferentes e que talvez essa n\u00e3o seja a melhor solu\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>\t2.7.10. Deve-se considerar, nesse contexto, que o MS se utiliza do PMAQ-AB como instrumento de monitoramento da gest\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Conforme registra o Despacho DAB/SAS/MS, de 20/2/2019 (pe\u00e7a 25, p. 5-6) , encaminhado em complementa\u00e7\u00e3o \u00e0 resposta da SAS, os resultados da avalia\u00e7\u00e3o externa do programa garantem um vasto conjunto de informa\u00e7\u00f5es que permitem a identifica\u00e7\u00e3o detalhada de necessidades espec\u00edficas das dezenas de milhares de UBS que s\u00e3o avaliadas. </i></p><p><i>\t2.7.11. O DAB menciona iniciativas de investimentos como as do Programa de Requalifica\u00e7\u00e3o das Unidades B\u00e1sicas de Sa\u00fade (Requalifica UBS) e do Programa Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o da Assist\u00eancia Farmac\u00eautica no Sistema \u00danico de Sa\u00fade (Qualifar-SUS) como associadas, em larga medida, \u00e0s informa\u00e7\u00f5es do PMAQ-AB, que subsidiam as decis\u00f5es sobre o desenho, abrang\u00eancia e as necessidades de prioriza\u00e7\u00e3o desses programas. </i></p><p><i>\t2.7.12. Afirma, ainda, que no campo dos investimentos, decis\u00f5es sobre a distribui\u00e7\u00e3o de equipamentos odontol\u00f3gicos, no per\u00edodo mais recente (2017-2018) , considerou os dados levantados durante os dois primeiros ciclos do PMAQ. Ao mesmo tempo, an\u00e1lises a respeito das necessidades de aperfei\u00e7oamento de programas conduzidos pelo MS, tais como a Estrat\u00e9gia Sa\u00fade da Fam\u00edlia, os N\u00facleos de Apoio ao Sa\u00fade da Fam\u00edlia, entre outros, e at\u00e9 mesmo da PNAB, s\u00e3o diuturnamente orientadas \u00e0 luz dos resultados do PMAQ.</i></p><p><i>\t2.7.13. Desse modo, pode-se concluir que as equipes de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica cadastradas no programa passam por avalia\u00e7\u00f5es cujos resultados, ainda que n\u00e3o diretamente relacionados \u00e0 gest\u00e3o, geram informa\u00e7\u00f5es importantes que subsidiam o planejamento e a tomada de decis\u00e3o relacionada \u00e0s a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, bem como orientam a recontratualiza\u00e7\u00e3o das metas a serem alcan\u00e7adas pelas equipes para atingimento dos objetivos. Ou seja, o programa prev\u00ea o aumento da exig\u00eancia a cada ciclo para que haja melhoria progressiva de desempenho e qualidade pelas equipes.\"</i></p><p>11.\tSopesado o contexto acima descrito pela Secex Sa\u00fade, julgo que a recomenda\u00e7\u00e3o inserida no item 9.1.8 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1714/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1714/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> deve ser considerada em cumprimento.</p><p class=\"list_Paragraph\">12.\tAduzo que, no item 9.1.2 do ac\u00f3rd\u00e3o em tela, o TCU recomendou ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade que:</p><p class=\"list_Paragraph\">\t\"<i>apresente e divulgue a an\u00e1lise t\u00e9cnica que integrar\u00e1 e correlacionar\u00e1 as necessidades de sa\u00fade identificadas a partir da An\u00e1lise Situacional, com os Objetivos, as Diretrizes e as Metas constantes do Plano Nacional de Sa\u00fade 2016-2019, conforme estabelece o art. 3\u00ba da Portaria GM/MS n\u00ba 2.135/2013</i>.\"</p><p class=\"list_Paragraph\">13.\tEm sintonia com o entendimento esposado pela Secex Sa\u00fade, julgo que o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade demonstrou que essa divulga\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de ser desnecess\u00e1ria, consumiria recursos que devem ser melhor aproveitados. Dessa forma, entendo que a referida recomenda\u00e7\u00e3o deve ser considerada insubsistente.</p><p class=\"list_Paragraph\">14.\tQuanto aos benef\u00edcios advindos da implementa\u00e7\u00e3o das recomenda\u00e7\u00f5es constantes dos itens 9.1.3, 9.1.4, 9.1.6, 9.1.7 e 9.1.9 do ac\u00f3rd\u00e3o sob comento, destaco que:</p><p class=\"list_Paragraph\">\t- No que concerne ao item 9.1.3 </p><p class=\"list_Paragraph\">\ta) o Contrato Organizativo da A\u00e7\u00e3o P\u00fablica de Sa\u00fade - Coap, modelo de pactua\u00e7\u00e3o institu\u00eddo pelo Decreto 7.508/2011, com o fito de organizar as regi\u00f5es de sa\u00fade e os fluxos assistenciais, obteve baix\u00edssima ades\u00e3o, n\u00e3o atingindo o objetivo estrat\u00e9gico estabelecido no Planejamento Estrat\u00e9gico 2011-2015. No exerc\u00edcio de 2014, ano em que foi realizada a auditoria coordenada, somente dois estados haviam assinado o contrato; e</p><p class=\"list_Paragraph\">\tb) ap\u00f3s realizar um diagn\u00f3stico das causas da n\u00e3o ades\u00e3o ao Coap, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade decidiu rever o Decreto 7.508/2011, al\u00e9m de implementar outras a\u00e7\u00f5es alternativas com o objetivo de fortalecer o processo de regionaliza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e dos servi\u00e7os de sa\u00fade; </p><p class=\"list_Paragraph\">\t- No que concerne ao item 9.1.3</p><p class=\"list_Paragraph\">\ta) na auditoria em tela, foi constatada a precariedade do contrarreferenciamento de pacientes no \u00e2mbito do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) , que consiste no encaminhamento de pacientes atendidos na m\u00e9dia e na alta complexidade para a Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, com o objetivo de prosseguir no tratamento ou na preven\u00e7\u00e3o. Essas defici\u00eancias podem ensejar a interrup\u00e7\u00e3o da continuidade do cuidado e prejudicar a integralidade da aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, comprometendo a qualidade da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica; e</p><p class=\"list_Paragraph\">\tb) a atua\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, com vistas a apoiar, incentivar, avaliar e monitorar a pr\u00e1tica do contrarreferenciamento de pacientes no \u00e2mbito do SUS, levou a uma maior conscientiza\u00e7\u00e3o sobre a necessidade de articula\u00e7\u00e3o entre as redes de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e de Aten\u00e7\u00e3o Especializada, concretizada pela institui\u00e7\u00e3o dos N\u00facleos Integrados de Regula\u00e7\u00e3o (NIR) e pelo acompanhamento dessa quest\u00e3o pelo \u00f3rg\u00e3o federal; </p><p class=\"list_Paragraph\">\t- No que concerne aos itens 9.1.6 e 9.1.7</p><p class=\"list_Paragraph\">\ta) a auditoria constatou que o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade n\u00e3o estava exercendo plenamente as compet\u00eancias estabelecidas na Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Permanente em Sa\u00fade (Portaria GM/MS 1.996/2007) . Assim, aquele minist\u00e9rio n\u00e3o apresentou um levantamento nacional das necessidades de capacita\u00e7\u00e3o dos gestores e profissionais que direcione as a\u00e7\u00f5es a serem oferecidas. Essa falha pode gerar desequil\u00edbrios na oferta de cursos e treinamentos, comprometer a qualidade das atividades relacionadas ao cuidado e prejudicar a execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o pelos gestores envolvidos com a Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica;</p><p class=\"list_Paragraph\">\tb) a auditoria constatou, ainda, a insuficiente ado\u00e7\u00e3o pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade de a\u00e7\u00f5es continuadas de educa\u00e7\u00e3o permanente, com foco em processos de gest\u00e3o, voltadas para gestores da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Adicionalmente, foi comprovado que tais a\u00e7\u00f5es n\u00e3o chegavam a todos os estados do pa\u00eds;</p><p class=\"list_Paragraph\">\tc) a partir do atendimento a essas recomenda\u00e7\u00f5es, foi elaborado um diagn\u00f3stico nacional das necessidades de capacita\u00e7\u00e3o para gestores e trabalhadores em sa\u00fade, o que permitiu a oferta, nas diferentes regi\u00f5es do pa\u00eds, de cursos relevantes para esses profissionais; e</p><p class=\"list_Paragraph\">\td) acrescento que o est\u00edmulo do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \u00e0s a\u00e7\u00f5es continuadas de educa\u00e7\u00e3o permanente em processos de gest\u00e3o, em conformidade com as necessidades de capacita\u00e7\u00e3o dos profissionais e gestores da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, auxiliou na respectiva capacita\u00e7\u00e3o com foco nos processos de trabalho;</p><p class=\"list_Paragraph\">\t- No que concerne ao item 9.1.9</p><p>\ta) a auditoria constatou a aus\u00eancia de levantamento detalhado e estruturado, por parte do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, sobre as necessidades de recursos na \u00e1rea da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o. Lembro que essa \u00e1rea \u00e9 muito importante para a presta\u00e7\u00e3o adequada dos servi\u00e7os da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, logo, essa falha poderia contribuir para o insucesso de programas relacionados a esse n\u00edvel de aten\u00e7\u00e3o; e</p><p>\tb) em atendimento a essa recomenda\u00e7\u00e3o, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade realizou um diagn\u00f3stico das necessidades de recursos de tecnologia da informa\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do Programa de Informatiza\u00e7\u00e3o das Unidades B\u00e1sicas de Sa\u00fade - PIUBS. Inicialmente, houve uma avalia\u00e7\u00e3o global da estrutura tecnol\u00f3gica dispon\u00edvel para a avalia\u00e7\u00e3o e o monitoramento da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, bem como para a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os prestados por este n\u00edvel de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade. Essa avalia\u00e7\u00e3o subsidiou a mensura\u00e7\u00e3o do esfor\u00e7o necess\u00e1rio para a completa informatiza\u00e7\u00e3o das unidades b\u00e1sicas de sa\u00fade, o que auxiliou o processo de tomada de decis\u00f5es relativas \u00e0 aloca\u00e7\u00e3o de recursos financeiros e solu\u00e7\u00f5es de TI necess\u00e1rias para o atingimento do objetivo do referido programa.</p><p>15.\tConsoante exposto acima, a implementa\u00e7\u00e3o pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade das recomenda\u00e7\u00f5es exaradas por este Corte de Contas gerou benef\u00edcios consider\u00e1veis. Entretanto, constatei que n\u00e3o foram apresentados elementos que permitam avaliar a efetividade das provid\u00eancias adotadas por aquele minist\u00e9rio. Por via de consequ\u00eancia, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel avaliar se as a\u00e7\u00f5es desenvolvidas tiveram o cond\u00e3o de solucionar os problemas identificados pela auditoria, relacionados \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">III - Do atendimento \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o formulada pela Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle - CFFC da C\u00e2mara dos Deputados</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">16.\tConsoante mencionado no par\u00e1grafo 2 deste voto, a Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle da C\u00e2mara dos Deputados solicitou ao TCU a realiza\u00e7\u00e3o de uma auditoria com o fito de avaliar a Pol\u00edtica Nacional de Assist\u00eancia B\u00e1sica - PNAB, no que diz respeito aos <i>\"aspectos conceituais (diagn\u00f3stico das necessidades, defini\u00e7\u00e3o de objetivos e modelo de interven\u00e7\u00e3o) e aos aspectos de gest\u00e3o (implementa\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e monitoramento) \"</i>. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">17.\tEm atendimento a essa solicita\u00e7\u00e3o, a unidade t\u00e9cnica avaliou a PNAB no tocante a conceitos estruturantes de pol\u00edticas p\u00fablicas, resumidos basicamente em duas quest\u00f5es:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\ta) A PNAB prev\u00ea, em rela\u00e7\u00e3o aos aspectos conceituais, o diagn\u00f3stico das necessidades, a defini\u00e7\u00e3o de objetivos e o modelo de interven\u00e7\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica?</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tb) A PNAB prev\u00ea, em rela\u00e7\u00e3o aos aspectos de gest\u00e3o, a implementa\u00e7\u00e3o, a execu\u00e7\u00e3o e o monitoramento da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica?</p><p>18.\tCom fulcro no resultado da avalia\u00e7\u00e3o empreendida pela Secex Sa\u00fade, que foi reproduzida em detalhes no relat\u00f3rio que antecede este voto, constatei que a PNAB prev\u00ea, em rela\u00e7\u00e3o aos aspectos conceituais, a realiza\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico das necessidades e dos aspectos do modelo de interven\u00e7\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Aduzo que a referida pol\u00edtica estipula, em rela\u00e7\u00e3o aos aspectos de gest\u00e3o, a implementa\u00e7\u00e3o, a execu\u00e7\u00e3o e o monitoramento da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica.</p><p>19.\tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 defini\u00e7\u00e3o dos objetivos da PNAB, observo que, consoante exposto pela Secex Sa\u00fade, a atual pol\u00edtica aparentemente n\u00e3o foi constru\u00edda dentro de uma premissa metodol\u00f3gica racionalista, em que o gestor p\u00fablico identifica o problema da sociedade a ser enfrentado pelo Estado (diagn\u00f3stico) , estabelece objetivos, mapeia as alternativas de interven\u00e7\u00e3o para depois selecionar a mais adequada. Ao contr\u00e1rio, foi adotada uma l\u00f3gica incrementalista, segundo a qual a pol\u00edtica j\u00e1 existia, sob certa configura\u00e7\u00e3o, e a Portaria GM/MS 2.436, de 21/9/2017, que alterou a PNAB, buscou corrigir as falhas que foram detectadas, ou seja, visou aprimorar a pol\u00edtica existente.</p><p>20.\tOcorre que, mesmo na l\u00f3gica incrementalista, \u00e9 necess\u00e1rio um diagn\u00f3stico claro das raz\u00f5es da institui\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica, o qual deve demonstrar que o modelo adotado \u00e9 mais eficiente e efetivo que as poss\u00edveis alternativas. Entretanto, n\u00e3o h\u00e1 registro de quais falhas ou problemas foram detectados na PNAB e ensejaram sua reformula\u00e7\u00e3o, a qual, reitero, foi realizada por meio da Portaria GM/MS 2.436/2017.</p><p>21.\tSaliento, ainda, que os objetivos da PNAB apresentados pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, al\u00e9m de n\u00e3o possu\u00edrem todos os pressupostos descritos no documento \"<i>Avalia\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas P\u00fablicas - Guia Pr\u00e1tico de An\u00e1lise Ex Ante</i>\", s\u00e3o mais voltados para descrever como a referida pol\u00edtica deve ser do que para solucionar os problemas verificados na \u00e1rea de sa\u00fade.</p><p>22.\tEsclare\u00e7o que o documento acima citado foi elaborado com base em discuss\u00f5es t\u00e9cnicas coordenadas pela Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e que envolveram os ent\u00e3o Minist\u00e9rios da Fazenda, do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o e da Transpar\u00eancia e Controladoria-Geral da Uni\u00e3o, al\u00e9m do Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada - IPEA.</p><p>23.\tDestaco tamb\u00e9m que a implementa\u00e7\u00e3o da PNAB enfrenta dificuldades, em especial no que concerne \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico das necessidades da popula\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da sa\u00fade, regionaliza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os de sa\u00fade, regula\u00e7\u00e3o assistencial, integra\u00e7\u00e3o e interoperabilidade dos sistemas de informa\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Por outro lado, tais dificuldades est\u00e3o sendo enfrentadas pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, como se observa na an\u00e1lise da implementa\u00e7\u00e3o das recomenda\u00e7\u00f5es exaradas por esta Corte no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1714/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1714/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>24.\tFinalmente, lembro que o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade n\u00e3o apresentou evid\u00eancias de que a reformula\u00e7\u00e3o da PNAB e a defini\u00e7\u00e3o de seus objetivos, indicadores e metas foram respaldadas em an\u00e1lises t\u00e9cnicas. Diante disso, concordo com a proposta formulada pela Secex Sa\u00fade no sentido de recomendar \u00e0quele minist\u00e9rio que, nas pr\u00f3ximas formula\u00e7\u00f5es/reformula\u00e7\u00f5es de pol\u00edticas p\u00fablicas na \u00e1rea da sa\u00fade, realize an\u00e1lises t\u00e9cnicas que embasem a defini\u00e7\u00e3o do problema a ser enfrentado e dos objetivos a serem alcan\u00e7ados, a formula\u00e7\u00e3o das alternativas existentes ao modelo adotado, a abordagem de custos utilizada (custo-benef\u00edcio ou custo-efetividade) e a escolha do m\u00e9todo de mensura\u00e7\u00e3o dos resultados, de modo a evidenciar e dar transpar\u00eancia \u00e0s altera\u00e7\u00f5es e escolhas efetuadas, observando diretrizes tais como as constantes do documento <i>\"Avalia\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas P\u00fablicas - Guia Pr\u00e1tico de An\u00e1lise Ex Ante\"</i>.</p><p>IV - Considera\u00e7\u00f5es finais</p><p class=\"list_Paragraph\">25.\tTendo em vista que a an\u00e1lise da PNAB, solicitada pela Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle da C\u00e2mara dos Deputados - CFFC, foi realizada pela Secex Sa\u00fade, na forma descrita no relat\u00f3rio que antecede este voto, julgo que este Colegiado deve, com fundamento nos arts. 14, IV, e 17, II, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 215/2008, considerar integralmente atendida a Solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional que constitui o objeto do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4072520189\" target=\"_blank\">Processo 040.725/2018-9</a>. </p><p class=\"list_Paragraph\">26.\tAcrescento que deve ser encaminhada c\u00f3pia do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, bem como do relat\u00f3rio e voto que o fundamentaram, \u00e0 CFFC e aos Deputados Roberto de Lucena e Jorge Solla, em aten\u00e7\u00e3o ao Of\u00edcio 139/2018/CFFC-P, de 19/11/2018, alusivo \u00e0 Proposta de Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle (PFC) 175/2018.</p><p>\tDiante de todo o exposto, voto por que seja adotada a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 13 de novembro de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">BENJAMIN ZYMLER </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=689131", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=689131", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "60471991"}