{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2357890", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2789/2019 ATA 45/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2789", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "45/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos que cuidam de auditoria de natureza operacional realizada para avaliar o modelo de opera\u00e7\u00e3o da tecnologia da informa\u00e7\u00e3o (TI) do Poder Executivo Federal, operacionalizado mediante o Sistema de Administra\u00e7\u00e3o dos Recursos de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o (Sisp) .</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o Plen\u00e1ria, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. com fulcro no art. 43, inciso I, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 250, inciso III, do Regimento Interno do TCU, recomendar:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.1. \u00e0 Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, em aten\u00e7\u00e3o ao disposto no art. 3\u00ba, inciso I, al\u00ednea \"d\", da Medida Provis\u00f3ria 870 de 1\u00ba de janeiro de 2019, que avalie a conveni\u00eancia e oportunidade de:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.1.1. acompanhar a quest\u00e3o de pessoal de TI da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, inicialmente tratada no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1200/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1200/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, especialmente quanto ao tema do dimensionamento dos quadros necess\u00e1rios para moderniza\u00e7\u00e3o do Estado e ao enquadramento legal do cargo de Analista em Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o, o qual vem experimentando consider\u00e1vel evas\u00e3o nos \u00faltimos anos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.1.2. incluir, nas atribui\u00e7\u00f5es da inst\u00e2ncia administrativa a que se refere o item 9.1.2.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1469/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1469/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, a compet\u00eancia de prover servi\u00e7os estruturantes de forma compartilhada para todas as organiza\u00e7\u00f5es do Sisp, incluindo a capacidade de estabelecer, de forma obrigat\u00f3ria, a ades\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es a tais servi\u00e7os, e a capacidade de racionalizar o provimento de servi\u00e7os de TI realizados individualmente pelos \u00f3rg\u00e3os que possam ser realizados de forma compartilhada;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.2. \u00e0 Secretaria de Governo Digital da Secretaria Especial de Desburocratiza\u00e7\u00e3o, Gest\u00e3o e Governo Digital do Minist\u00e9rio da Economia, que avalie a conveni\u00eancia e oportunidade de:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.2.1. incluir a for\u00e7a de trabalho de TI no Projeto de Dimensionamento da For\u00e7a de Trabalho, em fun\u00e7\u00e3o do potencial que essa atividade apresenta na redu\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho de outras \u00e1reas e da sua criticidade para a manuten\u00e7\u00e3o das atividades ordin\u00e1rias de cada organiza\u00e7\u00e3o, em conson\u00e2ncia com o Decreto 7.579/2011, art. 2\u00ba, incisos III e IV;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.2.2. incluir, no escopo do processo de gest\u00e3o estrat\u00e9gica de fornecedores referido no item 9.1.1.2.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2569/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2569/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, mecanismos para otimizar as atividades relacionadas \u00e0s aquisi\u00e7\u00f5es de bens e servi\u00e7os de TI de qualquer natureza no \u00e2mbito do Sisp, de modo a diminuir a execu\u00e7\u00e3o redundante dessas atividades nas diversas organiza\u00e7\u00f5es, como especifica\u00e7\u00e3o de termos de refer\u00eancia e gerenciamento de contrata\u00e7\u00f5es, para atingimento dos fins previstos no Decreto 7.579/2011, art. 2\u00ba, incisos IV, V e VII, e art. 4\u00ba, inciso II, a exemplo de centros de compet\u00eancia para desenvolvimento e constante atualiza\u00e7\u00e3o de especifica\u00e7\u00f5es padronizadas e acompanhamento dos diversos mercados de bens e servi\u00e7os de TI;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.2.3. reavaliar o programa do Portal do Software P\u00fablico como pol\u00edtica de compartilhamento de solu\u00e7\u00f5es, verificando a possibilidade de disponibilizar um servi\u00e7o provido de forma centralizada para as principais solu\u00e7\u00f5es adotadas no \u00e2mbito do Sisp, em especial para as necessidades de automatiza\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es administrativas comuns, ou revendo os seus mecanismos de incentivo, como obrigatoriedade de ado\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es, restitui\u00e7\u00e3o das despesas necess\u00e1rias para adapta\u00e7\u00e3o aos requisitos e/ou a assun\u00e7\u00e3o parcial pelo \u00f3rg\u00e3o central das despesas com manuten\u00e7\u00e3o e infraestrutura, em aten\u00e7\u00e3o ao disposto no Decreto 7.579/2011, art. 2\u00ba, inciso IV, e art. 4\u00ba inciso VI;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.2.4. adotar plano de consolida\u00e7\u00e3o de infraestrutura de TI, com objetivo de redu\u00e7\u00e3o da necessidade de pessoal de TI e de aquisi\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de equipamentos nas organiza\u00e7\u00f5es do Sisp, conforme diretriz da Lei 12.965/2014, art. 24, inciso III e em aten\u00e7\u00e3o ao disposto no Decreto 7.579/2011, art. 2\u00aa, inciso IV e VI, considerando:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.2.4.1. a possibilidade de compartilhamento de opera\u00e7\u00e3o entre as organiza\u00e7\u00f5es do Sisp, de forma a se evitar a amplia\u00e7\u00e3o de infraestruturas redundantes de TI em cada \u00f3rg\u00e3o e a promover a utiliza\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es compartilhadas entre as organiza\u00e7\u00f5es;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.2.4.2. a ado\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es de infraestrutura de forma centralizada, a exemplo de computa\u00e7\u00e3o em nuvem;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.2.4.3. a padroniza\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de softwares b\u00e1sicos nas opera\u00e7\u00f5es descentralizadas, de forma a obter maior flexibilidade e efici\u00eancia na movimenta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de TI;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.2.5. incluir objetivos, metas e indicadores na Estrat\u00e9gia de Governan\u00e7a Digital para a otimiza\u00e7\u00e3o do modelo de opera\u00e7\u00e3o da TI do Sisp, prevendo a racionaliza\u00e7\u00e3o de atividades relacionadas ao provimento de infraestrutura de TI e sistemas pelas organiza\u00e7\u00f5es do Sisp, assim como aos seus processos de contrata\u00e7\u00f5es, em combina\u00e7\u00e3o com a amplia\u00e7\u00e3o do provimento de servi\u00e7os compartilhados, conforme o disposto no Decreto 7.579/2011, art. 2\u00ba, inciso VIII c/c art. 4\u00ba, incisos I, II e V;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.2.6. consolidar, atualizar periodicamente e manter dispon\u00edvel, em seu portal, por exemplo, as boas pr\u00e1ticas identificadas sobre as atividades afins \u00e0s suas compet\u00eancias, bem como  implementar estrat\u00e9gias de dissemina\u00e7\u00e3o dessas pr\u00e1ticas para as organiza\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em a estrutura do Sisp;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.3. \u00e0 Secretaria do Tesouro Nacional da Secretaria Especial de Fazenda do Minist\u00e9rio da Economia, com apoio da Secretaria de Governo Digital, que avalie a conveni\u00eancia e oportunidade de adotar sistem\u00e1tica para acompanhar a gest\u00e3o de custos no Sisp de forma padronizada e sist\u00eamica, provendo ferramentas para planejamento e acompanhamento dos custos incorridos nos investimentos e na opera\u00e7\u00e3o de TI, incluindo custos de pessoal pr\u00f3prio de TI, com apoio de sistemas estruturantes e o devido suporte metodol\u00f3gico, com base no Decreto 9.745/2019, art. 49, incisos XV e XIX e na Lei 10.180/2001, art. 15, inciso V, e em sintonia com o Decreto-Lei 200/1967, art. 30, \u00a7 3\u00ba e com o Decreto 7.579/2011, art. 2\u00ba, inciso II e V c/c art. 4\u00ba, inciso V;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.4. \u00e0 Secretaria de Gest\u00e3o de Desempenho de Pessoal da Secretaria Especial de Desburocratiza\u00e7\u00e3o, Gest\u00e3o e Governo Digital do Minist\u00e9rio da Economia que avalie a conveni\u00eancia e oportunidade de monitorar, em conjunto com a Secretaria de Governo Digital, a propor\u00e7\u00e3o entre servidores de TI e servidores totais das organiza\u00e7\u00f5es do Sisp para evitar que, em futuras aloca\u00e7\u00f5es de pessoal, o quantitativo de servidores de TI diminua a n\u00edveis incompat\u00edveis com as atividades a serem desempenhadas, comprometendo a manuten\u00e7\u00e3o das atividades de TI, com base no Decreto 9.745/2019, art. 138, inciso VII;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.5. \u00e0 Secretaria de Or\u00e7amento Federal, com apoio da Secretaria de Avalia\u00e7\u00e3o, Planejamento, Energia e Loteria, ambas da Secretaria Especial de Fazenda do Minist\u00e9rio da Economia, e da Secretaria de Governo Digital, que avalie a conveni\u00eancia e oportunidade de elaborar mecanismo de aprimoramento do processo or\u00e7ament\u00e1rio de forma a viabilizar que, em processos de consolida\u00e7\u00e3o de ativos de  ou de centraliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de TI, haja meios de realocar os recursos or\u00e7ament\u00e1rios dispersos dos v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os ou entidades que se desobrigar\u00e3o de manter seus ativos ou servi\u00e7os pr\u00f3prios para os respons\u00e1veis por manter infraestruturas consolidadas ou servi\u00e7os centralizados, em aten\u00e7\u00e3o ao disposto no Decreto 9.745/2019, art. 57, incisos IV e X;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.6. \u00e0 Secretaria da Receita Federal do Brasil, ao Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, ao Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, ao Instituto Nacional do C\u00e2ncer, ao Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis, ao Banco Central do Brasil e ao Minist\u00e9rio da Infraestrutura que, com o aux\u00edlio da Secretaria de Governo Digital da Secretaria Especial de Desburocratiza\u00e7\u00e3o, Gest\u00e3o e Governo Digital do Minist\u00e9rio da Economia, avaliem a conveni\u00eancia e oportunidade de avaliar se a idade m\u00e9dia atual do quadro de servidores de TI representa risco \u00e0 continuidade das atividades ordin\u00e1rias de TI e ao processo de transforma\u00e7\u00e3o digital esperado das organiza\u00e7\u00f5es governamentais, adotando, em caso de alerta, medidas para contornar essa situa\u00e7\u00e3o, em alinhamento com o Decreto 7.579/2011, arts. 2\u00ba, IV, e 6\u00ba, I;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.7. ao Instituto Nacional do Seguro Social, ao Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria, \u00e0 Procurador-Geral da Fazenda Nacional, ao Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento, \u00e0 Advocacia-Geral da Uni\u00e3o, ao Departamento de Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal, ao Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade, ao Departamento Nacional de Infraestrutura de Transportes e \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade que, em conjunto com Secretaria de Governo Digital da Secretaria Especial de Desburocratiza\u00e7\u00e3o, Gest\u00e3o e Governo Digital do Minist\u00e9rio da Economia, avaliem a conveni\u00eancia e oportunidade de avaliar se a propor\u00e7\u00e3o entre os servidores de TI e os servidores totais est\u00e1 comprometendo a regular opera\u00e7\u00e3o do setor de TI e o processo de transforma\u00e7\u00e3o digital, adotando, em caso positivo, medidas para contornar essa situa\u00e7\u00e3o, em alinhamento com o Decreto 7.579/2011, arts. 2\u00ba, IV, e 6\u00ba, I;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.8. ao Departamento Nacional de Tr\u00e2nsito do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional, ao Instituto Nacional do Seguro Social e ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, que avaliem a conveni\u00eancia e oportunidade de distribuir as atividades de fiscaliza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos contratos de TI sob sua gest\u00e3o, de modo que seja diminu\u00eddo o risco decorrente da excessiva concentra\u00e7\u00e3o de responsabilidade medida pelo indicador que relaciona valor empenhado a ser fiscalizado por servidor-fiscal ao ano (gestor ou fiscal t\u00e9cnico do contrato) , para melhor atendimento da Lei 4.320/1964, arts. 62 e 63, c/c IN SLTI/MP 4/2014, art. 20, ou adote medidas compensat\u00f3rias;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. considerar em implementa\u00e7\u00e3o as recomenda\u00e7\u00f5es 9.1.2.1, 9.2.9.4 e 9.2.12 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1469/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1469/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator: Ministro Benjamin Zymler) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. encaminhar c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, acompanhado do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentam, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o pode ser consultada no endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos, para:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. todas as entidades integrantes do Sistema de Administra\u00e7\u00e3o dos Recursos de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o (Sisp) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. ao Conselho Nacional de Justi\u00e7a, a fim de inform\u00e1-lo sobre as conclus\u00f5es obtidas nesta fiscaliza\u00e7\u00e3o a respeito dos efeitos do modelo de opera\u00e7\u00e3o de TI no Sisp, para que possa utiliz\u00e1-lo em sua respectiva \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.3. \u00e0 Comiss\u00e3o de Ci\u00eancia, Tecnologia, Inova\u00e7\u00e3o, Comunica\u00e7\u00e3o e Inform\u00e1tica e \u00e0 Comiss\u00e3o de Transpar\u00eancia, Governan\u00e7a, Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle e Defesa do Consumidor do Senado Federal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.4. \u00e0 Comiss\u00e3o de Ci\u00eancia e Tecnologia, Comunica\u00e7\u00e3o e Inform\u00e1tica e \u00e0 Comiss\u00e3o de Trabalho, de Administra\u00e7\u00e3o e Servi\u00e7o P\u00fablico da C\u00e2mara dos Deputados;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. determinar \u00e0 Sefti que autue processo aut\u00f4nomo com a finalidade de monitorar a implementa\u00e7\u00e3o das recomenda\u00e7\u00f5es propostas no presente Ac\u00f3rd\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. autorizar \u00e0 Sefti a acompanhar o projeto de digitaliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablico federais, comandado pela Secretaria de Governo Digital do Minist\u00e9rio da Economia, considerando o disposto no Decreto 9.756/2019, bem como os riscos e oportunidades descritos nos presentes autos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. autorizar a ampla divulga\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio de auditoria \u00e0 pe\u00e7a 249 destes autos, bem como do Relat\u00f3rio, do Voto e do presente Ac\u00f3rd\u00e3o; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7. arquivar os presentes autos.</p>", "ASSUNTO": "Auditoria que teve por objeto avaliar o modelo de opera\u00e7\u00e3o da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o do Poder Executivo Federal, materializado no Sistema de Administra\u00e7\u00e3o dos Recursos de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o (Sisp).", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "20/11/2019", "ENTIDADE": " Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica; Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (vinculador); Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores (vinculador); Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social (extinta); Secretaria de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o; Secretaria Executiva do Minist\u00e9rio da Fazenda (extinto).", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis: n\u00e3o h\u00e1.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02552520182\" target=\"_blank\">025.525/2018-2</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Benjamin Zymler, Augusto Nardes, Raimundo Carreiro (Relator) e Ana Arraes.<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti e Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tTranscrevo a seguir o relat\u00f3rio elaborado por equipe de auditoria composta por servidores da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o (Sefti) , da extinta Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o (CGTEC) e da Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) , cuja proposta de encaminhamento mereceu a acolhida dos dirigentes da Sefti (pe\u00e7as 249 a 251) :</p><h1>\"<i>1. Introdu\u00e7\u00e3o</i></h1><p><i>1.\tTrata-se de fiscaliza\u00e7\u00e3o do tipo auditoria operacional, conforme previsto no art. 239 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (RITCU) e no art. 1\u00ba da Portaria-Segecex 4/2010. </i></p><h3><i>1.1. Identifica\u00e7\u00e3o simplificada do objeto de auditoria</i></h3><p><i>2.\tO objeto desta auditoria consistiu em avaliar o modelo de opera\u00e7\u00e3o da TI do Poder Executivo Federal, que \u00e9 materializado no Sistema de Administra\u00e7\u00e3o dos Recursos de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o (Sisp) . O Sisp \u00e9 um sistema que congrega diversas organiza\u00e7\u00f5es de TI da APF, cada qual com suas atribui\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias, coordenados por um \u00f3rg\u00e3o central, a Secretaria de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o (Setic/MP) at\u00e9 2018, ano de in\u00edcio desta fiscaliza\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o da Medida Provis\u00f3ria (MP) 870/2019, cabe \u00e0 Secretaria de Governo Digital (SGD) da Secretaria Especial de Desburocratiza\u00e7\u00e3o, Gest\u00e3o e Governo Digital do Minist\u00e9rio da Economia essa fun\u00e7\u00e3o (art. 31, XVIII c/c Decreto 9.745/2019, art. 132, I) . Em fun\u00e7\u00e3o disso, far-se-\u00e1 men\u00e7\u00e3o \u00e0 Setic/MP neste relat\u00f3rio no que tange \u00e0s situa\u00e7\u00f5es encontradas ao longo dos trabalhos e \u00e0 SGD no que diz respeito \u00e0s propostas de encaminhamento.</i></p><h3><i>1.2. Antecedentes</i></h3><p><i>3.\tApesar de n\u00e3o ter sido objeto de fiscaliza\u00e7\u00e3o diretamente, o modelo de opera\u00e7\u00e3o do Sisp, de forma incidental, veio sendo objeto de v\u00e1rias fiscaliza\u00e7\u00f5es por parte deste Tribunal nos \u00faltimos anos. Diversas fiscaliza\u00e7\u00f5es indicaram que algumas disfun\u00e7\u00f5es observadas nas organiza\u00e7\u00f5es de TI podem ser creditadas \u00e0 pr\u00f3pria concep\u00e7\u00e3o do modelo descentralizado de TI, e que as poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es devem ser tratadas de forma sist\u00eamica. Entre essas a\u00e7\u00f5es de controle, destacam-se:</i></p><p><i>3.1.\tLevantamento de Pessoal de TI - <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1200/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1200/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Min. Raimundo Carreiro, e o respectivo Monitoramento - <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2326/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2326/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Min. Aroldo Cedraz;</i></p><p><i>3.2.\tAuditoria sobre Riscos e Resultados de TI - Ac\u00f3rd\u00e3o 3.051/2014, Rel. Min. Weder de Oliveira;</i></p><p><i>3.3.\tRelat\u00f3rio Sist\u00eamico de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de TI (FiscTI) - <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/228/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 228/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Min. Walton Alencar Rodrigues;</i></p><p><i>3.4.\tAuditoria sobre Contrata\u00e7\u00e3o de Desenvolvimento de Software - <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2362/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2362/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Min. Augusto Nardes;</i></p><p><i>3.5.\tAuditoria sobre a Pol\u00edtica de Dados Abertos - <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2904/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2904/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Min. Benjamin Zymler;</i></p><p><i>3.6.\tAuditoria sobre Governo Digital - <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1469/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1469/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Min. Benjamin Zymler;</i></p><p><i>3.7.\tAuditoria sobre a Efici\u00eancia das Empresas P\u00fablicas de TI - <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/598/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 598/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Min. Vital do Rego;</i></p><p><i>3.8.\tAuditoria sobre Grandes Fornecedores de TI - <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2569/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2569/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Min. Aroldo Cedraz;</i></p><p><i>4.\tDevido \u00e0 relev\u00e2ncia dos problemas relatados nas mencionadas fiscaliza\u00e7\u00f5es, assim como a indica\u00e7\u00e3o da sua rela\u00e7\u00e3o com o modelo fragmentado da TI p\u00fablica, o TCU entendeu oportuno avaliar sistemicamente a opera\u00e7\u00e3o de TI das organiza\u00e7\u00f5es do Sisp e os fatores que impactam a sua efici\u00eancia, objetivando demonstrar os seus efeitos e propor formas de aprimorar o uso dos recursos de TI na APF.</i></p><h3><i>1.3. Objetivos e escopo da auditoria</i></h3><p><i>5.\tEsta auditoria teve por objetivo avaliar, de modo sist\u00eamico, o modelo de funcionamento da TI p\u00fablica federal, considerando ainda as empresas p\u00fablicas prestadoras de servi\u00e7os de TI, com vistas a identificar os efeitos da fragmenta\u00e7\u00e3o, duplicidade e sobreposi\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es t\u00edpicas de TI decorrentes do atual modelo, tais como redund\u00e2ncia da for\u00e7a de trabalho de TI, multiplicidade de datacenters, de sistemas com o mesmo prop\u00f3sito/fun\u00e7\u00e3o e contrata\u00e7\u00f5es recorrentes de mesmos objetos.</i></p><p><i>6.\tCom o objetivo estabelecido, definiu-se pela inclus\u00e3o no escopo da auditoria dos temas de maior relev\u00e2ncia indicados nos trabalhos antecedentes, tais como pessoal, aquisi\u00e7\u00f5es, sistemas de informa\u00e7\u00e3o, infraestrutura de TI e governan\u00e7a, para se obter informa\u00e7\u00f5es sobre a opera\u00e7\u00e3o de TI das organiza\u00e7\u00f5es integrantes do Sisp. Ademais, buscou-se avaliar o papel desempenhado pela Setic/MP, como \u00f3rg\u00e3o central do sistema, em rela\u00e7\u00e3o a estes mesmos temas.</i></p><p><i>7.\tAl\u00e9m disso, considerando que o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1469/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1469/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> supra, da auditoria sobre Governo Digital [Rel. Min. Benjamin Zymler], havia expedido recomenda\u00e7\u00f5es relevantes para o aprimoramento da governan\u00e7a institucional da TI p\u00fablica, assim como para o melhor aproveitamento das empresas p\u00fablicas de TI nesse contexto, optou-se pelo monitoramento de itens do referido ac\u00f3rd\u00e3o no escopo da auditoria, o que respondeu pela inclus\u00e3o da Casa Civil e do Minist\u00e9rio da Fazenda como \u00f3rg\u00e3os de governan\u00e7a superior entre os auditados, al\u00e9m da Setic/MP como \u00f3rg\u00e3o central do Sisp.</i></p><p><i>8.\tPor outro lado, o tema da Governan\u00e7a de Dados, tamb\u00e9m objeto de delibera\u00e7\u00f5es do ac\u00f3rd\u00e3o supra e intimamente ligado aos objetivos desta fiscaliza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o fez parte do escopo da auditoria em virtude de fazer parte de outra a\u00e7\u00e3o de controle em andamento, cujo prop\u00f3sito espec\u00edfico \u00e9 monitorar o cumprimento do Decreto 8.789/2016, que trata do compartilhamento de dados na APF (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1071620181\" target=\"_blank\">Processo 010.716/2018-1</a>) [Rel. Min. Marcos Bemquerer].</i></p><p><i>9.\tEm rela\u00e7\u00e3o ao universo dos \u00f3rg\u00e3os auditados, este ficou restrito \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es integrantes do Sisp da administra\u00e7\u00e3o direta e indireta aut\u00e1rquica e fundacional, excluindo-se aquelas que fazem parte do sistema por ades\u00e3o, como as empresas p\u00fablicas e as sociedades de economia mista. Tendo em vista o grau de autonomia dispensado \u00e0s empresas, a inclus\u00e3o delas no escopo poderia invalidar algumas conclus\u00f5es que se pretendia obter com o trabalho. Com essa delimita\u00e7\u00e3o, entendeu-se que o Sisp poderia ser visto como uma grande organiza\u00e7\u00e3o, sistemicamente falando.</i></p><p><i>10.\tUma vez definidos os objetivos da auditoria e a forma como ela seria conduzida, foram elaboradas as seguintes quest\u00f5es de auditoria:</i></p><p><i>10.1.\tQual \u00e9 o panorama geral da despesa p\u00fablica de TI na APF?</i></p><p><i>10.2.\tComo o perfil e a distribui\u00e7\u00e3o de pessoal de TI na APF contribui para o desempenho das fun\u00e7\u00f5es de TI? </i></p><p><i>10.3.\tQuais s\u00e3o os efeitos percebidos nas contrata\u00e7\u00f5es p\u00fablicas decorrentes da fragmenta\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de TI nos \u00f3rg\u00e3os integrantes do Sisp?</i></p><p><i>10.4.\tQual \u00e9 o grau e o impacto da multiplicidade de datacenters na opera\u00e7\u00e3o de TI da APF?</i></p><p><i>10.5.\tAs necessidades de sistemas para os \u00f3rg\u00e3os da APF t\u00eam sido providas de forma eficiente?</i></p><p><i>10.6.\tOs mecanismos de governan\u00e7a e gest\u00e3o do Sisp t\u00eam avan\u00e7ado para mitigar os efeitos do modelo fragmentado de opera\u00e7\u00e3o de TI na APF?</i></p><h3><b><i>1.4. Crit\u00e9rios</i></b></h3><p><i>11.\tO presente trabalho utilizou como crit\u00e9rios tanto a legisla\u00e7\u00e3o atual, quanto referenciais relacionados a gest\u00e3o e governan\u00e7a de TI produzidos por outras organiza\u00e7\u00f5es internacionais.</i></p><p><i>12.\tNesse sentido, entre as normas em vigor pertinentes ao assunto que foram utilizadas destacam-se:</i></p><p><i>12.1.\tLei 4.320/1964: estabelece normas gerais de Direito Financeiro;</i></p><p><i>12.2.\tDecreto-Lei 200/1967: disp\u00f5e sobre a organiza\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal;</i></p><p><i>12.3.\tLei 8.666/1993: estabelece normas gerais sobre licita\u00e7\u00f5es e contratos administrativos;</i></p><p><i>12.4.\tLei 11.357/2006: disp\u00f5e sobre o Plano Geral de Cargos do Poder Executivo (PGPE) ;</i></p><p><i>12.5.\tLei 12.965/2014: estabelece o Marco Civil da Internet;</i></p><p><i>12.6.\tDecreto 7.579/2011: disp\u00f5e sobre o Sistema de Administra\u00e7\u00e3o dos Recursos de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o (Sisp) , do Poder Executivo Federal;</i></p><p><i>12.7.\tDecreto 7.892/2013: regulamenta o Sistema de Registro de Pre\u00e7os (SRP) ;</i></p><p><i>12.8.\tDecreto 8.638/2016: institui a Pol\u00edtica de Governan\u00e7a Digital (PGD) ;</i></p><p><i>12.9.\tDecreto 8.789/2016: disp\u00f5e sobre o compartilhamento de bases de dados na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal;</i></p><p><i>12.10.\tDecreto 8.936/2016: institui a Plataforma de Cidadania Digital (PCD) ;</i></p><p><i>12.11.\tDecreto s/n de 7/3/2017: cria o Conselho Nacional de Desburocratiza\u00e7\u00e3o (CND) ;</i></p><p><i>12.12.\tDecreto 9.035/2017: estabelece as compet\u00eancias da Secretaria de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Planejamento (Setic/MP) ;</i></p><p><i>12.13.\tDecreto 9.203/2017: disp\u00f5e sobre a pol\u00edtica de governan\u00e7a da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal;</i></p><p><i>12.14.\tDecreto 9.319/2018: institui o Sistema Nacional para a Transforma\u00e7\u00e3o Digital e estabelece a estrutura de governan\u00e7a para a implanta\u00e7\u00e3o da Estrat\u00e9gia Brasileira para a Transforma\u00e7\u00e3o Digital (E-Digital) ;</i></p><p><i>12.15.\tDecreto 9.488/2018: disp\u00f5es sobre regras aquisi\u00e7\u00f5es de bens e servi\u00e7os de TI no \u00e2mbito do Sisp e veda\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o de atas de registros de pre\u00e7o para solu\u00e7\u00f5es de TI;</i></p><p><i>12.16.\tDecreto 9.745/2019: estabelece as compet\u00eancias da Secretaria de Governo Digital, em substitui\u00e7\u00e3o ao Decreto 9.035/2017;</i></p><p><i>12.17.\tInstru\u00e7\u00e3o Normativa SLTI/MP 4/2014: disp\u00f5e sobre o processo de contrata\u00e7\u00e3o de Solu\u00e7\u00f5es de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o pelos \u00f3rg\u00e3os integrantes do Sisp;</i></p><p><i>12.18.\tPortaria SLTI/MP 1/2011: institui o Portal do Software P\u00fablico;</i></p><p><i>12.19.\tPortaria SLTI/MP 42/2012: disp\u00f5e sobre as regras de aloca\u00e7\u00e3o dos Analistas de TI;</i></p><p><i>12.20.\tPortaria STI/MP 20/2016: disp\u00f5e sobre orienta\u00e7\u00f5es e veda\u00e7\u00f5es para contrata\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o;</i></p><p><i>12.21.\tPortaria STI/MP 46/2016: disp\u00f5e sobre a disponibiliza\u00e7\u00e3o de Software P\u00fablico Brasileiro;</i></p><p><i>12.22.\tPortaria STI/MP 68/2016: aprova a Estrat\u00e9gia de Governan\u00e7a Digital (EGD) ;</i></p><p><i>12.23.\tPortaria Setic/MP 19/2017: disp\u00f5e sobre a implanta\u00e7\u00e3o da Governan\u00e7a de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o nos \u00f3rg\u00e3os e entidades pertencentes ao Sisp; e</i></p><p><i>12.24.\tPortaria MP/107: aprova a vers\u00e3o revisada da Estrat\u00e9gia de Governan\u00e7a Digital e estabelece compet\u00eancias para a Setic/MP.</i></p><p><i>13.\tAl\u00e9m da legisla\u00e7\u00e3o utilizada como crit\u00e9rios para balizar o presente trabalho, tamb\u00e9m foram utilizados relat\u00f3rios semelhantes ao deste trabalho produzidos por entidades de fiscaliza\u00e7\u00e3o superior de outros pa\u00edses, como o GAO (Government Accountability Office) dos EUA, assim como estudos de organiza\u00e7\u00f5es internacionais relacionados \u00e0 gest\u00e3o de TI, como relat\u00f3rios do Gartner Group e o Cobit (Control Objectives for Information Technology) da Isaca.</i></p><h3><i>1.5. Metodologia</i></h3><p><i>14.\tA presente fiscaliza\u00e7\u00e3o foi desenvolvida conforme a Portaria - Segecex 4, de 26/2/2010, que aprovou a revis\u00e3o do Manual de Auditoria de Natureza Operacional. Adicionalmente, foram utilizadas as orienta\u00e7\u00f5es das Normas de Auditoria do TCU (NAT) , aprovada por meio da Portaria-TCU 280, de 8/12/2010, posteriormente alterada pela Portaria-TCU 168, de 30/6/2011.</i></p><p><i>15.\tDurante a fase de planejamento da fiscaliza\u00e7\u00e3o, de forma a produzir uma matriz de planejamento capaz de abordar em certa profundidade o objeto da auditoria, a equipe deste trabalho identificou, por meio de pesquisas, um referencial te\u00f3rico sobre modelos de opera\u00e7\u00e3o de TI e experi\u00eancias internacionais de administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica descentralizada de organiza\u00e7\u00f5es de TI. </i></p><p><i>16.\tSobre esses temas, salienta-se o programa federal americano denominado Fitara (Federal Information Technology Acquisition Reform Act) , cujo objetivo \u00e9 a otimiza\u00e7\u00e3o do gasto de TI das suas ag\u00eancias (pe\u00e7a 224, p. 6-9) , sob responsabilidade do OMB (Office of Management and Budget) , \u00f3rg\u00e3o equivalente ao antigo Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o no Brasil. De outra parte, o relat\u00f3rio Revis\u00e3o do Governo Digital do Brasil (pe\u00e7a 225) , produzido pela Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE) , trouxe avalia\u00e7\u00f5es pertinentes sobre o contexto da TI p\u00fablica no pa\u00eds.</i></p><p><i>17.\tA equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m conversou com representantes da Associa\u00e7\u00e3o dos Analistas de TI (Anati) , entidade que representa os servidores da carreira dos Analistas de TI do MP, acerca de quest\u00f5es relacionadas ao marco legal da carreira e das dificuldades encontradas por esses servidores no desempenho das suas fun\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito do Sisp. </i></p><p><i>18.\tAl\u00e9m disto, ainda durante a fase de planejamento, a equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o realizou painel de refer\u00eancia com \u00f3rg\u00e3os representativos da opera\u00e7\u00e3o de TI federal (pe\u00e7a 215) , como a Setic/MP, \u00f3rg\u00e3os vinculados ao Minist\u00e9rio da Fazenda (Secretaria do Tesouro Nacional - STN, Secretaria da Receita Federal do Brasil - SRFB e Procuradoria-Geral da Fazenda Nacional - PGFN) e Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (ME) , o que contribuiu para a revis\u00e3o do escopo e dos procedimentos previstos para a fase de execu\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m participaram do mencionado painel representantes do Gartner Group e da \u00e1rea de TI do pr\u00f3prio Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.</i></p><p><i>19.\tA fase de execu\u00e7\u00e3o da auditoria, em fun\u00e7\u00e3o da abrang\u00eancia de temas e para melhor orientar o trabalho de coleta de informa\u00e7\u00f5es, foi dividida em duas etapas. A primeira foi conduzida em quatro \u00f3rg\u00e3os, de forma a validar o conte\u00fado das quest\u00f5es de auditoria e os procedimentos adotados, por meio de of\u00edcios de requisi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e reuni\u00f5es presenciais para esclarecimento de d\u00favidas com os auditados. Os \u00f3rg\u00e3os participantes foram o ME, a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (CGU) , o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social (MDS) e o Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores (MRE) , selecionados com base em crit\u00e9rios de materialidade (alta) , \u00edndice de governan\u00e7a (inicial ou intermedi\u00e1rio) obtido no iGovTI/2016 e facilidade de interlocu\u00e7\u00e3o com os gestores (pe\u00e7a 216) .</i></p><p><i>20.\tA segunda etapa consistiu em coletar informa\u00e7\u00f5es de todas as organiza\u00e7\u00f5es integrantes do escopo da auditoria, por meio de question\u00e1rio eletr\u00f4nico. O question\u00e1rio foi enviado a 66 organiza\u00e7\u00f5es que, no conjunto, englobaram 89 organiza\u00e7\u00f5es componentes do Sisp, considerando que alguns \u00f3rg\u00e3os setoriais consolidaram as respostas de seus correlatos. Essas 89 organiza\u00e7\u00f5es representam 92% da despesa de TI empenhada no exerc\u00edcio de 2017 pelos 226 integrantes do sistema, conforme dados do Siop (pe\u00e7a 217) . </i></p><p><i>21.\tForam exclu\u00eddos do conjunto de respondentes, al\u00e9m daqueles que integram o Sisp por ades\u00e3o, as Universidades, os Institutos Federais de Educa\u00e7\u00e3o e os \u00f3rg\u00e3os cuja despesa n\u00e3o ultrapassou o patamar de R$ 10 milh\u00f5es em 2017, por representarem uma grande quantidade de \u00f3rg\u00e3os com baixa materialidade. Essas organiza\u00e7\u00f5es, apesar de representarem 137 organiza\u00e7\u00f5es de TI, responderam por apenas 8% da despesa de TI realizada em 2017 (pe\u00e7a 217, p. 1 e p. 5-9) . Cabe salientar que as empresas p\u00fablicas de TI (Serpro e Dataprev) , por n\u00e3o serem integrantes do Sisp, n\u00e3o fizeram parte do escopo de coleta de informa\u00e7\u00f5es.</i></p><p><i>22.\tAinda na segunda etapa da fase de execu\u00e7\u00e3o, foram conduzidas reuni\u00f5es para coleta de informa\u00e7\u00f5es acerca das quest\u00f5es relacionadas \u00e0 governan\u00e7a do sistema pelo \u00f3rg\u00e3o central, com a Setic/MP, e \u00e0 gest\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e de custos das despesas descentralizadas de TI, com a Secretaria de Or\u00e7amento Federal (SOF) do MP. Ademais, foram expedidos of\u00edcios de requisi\u00e7\u00e3o \u00e0 Casa Civil, \u00e0 Setic/MP e ao MF solicitando as informa\u00e7\u00f5es pertinentes ao monitoramento dos itens do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1469/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1469/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> que constaram do escopo da auditoria.</i></p><p><i>23.\tPara processamento dos dados enviados pelos gestores, foram utilizados o Microsoft Excel 2013, Libre Office Calc 5.1.1.3 e Python 3.7.1. Os dados e scripts que fundamentam cada uma das planilhas s\u00e3o apresentados no Ap\u00eandice III.</i></p><p><i>24.\tEm 1\u00ba/4/2019 foi enviada vers\u00e3o preliminar deste relat\u00f3rio para coment\u00e1rios dos gestores (pe\u00e7as 240-242) . As considera\u00e7\u00f5es apresentadas foram incorporadas \u00e0 vers\u00e3o final, de acordo com a an\u00e1lise da se\u00e7\u00e3o 7.</i></p><h3><i>1.6 Limita\u00e7\u00f5es ocorridas</i></h3><p><i>25.\tDas 66 organiza\u00e7\u00f5es que fizeram parte do escopo da coleta de informa\u00e7\u00f5es por meio de question\u00e1rio, duas n\u00e3o responderam ao question\u00e1rio enviado pela equipe de auditoria: o antigo Minist\u00e9rio do Trabalho e o Comando da Marinha, que representavam, em termos de or\u00e7amento, 1,2% do montante que se pretendia fiscalizar. Assim, restaram 64 organiza\u00e7\u00f5es fiscalizadas por meio de question\u00e1rio. Cumpre mencionar que algumas organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o responderam o question\u00e1rio por completo, o que significa que, em algumas an\u00e1lises, a quantidade de organiza\u00e7\u00f5es avaliadas pode ser menor, de forma que n\u00e3o se extrapolam as conclus\u00f5es para todo o Sisp. Ao final, considerando-se as organiza\u00e7\u00f5es fiscalizadas por meio de question\u00e1rio (64) e no \u00e2mbito do monitoramento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1469/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1469/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, chegou-se a 65 organiza\u00e7\u00f5es fiscalizadas (Ap\u00eandice I) .</i></p><p><i>26.\tCabe salientar, por oportuno, a falta de informa\u00e7\u00f5es estruturadas sobre a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos em TI na APF, a despeito de haver uma classifica\u00e7\u00e3o da despesa at\u00e9 o n\u00edvel de subelemento da despesa no or\u00e7amento federal. Em fun\u00e7\u00e3o de as informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis n\u00e3o servirem a uma an\u00e1lise qualitativa dos gastos em TI, optou-se por proceder \u00e0 coleta de informa\u00e7\u00f5es por meio de question\u00e1rio, o que pode levar a algum problema de inconsist\u00eancia das informa\u00e7\u00f5es prestadas pelos \u00f3rg\u00e3os fiscalizados. Apesar disso, entende-se que os dados permitem chegar \u00e0s conclus\u00f5es apresentadas, ficando dificultada a garantia de precis\u00e3o dos n\u00fameros or\u00e7ament\u00e1rios.</i></p><h1><i>2. Vis\u00e3o Geral</i></h1><h3><i>2.1. O Sistema de Administra\u00e7\u00e3o dos Recursos de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o</i></h3><p><i>27.\tO Sistema de Informa\u00e7\u00f5es do Setor P\u00fablico (Sisp) foi institu\u00eddo pelo Decreto 99.180 de 1990[endnoteRef:2]. A utiliza\u00e7\u00e3o do formato de sistema \u00e9 decorr\u00eancia do Decreto-Lei 200/1967, que previa a forma\u00e7\u00e3o de sistemas de atividades auxiliares, tais como pessoal, or\u00e7amento e contabilidade, que fossem comuns a todos os \u00f3rg\u00e3os e necessitassem de coordena\u00e7\u00e3o central. Em 1994, o Sisp recebeu os contornos atuais com o nome de Sistema de Administra\u00e7\u00e3o dos Recursos de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o, por meio do Decreto 1.048/1994, que manteve o acr\u00f4nimo anterior. O Decreto 7.579/2011 trouxe aprimoramentos \u00e0 norma, tais como terminologia atualizada, ajustes nas compet\u00eancias dos \u00f3rg\u00e3os e cria\u00e7\u00e3o da categoria dos \u00f3rg\u00e3os correlatos, sendo a norma vigente.</i> [2:  Dispon\u00edvel em http://www2.camara.leg.br/legin/fed/decret/1990/decreto-99180-15-marco-1990-328428-publicacaooriginal-1-pe.html] </p><p><i>28.\tEm rela\u00e7\u00e3o a sua composi\u00e7\u00e3o, o Sisp \u00e9 formado por 226 organiza\u00e7\u00f5es setoriais, seccionais e correlatas, coordenadas por um \u00f3rg\u00e3o central com apoio de uma comiss\u00e3o de coordena\u00e7\u00e3o. A caracter\u00edstica de cada tipo de organiza\u00e7\u00e3o do Sisp est\u00e1 resumida na tabela seguinte:</i></p><p class=\"caption\"><i>Tabela 1 - Quantidade de \u00f3rg\u00e3os do Sisp por categoria</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Categoria do \u00d3rg\u00e3o</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Caracter\u00edstica</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Qtd.</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Setorial</i></p></td>\t<td><p><i>Unidade de TI de Minist\u00e9rio ou da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica</i></p></td>\t<td><p><i>24</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Seccional</i></p></td>\t<td><p><i>Unidade de TI de autarquia ou funda\u00e7\u00e3o</i></p></td>\t<td><p><i>161</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Correlato</i></p></td>\t<td><p><i>Unidade de TI desconcentrada de um setorial ou seccional</i></p></td>\t<td><p><i>40</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>\u00d3rg\u00e3o Central</i></p></td>\t<td><p><i>Secretaria de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o do MP</i></p></td>\t<td><p><i>1</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o</i></p></td>\t<td><p><i>Representantes dos \u00f3rg\u00e3os setoriais, presidida pelo \u00f3rg\u00e3o central</i></p></td>\t<td><p><i>1</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>29.\tCabe salientar que os \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o direta, aut\u00e1rquica e fundacional s\u00e3o integrantes obrigat\u00f3rios do Sisp. Empresas p\u00fablicas e sociedades de economia mista podem fazer parte do Sisp por ades\u00e3o, mediante assinatura de termo pr\u00f3prio com o \u00f3rg\u00e3o central. Na composi\u00e7\u00e3o de agosto de 2018, constam apenas quatro ades\u00f5es ao Sisp, todas de empresas p\u00fablicas: Empresa Brasileira de Comunica\u00e7\u00e3o (EBC) , Empresa de Planejamento e Log\u00edstica (EPL) , Empresa Gerencial de Projetos Navais (Emgepron) e Valec Engenharia, Constru\u00e7\u00f5es e Ferrovias S.A. (Valec) .</i></p><p><i>30.\tEm conjunto, as organiza\u00e7\u00f5es integrantes do Sisp empenharam aproximadamente R$ 6,5 bilh\u00f5es em despesas de TI no ano de 2017, segundo dados do Siop, o que representou 1,7% do or\u00e7amento total dos \u00f3rg\u00e3os fiscalizados. Importante notar que apenas 26 \u00f3rg\u00e3os respondem por 80% deste gasto, o que demonstra, por um lado, uma grande fragmenta\u00e7\u00e3o em pequenas unidades de TI e, por outro lado, uma grande concentra\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento em poucos \u00f3rg\u00e3os de maior relev\u00e2ncia. Destaca-se o peso da SRFB, que individualmente representa mais de 20% do total da despesa de TI do Sisp:</i></p><p class=\"caption\"><i>Tabela 2 - Maiores despesas de TI no Sisp do ano de 2017</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>\u00d3rg\u00e3o</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Despesa de TI</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>% do Total</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Secretaria da Receita Federal do Brasil</i></p></td>\t<td><p><i>1.549.424.519,03</i></p></td>\t<td><p><i>23,56%</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Instituto Nacional do Seguro Social</i></p></td>\t<td><p><i>480.316.354,72</i></p></td>\t<td><p><i>7,30%</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Minist\u00e9rio da Sa\u00fade</i></p></td>\t<td><p><i>456.214.723,51</i></p></td>\t<td><p><i>6,94%</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Minist\u00e9rio da Fazenda (Setorial) </i></p></td>\t<td><p><i>337.863.858,19</i></p></td>\t<td><p><i>5,14%</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o</i></p></td>\t<td><p><i>280.909.129,87</i></p></td>\t<td><p><i>4,27%</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Comando do Ex\u00e9rcito</i></p></td>\t<td><p><i>279.135.281,36</i></p></td>\t<td><p><i>4,24%</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Procuradoria-Geral da Fazenda Nacional</i></p></td>\t<td><p><i>240.847.294,76</i></p></td>\t<td><p><i>3,66%</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Departamento Nacional de Infraestrutura de Transportes</i></p></td>\t<td><p><i>170.880.645,48</i></p></td>\t<td><p><i>2,60%</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o</i></p></td>\t<td><p><i>144.905.698,45</i></p></td>\t<td><p><i>2,20%</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Departamento de Pol\u00edcia Federal</i></p></td>\t<td><p><i>112.186.365,59</i></p></td>\t<td><p><i>1,71%</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia, Inova\u00e7\u00f5es e Comunica\u00e7\u00f5es</i></p></td>\t<td><p><i>107.493.537,59</i></p></td>\t<td><p><i>1,63%</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o</i></p></td>\t<td><p><i>106.593.608,04</i></p></td>\t<td><p><i>1,62%</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Banco Central do Brasil</i></p></td>\t<td><p><i>101.253.624,37</i></p></td>\t<td><p><i>1,54%</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Minist\u00e9rio da Ind\u00fastria, Com\u00e9rcio Exterior e Servi\u00e7os</i></p></td>\t<td><p><i>98.701.804,68</i></p></td>\t<td><p><i>1,50%</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica</i></p></td>\t<td><p><i>90.454.098,54</i></p></td>\t<td><p><i>1,38%</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais An\u00edsio Teixeira</i></p></td>\t<td><p><i>85.646.708,84</i></p></td>\t<td><p><i>1,30%</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Ag\u00eancia Nacional de Transportes Terrestres</i></p></td>\t<td><p><i>79.451.353,34</i></p></td>\t<td><p><i>1,21%</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores</i></p></td>\t<td><p><i>78.581.945,87</i></p></td>\t<td><p><i>1,19%</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior</i></p></td>\t<td><p><i>71.904.123,01</i></p></td>\t<td><p><i>1,09%</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Advocacia Geral da Uni\u00e3o</i></p></td>\t<td><p><i>70.691.536,21</i></p></td>\t<td><p><i>1,07%</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Departamento de Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal</i></p></td>\t<td><p><i>70.575.587,41</i></p></td>\t<td><p><i>1,07%</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica</i></p></td>\t<td><p><i>70.123.463,63</i></p></td>\t<td><p><i>1,07%</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Comando da Marinha</i></p></td>\t<td><p><i>55.578.606,82</i></p></td>\t<td><p><i>0,85%</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento</i></p></td>\t<td><p><i>51.962.530,45</i></p></td>\t<td><p><i>0,79%</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social</i></p></td>\t<td><p><i>49.688.185,31</i></p></td>\t<td><p><i>0,76%</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade</i></p></td>\t<td><p><i>44.949.327,32</i></p></td>\t<td><p><i>0,68%</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>31.\tEm termos de pessoal, os \u00f3rg\u00e3os integrantes do Sisp que foram fiscalizados re\u00fanem 6.500 pessoas em atividades de TI, considerando servidores efetivos, cedidos e comissionados. Soma-se a isso um contingente aproximado de 2.500 prestadores de servi\u00e7o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es com alguma perman\u00eancia, o que representa uma for\u00e7a de trabalho consider\u00e1vel em opera\u00e7\u00e3o no Poder Executivo. Caso fosse uma empresa de tecnologia, esta organiza\u00e7\u00e3o teria um porte grande (semelhante ao Serpro, que conta com 9.610 empregados[endnoteRef:3]) , ou quase duas vezes e meia o efetivo da Dataprev, que possui 3.706 funcion\u00e1rios[endnoteRef:4].  </i> [3:  http://intra.serpro.gov.br/sobre/lei-de-acesso-a-informacao-1/copy_of_servidores/arquivos/11-2017.pdf]  [4:  https://portal.dataprev.gov.br/acesso-informacao/empregados] </p><p><i>32.\tDesta forma, considerando que o governo \u00e9 um s\u00f3, embora subdividido em \u00f3rg\u00e3os por um crit\u00e9rio de especialidade, o Sisp poderia ser visto como uma grande organiza\u00e7\u00e3o de TI, que gerencia anualmente um or\u00e7amento de bilh\u00f5es de reais, cuja miss\u00e3o \u00e9 \"assegurar ao Governo federal suporte de informa\u00e7\u00e3o adequado, din\u00e2mico, confi\u00e1vel e eficaz\" (Decreto 7.579/2011, art. 2\u00ba, inciso I) . Essa perspectiva est\u00e1 de acordo com uma vis\u00e3o de governo integrada (whole-of-government) citada pelo BID e pela OCDE[endnoteRef:5], que se refere a uma abordagem que enfatiza uma estrat\u00e9gia comum para todo o governo, ao inv\u00e9s de permitir que cada \u00f3rg\u00e3o implemente sua pr\u00f3pria agenda.</i> [5:  \"The Role of the Center of Government\", International Development Bank (2013) , dispon\u00edvel em https://publications.iadb.org/en/bitstream/handle/11319/5988/ICS%20TN%20The%20Role%20of%20the%20Center%20of%20Government.pdf?sequence=1. \"Whole of Government Approaches to Fragile States\", OECD Governance, Peace and Security papers (2008) , dispon\u00edvel em https://www.oecd-ilibrary.org/development/part-3-whole-of-government-approaches-to-fragile-states_journal_dev-v8-art39-en ] </p><p><i>33.\tNo entanto, esta for\u00e7a de trabalho n\u00e3o \u00e9 gerenciada de forma coordenada, como se fizesse parte de uma organiza\u00e7\u00e3o que tem um \u00fanico cliente, o Estado, ou, em \u00faltima an\u00e1lise, a sociedade. Ademais, n\u00e3o h\u00e1 uma autoridade central a comandar esta grande organiza\u00e7\u00e3o de TI, sendo que cada unidade de TI segue sua pr\u00f3pria agenda. O alinhamento se d\u00e1 por meio de articula\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o entre os \u00f3rg\u00e3os, sob responsabilidade do \u00f3rg\u00e3o central, papel desempenhado pela Setic/MP. As suas compet\u00eancias, previstas no art. 4\u00ba do Decreto 7.579/2011, est\u00e3o relacionadas a atividades de mais alto n\u00edvel, como orienta\u00e7\u00e3o da elabora\u00e7\u00e3o de planejamento estrat\u00e9gico dos \u00f3rg\u00e3os (inciso I) , elabora\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e diretrizes gerais de gest\u00e3o de recursos e compras (inciso II) e de planos de treinamento e desenvolvimento de pessoal (inciso III) .</i></p><p><i>34.\tNesse sentido, o principal instrumento de alinhamento tem sido a Pol\u00edtica de Governo Digital (PGD) , institu\u00edda pelo Decreto 8.638/2016, e seu plano de m\u00e9dio prazo, a Estrat\u00e9gia de Governo Digital (EGD) , ambas editadas em 2016. Elas estabelecem grandes objetivos que servem de orienta\u00e7\u00e3o para os \u00f3rg\u00e3os, mas n\u00e3o vinculam a opera\u00e7\u00e3o do dia a dia em termos de projetos, conforme apontado pela auditoria de Governo Digital (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1469/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1469/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>) Da mesma forma, foi editada em 2018 a Estrat\u00e9gia Brasileira para a Transforma\u00e7\u00e3o Digital (E-Digital) , que passou a incluir a EGD entre seus eixos de transforma\u00e7\u00e3o digital. O outro eixo da E-Digital \u00e9 a transforma\u00e7\u00e3o digital da economia. A E-Digital \u00e9 instrumento harmonizador das iniciativas do Poder Executivo Federal ligadas ao ambiente digital.</i></p><p><i>35.\tCabe salientar, entretanto, que o papel do \u00f3rg\u00e3o central vem se modificando nos \u00faltimos anos, para al\u00e9m de um \u00f3rg\u00e3o articulador e normatizador. Visando a ter um papel mais operacional, foi institu\u00edda em 2016 a Plataforma de Cidadania Digital (PCD) , servi\u00e7o centralizado para provimento de servi\u00e7os p\u00fablicos digitais. </i></p><p><i>36.\tPor sua vez, o Decreto 9.488/2018 ampliou as compet\u00eancias do \u00f3rg\u00e3o central, prevendo, entre outras, a possibilidade de aquisi\u00e7\u00e3o, contrata\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o centralizada de bens e servi\u00e7os comuns de TI (art. 4\u00ba, inciso VI) , o que inclui a PCD. Este mesmo decreto, conferindo ao \u00f3rg\u00e3o central um papel regulador, estabeleceu que cabe \u00e0 Setic/MP definir limites de valores para contrata\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os de TI a partir dos quais os demais \u00f3rg\u00e3os do Sisp devem solicitar sua aprova\u00e7\u00e3o (art. 9\u00ba-A) , assim como estabeleceu que as contrata\u00e7\u00f5es centralizadas de TI ser\u00e3o realizadas por aquela secretaria (art. 9\u00ba-B) .</i></p><p><i>37.\tEm resumo, o Sisp \u00e9 um conjunto de diversas unidades de TI, cada qual com grande autonomia, de tamanhos variados, sobre as quais atuam diferentes pol\u00edticas e inst\u00e2ncias de governan\u00e7a na inten\u00e7\u00e3o de alinhar esfor\u00e7os e iniciativas. O \u00f3rg\u00e3o central tem um papel preponderantemente articulador e normatizador, sem uma inger\u00eancia direta na agenda de cada unidade.</i></p><h3><i>2.2. Modelos de Opera\u00e7\u00e3o de TI</i></h3><p><i>38.\tUma organiza\u00e7\u00e3o de TI \u00e9 um instrumento para realizar a miss\u00e3o e a vis\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o maior da qual faz parte. Nesse sentido, o Sisp, fazendo parte de uma organiza\u00e7\u00e3o que \u00e9 o governo-como-um-todo, tem por objetivo entregar servi\u00e7os de TI com excel\u00eancia para suportar as atividades final\u00edsticas das suas mais variadas fun\u00e7\u00f5es, de forma que o governo possa cumprir sua miss\u00e3o para com a sociedade. </i></p><p><i>39.\tAssim, a forma com a qual uma organiza\u00e7\u00e3o se estrutura para cumprir sua miss\u00e3o \u00e9 o seu modelo de opera\u00e7\u00e3o, o que inclui mecanismos de governan\u00e7a, divis\u00e3o de poder para tomada de decis\u00e3o, integra\u00e7\u00e3o e padroniza\u00e7\u00e3o de processos. A express\u00e3o \"modelo de opera\u00e7\u00e3o\" n\u00e3o tem um sentido un\u00edvoco na literatura, mas \u00e9 correlato ao tema de Arquitetura Corporativa[endnoteRef:6] (Enterprise Architecture, em ingl\u00eas) , que pode ser entendida como o desenho que define a estrutura e a opera\u00e7\u00e3o de uma organiza\u00e7\u00e3o, alinhando processos, sistemas de informa\u00e7\u00e3o, dados e infraestrutura aos objetivos organizacionais.</i> [6:  Adaptado de https://searchcio.techtarget.com/definition/enterprise-architecture. Para maiores detalhes sobre Arquitetura Empresarial, vide http://www2.mitre.org/public/eabok/index.html ] </p><p><i>40.\tPara a Ernest Young, empresa global de consultoria de gest\u00e3o, o modelo de opera\u00e7\u00e3o \u00e9 a ponte entre a estrat\u00e9gia e o dia-a-dia das opera\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 218, p. 3) . O modelo n\u00e3o \u00e9 a estrat\u00e9gia em si, mas ajuda a refin\u00e1-la e a refor\u00e7\u00e1-la, pois ela, sozinha, pode n\u00e3o ser suficiente para induzir comportamentos direcionados a um fim. Para executar a estrat\u00e9gia, \u00e9 preciso um modelo de opera\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 218, p. 4-5) . Sem ele, pode-se incorrer em inefici\u00eancia e incremento de riscos operacionais (pe\u00e7a 218, p. 6) . </i></p><p><i>41.\tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrat\u00e9gia, a governan\u00e7a na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica evoluiu bastante, com a elabora\u00e7\u00e3o, pelas organiza\u00e7\u00f5es, dos Planejamentos Estrat\u00e9gicos Institucionais (PEI) e os Planejamentos Estrat\u00e9gicos de TI (PETI) alinhados aos primeiros. No Sisp, a PGD e a EGD, elaboradas pela Setic/MP, tra\u00e7am objetivos comuns a todas as organiza\u00e7\u00f5es. No entanto, a TI em cada organiza\u00e7\u00e3o segue uma agenda pr\u00f3pria, e a opera\u00e7\u00e3o como um todo pode comprometer o atingimento de objetivos, fato que foi apontado na auditoria sobre Governo Digital (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1469/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1469/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .</i></p><p><i>42.\tNo mesmo sentido \u00e9 o entendimento de estudos conduzidos pelo Centro de Pesquisas em Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o do Massachusetts Institute of Technology (MIT/CISR) [endnoteRef:7] que analisaram o contexto de organiza\u00e7\u00f5es grandes, complexas e fragmentadas. Segundo os estudos, a estrat\u00e9gia da organiza\u00e7\u00e3o nem sempre oferece direcionamento claro o suficiente para criar as capacidades de TI necess\u00e1rias ao atendimento das finalidades da organiza\u00e7\u00e3o. A TI, muitas vezes, precisa buscar alinhamento a iniciativas depois que elas s\u00e3o anunciadas, o que a torna um gargalo (pe\u00e7a 219, p. 1) , com uma mistura de solu\u00e7\u00f5es, custos de manuten\u00e7\u00e3o crescentes e lentid\u00e3o para atender \u00e0s necessidades da organiza\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 219, p. 5) . </i> [7:  Vide http://cisr.mit.edu/ ] </p><p><i>43.\tPor outro lado, um modelo de opera\u00e7\u00e3o bem definido tem o n\u00edvel adequado de integra\u00e7\u00e3o e padroniza\u00e7\u00e3o para entregar valor \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o de acordo com a sua estrat\u00e9gia. Para demonstrar como as organiza\u00e7\u00f5es de melhor desempenho definem o seu modelo de opera\u00e7\u00e3o, os estudos do MIT/CIST criaram um modelo de refer\u00eancia com quatro tipos de opera\u00e7\u00e3o: diversifica\u00e7\u00e3o, unifica\u00e7\u00e3o, coordena\u00e7\u00e3o e replica\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 219, p. 7) :</i></p><p></p><p class=\"caption\"><i>Figura 1 - Modelos de Opera\u00e7\u00e3o. (Adaptado de 2008, Weill and Ross[endnoteRef:8]) </i> [8:  Implementing Your Operating Model via IT Governance, CISR Research Briefing Vol. III, N\u00ba 1D, March 2008.] </p><p><i>44.\tN\u00e3o h\u00e1 um modelo que seja prefer\u00edvel a outro, a op\u00e7\u00e3o depende de quais s\u00e3o os objetivos da organiza\u00e7\u00e3o e de qual a melhor forma que a organiza\u00e7\u00e3o entende que pode construir as capacidades necess\u00e1rias para atingi-los. No entanto, os autores entendem que adotar um modelo \u00fanico \u00e9 desej\u00e1vel, apesar de poder-se utilizar diferentes modelos em n\u00edveis diferentes da organiza\u00e7\u00e3o. Cada modelo operacional cria oportunidades, mas tamb\u00e9m limita\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 219, p. 3) . Por fim, s\u00e3o os mecanismos de governan\u00e7a, estabelecidos conforme o modelo de opera\u00e7\u00e3o adotado, que refor\u00e7am o comportamento esperado dos l\u00edderes locais em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 estrat\u00e9gia global da organiza\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 219, p. 7) . \u00c9 importante chamar a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que, em todas as organiza\u00e7\u00f5es de melhor desempenho em suas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o, seja qual for o modelo de opera\u00e7\u00e3o adotado, sempre h\u00e1 algum grau de padroniza\u00e7\u00e3o ou centraliza\u00e7\u00e3o, seja por meio de servi\u00e7os compartilhados, seja na infraestrutura.</i></p><p><i>45.\tTendo essas considera\u00e7\u00f5es em perspectiva, pode-se dizer que a APF, considerada como uma s\u00f3 organiza\u00e7\u00e3o na vis\u00e3o de governo-como-um-todo, se encontra no quadrante da diversifica\u00e7\u00e3o mencionado anteriormente, dado que possui pouca padroniza\u00e7\u00e3o de processos (muito em raz\u00e3o de que cada minist\u00e9rio responde por uma fun\u00e7\u00e3o de governo diferente, com seus pr\u00f3prios processos final\u00edsticos) e baixa integra\u00e7\u00e3o de processos, haja vista a exist\u00eancia de silos de informa\u00e7\u00f5es com baixo compartilhamento. </i></p><p><i>46.\tA TI dessa organiza\u00e7\u00e3o (a APF) est\u00e1 materializada no Sisp. Analisar o modelo de opera\u00e7\u00e3o da TI do Poder Executivo Federal \u00e9 analisar o modelo de opera\u00e7\u00e3o do Sisp, com a sua estrutura e mecanismos de governan\u00e7a. No entanto, essa organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o apresenta caracter\u00edsticas t\u00edpicas que definem um modelo de diversifica\u00e7\u00e3o conforme apresentado, tais como servi\u00e7os compartilhados e padroniza\u00e7\u00e3o de infraestrutura tecnol\u00f3gica, embora haja sistemas estruturantes, como o Siafi, que imp\u00f5em certa padroniza\u00e7\u00e3o em processos-chave, ou existam iniciativas recentes, como a Plataforma de Cidadania Digital, para provimento centralizado de uma camada em servi\u00e7os p\u00fablicos digitais. </i></p><p><i>47.\t\u00c9 importante salientar que a escolha de um modelo de opera\u00e7\u00e3o, conjugado com mecanismos de governan\u00e7a, ao fim objetiva influenciar como as decis\u00f5es s\u00e3o tomadas ao longo da organiza\u00e7\u00e3o pelos mais diversos agentes que est\u00e3o no dia-a-dia da opera\u00e7\u00e3o, e essa escolha se d\u00e1 em fun\u00e7\u00e3o da op\u00e7\u00e3o inicial pela estrat\u00e9gia a ser seguida (pe\u00e7a 219, p. 9) . O balan\u00e7o entre centraliza\u00e7\u00e3o e descentraliza\u00e7\u00e3o de poder decis\u00f3rio reflete essa estrat\u00e9gia inicial e varia conforme o desempenho que se espera obter.</i></p><p></p><p class=\"caption\"><i>Figura 2 - Direcionadores estrat\u00e9gicos para o modelo de opera\u00e7\u00e3o (Adaptado de 2005, Weill and Ross[endnoteRef:9]) </i> [9:  A Matrixed Approach do Designing IT Governance, MIT Sloan Management Review, Vol. 46, Issue #2, January, 2005] </p><p><i>48.\tAssim, de acordo com o referido estudo (pe\u00e7a 219, p. 17-19) , organiza\u00e7\u00f5es que enfatizam a efici\u00eancia operacional tendem a ser mais centralizadas na abordagem da governan\u00e7a de TI, ao passo que organiza\u00e7\u00f5es focadas em agilidade para expandir sua atua\u00e7\u00e3o s\u00e3o mais descentralizadas, com pouca padroniza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica ou de processos. Por seu turno, organiza\u00e7\u00f5es h\u00edbridas buscam otimiza\u00e7\u00e3o de ativos, com mecanismos de governan\u00e7a para endere\u00e7ar as tens\u00f5es entre o controle central e o local. Por outro lado, \u00e9 certo que as estrat\u00e9gias podem mudar ao longo do tempo em fun\u00e7\u00e3o do contexto pol\u00edtico, econ\u00f4mico ou social no qual qualquer organiza\u00e7\u00e3o est\u00e1 inserida. </i></p><p><i>49.\t\u00c0 luz desse racioc\u00ednio, a TI na APF acompanhou a evolu\u00e7\u00e3o das reformas pelas quais o Estado brasileiro passou, embora n\u00e3o se possa dizer que houve uma estrat\u00e9gia espec\u00edfica de TI pensada a priori em todos os casos. Na publica\u00e7\u00e3o \"Governan\u00e7a de TI - Transformando a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica no Brasil\", o Centro de Estudos Internacionais sobre Governo - Cegov/UFRGS faz um paralelo entre as pr\u00e1ticas gerenciais da APF e o tratamento da TI em cada \u00e9poca (pe\u00e7a 220, p. 13-18) : </i></p><p></p><p class=\"caption\"><i>Figura 3 - Evolu\u00e7\u00e3o da TI na APF[endnoteRef:10]</i> [10:  Governan\u00e7a de TI : transformando a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica no Brasil / Marco Cepik, Diego Rafael Canabarro, organizadores - Porto Alegre : UFRGS/CEGOV, 2014. 220 p.] </p><p><i>50.\tNessa perspectiva, inicialmente a TI era notadamente centralizada, com foco em controle de custos, decorrente da era mainframe (computadores de grande porte) . A partir da d\u00e9cada de 1990, houve uma progressiva descentraliza\u00e7\u00e3o, decorrente da l\u00f3gica do novo gerencialismo, com foco na efici\u00eancia e na efetividade da m\u00e1quina p\u00fablica. Com o barateamento da tecnologia e a incorpora\u00e7\u00e3o dela aos processos de trabalho, as organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas foram levadas a construir, de maneira aut\u00f4noma e desvinculados de uma l\u00f3gica coerente, suas \u00e1reas de TI, o que levou ao surgimento de centros de poder (pe\u00e7a 220, p. 45-48) . A cria\u00e7\u00e3o do Sisp nesse contexto embute uma tentativa de mudar o modelo de opera\u00e7\u00e3o, por\u00e9m a iniciativa n\u00e3o teve efetividade em trazer racionalidade ao sistema, que se pautou pela descentraliza\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas de gest\u00e3o de TI.</i></p><p><i>51.\tO modelo refluiu em parte a partir da d\u00e9cada de 2000, j\u00e1 sob a for\u00e7a da era da internet. Com a necessidade de focar em gest\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, ao inv\u00e9s de gest\u00e3o de tecnologia, as iniciativas de governo eletr\u00f4nico, como a Rede Governo (pe\u00e7a 220, p. 48-50) , representaram um incipiente esfor\u00e7o de coordena\u00e7\u00e3o entre as organiza\u00e7\u00f5es para uso compartilhado de recursos. </i></p><p><i>52.\tPor fim, a amplia\u00e7\u00e3o do uso da tecnologia, que passa a permear toda a sociedade, caracter\u00edstica da era digital, torna imperativo o compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es e de recursos de TI para a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos \u00e0 sociedade. A evolu\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia de governo eletr\u00f4nico para uma estrat\u00e9gia de governo digital, operada a partir da d\u00e9cada de 2010, exige tamb\u00e9m um modelo de opera\u00e7\u00e3o mais coordenado, o que requer mais governan\u00e7a (pe\u00e7a 220, p. 15-17) . Nesse per\u00edodo, percebe-se um incremento da atua\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o central do Sisp, apesar das defici\u00eancias decorrentes do arranjo institucional que o impedem de ser mais efetivo (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1469/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1469/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Min. Benjamin Zymler) .</i></p><p><i>53.\tAssim, tem-se que o modelo de opera\u00e7\u00e3o da TI p\u00fablica federal, no qual o Sisp \u00e9 um mecanismo de indu\u00e7\u00e3o de resultados, modificou-se ao longo do tempo em resposta a v\u00e1rios fatores. Percebe-se a influ\u00eancia da vari\u00e1vel pol\u00edtica, que determina o rumo dado \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o estatal, no que foi a reforma do Estado; da vari\u00e1vel tecnol\u00f3gica, cujo est\u00e1gio orienta a gest\u00e3o da TI, que impeliu o governo a se organizar em fun\u00e7\u00e3o da demanda de uma economia digital; e da vari\u00e1vel estrat\u00e9gica, que direciona o comportamento esperado dos agentes, embora esta tenha vindo de forma secund\u00e1ria \u00e0s outras.</i></p><p><i>54.\tEm resumo, o modelo de TI atual da APF \u00e9 fruto de uma constru\u00e7\u00e3o org\u00e2nica, sem rela\u00e7\u00e3o direta com uma estrat\u00e9gia que o tenha orientado, mas descentralizado pelos movimentos de reforma do Estado que o tornaram pouco integrado e padronizado, e influenciado pelo avan\u00e7o da tecnologia. Nesse aspecto, com a era digital, houve um movimento rumo \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o, com a Setic/MP assumindo um papel institucional mais relevante, ainda que com algumas defici\u00eancias, ao liderar uma estrat\u00e9gia de governo digital. </i></p><p><i>55.\tDo ponto de vista do contexto atual desta fiscaliza\u00e7\u00e3o, o elemento pol\u00edtico se traduz em Estado tolhido por uma crise fiscal, com recursos escassos, e uma sociedade que demanda mais efici\u00eancia e servi\u00e7os p\u00fablicos de qualidade. O fator tecnol\u00f3gico aponta para um ambiente mais conectado, compartilhado e din\u00e2mico, como os servi\u00e7os baseados em nuvem. A defini\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia de TI clara, com um modelo de opera\u00e7\u00e3o coerente e efetivo pode colocar a TI como pe\u00e7a fundamental para impulsionar o papel do Estado, al\u00e9m de contribuir para a diminui\u00e7\u00e3o dos gastos p\u00fablicos. </i></p><h1><i>3. Panorama dos efeitos do modelo de TI</i></h1><p><i>Objetivo do cap\u00edtulo</i></p><p><i>56.\tDiante da multiplicidade de \u00f3rg\u00e3os de TI no Poder Executivo Federal, com responsabilidade sobre um or\u00e7amento de bilh\u00f5es de reais anualmente, a auditoria identificou os efeitos decorrentes da op\u00e7\u00e3o por um modelo de opera\u00e7\u00e3o fragmentado com ampla autonomia local.</i></p><p><i>57.\tEste cap\u00edtulo discorre sobre os efeitos identificados em quatro \u00e1reas fundamentais para qualquer opera\u00e7\u00e3o de TI: pessoal, contrata\u00e7\u00f5es, sistemas e infraestrutura de TI. Outro tema relevante que \u00e9 determinante para o desempenho de qualquer organiza\u00e7\u00e3o, que influencia e \u00e9 influenciado pelo modelo de opera\u00e7\u00e3o, a Governan\u00e7a de TI, ser\u00e1 tratado no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo.</i></p><p><i>Contextualiza\u00e7\u00e3o</i></p><p><i>58.\tO modelo de opera\u00e7\u00e3o de TI atual \u00e9 desconcentrado e descentralizado, no sentido de que cada organiza\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, seja direta ou indireta, conta com uma \u00e1rea de TI para atender \u00e0s suas necessidades, com algum grau de coordena\u00e7\u00e3o feita pelo \u00f3rg\u00e3o central. Este modelo tem efeitos positivos e negativos, sendo um trade-off com outras op\u00e7\u00f5es que, normalmente, remetem aos outros modelos vistos nos par\u00e1grafos 42-44 da vis\u00e3o geral.</i></p><p><i>59.\tNesse sentido, qualquer dos modelos que fosse adotado pela APF teria os seus problemas. Logo, qualquer fiscaliza\u00e7\u00e3o realizada sobre uma op\u00e7\u00e3o espec\u00edfica encontraria elementos para apontar oportunidades de melhoria. Poder-se-ia dizer, ent\u00e3o, que a escolha por um ou outro desenho institucional pelo administrador \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e que, portanto, n\u00e3o haveria como se chegar a uma conclus\u00e3o definitiva sobre o tema. </i></p><p><i>60.\tNo entanto, a avalia\u00e7\u00e3o a ser feita n\u00e3o \u00e9 se um modelo \u00e9 prefer\u00edvel a outro, mas se a op\u00e7\u00e3o feita se sustenta dado o contexto em que se insere. E, considerando o contexto da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, o crit\u00e9rio fundamental \u00e9 o princ\u00edpio da efici\u00eancia, insculpido em nossa Constitui\u00e7\u00e3o, que serviu de fundamento para todas as proposi\u00e7\u00f5es. Ademais, os princ\u00edpios de racionaliza\u00e7\u00e3o administrativa, inseridos em todos os normativos aplic\u00e1veis ao Sisp, foram crit\u00e9rios balizadores para todas as avalia\u00e7\u00f5es realizadas. Racionaliza\u00e7\u00e3o essa, lembre-se, que se tornou imperativa devido \u00e0s limita\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias introduzidas pelo Novo Regime Fiscal determinado pela Emenda Constitucional 95.</i></p><p><i>61.\tIsso posto, procurou-se evidenciar neste trabalho os efeitos decorrentes do atual modelo, mesmo que ele tenha sido fruto de uma constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, org\u00e2nica (par\u00e1grafo 54) . Desta forma, tem-se por objetivo discutir se as premissas para a manuten\u00e7\u00e3o do atual modelo persistem, ou quais obst\u00e1culos podem ser removidos para que o modelo seja mais eficiente.</i></p><p><i>62.\tCabe salientar que os efeitos relatados s\u00e3o sobre o sistema como um todo, coletivamente considerado, e n\u00e3o individualmente sobre cada organiza\u00e7\u00e3o. Assim, individualmente, a TI local de uma organiza\u00e7\u00e3o pode estar cumprindo a sua miss\u00e3o, atuando para buscar mais recursos, ampliar a sua capacidade ou desenvolver novas solu\u00e7\u00f5es. Contudo, se vista no conjunto, essa situa\u00e7\u00e3o pode n\u00e3o ser uma aloca\u00e7\u00e3o eficiente dos recursos: amplia-se a necessidade por mais pessoal no quadro geral de servidores do Estado; criam-se m\u00faltiplas instala\u00e7\u00f5es que precisam cada vez mais de recursos para serem mantidas; gasta-se tempo e paga-se mais de uma vez pela mesma solu\u00e7\u00e3o. No final, a organiza\u00e7\u00e3o como um todo, o Estado, avan\u00e7a em uma velocidade menor do que poderia, multiplicando esfor\u00e7os e gastando mais recursos.</i></p><p><i>63.\tIsso n\u00e3o quer dizer que a TI p\u00fablica esteja superdimensionada. O total empenhado com TI em 2017 representou 1,7% do total empenhado pelos \u00f3rg\u00e3os fiscalizados nesta auditoria, o que est\u00e1 abaixo de benchmarks internacionais identificados: o Gartner Group apontou a m\u00e9dia de gasto de 8,5% em TI em pa\u00edses cujo or\u00e7amento total \u00e9 maior que dez bilh\u00f5es de d\u00f3lares (pe\u00e7a 221, p. 17) ; os EUA gastaram 2,2% do seu or\u00e7amento com TI em 2018[endnoteRef:11]; o Chile gastou 1,3 % em 2010[endnoteRef:12]. A quest\u00e3o \u00e9 como fazer mais com menos, dado que o Estado brasileiro tem um baixo grau de digitaliza\u00e7\u00e3o e atualmente tem limitada capacidade de investimento. Al\u00e9m disso, mesmo que fossem injetados mais recursos em TI, mantido o modelo atual, o problema apenas mudaria de ordem de grandeza, sem ganhos de efici\u00eancia.</i> [11:  Calculado a partir da informa\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento total de US$ 4,173 trilh\u00f5es, dispon\u00edvel em https://www.thebalance.com/fy-2018-trump-federal-budget-request-4158794, e da informa\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento de TI de US 95,668 bilh\u00f5es, dispon\u00edvel em https://www.govinfo.gov/content/pkg/BUDGET-2018-PER/pdf/BUDGET-2018-PER-7-3.pdf, acessado em 27/2/2019.]  [12:  Dados obtidos em http://www.observatoriodigital.gob.cl/sites/default/files/gasto_tic_2010_myge.pdf, p\u00e1gina 3, acessados em 27/2/2019.] </p><p><i>64.\tNas se\u00e7\u00f5es seguintes, s\u00e3o relatados os principais problemas identificados com o modelo de opera\u00e7\u00e3o atual. Todos eles decorrem, fundamentalmente, de quatro causas comuns. Nenhuma delas, isoladamente, \u00e9 suficiente para causar tais problemas, mas quando colocadas em conjunto, produzem os efeitos a eles relacionados (Figura 4) . Ademais, os problemas relatados t\u00eam, como efeitos gerais, a inefici\u00eancia na gest\u00e3o dos recursos de TI e a inefic\u00e1cia no atingimento dos objetivos da transforma\u00e7\u00e3o digital.</i></p><p></p><p class=\"caption\"><i>Figura 4 - Principais causas e efeitos do modelo de opera\u00e7\u00e3o atual</i></p><p class=\"caption\"><i>Fonte: concep\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria</i></p><p><i>65.\tA </i><b><i>fragmenta\u00e7\u00e3o</i></b><i> da TI em m\u00faltiplas organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o \u00e9 um problema em si, pois traz vantagens operacionais. \u00c9 \u00fatil quando h\u00e1 muita diversidade de \u00e1reas final\u00edsticas e favorece que se atenda mais rapidamente \u00e0s necessidades locais. No entanto, carrega dificuldades que s\u00e3o inerentes \u00e0 sua natureza: duplica\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es, custos maiores, compartimentaliza\u00e7\u00e3o de conhecimento e menor alinhamento com a estrat\u00e9gia geral. Sem d\u00favida, estas dificuldades podem ser superadas, por\u00e9m outros fatores presentes na realidade da APF as potencializam, em detrimento das vantagens mencionadas.</i></p><p><i>66.\tNesse sentido, a </i><b><i>verticaliza\u00e7\u00e3o</i></b><i>[endnoteRef:13] das opera\u00e7\u00f5es contribui sobremaneira para a amplia\u00e7\u00e3o dos problemas inerentes a um modelo fragmentado de TI. Ela significa que cada organiza\u00e7\u00e3o de TI \u00e9 uma c\u00f3pia dos seus pares, respons\u00e1vel por executar toda a pilha de servi\u00e7os que comp\u00f5em uma opera\u00e7\u00e3o de TI: infraestrutura b\u00e1sica, redes e telecomunica\u00e7\u00f5es, software b\u00e1sico, middleware, sistemas administrativos, sistemas de neg\u00f3cio, sistemas de apoio \u00e0 decis\u00e3o, portais, etc., inclusive no que diz respeito aos processos de aquisi\u00e7\u00e3o e sustenta\u00e7\u00e3o do seu ambiente computacional. Isto imp\u00f5e \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es a necessidade de desenvolver suas capacidades por completo, e \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica como um todo, a necessidade de dispender mais recursos para custear suas opera\u00e7\u00f5es.</i> [13:  Termo deriva da acep\u00e7\u00e3o comumente adotado na ind\u00fastria (https://en.wikipedia.org/wiki/Vertical_integration) , ao se diferenciar empresas com cadeias de suprimento internas consider\u00e1veis (ind\u00fastria verticalizada) das industrias que usam extensivamente suprimentos de terceiros (ind\u00fastria horizontalizada) . O uso do termo \"TI verticalizada\" neste relat\u00f3rio se destina a classificar as unidades de TI que fazem praticamente as mesmas atividades que outras unidades cong\u00eaneres da APF, mesmo com algum grau de terceiriza\u00e7\u00e3o ao mercado privado. A verticaliza\u00e7\u00e3o aqui se aplica \u00e0s atividades t\u00edpicas de governo (acompanhamento de mercado, especifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, fiscaliza\u00e7\u00e3o contratual e, em menor escala, opera\u00e7\u00e3o) que s\u00e3o assumidas por cada unidade de TI, com pouca considera\u00e7\u00e3o acerca da duplica\u00e7\u00e3o dessas atividades, contrata\u00e7\u00f5es e desembolsos.] </p><p><i>67.\t\u00c0 semelhan\u00e7a da fragmenta\u00e7\u00e3o, a verticaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 um problema em si mesma, n\u00e3o fosse a conjuga\u00e7\u00e3o de dois outros fatores: a falta de padroniza\u00e7\u00e3o das tecnologias utilizadas pela APF e a limita\u00e7\u00e3o de pessoal a que todo o governo est\u00e1 submetido. A </i><b><i>falta de padroniza\u00e7\u00e3o</i></b><i> das tecnologias afeta o ac\u00famulo de conhecimento e a dissemina\u00e7\u00e3o de boas pr\u00e1ticas, o que poderia reduzir as necessidades de capacita\u00e7\u00e3o de pessoal e tornar a troca de experi\u00eancias e movimenta\u00e7\u00e3o de pessoal mais eficiente. Al\u00e9m disso, diminui a possibilidade de o Estado tirar proveito do efeito escala como grande comprador de tecnologia, aumentando a press\u00e3o sobre os custos. Por fim, dificulta a interoperabilidade entre os ambientes, tornando-se um incentivo perverso \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de silos de informa\u00e7\u00e3o, o que tanto emperra a integra\u00e7\u00e3o de dados para a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos eficientes, sem contar com o esfor\u00e7o adicional que imp\u00f5e \u00e0s \u00e1reas de TI para lidar com tais complexidades.</i></p><p><i>68.\tAssim, um ambiente fragmentado e verticalizado n\u00e3o seria obst\u00e1culo a um Estado eficiente, caso houvesse um ambiente computacional mais uniforme e integrado. Entretanto, ainda que assim fosse, h\u00e1 um outro fator que pressiona a TI p\u00fablica federal e torna o modelo de opera\u00e7\u00e3o atual deficiente: a </i><b><i>limita\u00e7\u00e3o de pessoal</i></b><i> de TI \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es.</i></p><p><i>69.\tA TI \u00e9 uma realidade presente no seio da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, e as exig\u00eancias da sociedade por um Estado mais eficiente v\u00e3o demandar cada vez mais tecnologia, seja como meio para suportar a m\u00e1quina p\u00fablica, seja como parte indissoci\u00e1vel e indistingu\u00edvel da presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o p\u00fablico. Por este motivo, os \u00f3rg\u00e3os precisam e ir\u00e3o precisar cada vez mais de pessoal qualificado para lidar com essas demandas emergentes, especialmente para transformar o modo como a administra\u00e7\u00e3o atua, e n\u00e3o somente para automatizar processos de neg\u00f3cios que reproduzem um sistema burocr\u00e1tico. </i></p><p><i>70.\tContudo, o que se tem \u00e9 um Estado com restri\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias, que n\u00e3o tem capacidade de fornecer a m\u00e3o de obra na quantidade necess\u00e1ria. Assim, um modelo de opera\u00e7\u00e3o fragmentado, verticalizado e pouco padronizado \u00e9 incompat\u00edvel com a realidade de limita\u00e7\u00e3o de pessoal de TI pela qual as organiza\u00e7\u00f5es da APF passam e devem enfrentar por um tempo razo\u00e1vel. </i></p><p><i>71.\tDesta forma, tem-se quatro fatores que, conjugados, causam inefici\u00eancia e inefic\u00e1cia no sistema. Dificultam a entrega de valor pelas \u00e1reas de TI, pois estas consomem tempo e recursos na opera\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria do ambiente computacional. Al\u00e9m disso, dificultam o alcance de um Estado mais eficiente, pois n\u00e3o permitem uma distribui\u00e7\u00e3o otimizada dos recursos dispon\u00edveis.</i></p><p><i>72.\tOs problemas relatados a seguir s\u00e3o decorrentes desses quatro fatores, al\u00e9m de outros que s\u00e3o apresentados em cada situa\u00e7\u00e3o.</i></p><h3><i>3.1 Defici\u00eancias na for\u00e7a de trabalho destinada \u00e0s fun\u00e7\u00f5es de TI limitam a capacidade operacional dos \u00f3rg\u00e3os e o cumprimento da agenda de moderniza\u00e7\u00e3o da TI p\u00fablica</i></h3><p><i>73.\tIndependente do modelo de opera\u00e7\u00e3o a ser adotado pelo Sisp, a quest\u00e3o de pessoal \u00e9 central para o \u00eaxito de seu funcionamento. As organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas se acostumaram a solicitar contrata\u00e7\u00e3o de pessoal, sem dimensionamento de suas necessidades, incluindo as de pessoal de TI.</i></p><p><i>74.\tCom as restri\u00e7\u00f5es \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de pessoal advindas da EC 95, esse caminho n\u00e3o \u00e9 mais poss\u00edvel. \u00c9 necess\u00e1rio adotar meios de racionaliza\u00e7\u00e3o de pessoal e para isso, estudar a for\u00e7a de trabalho do Sisp como um todo pode ser um caminho interessante.</i></p><p><i>75.\tA presente se\u00e7\u00e3o atualiza quest\u00f5es j\u00e1 abordadas por outras a\u00e7\u00f5es de controle externo em rela\u00e7\u00e3o ao tema de pessoal de TI e evidencia quest\u00f5es pouco exploradas anteriormente, tais como a propor\u00e7\u00e3o de for\u00e7a de trabalho de TI em cada organiza\u00e7\u00e3o e o envelhecimento do quadro.</i></p><p><i>Crit\u00e9rios</i></p><p><i>\ta) Medida Provis\u00f3ria 870 de 1\u00ba de janeiro de 2019, I, \"d';</i></p><p><i>\tb) Decreto 7.579/2011, art. 2\u00ba, III, IV e VII; </i></p><p><i>\tc) Decreto 7.579/2011, art. 4\u00ba, III;</i></p><p><i>\td) Decreto 7.579/2011, art. 6\u00ba, I; e</i></p><p><i>\te) Cobit 5: Enabling Processes, da ISACA.</i></p><p><i>An\u00e1lise das evid\u00eancias</i></p><p><i>76.\tEm termos absolutos, o quadro de pessoal de TI contabilizou, no \u00e2mbito dos \u00f3rg\u00e3os fiscalizados, 8.956 profissionais, entre servidores e terceirizados (ano base 2017, Figura 5) . J\u00e1 a for\u00e7a de trabalho relativa (raz\u00e3o m\u00e9dia entre o total de pessoal de TI e o total de servidores dos \u00f3rg\u00e3os) foi de 1,3%[endnoteRef:14]. Ao se acrescentar os prestadores de servi\u00e7o terceirizados que trabalham nas depend\u00eancias dos \u00f3rg\u00e3os (aloca\u00e7\u00e3o in-house) , o indicador sobe para 1,81%. A t\u00edtulo de compara\u00e7\u00e3o, a empresa de pesquisa e aconselhamento Gartner Group, em pesquisa realizada em mais de 180 organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, entre governos nacionais, ONGs e organiza\u00e7\u00f5es internacionais (pe\u00e7a 221, p. 18) , apurou, no mesmo ano, uma propor\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 8,2% de FTEs de TI (incluindo terceiros in-house) sobre o total de empregados (uma unidade FTE - Full Time Equivalent - representa um profissional alocado em tempo integral) .</i> [14:  Foram observadas algumas distor\u00e7\u00f5es no quadro de pessoal total informado pelas organiza\u00e7\u00f5es. O Ap\u00eandice V lista que dados foram desconsiderados e a fonte da informa\u00e7\u00e3o utilizada. ] </p><p></p><p class=\"caption\"><i>Figura 5 - Pessoal de TI, por ano e por \u00e1rea</i></p><p><i>77.\tAinda sobre o assunto, surpreende que alguns respondentes tenham informado propor\u00e7\u00e3o extremamente baixa de pessoal de TI em rela\u00e7\u00e3o ao quadro total da organiza\u00e7\u00e3o, conforme Figura 6. \u00c9 poss\u00edvel que essa situa\u00e7\u00e3o seja justific\u00e1vel, especialmente em \u00f3rg\u00e3os que possuem grande for\u00e7a de trabalho nas \u00e1reas final\u00edsticas, embora isso possa indicar baixa taxa de informatiza\u00e7\u00e3o de processos, ou que sejam muito eficientes em gest\u00e3o de contratos de terceiriza\u00e7\u00e3o e precisem de menor quantidade de pessoal interno para a opera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de TI.</i></p><p><i>78.\tNesse sentido, ser\u00e1 proposta recomenda\u00e7\u00e3o aos respondentes que registraram propor\u00e7\u00e3o inferior a 0,6% e ao \u00f3rg\u00e3o central do Sisp, para que avaliem o poss\u00edvel comprometimento das atividades t\u00edpicas de TI frente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de possu\u00edrem for\u00e7a de trabalho de TI extremamente diminuta em rela\u00e7\u00e3o a seu quadro total de pessoal. </i></p><p></p><p class=\"caption\"><i>Figura 6 - \u00d3rg\u00e3os ou entidades com menor propor\u00e7\u00e3o de pessoal de TI em rela\u00e7\u00e3o ao quadro total</i></p><p><i>79.\tQuando se analisam fatores que podem contribuir para essa situa\u00e7\u00e3o, como a recomposi\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de pessoal, \u00e9 poss\u00edvel observar que os pedidos de vagas para o quadro de TI das organiza\u00e7\u00f5es do Sisp n\u00e3o v\u00eam sendo atendidos pelo MP (dados de 2017 e 2018) . Nesse per\u00edodo, foram solicitadas 1.168 vagas, sendo atendidas apenas dezesseis vagas (0,13%) . </i></p><p><i>80.\tFace a essa restri\u00e7\u00e3o, a alternativa dispon\u00edvel para as organiza\u00e7\u00f5es do Sisp \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o de servidores da carreira de Analista de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o (ATI) , de n\u00edvel superior e integrado ao Plano Geral de Cargos do Poder Executivo (PGPE) , criada pela Lei 11.357/2006[endnoteRef:15] e disponibilizados pelo MP. A carreira de ATI derivou em parte de recomenda\u00e7\u00e3o do TCU de ado\u00e7\u00e3o de medidas necess\u00e1rias para prover os setores de TI dos \u00f3rg\u00e3os e entidades da APF da estrutura organizacional e de quadro permanente de pessoal suficientes para realizar, de forma independente das empresas prestadoras de servi\u00e7os, o planejamento, a defini\u00e7\u00e3o, a coordena\u00e7\u00e3o, a supervis\u00e3o e o controle das atividades de inform\u00e1tica (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2471/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2471/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, subitem 9.4.5, Rel. Min. Benjamin Zymler) .</i> [15:  Na ocasi\u00e3o, foram criados 350 cargos inseridos no Quadro de Pessoal do Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o. Em 2009, o MP promoveu ent\u00e3o o primeiro concurso para provimento das vagas, com 345 oferecidas e plenamente preenchidas (Portaria MP 63/2009) . Em 2013, foram criados 500 novos cargos (Lei 12.823/2013) , e no mesmo ano o MP realizou novo concurso, com 200 vagas e 190 nomea\u00e7\u00f5es (Portarias GM/MP 513/2012 e 146/2013) ] </p><p><i>81.\tIndagado se existe diretriz para restringir os concursos para as carreiras pr\u00f3prias de TI em favor de concursos para a carreira de ATI, o MP informou que (a) n\u00e3o h\u00e1 diretriz formal neste sentido; e (b) seis \u00f3rg\u00e3os receberam autoriza\u00e7\u00e3o para concursos entre 2015 e 2017 (Pol\u00edcia Federal, Abin, Depen, Unirio, Anac e IBGE) , perfazendo um total de 97 vagas de TI (pe\u00e7a 222, p. 1-2) . Ainda assim, dos \u00f3rg\u00e3os pesquisados, apenas a Abin e a Suframa indicaram sucesso no pleito por vagas de carreira pr\u00f3pria de TI. Tamb\u00e9m para o per\u00edodo de 2017 a 2018, os respondentes informaram que requisitaram 226[endnoteRef:16] profissionais da carreira de ATI, tendo sido atendidas 47 vagas (20,7%) , conforme Ap\u00eandice IV. </i> [16:  Foi exclu\u00edda a solicita\u00e7\u00e3o do MP, com 200 vagas, por ser ele pr\u00f3prio gestor da carreira de ATI] </p><p><i>82.\tRessalta-se, que, \u00e0 \u00e9poca da presente fiscaliza\u00e7\u00e3o, apenas 470 analistas estavam em exerc\u00edcio, sendo 154 no MP (32%, dos quais 119 estavam na Setic/MP e 35 em outras secretarias do \u00f3rg\u00e3o) , conforme informa\u00e7\u00f5es constantes no s\u00edtio eletr\u00f4nico daquela pasta (pe\u00e7a 223) . Em outros termos, o \u00f3rg\u00e3o central do Sisp tamb\u00e9m depende da carreira de ATI para desempenhar suas fun\u00e7\u00f5es. Ao se considerar o contingente de 226 organiza\u00e7\u00f5es no Sisp, nota-se que seria poss\u00edvel fornecer n\u00e3o mais que dois ATIs por organiza\u00e7\u00e3o (2,12) , o que representa uma impossibilidade pr\u00e1tica prover quadros para as diversas \u00e1reas de TI a partir apenas dessa carreira.</i></p><p><i>83.\tPor sua vez, as solicita\u00e7\u00f5es de ATIs ao \u00f3rg\u00e3o central se fundamentam, conforme v\u00e1rios relatos obtidos pela equipe de auditoria, em fun\u00e7\u00e3o da maior produtividade desses profissionais frente \u00e0 carreira pr\u00f3pria, especialmente pelo envelhecimento e redu\u00e7\u00e3o do quadro. O testemunho dado nos \u00f3rg\u00e3os visitados ressaltou a import\u00e2ncia dos servidores da carreira de ATI para desempenho de atividades gerenciais e operacionais, o que tem provocado intensa disputa por esses recursos entre as organiza\u00e7\u00f5es do Sisp e o \u00f3rg\u00e3o central.</i></p><p><i>84.\t\u00c9 importante repisar que, por ocasi\u00e3o do levantamento de pessoal de TI resultante no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1200/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1200/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Min. Raimundo Carreiro, o TCU, ap\u00f3s identificar alta evas\u00e3o e dificuldade de atendimento das organiza\u00e7\u00f5es do Sisp com servidores da carreira de ATI, havia determinado:</i></p><p class=\"citacao\"><i>9.2.3. ao Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o e \u00e0 Secretaria de Log\u00edstica e Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o que mantenham e atualizem periodicamente estudo quantitativo acerca da necessidade de aloca\u00e7\u00e3o de Analistas em Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o (ATIs) para atender \u00e0s demandas dos \u00f3rg\u00e3os integrantes do Sisp;</i></p><p class=\"citacao\"><i>9.2.6. ao Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o que empregue maior celeridade na an\u00e1lise da proposta de cria\u00e7\u00e3o da carreira espec\u00edfica de Analista em Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o (ATI) , com remunera\u00e7\u00e3o que entender adequada e coerente com a relev\u00e2ncia das atribui\u00e7\u00f5es desenvolvidas, visando reduzir a elevada taxa de evas\u00e3o dos ocupantes do cargo de ATI, cuja taxa de ocupa\u00e7\u00e3o do cargo est\u00e1 em torno de 75%, situa\u00e7\u00e3o que perdurar\u00e1 mesmo ap\u00f3s a posse dos novos concursados, em virtude da poss\u00edvel desist\u00eancia de aproximadamente 25% dos candidatos aprovados no segundo concurso para ATI;</i></p><p><i>85.\tAo se realizar o monitoramento das delibera\u00e7\u00f5es acima, identificou-se que as a\u00e7\u00f5es ainda estavam em cumprimento (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2326/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2326/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Min. Aroldo Cedraz) , devido aos seguintes fatos que n\u00e3o permitiram consider\u00e1-las totalmente cumpridas:</i></p><p><i>85.1.\tbaixo uso do M\u00e9todo de Dimensionamento do Quadro de Pessoal de TI do Sisp (MQP Sisp) , detectado em edi\u00e7\u00f5es do autodiagnostico do Sisp, o que se conclui que ainda n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel estimar os quantitativos necess\u00e1rios de pessoal de TI; e</i></p><p><i>85.2.\tveto presidencial aos artigos do PLC 38/2016 que tratavam da carreira de Analista de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o (que resultou na Lei 13.328/2016) e encaminhamento do PLC 6.788/2017, ainda em tramita\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>86.\tRessalta-se que o veto parcial ao PLC 38/2016 tornou o cargo de ATI desprestigiado em rela\u00e7\u00e3o a carreiras cong\u00eaneres (aquelas com atua\u00e7\u00e3o disseminada pela APF, que permitem aloca\u00e7\u00e3o de pessoal de forma din\u00e2mica, de acordo com configura\u00e7\u00e3o e necessidades do momento) , como o Analista em Infraestrutura (Lei 11.539/2007) e o Especialista em Pol\u00edticas P\u00fablicas e Gest\u00e3o Governamental (Lei 7.834/1989) , reduzindo sua atratividade e aumentando as chances de evas\u00e3o de quadros.</i></p><p><i>87.\tA despeito de a quest\u00e3o da carreira do cargo de ATI n\u00e3o estar ainda equacionada, considera-se que as referidas delibera\u00e7\u00f5es j\u00e1 s\u00e3o suficientes para que o TCU continue a acompanhar a quest\u00e3o do provimento de vagas de pessoal de TI para o Sisp em futuros monitoramentos, incluindo a quest\u00e3o do enquadramento legal da carreira de ATI, de forma que n\u00e3o ser\u00e1 proposta nova delibera\u00e7\u00e3o nesse sentido.  Em complementa\u00e7\u00e3o, todavia, ser\u00e1 proposta recomenda\u00e7\u00e3o \u00e0 Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica para alert\u00e1-la dos riscos decorrentes da manuten\u00e7\u00e3o do quadro atual, considerando que os servidores oriundos dessa carreira t\u00eam sido fundamentais para o funcionamento das unidades de TI, especialmente diante da situa\u00e7\u00e3o de n\u00e3o provimento de pessoal por meio de carreira pr\u00f3pria.</i></p><p><i>88.\tEm rela\u00e7\u00e3o ao tema da distribui\u00e7\u00e3o do efetivo de ATI existente, a pol\u00edtica adotada pelo MP para a defini\u00e7\u00e3o da unidade de exerc\u00edcio (Portaria SLTI/MP 42, de 17/10/2012) tem sido efetivada por meio da pactua\u00e7\u00e3o de planos de trabalho firmados entre o \u00f3rg\u00e3o central e os \u00f3rg\u00e3os setoriais do Sisp. Ou seja, a Setic/MP tem, na pr\u00e1tica, vinculado a aloca\u00e7\u00e3o e a movimenta\u00e7\u00e3o dos analistas ao cumprimento, pelas organiza\u00e7\u00f5es, de metas relacionadas n\u00e3o somente aos projetos estrat\u00e9gicos das institui\u00e7\u00f5es, como tamb\u00e9m \u00e0s a\u00e7\u00f5es previstas na Estrat\u00e9gia de Governan\u00e7a Digital (EGD) e a projetos estruturantes. </i></p><p><i>89.\tNo outro polo da equa\u00e7\u00e3o, a demanda pelo uso intensivo de tecnologia e pela digitaliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos tem crescido continuamente nos \u00faltimos anos, impulsionada por iniciativas governamentais como a EGD e a E-Digital. Se, por um lado, h\u00e1 dificuldade em provimento das \u00e1reas de TI, por outro, os esfor\u00e7os necess\u00e1rios para moderniza\u00e7\u00e3o do governo continuam. Conforme dados dispon\u00edveis das metas estabelecidas pela EGD, h\u00e1 1.302 metas a serem cumpridas no per\u00edodo 2016-2019, resultantes de acordo firmado entre a Setic/MP e os \u00f3rg\u00e3os setoriais do Sisp, de acordo com o painel de acompanhamento das metas pactuadas[endnoteRef:17] (pe\u00e7a 225) . </i> [17:  http://painel.sisp.planejamento.gov.br/QvAJAXZfc/opendoc.htm?document=dashboardsisp.qvw&lang=en-US&host=QVS%40srvbsaiasprd05&anonymous=true, acessado em 25/2/2019] </p><p><i>90.\tAl\u00e9m da quest\u00e3o da necessidade de pessoal e das metas dispostas na EGD como crit\u00e9rio de distribui\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho dos ATIs, outro ponto que deve ser considerado para priorizar a aloca\u00e7\u00e3o desse contingente \u00e9 identificar organiza\u00e7\u00f5es com quadros de TI envelhecidos, em que se espera perda de for\u00e7a de trabalho nos pr\u00f3ximos anos, em decorr\u00eancia de aposentadorias.</i></p><p><i>91.\tOs dados apurados mostram que a idade m\u00e9dia do servidor de TI \u00e9 de 39,8 anos, n\u00e3o muito diferente da mediana de 40 anos, conforme Figura 7. Embora ainda n\u00e3o seja preocupante o panorama geral, a situa\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os com quadros mais envelhecidos deve ser monitorada, pois estar\u00e3o sujeitos a n\u00famero consider\u00e1vel de evas\u00f5es nos pr\u00f3ximos anos, segundo as regras atuais de aposentadoria. </i></p><p></p><p class=\"caption\"><i>Figura 7 - Tempo m\u00e9dio na carreira, idade m\u00e9dia e varia\u00e7\u00e3o dos servidores de TI</i></p><p><i>92.\tDe fato, ao se analisar os dados relativos \u00e0 varia\u00e7\u00e3o de pessoal de TI em 2017 (marcador \"TI\" na Figura 7) , nota-se que os \u00f3rg\u00e3os mais \u00e0 direita no gr\u00e1fico (mais envelhecidos) foram os que experimentaram maior redu\u00e7\u00e3o no quadro de TI, com exce\u00e7\u00e3o apenas da Fiocruz e da ANS. Por essa raz\u00e3o, ser\u00e1 proposta recomenda\u00e7\u00e3o de aten\u00e7\u00e3o especial a esses casos, pois esses \u00f3rg\u00e3os tem o ind\u00edcio de j\u00e1 estarem sofrendo perdas consider\u00e1veis de pessoal de TI pelo envelhecimento do quadro.</i></p><p><i>93.\tComparando-se o quadro geral da varia\u00e7\u00e3o de pessoal de TI frente \u00e0 varia\u00e7\u00e3o total das organiza\u00e7\u00f5es (marcador \"O\" na Figura 7) , nota-se que, em geral, os quadros de pessoal de TI tiveram resultados piores em termos de retra\u00e7\u00e3o de pessoal em 2017 (medianas de -5.7% contra -0,1%) , com trinta \u00f3rg\u00e3os ou entidades tendo maior retra\u00e7\u00e3o de pessoal de TI do que a observada no quadro geral.</i></p><p><i>94.\tEntre os respondentes em que a for\u00e7a de TI teve melhor recomposi\u00e7\u00e3o, destacam-se as ag\u00eancias (ANS, Aneel, Anac e Ancine) , provavelmente por terem carreira pr\u00f3pria de TI, n\u00e3o dependendo de provimento de ATIs. Apenas MDS e MF, entre os setoriais, tiveram nitidamente recomposi\u00e7\u00e3o maior em pessoal de tecnologia.</i></p><p><i>95.\tJ\u00e1 entre os respondentes em que a for\u00e7a de trabalho de TI teve maior redu\u00e7\u00e3o que o quadro geral, h\u00e1 v\u00e1rios setoriais (MCidades, MME, Minc, MRE, MI, MJ, MD, ME, AGU, Mapa, MMA, MT e MEC) . Um fato importante a se considerar \u00e9 que entre os \u00f3rg\u00e3os setoriais h\u00e1 maior depend\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 carreira de ATI, uma vez que a carreira pr\u00f3pria desses \u00f3rg\u00e3os n\u00e3o vem sendo reposta, conforme explicitado no par\u00e1grafo 79. </i></p><p><i>96.\tOutro dado desfavor\u00e1vel aos quadros de TI das organiza\u00e7\u00f5es do Sisp \u00e9 que, mesmo quando h\u00e1 incremento do pessoal total, n\u00e3o significa que o efetivo de TI teve incremento correspondente. Dos dezoito respondentes que tiveram incremento na for\u00e7a de trabalho total em 2017, em oito casos, houve decr\u00e9scimo da for\u00e7a de trabalho de TI (MinC, Inpi, AGU, ANP, Anvisa, MDIC, MEC e MD) . </i></p><p><i>97.\t\u00c9 poss\u00edvel que esse quadro esteja sendo agravado pela centraliza\u00e7\u00e3o dos recursos humanos de TI sob gest\u00e3o da Setic/MP, uma vez que, mesmo que tenham vagas dispon\u00edveis, os \u00f3rg\u00e3os n\u00e3o conseguem prov\u00ea-las pela recusa daquela secretaria em movimentar os ATIs. Com isso, acabam por utilizar servidores de outras \u00e1reas para desempenho de atividades operacionais de TI. Nesse sentido, ser\u00e1 endere\u00e7ada ao Minist\u00e9rio da Economia proposta para que monitore essa propor\u00e7\u00e3o na autoriza\u00e7\u00e3o de novos concursos, a fim de evitar que eventual n\u00e3o sucesso de pleito por vagas de TI seja convertido em contrata\u00e7\u00e3o de outros quadros, o que pode aumentar a propor\u00e7\u00e3o de servidores que n\u00e3o estar\u00e3o aptos a conduzir a transforma\u00e7\u00e3o digital esperada do governo.</i></p><p><i>98.\tLembra-se que, em decorr\u00eancia do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1200/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1200/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a> [Rel. Min. Raimundo Carreiro], itens 9.2.1.1 e 9.2.1.2, foi determinado ao MP que identificasse situa\u00e7\u00f5es em que atividades sens\u00edveis e estrat\u00e9gicas inerentes \u00e0 TI estavam sendo exercidas por agentes externos ao quadro permanente das organiza\u00e7\u00f5es, com sugest\u00e3o de substitui\u00e7\u00e3o desses agentes por servidores ou empregados p\u00fablicos. Conforme informa\u00e7\u00f5es de janeiro de 2019, dois dos \u00f3rg\u00e3os apontados nos indicadores acima mantiveram a situa\u00e7\u00e3o reportada (MEC e MS) . Portanto, o quadro atual de pessoal de TI est\u00e1 insuficiente at\u00e9 mesmo para prover pessoal respons\u00e1vel por atividades como planejamento, coordena\u00e7\u00e3o, supervis\u00e3o, controle e governan\u00e7a, em outros termos as n\u00e3o terceiriz\u00e1veis (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2379820165\" target=\"_blank\">Processo 023.798/2016-5</a>, pe\u00e7a 56, p. 4) .</i></p><p><i>99.\tOutro ponto a ser considerado, assim como foi relatado na fiscaliza\u00e7\u00e3o que resultou no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1200/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1200/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, \u00e9 a incapacidade de v\u00e1rias organiza\u00e7\u00f5es em dimensionar a for\u00e7a de trabalho de TI necess\u00e1ria por meio de crit\u00e9rios objetivos, como a avalia\u00e7\u00e3o de seus processos internos ou pela estimativa da demanda de servi\u00e7os (Tabela 3) .</i></p><p><i>100.\tEm complementa\u00e7\u00e3o ao par\u00e1grafo 85.2, no \u00e2mbito desta fiscaliza\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s an\u00e1lise qualitativa dos estudos t\u00e9cnicos apresentados pelos \u00f3rg\u00e3os avaliados, em apenas duas das 66 institui\u00e7\u00f5es inquiridas, INSS e INPI, foi observado de fato o uso da metodologia MQP Sisp (pe\u00e7as 232 e 233) .</i></p><p class=\"caption\"><i>Tabela 3 - Crit\u00e9rios para dimensionar quantitativo ideal de TI</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Quais foram os crit\u00e9rios adotados pelo \u00f3rg\u00e3o para dimensionar o quantitativo necess\u00e1rio ideal ao funcionamento do \u00f3rg\u00e3o?</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>%</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Qtd</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Estimativa baseada na previs\u00e3o de demanda ou servi\u00e7os desempenhados pelas \u00e1reas final\u00edsticas do \u00f3rg\u00e3o</i></p></td>\t<td><p><i>32</i></p></td>\t<td><p><i>20</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Estimativa baseada no esfor\u00e7o (FTE, homem-hora) para desempenhar os processos de TI existentes</i></p></td>\t<td><p><i>16</i></p></td>\t<td><p><i>10</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Outros</i></p></td>\t<td><p><i>14</i></p></td>\t<td><p><i>9</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Estimativa n\u00e3o baseada em estudo</i></p></td>\t<td><p><i>14</i></p></td>\t<td><p><i>9</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Reposi\u00e7\u00e3o de cargos que se tornaram vagos nos \u00faltimos per\u00edodos</i></p></td>\t<td><p><i>13</i></p></td>\t<td><p><i>8</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>% em rela\u00e7\u00e3o ao total de servidores do \u00f3rg\u00e3o</i></p></td>\t<td><p><i>11</i></p></td>\t<td><p><i>7</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>101.\tA avalia\u00e7\u00e3o objetiva e fundamentada das necessidades de pessoal de forma a garantir que as organiza\u00e7\u00f5es tenham recursos humanos suficientes para dar suporte as suas metas e seus objetivos, al\u00e9m de boa pr\u00e1tica de gest\u00e3o (processo \"APO07 - Gerenciar Recursos Humanos\" do Cobit 5) , \u00e9 condi\u00e7\u00e3o essencial para se obter o real diagn\u00f3stico da utiliza\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho e se promover o uso racional dos recursos, conforme prev\u00ea o inciso IV, art. 2\u00ba do Decreto 7.579/2011.</i></p><p><i>102.\tQuestionado a respeito da exist\u00eancia de diretriz, formal ou informal para o dimensionamento adequado da for\u00e7a de trabalho de TI, a Secretaria de Gest\u00e3o de Pessoas do MP informou, por meio da Nota T\u00e9cnica Conjunta 236/2018-MP (pe\u00e7a 222, p. 2) , que se encontra em andamento o projeto de Dimensionamento da For\u00e7a de Trabalho (DFT) na APF, formalizado mediante Termo de Execu\u00e7\u00e3o Descentralizada firmado entre o MP e a Universidade de Bras\u00edlia. Esse projeto tem por objetivo desenvolver e implementar um Modelo Referencial de Dimensionamento que permita aos \u00f3rg\u00e3os utiliz\u00e1-lo como pr\u00e1tica cont\u00ednua e base para as suas estrat\u00e9gias de melhoria do Processo de Gest\u00e3o de Pessoas. Embora na primeira fase pretenda-se alcan\u00e7ar, at\u00e9 2019, 88,59% da for\u00e7a de trabalho, n\u00e3o se contempla, naquele trabalho, a adequa\u00e7\u00e3o do modelo visando a aloca\u00e7\u00e3o dos ATIs (pe\u00e7a 222, p. 2) . </i></p><p><i>103.\tConsiderando as restri\u00e7\u00f5es ao provimento de pessoal identificadas neste achado, aliado \u00e0s falhas de dimensionamento de for\u00e7a de trabalho de TI baseada em crit\u00e9rios objetivos, ser\u00e1 proposta recomenda\u00e7\u00e3o \u00e0 SGD para avaliar inclus\u00e3o da for\u00e7a de trabalho de TI no \u00e2mbito do projeto DFT.</i></p><p><i>Causas</i></p><p><i>\ta) limita\u00e7\u00f5es \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de servidores de TI das carreiras pr\u00f3prias das organiza\u00e7\u00f5es do Sisp;</i></p><p><i>\tb) quadro pequeno de servidores da carreira de ATI para suprir as necessidades das organiza\u00e7\u00f5es do Sisp, al\u00e9m das necessidades do \u00f3rg\u00e3o central;</i></p><p><i>\tc) aus\u00eancia de dimensionamento da for\u00e7a de trabalho de TI com base em crit\u00e9rios objetivos, para as diversas organiza\u00e7\u00f5es;</i></p><p><i>\td) envelhecimento da for\u00e7a de trabalho de TI em algumas organiza\u00e7\u00f5es; e</i></p><p><i>\te) desprest\u00edgio da carreira de ATI provocado pelo veto parcial ao PLC 38/2016.</i></p><p><i>Efeitos e riscos decorrentes da manuten\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o encontrada</i></p><p><i>\ta) insufici\u00eancia de pessoal para adequado gerenciamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o de contratos de TI onde \u00e9 mais necess\u00e1rio, ou a contrata\u00e7\u00e3o de pessoal para desempenho de atividades pass\u00edveis de automa\u00e7\u00e3o; e</i></p><p><i>\tb) insufici\u00eancia de pessoal para desempenho de atividades operacionais sens\u00edveis, n\u00e3o pass\u00edveis de terceiriza\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>Boas pr\u00e1ticas</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>projeto de Dimensionamento da For\u00e7a de Trabalho, realizado pela Seges/MP.</i></p><p><i>Conclus\u00e3o</i></p><p><i>104.\tO assunto pessoal de TI vem sendo acompanhado pelo TCU nos \u00faltimos anos, dos quais se destacam os Ac\u00f3rd\u00e3os 2.471/2008, 1.200/2014 e 2.326/2017, todos do Plen\u00e1rio (\u00a7\u00a7 80, 84 e 85) .</i></p><p><i>105.\tA pesquisa conduzida pela presente fiscaliza\u00e7\u00e3o refor\u00e7a alguns dos apontamentos j\u00e1 feitos, especialmente: compara\u00e7\u00e3o desfavor\u00e1vel de percentual de for\u00e7a de trabalho de TI em rela\u00e7\u00e3o a benchmarks internacionais (\u00a7 76) ; defici\u00eancias na pol\u00edtica de aloca\u00e7\u00e3o de recursos humanos de TI (\u00a7\u00a7 79, 81, 82 e 83) ; desprest\u00edgio do cargo de TI do Poder Executivo (ATI) em rela\u00e7\u00e3o a carreiras cong\u00eaneres (\u00a7 86) e a aus\u00eancia ou insufici\u00eancia dos estudos para dimensionamento da for\u00e7a de trabalho de TI (\u00a7 98 e 100) .</i></p><p><i>106.\tAdemais, a presente fiscaliza\u00e7\u00e3o traz outros pontos a se considerar na quest\u00e3o de pessoal de TI da APF: casos concretos de diminuto quadro de pessoal de TI em rela\u00e7\u00e3o ao quantitativo total (\u00a7\u00a7 77 e 78) ; envelhecimento preocupante do quadro de TI de alguns \u00f3rg\u00e3os, corroborado por j\u00e1 possuem quadro de diminui\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho maior que os demais \u00f3rg\u00e3os (\u00a7 92) ; diminui\u00e7\u00e3o do quadro de TI mesmo quando h\u00e1 aumento do quadro geral em alguns \u00f3rg\u00e3os, o que \u00e9 ind\u00edcio de que diante da negativa de aumento do quadro de TI (seja por meio da carreira pr\u00f3pria seja por ATIs) , os \u00f3rg\u00e3os acabam por contratar para outras \u00e1reas (\u00a7 96) ; e maior redu\u00e7\u00e3o do quadro de TI do que a observada no quadro geral para os \u00f3rg\u00e3os setoriais do Sisp (\u00a7 95) .</i></p><p><i>107.\tAnte o exposto, conclui-se que a quest\u00e3o de pessoal de TI se mant\u00e9m mal equacionada no \u00e2mbito do Sisp e pode a se tornar cr\u00edtica nos pr\u00f3ximos anos em face do j\u00e1 percept\u00edvel envelhecimento do quadro e das restri\u00e7\u00f5es a novos concursos decorrentes da EC 95.</i></p><p><i>108.\tComo consequ\u00eancia, ser\u00e3o propostas recomenda\u00e7\u00f5es para endere\u00e7amento das quest\u00f5es trazidos no \u00e2mbito desta a\u00e7\u00e3o de controle externo e recomenda\u00e7\u00e3o \u00e0 Casa Civil para acompanhamento das quest\u00f5es j\u00e1 trazidas pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1200/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1200/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a> (\u00a7 87) .</i></p><p><i>Proposta de encaminhamento</i></p><p><i>109.\tDiante do exposto, prop\u00f5e-se:</i></p><p><i>109.1.\trecomendar \u00e0 Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, com fulcro no art. 250, III, do Regimento Interno do TCU, que avalie a conveni\u00eancia e oportunidade de acompanhar a quest\u00e3o de pessoal de TI da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, inicialmente tratada no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1200/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1200/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, especialmente quanto ao tema do dimensionamento dos quadros necess\u00e1rios para moderniza\u00e7\u00e3o do Estado e ao enquadramento legal do cargo de ATI, o qual vem experimentando consider\u00e1vel evas\u00e3o nos \u00faltimos anos, em aten\u00e7\u00e3o ao disposto no art. 3\u00ba, inciso I, al\u00ednea \"d\", da Medida Provis\u00f3ria 870 de 1\u00ba de janeiro de 2019;</i></p><p><i>109.2.\trecomendar \u00e0 Secretaria de Governo Digital da Secretaria Especial de Desburocratiza\u00e7\u00e3o, Gest\u00e3o e Governo Digital do Minist\u00e9rio da Economia, com fulcro no art. 250, III, do Regimento Interno do TCU, que avalie a conveni\u00eancia e oportunidade de incluir a for\u00e7a de trabalho de TI no Projeto de Dimensionamento da For\u00e7a de Trabalho, em fun\u00e7\u00e3o do potencial que essa atividade apresenta na redu\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho de outras \u00e1reas e da sua criticidade para a manuten\u00e7\u00e3o das atividades ordin\u00e1rias de cada organiza\u00e7\u00e3o, em conson\u00e2ncia com o Decreto 7.579/2011, art. 2\u00ba, incisos III e IV;</i></p><p><i>109.3.\trecomendar \u00e0 Secretaria de Gest\u00e3o e Desempenho de Pessoal da Secretaria Especial de Desburocratiza\u00e7\u00e3o, Gest\u00e3o e Governo Digital do Minist\u00e9rio da Economia, com fulcro no art. 250, III, do Regimento Interno do TCU, que avalie a conveni\u00eancia e oportunidade de monitorar, em conjunto com a Secretaria de Governo Digital, a propor\u00e7\u00e3o entre servidores de TI e servidores totais das organiza\u00e7\u00f5es do Sisp para evitar que, em futuras aloca\u00e7\u00f5es de pessoal, o quantitativo de servidores de TI diminua a n\u00edveis incompat\u00edveis com as atividades a serem desempenhadas, comprometendo a manuten\u00e7\u00e3o das atividades de TI, em conson\u00e2ncia com o Decreto 9.745/2019, art. 138, inciso VII;</i></p><p><i>109.4.\trecomendar \u00e0 Secretaria da Receita Federal do Brasil, ao Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, ao Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, ao Instituto Nacional do C\u00e2ncer, ao Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis, ao Banco Central do Brasil e ao Minist\u00e9rio da Infraestrutura que, com o aux\u00edlio da Secretaria de Governo Digital da Secretaria Especial de Desburocratiza\u00e7\u00e3o, Gest\u00e3o e Governo Digital do Minist\u00e9rio da Economia, com fulcro no art. 250, III, do Regimento Interno do TCU, avaliem a conveni\u00eancia e oportunidade de avaliar se a idade m\u00e9dia atual do quadro de servidores de TI representa risco \u00e0 continuidade das atividades ordin\u00e1rias de TI e ao processo de transforma\u00e7\u00e3o digital esperado das organiza\u00e7\u00f5es governamentais, adotando, em caso de alerta, medidas para contornar essa situa\u00e7\u00e3o, em alinhamento com o Decreto 7.579/2011, arts. 2\u00ba, IV, e 6\u00ba, I; e</i></p><p><i>109.5.\trecomendar ao Instituto Nacional do Seguro Social, ao Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria, \u00e0 Procurador-Geral da Fazenda Nacional, ao Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento, \u00e0 Advocacia-Geral da Uni\u00e3o, ao Departamento de Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal, ao Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade, ao Departamento Nacional de Infraestrutura de Transportes e \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade que, em conjunto com Secretaria de Governo Digital da Secretaria Especial de Desburocratiza\u00e7\u00e3o, Gest\u00e3o e Governo Digital do Minist\u00e9rio da Economia, com fulcro no art. 250, III, do Regimento Interno do TCU, avaliem a conveni\u00eancia e oportunidade de avaliar se a propor\u00e7\u00e3o entre os servidores de TI e os servidores totais est\u00e1 comprometendo a regular opera\u00e7\u00e3o do setor de TI e o processo de transforma\u00e7\u00e3o digital, adotando, em caso positivo, medidas para contornar essa situa\u00e7\u00e3o, em alinhamento com o Decreto 7.579/2011, arts. 2\u00ba, IV, e 6\u00ba, I.</i></p><p><i>Benef\u00edcios esperados</i></p><p><i>\ta) dimensionamento adequado da for\u00e7a de trabalho de TI; e</i></p><p><i>\tb) manuten\u00e7\u00e3o da capacidade de trabalho do quadro de TI.</i></p><h3><i>3.2 Atividade de licita\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de contratos de forma repetida compromete grande parte da for\u00e7a de trabalho de TI</i></h3><p><i>110.\tUma vez que a atua\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es do Sisp \u00e9 fragmentada, a maioria delas realiza constantemente licita\u00e7\u00f5es e contrata\u00e7\u00f5es para objetos comuns e de uso disseminado. Dessa forma, repetem esfor\u00e7os, desperdi\u00e7ando a oportunidade de otimizar a aloca\u00e7\u00e3o de suas for\u00e7as de trabalho, bem como de se concentrarem nas atividades final\u00edsticas dos \u00f3rg\u00e3os e/ou entidades de que fazem parte.</i></p><p><i>Crit\u00e9rios</i></p><p><i>a) Lei 8.666/1993, arts. 2\u00ba e 67;</i></p><p><i>b) Lei 4.320/1964, arts. 62 e 63;</i></p><p><i>c) Decreto 7.892/2013, art. 22, \u00a7\u00a7 10 e 11; </i></p><p><i>d) Decreto 7.579/2011, art. 2\u00ba, IV, V e VII;</i></p><p><i>e) Decreto 7.579/2011, art. 4\u00ba, II; e</i></p><p><i>f) Instru\u00e7\u00e3o Normativa SLTI/MP 4/2014, art. 20.</i></p><p><i>An\u00e1lise das Evid\u00eancias</i></p><p><i>111.\tComo mencionado nos par\u00e1grafos 66 e 67, as unidades de TI das organiza\u00e7\u00f5es do Sisp s\u00e3o, tipicamente, verticalizadas. Em outros termos, cada unidade de TI desempenha, de maneira direta ou indireta, todas as atividades costumeiras de um departamento de TI (desenvolvimento e manuten\u00e7\u00e3o de sistemas de informa\u00e7\u00e3o, provimento de infraestrutura tecnol\u00f3gica, suporte aos usu\u00e1rios e atividades de gest\u00e3o correlatas) . </i></p><p><i>112.\tEm termos de aquisi\u00e7\u00f5es, esse movimento tem como consequ\u00eancia que a maioria dessas unidades lida, simultaneamente, com licita\u00e7\u00f5es e contratos das mais diversas \u00e1reas da TI, como infraestrutura, desenvolvimento e manuten\u00e7\u00e3o de sistemas e gest\u00e3o. </i></p><p><i>113.\tAnalisando-se os dados da pesquisa feita com as organiza\u00e7\u00f5es do Sisp, apurou-se que a mediana da quantidade de contratos em vigor a serem geridos anualmente pelas organiza\u00e7\u00f5es do Sisp \u00e9 de 25,6, o que significa at\u00e9 25 procedimentos por ano, sejam novas aquisi\u00e7\u00f5es ou renova\u00e7\u00f5es, cada qual com o seu processo administrativo que envolve pessoal t\u00e9cnico, administrativo e requisitante, devendo seguir os ditames da legisla\u00e7\u00e3o vigente, em especial a IN SLTI/MP 4/2014.</i></p><p><i>114.\tConsiderando os tipos de contratos de TI a serem gerenciados, nota-se, conforme ilustrado na Figura 8, que a maior quantidade se reporta \u00e0 infraestrutura, com quase quinze contratos por \u00f3rg\u00e3o ou entidade (mediana) . Contrata\u00e7\u00f5es relacionadas a sistemas (desenvolvimento e manuten\u00e7\u00e3o) s\u00e3o, tipicamente, tr\u00eas contratos por organiza\u00e7\u00e3o, enquanto que contratos de software de prateleira e outros contratos, s\u00e3o, costumeiramente, dois de cada.</i></p><p><i>115.\tA maior relev\u00e2ncia dos contratos de infraestrutura se mant\u00e9m quando o crit\u00e9rio adotado \u00e9 a materialidade (mediana de R$ 12,8 milh\u00f5es anuais) . Contratos de desenvolvimento e manuten\u00e7\u00e3o de sistemas possuem valores medianos de cerca de R$ 6,5 milh\u00f5es por ano. Contratos de software de prateleira e demais contratos se destacam menos (R$ 1 milh\u00e3o e R$ 500 mil, respectivamente) , conforme Figura 8.</i></p><p></p><p class=\"caption\"><i>Figura 8 - Quantidade (esquerda) e valor empenhado (direita) medianos dos contratos de TI por ano e \u00e1rea</i></p><p><i>116.\tPara entender quanto da for\u00e7a de trabalho de TI \u00e9 necess\u00e1ria para gerenciar essa quantidade de contratos, a pesquisa indagou os respondentes acerca da quantidade de pessoas que trabalham integral ou parcialmente com fiscaliza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de contratos, assim como com especifica\u00e7\u00e3o de termos de refer\u00eancia.</i></p><p><i>117.\tMerece destaque que, por for\u00e7a do art. 67 da Lei 8.666/1993, a execu\u00e7\u00e3o de cada contrato administrativo dever\u00e1 ser acompanhada e fiscalizada por um representante da Administra\u00e7\u00e3o especialmente designado (a contrata\u00e7\u00e3o de terceiros \u00e9 permitida apenas para assist\u00eancia) . Por essa raz\u00e3o, os n\u00fameros mostrados n\u00e3o consideram pessoal terceirizado como parte da for\u00e7a de trabalho potencialmente envolvida com fiscaliza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de contratos, mas apenas aqueles integrantes do quadro do servi\u00e7o p\u00fablico.</i></p><p><i>118.\tConforme Figura 10, nota-se que as organiza\u00e7\u00f5es respondentes alocam um percentual que varia entre 20% e 90% de sua for\u00e7a de trabalho de TI para fiscalizar e gerir contratos, com maior incid\u00eancia nos intervalos 20-30% e 80-90%. Nos \u00f3rg\u00e3os cujo percentual \u00e9 maior, ocorre maior necessidade de buscar solu\u00e7\u00f5es no mercado, enquanto que, nos outros, ocorre maior internaliza\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es de TI. De qualquer forma, isso faz com que as organiza\u00e7\u00f5es dediquem relevante parte do tempo do seu pessoal de TI com atividades administrativas e burocr\u00e1ticas, como, por exemplo, as justificativas para eventuais prorroga\u00e7\u00f5es contratuais, ou a realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas de pre\u00e7os peri\u00f3dicas que demonstrem a perman\u00eancia da vantajosidade das contrata\u00e7\u00f5es.</i></p><p></p><p class=\"caption\"><i>Figura 9 - Percentual da for\u00e7a de trabalho de TI na atividade de \"fiscaliza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de contratos\" versus quantidade de organiza\u00e7\u00f5es respondentes em cada faixa</i></p><p><i>119.\tAo se analisar o percentual de servidores que desempenham atividades de especifica\u00e7\u00e3o de termos de refer\u00eancia (Figura 10) , nota-se que, tipicamente, as organiza\u00e7\u00f5es do Sisp alocam entre 10 e 30% do quadro de TI nessas atividades, embora haja casos em que os percentuais s\u00e3o bem maiores, atingindo quase a totalidade dos servidores. Ou seja, de maneira geral, as organiza\u00e7\u00f5es do Sisp dedicam um percentual menor de sua for\u00e7a de trabalho \u00e0s atividades de especifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e um percentual maior \u00e0s atividades de gest\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o de contratos.</i></p><p><i>120.\tEsta situa\u00e7\u00e3o pode ser analisada sob dois aspectos. Em primeiro lugar, considerando que a natureza das contrata\u00e7\u00f5es de TI se concentra em objetos comuns e repetidos, conforme destacado no par\u00e1grafo 111, ela indica que o tempo dedicado ao conhecimento t\u00e9cnico das solu\u00e7\u00f5es de TI dispon\u00edveis consome parte significativa da for\u00e7a de trabalho de TI do Sisp, tendo em vista o conjunto dos \u00f3rg\u00e3os.</i></p><p></p><p class=\"caption\"><i>Figura 10 - Percentual da for\u00e7a de trabalho de TI na atividade de \"especifica\u00e7\u00e3o de termos de refer\u00eancia\" versus quantidade de organiza\u00e7\u00f5es respondentes em cada faixa</i></p><p><i>121.\tEm segundo lugar, conjugando-se o baixo percentual dedicado \u00e0s especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas com a alta incid\u00eancia de \u00f3rg\u00e3os que alocam quase a totalidade de servidores \u00e0s atividades de fiscaliza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de contratos, tem-se que h\u00e1 risco de captura ou depend\u00eancia do pessoal por parte dos fornecedores nas atividades relacionadas a contrata\u00e7\u00f5es.</i></p><p><i>122.\tEm fun\u00e7\u00e3o da diversidade t\u00e9cnica dos objetos envolvida (infraestrutura, software, etc.) , os \u00f3rg\u00e3os que apresentam esta caracter\u00edstica t\u00eam menos tempo para se manterem atualizados com as especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e evolu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas providas pelo mercado, assim como precisam entender os diferentes modelos de comercializa\u00e7\u00e3o que os fabricantes adotam, para estabelecer a melhor estrat\u00e9gia de compra. Assim, acabam na depend\u00eancia de fornecedores ou do trabalho realizado por outros \u00f3rg\u00e3os para elaborar os seus termos de refer\u00eancia, o que pode levar \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os em desacordo com as reais necessidades do \u00f3rg\u00e3o ou a falhas na fiscaliza\u00e7\u00e3o dos contratos, pelo pouco dom\u00ednio t\u00e9cnico sobre as solu\u00e7\u00f5es contratadas.</i></p><p><i>123.\tSob a \u00f3tica do risco envolvido na atividade de fiscaliza\u00e7\u00e3o contratual, buscou-se avaliar tamb\u00e9m qual o valor m\u00e9dio pelo qual cada servidor envolvido se responsabiliza. Essa abordagem embute a premissa de que quanto maior o valor fiscalizador, maior a responsabilidade do servidor ao aceitar entreg\u00e1veis e, por conseguinte, maior devem ser os controles internos para acompanhar tais despesas.</i></p><p><i>124.\tPor esse crit\u00e9rio, nota-se que o valor m\u00e9dio anual fiscalizado por servidor encarregado \u00e9 de R$ 5.338.452,74. Todavia, considerando que a mediana \u00e9 de R$ 1.765.727,24, nota-se que os \u00f3rg\u00e3os ou entidades com valores m\u00e9dios mais altos provavelmente s\u00e3o respons\u00e1veis por essa diferen\u00e7a. </i></p><p><i>125.\tAo se extrair os vinte maiores valores m\u00e9dios fiscalizados por servidor fiscal, tem-se que se destacam: Denatran, INSS e Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (Figura 11) .</i></p><p></p><p class=\"caption\"><i>Figura 11 - Maiores valores fiscalizados por servidor-fiscal, ao ano</i></p><p><i>126.\tAnalisando-se os casos, o Denatran possui apenas um contrato com o Serpro (Contrato 1/2017) e declarou que possui dois servidores como fiscais.</i></p><p><i>127.\tJ\u00e1 o INSS, informou que sete servidores participam de fiscaliza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de contratos de TI. Considerando que o montante m\u00e9dio por ano naquela organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 de R$ 512.662.594,57 e s\u00e3o sete servidores envolvidos, tem-se que cada servidor fiscaliza em m\u00e9dia R$ 73.237.513,51 por ano.</i></p><p><i>128.\tPor sua vez, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, embora possua um dos maiores quadros de servidores efetivos na \u00e1rea de TI (327) , informou que apenas treze desses trabalham com fiscaliza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de contratos. Por ter um dos maiores or\u00e7amentos de TI, com empenho anual da ordem de R$ 414.956.569,96, cada um dos fiscais de contratos de TI se incumbe de monitorar, em m\u00e9dia, R$ 31.919.736,15 por ano.</i></p><p><i>129.\tFrisa-se que o pagamento das despesas s\u00f3 deve ser efetuado ap\u00f3s a regular liquida\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os prestados e/ou bens adquiridos (arts. 62 e 63 da Lei 4.320/1964) , do que se conclui que uma fiscaliza\u00e7\u00e3o ineficiente pode resultar no ateste para o pagamento integral de servi\u00e7os mal executados ou recebimento de bens em desconformidade com o especificado. </i></p><p><i>130.\tNesse sentido, cabe registrar que atua\u00e7\u00f5es recentes do TCU, devido a representa\u00e7\u00f5es externas e tamb\u00e9m a a\u00e7\u00f5es de iniciativa pr\u00f3pria, demonstram que h\u00e1 consider\u00e1veis fragilidades nos processos de aquisi\u00e7\u00f5es de TI do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, como pode ser observado nos seguintes casos:</i></p><p class=\"caption\"><i>Tabela 4 - A\u00e7\u00f5es de controle externo recentes sobre contrata\u00e7\u00f5es de TI do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Processo (TC) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Assunto</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Descri\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2540720171\" target=\"_blank\">Processo 025.407/2017-1</a> </i></p></td>\t<td><p><i>Representa\u00e7\u00e3o acerca do Contrato 97/2014 (solu\u00e7\u00e3o de monitoramento de performance de aplica\u00e7\u00f5es) </i></p></td>\t<td><p><i>Determina\u00e7\u00e3o cautelar de suspens\u00e3o dos pagamentos relativos ao contrato tendo em vista ind\u00edcios de sobrepre\u00e7o e de superfaturamento.</i></p><p><i>Ac\u00f3rd\u00e3os 33/2018 e 829/2018, ambos do Plen\u00e1rio, Rels. Mins. Augusto Nardes e Andr\u00e9 de Carvalho</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3467620171\" target=\"_blank\">Processo 034.676/2017-1</a> </i></p></td>\t<td><p><i>Relat\u00f3rio de Acompanhamento do Programa de Informatiza\u00e7\u00e3o das Unidades B\u00e1sicas de Sa\u00fade (PIUBS) - 1\u00aa etapa </i></p></td>\t<td><p><i>Determina\u00e7\u00e3o para corre\u00e7\u00e3o das falhas identificadas no projeto do programa. Entre os riscos apontados pelo TCU h\u00e1 possibilidade de sobrepre\u00e7o nos valores da contrata\u00e7\u00e3o. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1961/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1961/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Min. Augusto Nardes</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/32120184\" target=\"_blank\">Processo 000.321/2018-4</a> </i></p></td>\t<td><p><i>Representa\u00e7\u00e3o acerca dos Preg\u00f5es 35/2017 e 36/2017, para contrata\u00e7\u00e3o do Registro Eletr\u00f4nico de Sa\u00fade (RES) </i></p></td>\t<td><p><i>Determina\u00e7\u00e3o de anula\u00e7\u00e3o dos preg\u00f5es e contratos deles decorrentes devido a falhas no processo de contrata\u00e7\u00e3o. Ac\u00f3rd\u00e3os 31/2018, 605/2018 e 1.567/2018, ambos do Plen\u00e1rio, Rel. Min. Augusto Nardes</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/337220189\" target=\"_blank\">Processo 003.372/2018-9</a> </i></p></td>\t<td><p><i>Representa\u00e7\u00e3o relativa ao processo de credenciamento das empresas no \u00e2mbito do PIUBS </i></p></td>\t<td><p><i>Determina\u00e7\u00e3o cautelar de suspens\u00e3o do programa at\u00e9 que sejam adotadas medidas corretivas pelo MS. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1097/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1097/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Min. Augusto Nardes</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1592020186\" target=\"_blank\">Processo 015.920/2018-6</a> </i></p></td>\t<td><p><i>Auditoria em aquisi\u00e7\u00f5es de TI </i></p></td>\t<td><p><i>Ainda em curso, tr\u00eas contratos fiscalizados e com ind\u00edcios de irregularidades, sendo que um gerou representa\u00e7\u00e3o por parte da equipe de auditoria (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3143920187\" target=\"_blank\">Processo 031.439/2018-7</a>) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2290620185\" target=\"_blank\">Processo 022.906/2018-5</a> </i></p></td>\t<td><p><i>Representa\u00e7\u00e3o acerca do Preg\u00e3o 7/2018 (f\u00e1brica de software) </i></p></td>\t<td><p><i>Determina\u00e7\u00e3o para n\u00e3o renova\u00e7\u00e3o do contrato firmado, devido a falhas no processo de contrata\u00e7\u00e3o. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2383/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2383/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Min. Augusto Nardes</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3143920187\" target=\"_blank\">Processo 031.439/2018-7</a> </i></p></td>\t<td><p><i>Representa\u00e7\u00e3o acerca do Contrato 19/2014 (sustenta\u00e7\u00e3o de infraestrutura de TI) </i></p></td>\t<td><p><i>Determina\u00e7\u00e3o de reten\u00e7\u00e3o cautelar de valores correspondentes a 2/3 do valor contratual, tendo em vista ind\u00edcios de superfaturamento. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2776/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2776/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Min. Augusto Sherman Cavalcanti</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>131.\tA partir dos exemplos acima, pode-se constatar que, em menos de dois anos, foram muitas atua\u00e7\u00f5es do TCU relacionadas com aquisi\u00e7\u00f5es de TI no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Esse fato demonstra haver ind\u00edcios de que os controles internos n\u00e3o est\u00e3o sendo suficientes para evitar boa parte das situa\u00e7\u00f5es de desconformidade na \u00e1rea de aquisi\u00e7\u00f5es de TI daquele Minist\u00e9rio.</i></p><p><i>132.\tPor essa raz\u00e3o ser\u00e1 feita proposta de recomenda\u00e7\u00e3o para os casos espec\u00edficos dos \u00f3rg\u00e3os mencionados acima, com o intuito de reduzir o risco de m\u00e1 fiscaliza\u00e7\u00e3o desses contratos e de aproxima\u00e7\u00e3o com o modelo de gest\u00e3o do contrato previsto na IN SLTI/MP 4/2014, art. 20.</i></p><p><i>133.\tQuanto \u00e0 natureza das atividades relacionadas com aquisi\u00e7\u00f5es de TI, considerando que tais atividades s\u00e3o de natureza repetitiva, o pessoal de TI das organiza\u00e7\u00f5es do Sisp se dedica a um conjunto de atividades que poderiam ser desempenhadas de forma mais otimizada, pelo menos parcialmente, a partir do compartilhamento de pr\u00e1ticas, da pr\u00f3pria for\u00e7a de trabalho ou de outras formas de provimento de servi\u00e7os de TI que desincumbissem o pessoal de TI de realizar tais atividades rotineiras e repetitivas. No entanto, no modelo atual, esse pessoal fica afastado, ou menos dedicado, \u00e0s atividades final\u00edsticas peculiares de cada entidade, com menor gera\u00e7\u00e3o de valor, em disson\u00e2ncia com o princ\u00edpio constitucional da efici\u00eancia, expresso no caput do art. 37 da CF. </i></p><p><i>134.\tUma possibilidade de se reduzir o tempo gasto com atividades relacionadas a contrata\u00e7\u00f5es seria aumentar o compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias bem-sucedidas entre os \u00f3rg\u00e3os contratantes, de modo a otimizar os processos de especifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de requisitos, elabora\u00e7\u00e3o de minutas de editais e contratos, entre outros. Conforme os n\u00fameros apresentados, teriam maior efic\u00e1cia o compartilhamento de especifica\u00e7\u00f5es, licita\u00e7\u00f5es ou mesmo o gerenciamento de contratos de infraestrutura e de software de prateleira, pela quantidade de contrata\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias e pelo car\u00e1ter comum dessas aquisi\u00e7\u00f5es.</i></p><p><i>135.\tOutro exemplo seria instituir incentivo para servidores que tenham not\u00f3ria compet\u00eancia no acompanhamento do mercado de TI e na especifica\u00e7\u00e3o de bens e de servi\u00e7os para que possam compor grupos tem\u00e1ticos respons\u00e1veis pelo desenvolvimento e constante atualiza\u00e7\u00e3o de especifica\u00e7\u00f5es padronizadas das necessidades mais comuns das diversas organiza\u00e7\u00f5es do Sisp, assim como identificar entre as organiza\u00e7\u00f5es do Sisp, aquelas que possuam maior compet\u00eancia t\u00e9cnica para acompanhar os diversos mercados de bens e servi\u00e7os de TI para que possam ser refer\u00eancia na especifica\u00e7\u00e3o desses bens ou servi\u00e7os e respons\u00e1veis pela elabora\u00e7\u00e3o de especifica\u00e7\u00f5es padronizadas.</i></p><p><i>136.\tMerecem destaque positivo, nesse sentido, as iniciativas da ent\u00e3o Setic/MP a fim de padronizar as especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, para fins de contrata\u00e7\u00f5es, de bens e servi\u00e7os de TI, fato reconhecido como ben\u00e9fico pela maior parte dos respondentes (Tabela 5) . Nota-se que as men\u00e7\u00f5es positivas \u00e0 padroniza\u00e7\u00e3o em contrata\u00e7\u00f5es de bens e em contra\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os s\u00e3o muito semelhantes, o que indica que, qualquer que seja a forma de contrata\u00e7\u00e3o, os \u00f3rg\u00e3os obt\u00eam ganhos de produtividade com o compartilhamento de experi\u00eancias.</i></p><p class=\"caption\"><i>Tabela 5 - Avalia\u00e7\u00e3o dos respondentes sobre os ganhos das especifica\u00e7\u00f5es padronizadas</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>As especifica\u00e7\u00f5es padronizadas providas pela Secretaria de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o (Setic) do MP trouxeram ganhos para os processos de contrata\u00e7\u00e3o realizados pelo \u00f3rg\u00e3o ou entidade, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0: </i></b></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>Contrata\u00e7\u00e3o de bens</i></p></td>\t<td><p><i>Contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Concordo plenamente</i></p></td>\t<td><p><i>16%</i></p></td>\t<td><p><i>14%</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Concordo parcialmente</i></p></td>\t<td><p><i>46%</i></p></td>\t<td><p><i>45%</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>N\u00e3o concordo nem discordo</i></p></td>\t<td><p><i>19%</i></p></td>\t<td><p><i>25%</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Discordo parcialmente</i></p></td>\t<td><p><i>11%</i></p></td>\t<td><p><i>8%</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Discordo plenamente</i></p></td>\t<td><p><i>8%</i></p></td>\t<td><p><i>8%</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>137.\tPor oportuno, cabe mencionar as delibera\u00e7\u00f5es proferidas no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2569/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2569/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Min. Aroldo Cedraz, que, ao tratar do tema dos grandes fabricantes de software, estabeleceu diretrizes para uma atua\u00e7\u00e3o coordenada na APF em rela\u00e7\u00e3o a contrata\u00e7\u00f5es, especialmente no que tange \u00e0 gest\u00e3o estrat\u00e9gica de fornecedores:</i></p><p><i>9.1.1.2.1. desenvolvam processo de gest\u00e3o estrat\u00e9gica das contrata\u00e7\u00f5es de solu\u00e7\u00f5es de grandes fabricantes de software de uso mais disseminado em conjunto com as organiza\u00e7\u00f5es sob sua supervis\u00e3o, que inclua [...]:</i></p><p><i>9.1.1.2.1.2. forma de execu\u00e7\u00e3o das contrata\u00e7\u00f5es, a exemplo de contrata\u00e7\u00f5es realizadas por centrais de compras ou com base em acordos entre o OGS e grandes fabricantes [...];</i></p><p><i>9.1.1.2.1.5. vincula\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria das compras descentralizadas aos acordos realizados pelo \u00f3rg\u00e3o central e aos par\u00e2metros por ele definidos e negociados, salvo em hip\u00f3teses devidamente justificadas;</i></p><p><i>9.1.1.2.1.8. defini\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es padronizadas baseadas em softwares e servi\u00e7os agregados, de modo a desonerar as organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de levantar, entender e utilizar os modelos de comercializa\u00e7\u00e3o dos grandes fabricantes de software [...];</i></p><p><i>138.\tDe forma complementar, tendo que as delibera\u00e7\u00f5es acima podem trazer benef\u00edcios \u00e0 APF n\u00e3o s\u00f3 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s contrata\u00e7\u00f5es de software, mas tamb\u00e9m considerando um espectro mais amplo de objetos, ser\u00e1 proposta recomenda\u00e7\u00e3o para que a gest\u00e3o estrat\u00e9gica de fornecedores abranja tamb\u00e9m as demais contrata\u00e7\u00f5es inerentes \u00e0 opera\u00e7\u00e3o de TI dos \u00f3rg\u00e3os, especialmente aquelas vinculadas aos bens e servi\u00e7os comuns de TI.</i></p><p><i>Causas.</i></p><p><i>a)\tverticaliza\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es de TI, obrigando os \u00f3rg\u00e3os a ter que desempenhar atividades em v\u00e1rios dom\u00ednios de TI, comprometendo a for\u00e7a de trabalho de TI, de forma redundante, por todo o sistema; e</i></p><p><i>b)\tbaixo compartilhamento de experi\u00eancia e solu\u00e7\u00f5es entre os participantes do Sisp.</i></p><p><i>Efeitos e riscos decorrentes da manuten\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o encontrada</i></p><p><i>a)\tcontrata\u00e7\u00f5es de solu\u00e7\u00f5es inadequadas \u00e0s reais necessidades dos \u00f3rg\u00e3os;</i></p><p><i>b)\tfiscaliza\u00e7\u00e3o deficiente e maior necessidade de controles internos;</i></p><p><i>c)\tn\u00e3o aproveitamento da capacidade da equipe t\u00e9cnica para fiscaliza\u00e7\u00e3o contratual ou especifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e, paralelamente, redu\u00e7\u00e3o do risco de conluio com os agentes p\u00fablicos designados; e</i></p><p><i>d)\tredu\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho da TI dedicada a atividades mais diretamente ligadas aos objetivos final\u00edsticos dos \u00f3rg\u00e3os.</i></p><p><i>Boas Pr\u00e1ticas</i></p><p><i>\ta) padroniza\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os de TI feitas pela Setic/MP, de modo a orientar as contrata\u00e7\u00f5es das organiza\u00e7\u00f5es do Sisp.</i></p><p><i>Conclus\u00e3o</i></p><p><i>139.\tA organiza\u00e7\u00e3o descentralizada do Sisp demanda que suas organiza\u00e7\u00f5es despendam consider\u00e1vel parte do tempo de seu pessoal de TI em atividades repetidas, tais como acompanhamento do mercado de TI, elabora\u00e7\u00f5es de termo de refer\u00eancia ou projeto b\u00e1sico, justificativas para renova\u00e7\u00f5es contratuais, realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas de pre\u00e7os, entre outras. Essas atividades acarretam uma quantidade significativa de contratos a serem gerenciados, havendo maior peso na \u00e1rea de infraestrutura de TI (\u00a7 111) .</i></p><p><i>140.\tPor sua vez, a for\u00e7a de trabalho de TI envolvida com contrata\u00e7\u00f5es \u00e9 direcionada, preponderantemente, para as atividades de fiscaliza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de contratos, em detrimento das atividades de especifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, embora esta atividade represente, no conjunto das organiza\u00e7\u00f5es do Sisp, uma quantidade significativa de esfor\u00e7o redundante e repetitivo, dada a natureza das contrata\u00e7\u00f5es de TI. Al\u00e9m disso, h\u00e1 risco de contrata\u00e7\u00f5es em desacordo com as necessidades dos \u00f3rg\u00e3os, em fun\u00e7\u00e3o do pouco tempo dedicado ao conhecimento t\u00e9cnico das solu\u00e7\u00f5es (\u00a7\u00a7 112 e 118) .</i></p><p><i>141.\tApesar da maior preponder\u00e2ncia das atividades de fiscaliza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de contratos, o volume e a relev\u00e2ncia dos contratos indicam um alto valor m\u00e9dio gerenciado por servidor, o que requer maior responsabilidade por quem gerencia e maior necessidade de controles internos, havendo risco de fiscaliza\u00e7\u00e3o ineficiente ou ocorr\u00eancia de irregularidades, risco que foi verificado em alguns casos (\u00a7\u00a7 124 e 125) .</i></p><p><i>142.\tConquanto colaborem para a adequada gest\u00e3o dos recursos p\u00fablicos, as atividades relacionadas \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os de TI seriam, muitas vezes, pass\u00edveis de aproveitamento ou otimiza\u00e7\u00e3o. Como consequ\u00eancia, os recursos de TI poderiam realizar atividades que agregariam mais valor \u00e0s \u00e1reas final\u00edsticas dos \u00f3rg\u00e3os em que est\u00e3o lotados. Entre as poss\u00edveis formas de otimiza\u00e7\u00e3o est\u00e3o o compartilhamento de conhecimento e experi\u00eancias, outras formas de provimento de servi\u00e7os de TI e a coordena\u00e7\u00e3o de atividades t\u00edpicas pelo \u00f3rg\u00e3o central (\u00a7\u00a7 133 a 138) .</i></p><p><i>Proposta de Encaminhamento</i></p><p><i>143.\tDiante do exposto, prop\u00f5e-se:</i></p><p><i>143.1.\trecomendar \u00e0 Secretaria de Governo Digital da Secretaria Especial de Desburocratiza\u00e7\u00e3o, Gest\u00e3o e Governo Digital do Minist\u00e9rio da Economia, com fulcro no art. 250, III, do Regimento Interno do TCU, que avalie a conveni\u00eancia e oportunidade de:</i></p><p><i>143.1.1.\tincluir, no escopo do processo de gest\u00e3o estrat\u00e9gica de fornecedores referido no item 9.1.1.2.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2569/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2569/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, mecanismos para otimizar as atividades relacionadas \u00e0s aquisi\u00e7\u00f5es de bens e servi\u00e7os de TI de qualquer natureza no \u00e2mbito do Sisp, de modo a diminuir a execu\u00e7\u00e3o redundante dessas atividades nas diversas organiza\u00e7\u00f5es, como especifica\u00e7\u00e3o de termos de refer\u00eancia e gerenciamento de contrata\u00e7\u00f5es, para atingimento dos fins previstos no Decreto 7.579/2011, art. 2\u00ba, incisos IV, V e VII, e art. 4\u00ba, inciso II, a exemplo de centros de compet\u00eancia para desenvolvimento e constante atualiza\u00e7\u00e3o de especifica\u00e7\u00f5es padronizadas e acompanhamento dos diversos mercados de bens e servi\u00e7os de TI; e</i></p><p><i>143.1.2.\trecomendar ao Departamento Nacional de Tr\u00e2nsito do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional, ao Instituto Nacional do Seguro Social e ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, com fulcro no art. 250, III, do Regimento Interno do TCU, que avaliem a conveni\u00eancia e oportunidade de distribuir as atividades de fiscaliza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos contratos de TI sob sua gest\u00e3o, de modo que seja diminu\u00eddo o risco decorrente da excessiva concentra\u00e7\u00e3o de responsabilidade medida pelo indicador que relaciona valor empenhado a ser fiscalizado por servidor-fiscal ao ano (gestor ou fiscal t\u00e9cnico do contrato) , para melhor atendimento da Lei 4.320/1964, arts. 62 e 63, c/c IN SLTI/MP 4/2014, art. 20, ou adote medidas compensat\u00f3rias.</i></p><p><i>Benef\u00edcios Esperados</i></p><p><i>\ta) desobrigar que as organiza\u00e7\u00f5es do Sisp tenham a incumb\u00eancia de acompanhar todos os mercados de bens e servi\u00e7os de TI e especificar; e</i></p><p><i>\tb) reduzir o risco de fiscaliza\u00e7\u00e3o deficiente em contratos de TI.</i></p><h3><i>3.3  Gastos em duplicidade para aquisi\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de sistemas administrativos com os mesmos fins</i></h3><p><i>144.\tIdentificou-se grande quantidade de sistemas desenvolvidos para fun\u00e7\u00f5es administrativas semelhantes, o que representa esfor\u00e7o de desenvolvimento disperso e redundante para automatizar fun\u00e7\u00f5es que j\u00e1 possuem alternativas em outras organiza\u00e7\u00f5es do Sisp. Enquanto isso, o principal reposit\u00f3rio de sistemas compartilhados do Poder Executivo Federal n\u00e3o \u00e9 utilizado pelas suas organiza\u00e7\u00f5es para obten\u00e7\u00e3o de softwares para suas principais fun\u00e7\u00f5es administrativas comuns. </i></p><p><i>Crit\u00e9rios</i></p><p><i>a)\tLei 12.965/2014, art. 24, III e V;</i></p><p><i>b)\tDecreto 7.579/2011, art. 1\u00ba, caput, e art. 2\u00ba, III e IV;</i></p><p><i>c)\tDecreto 7.579/2011, art. 4\u00ba, V e VI;</i></p><p><i>d)\tDecreto 9.035/2017, art. 19, IX; e</i></p><p><i>e)\tPortaria STI/MP 46/2016, art. 9\u00ba, \u00a7 2\u00ba, e art. 15, caput.</i></p><p><i>An\u00e1lise das evid\u00eancias</i></p><p><i>145.\tAo se analisar os dados dos sistemas desenvolvidos, nota-se que as equipes internas dos \u00f3rg\u00e3os fiscalizados respondem por 31,55% do desenvolvimento dos sistemas federais (Tabela 6) , uma for\u00e7a de trabalho consider\u00e1vel, apurada em 2.370 funcion\u00e1rios n\u00e3o terceirizados (Tabela 7) .</i></p><p class=\"caption\"><i>Tabela 6 - Quem desenvolve sistemas para a APF</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>For\u00e7a de trabalho desenvolvedora</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Percentual</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Terceiros/outros</i></p></td>\t<td><p><i>35,36%</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Interno</i></p></td>\t<td><p><i>31,55%</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Serpro</i></p></td>\t<td><p><i>24,25%</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Dataprev</i></p></td>\t<td><p><i>5,53%</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>N\u00e3o informado</i></p></td>\t<td><p><i>3,31%</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"caption\"></p><p class=\"caption\"><i>Tabela 7 - Efetivo total dos respondentes por setor de TI, m\u00e9dia dos anos de 2015 a 2017</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Efetivo por setor</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>N\u00e3o terceirizados</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Terceirizados</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Sistemas</i></p></td>\t<td><p><i>2.370</i></p></td>\t<td><p><i>882</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Infraestrutura</i></p></td>\t<td><p><i>2.542</i></p></td>\t<td><p><i>1.270</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Gest\u00e3o</i></p></td>\t<td><p><i>1.667</i></p></td>\t<td><p><i>317</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Total</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>6.579</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>2.469</i></b></p></td></tr></tbody></table><p></p><p><i>146.\tEm rela\u00e7\u00e3o a que sistemas s\u00e3o desenvolvidos com essa for\u00e7a de trabalho e com a de terceiros, \u00e9 poss\u00edvel observar que aproximadamente 31% dos sistemas automatizam fun\u00e7\u00f5es das \u00e1reas administrativas, o que representa quase 14% da despesa total com sistemas, ou aproximadamente R$ 247 milh\u00f5es de disp\u00eandios[endnoteRef:18], entre os exerc\u00edcios de 2015 e 2017.</i> [18:  Informa\u00e7\u00e3o obtida por meio da coluna \"finalidade\" dos sistemas desenvolvidos] </p><p class=\"caption\"><i>Tabela 8 - Percentuais de finalidades dos sistemas</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Finalidade do sistema</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>% da Qtd</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>% da Despesa</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Sistema especialista de uso pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica</i></p></td>\t<td><p><i>68,69%</i></p></td>\t<td><p><i>86,29%</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Sistema administrativo de uso pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica</i></p></td>\t<td><p><i>31,31%</i></p></td>\t<td><p><i>13,71%</i></p></td></tr></tbody></table><p></p><p><i>147.\tAo se verificar como os sistemas da APF podem ser caracterizados (Tabela 9) , \u00e9 poss\u00edvel notar a exist\u00eancia de grande quantidade de sistemas para atividades comuns (coluna \"quantidade de sistemas distintos\") , bem como quantos \u00f3rg\u00e3os respondentes possuem sistemas nessas categorias (coluna \"quantidade de respondentes distintos\") . Nota-se, especialmente, portais para a Internet apresentam grande quantidade de solu\u00e7\u00f5es, o que pode estar relacionado com o uso de v\u00e1rias tecnologias para publica\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m com a falta de uniformidade na intera\u00e7\u00e3o com a sociedade.</i></p><p class=\"caption\"><i>Tabela 9 - Tipos de sistemas adotados pela APF</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Categoria do sistema</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Quantidade de sistemas distintos</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Quantidade de respondentes distintos</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>M\u00e9dia de sistemas por \u00f3rg\u00e3o</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Portal Internet</i></p></td>\t<td><p><i>262</i></p></td>\t<td><p><i>27</i></p></td>\t<td><p><i>9,70</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Recursos Humanos</i></p></td>\t<td><p><i>75</i></p></td>\t<td><p><i>29</i></p></td>\t<td><p><i>2,59</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Contabilidade/financeiro/or\u00e7amento</i></p></td>\t<td><p><i>67</i></p></td>\t<td><p><i>22</i></p></td>\t<td><p><i>3,05</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Controle de acesso rede/sistemas</i></p></td>\t<td><p><i>63</i></p></td>\t<td><p><i>23</i></p></td>\t<td><p><i>2,74</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Comunica\u00e7\u00e3o</i></p></td>\t<td><p><i>62</i></p></td>\t<td><p><i>16</i></p></td>\t<td><p><i>3,88</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Portal Intranet</i></p></td>\t<td><p><i>53</i></p></td>\t<td><p><i>23</i></p></td>\t<td><p><i>2,30</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Controle de processos</i></p></td>\t<td><p><i>36</i></p></td>\t<td><p><i>14</i></p></td>\t<td><p><i>2,57</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Rede social / intera\u00e7\u00f5es com o cidad\u00e3o</i></p></td>\t<td><p><i>32</i></p></td>\t<td><p><i>5</i></p></td>\t<td><p><i>6,40</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Controle de demandas/chamados</i></p></td>\t<td><p><i>30</i></p></td>\t<td><p><i>18</i></p></td>\t<td><p><i>1,67</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>GED - gest\u00e3o eletr\u00f4nica de documentos</i></p></td>\t<td><p><i>26</i></p></td>\t<td><p><i>19</i></p></td>\t<td><p><i>1,37</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Gerenciamento de contratos</i></p></td>\t<td><p><i>26</i></p></td>\t<td><p><i>16</i></p></td>\t<td><p><i>1,63</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Biblioteca</i></p></td>\t<td><p><i>24</i></p></td>\t<td><p><i>9</i></p></td>\t<td><p><i>2,67</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Ouvidoria</i></p></td>\t<td><p><i>23</i></p></td>\t<td><p><i>14</i></p></td>\t<td><p><i>1,64</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Gerenciamento de projetos</i></p></td>\t<td><p><i>21</i></p></td>\t<td><p><i>17</i></p></td>\t<td><p><i>1,24</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Educa\u00e7\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia</i></p></td>\t<td><p><i>16</i></p></td>\t<td><p><i>9</i></p></td>\t<td><p><i>1,78</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Gerenciamento de conte\u00fado</i></p></td>\t<td><p><i>15</i></p></td>\t<td><p><i>10</i></p></td>\t<td><p><i>1,50</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Protocolo</i></p></td>\t<td><p><i>14</i></p></td>\t<td><p><i>9</i></p></td>\t<td><p><i>1,56</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Gest\u00e3o de eventos</i></p></td>\t<td><p><i>12</i></p></td>\t<td><p><i>8</i></p></td>\t<td><p><i>1,50</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Patrim\u00f4nio</i></p></td>\t<td><p><i>11</i></p></td>\t<td><p><i>10</i></p></td>\t<td><p><i>1,10</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>148.\tAo se analisar as categorias de sistemas mais caros (Tabela 10) , nota-se que algumas fun\u00e7\u00f5es se destacam das demais, especialmente GED, Help Desk, e portais para a Internet.</i></p><p class=\"caption\"><i>Tabela 10 - Sistemas com maior valor m\u00e9dio</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Categoria de sistemas</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor m\u00e9dio por desenvolvimento / manuten\u00e7\u00e3o</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>GED - Gest\u00e3o eletr\u00f4nica de documentos</i></p></td>\t<td><p><i>1.559.615,40</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Help Desk</i></p></td>\t<td><p><i>1.089.234,98</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Portal Internet</i></p></td>\t<td><p><i>561.034,21</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>An\u00e1lise de dados</i></p></td>\t<td><p><i>541.137,10</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Gerenciamento</i></p></td>\t<td><p><i>377.549,00</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>149.\tConsiderando as restri\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias para novos investimentos decorrentes do quadro fiscal atual, ao se analisar as despesas com sistemas de informa\u00e7\u00e3o, o caminho mais natural para otimiza\u00e7\u00e3o de recursos \u00e9 o de aproveitamento ou uso conjunto de sistemas administrativos, ou seja, aqueles que operacionalizam fun\u00e7\u00f5es comuns da maioria das organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas.</i></p><p><i>150.\tNo entanto, o que se observa \u00e9 pouca aten\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o da redund\u00e2ncia no provimento de sistemas e aplica\u00e7\u00f5es destinados \u00e0 \u00e1rea meio dos \u00f3rg\u00e3os, seja por meio de pol\u00edticas existentes que promovem o compartilhamento de solu\u00e7\u00f5es na APF, como o Portal do Software P\u00fablico (PSP) , ou por meio de iniciativas ligadas \u00e0 estrat\u00e9gia de governo para tecnologia.</i></p><p><i>151.\tSobre o PSP, lembra-se que foi institu\u00eddo em 2011 pela Portaria SLTI/MP 1/2011. Atualmente regido pela Portaria STI/MP 46/2016, o portal armazena os softwares p\u00fablico brasileiros, ap\u00f3s processo de oferta e aceite, com obedi\u00eancia aos requisitos dispostos no art. 4\u00ba, a exemplo de:</i></p><p><i>151.1.\tser software livre sob um modelo compat\u00edvel com GNU GPL ou outro modelo aprovado pelo gestor do portal;</i></p><p><i>151.2.\testar em produ\u00e7\u00e3o (opera\u00e7\u00e3o) , com vers\u00e3o que permita sua instala\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o em ambiente de produ\u00e7\u00e3o;</i></p><p><i>151.3.\texist\u00eancia de arquivo de instala\u00e7\u00e3o automatiza\u00e7\u00e3o e de manual que permita a instala\u00e7\u00e3o sem aux\u00edlio do ofertante;</i></p><p><i>151.4.\tarmazenamento da \u00faltima vers\u00e3o est\u00e1vel do c\u00f3digo-fonte e demais componentes do software no reposit\u00f3rio oficial do PSP; e</i></p><p><i>151.5.\texist\u00eancia de todos os scripts e documentos de arquitetura necess\u00e1rios \u00e0 correta instala\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o, evolu\u00e7\u00e3o e aprimoramento do software.</i></p><p><i>152.\tConforme disposto no art. 9\u00ba, \u00a7 2\u00ba, os softwares resultantes do servi\u00e7o de desenvolvimento das organiza\u00e7\u00f5es do Sisp devem ser disponibilizados no PSP. Na pr\u00e1tica, entretanto, apenas 72 softwares est\u00e3o atualmente disponibilizados (pe\u00e7a 231, de 28/1/2019) . Ao analisar as respostas das organiza\u00e7\u00f5es participantes, fica mais claro que tanto o uso quanto a oferta de softwares s\u00e3o baixos, conforme se verifica a seguir.</i></p><p><i>153.\tCerca de 34% dos respondentes afirmaram que n\u00e3o utilizam sequer um \u00fanico software do PSP. Dos que usam, 29% utilizam apenas um e 17%, dois softwares. A m\u00e9dia de uso \u00e9 de 1,4 software por \u00f3rg\u00e3o ou entidade</i></p><p><i>154.\tDo lado da oferta, 82% dos respondentes n\u00e3o ofertam softwares ao portal. Entre os que ofertam, 14% ofertam apenas um \u00fanico software (Figura 12) , o que se traduz em m\u00e9dia de apenas 0,25 software ofertado por \u00f3rg\u00e3o ou entidade.</i></p><p></p><p class=\"caption\"><i>Figura 12 - Uso do Portal da Software P\u00fablico</i></p><p><i>155.\tEntre as poss\u00edveis causas para a baixa oferta de softwares ao PSP est\u00e1 o conjunto de exig\u00eancias que \u00e9 feito, sem nenhum incentivo percept\u00edvel pelos \u00f3rg\u00e3os. </i></p><p><i>156.\t\u00c9 importante lembrar que o \u00f3rg\u00e3o central do Sisp tamb\u00e9m pode solicitar o ingresso de novos softwares, conforme art. 15, caput, da Portaria STI/MP 46/2016. Obviamente, para realizar essa fun\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso conhecer as solu\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis nas diversas organiza\u00e7\u00f5es, avaliar os custos de eventuais adapta\u00e7\u00f5es para se adequar ao padr\u00e3o do PSP e escolher aquelas mais aptas a serem compartilhadas.</i></p><p><i>157.\tO universo de candidatos \u00e9 consider\u00e1vel. Os dados informados pelos respondentes trazem n\u00famero de muitos sistemas com desenvolvimento em curso na APF para cada categoria, a ponto de existirem quatorze sistemas de recursos humanos, treze de controle de acesso e seis de gerenciamento de contratos (Tabela 11) .</i></p><p class=\"caption\"><i>Tabela 11 - N\u00famero de sistemas administrativos com desenvolvimento total ou parcial em 2017, por categoria de fun\u00e7\u00f5es administrativas comuns[endnoteRef:19]</i> [19:  Foi exclu\u00edda a categoria \"auditoria e controle\", massivamente associada \u00e0 Receita Federal do Brasil, de baixo potencial de compartilhamento] </p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Categoria</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Qtd.</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>R$ dispendido</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Portal Internet</i></p></td>\t<td><p><i>40</i></p></td>\t<td><p><i>10.278.411,46</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Contabilidade/Financeiro/Or\u00e7amento</i></p></td>\t<td><p><i>21</i></p></td>\t<td><p><i>3.692.865,29</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Outros - Administrativo</i></p></td>\t<td><p><i>18</i></p></td>\t<td><p><i>1.248.085,97</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Recursos Humanos</i></p></td>\t<td><p><i>14</i></p></td>\t<td><p><i>1.328.423,37</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Controle de acesso (Rede/Sistemas) </i></p></td>\t<td><p><i>13</i></p></td>\t<td><p><i>1.756.918,73</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Comunica\u00e7\u00e3o</i></p></td>\t<td><p><i>9</i></p></td>\t<td><p><i>986.980,03</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Controle de processos</i></p></td>\t<td><p><i>7</i></p></td>\t<td><p><i>1.378.882,33</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Gerenciamento de contratos</i></p></td>\t<td><p><i>6</i></p></td>\t<td><p><i>1.061.102,78</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Controle de demandas/chamados</i></p></td>\t<td><p><i>6</i></p></td>\t<td><p><i>438.738,42</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Ouvidoria</i></p></td>\t<td><p><i>6</i></p></td>\t<td><p><i>639.420,40</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Ged - Gest\u00e3o Eletr\u00f4nica de Documentos</i></p></td>\t<td><p><i>5</i></p></td>\t<td><p><i>2.648.394,65</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Portal Intranet</i></p></td>\t<td><p><i>5</i></p></td>\t<td><p><i>751.253,42</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>158.\tSeria razo\u00e1vel, portanto, avaliar, entre as diversas op\u00e7\u00f5es de cada categoria, quais poderiam ser oferecidas aos demais \u00f3rg\u00e3os, reduzindo as despesas redundantes com tais solu\u00e7\u00f5es. Enquanto isso n\u00e3o \u00e9 feito, recursos s\u00e3o desembolsados para o desenvolvimento ou manuten\u00e7\u00e3o de sistemas nessas categorias. No total, foram gastos R$ 135 milh\u00f5es no desenvolvimento[endnoteRef:20] de sistemas administrativos pela APF em 2017.</i> [20:  Neste caso, foram considerados apenas os sistemas com alguma despesa com desenvolvimento em sentido estrito em 2017, n\u00e3o sendo inclu\u00eddos os sistemas que tiveram apenas manuten\u00e7\u00f5es nesse ano. ] </p><p><i>159.\tAo se analisar a EGD para o per\u00edodo 2016-2016, nota-se que h\u00e1 a o objetivo estrat\u00e9gico OE.04 - Compartilhar e Integrar dados, processos, sistemas, servi\u00e7os e infraestrutura, no qual o incremento do PSP poderia ser enquadrado (pe\u00e7a 213, p. 45-47) . Entretanto, analisando-se as a\u00e7\u00f5es integrantes, n\u00e3o h\u00e1 rela\u00e7\u00e3o direta com investimentos no PSP ou a qualquer outra iniciativa que venha a reduzir a demanda por despesas com desenvolvimento de softwares destinados \u00e0s atividades administrativas dos \u00f3rg\u00e3os.</i></p><p><i>160.\tComo ponto positivo, destaca-se que o Sistema Eletr\u00f4nico de Informa\u00e7\u00f5es (SEI) foi um bem-sucedido exemplo de sistema assumido pelo Sisp para disponibiliza\u00e7\u00e3o \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es da APF. Atualmente a solu\u00e7\u00e3o desenvolvida pelo TRF-4 est\u00e1 implantada em 114 organiza\u00e7\u00f5es federais[endnoteRef:21].</i> [21:  http://www.planejamento.gov.br/pensei/adesao-ao-processo-eletronico-nacional-pen] </p><p><i>161.\tAo se analisar a baixa oferta do PSP e o grande n\u00famero de sistemas atualmente em produ\u00e7\u00e3o para v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es administrativas comuns, conclui-se ser poss\u00edvel estudar a viabilidade de ado\u00e7\u00e3o de sistemas-modelo para o Sisp, notadamente aqueles que s\u00e3o considerados mais adapt\u00e1veis a diversos ambientes, com personaliza\u00e7\u00e3o m\u00ednima, a exemplo do SEI. Esses sistemas podem, inclusive, ser disponibilizados como servi\u00e7o, o que otimizaria a infraestrutura necess\u00e1ria.</i></p><p><i>162.\tNa melhor das hip\u00f3teses, um grande processo de otimiza\u00e7\u00e3o de recursos humanos das \u00e1reas que trabalham com sistemas administrativos poderia liberar em torno de 31% do efetivo para desenvolvimento e manuten\u00e7\u00e3o de sistemas final\u00edsticos, aqueles que, por defini\u00e7\u00e3o, possuem especificidades que limitam ou mesmo inviabilizam seu uso por outras organiza\u00e7\u00f5es.</i></p><p><i>163.\tDessa forma, al\u00e9m de proposta de recomenda\u00e7\u00e3o \u00e0 SGD para aprimorar a disponibiliza\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es de TI que substituam os m\u00faltiplos sistemas administrativos atualmente existentes, se faz necess\u00e1rio recomendar \u00e0 Secretaria do Or\u00e7amento Federal (SOF) , com os subs\u00eddios necess\u00e1rios da Secretaria de Avalia\u00e7\u00e3o, Planejamento, Energia e Loteria (Seplan) e da pr\u00f3pria SGD, que crie mecanismos no processo or\u00e7ament\u00e1rio que viabilize processos de consolida\u00e7\u00e3o de ativos ou de centraliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, uma vez que pode ser necess\u00e1rio realocar recursos or\u00e7ament\u00e1rios de diversas unidades para sustento da nova demanda.</i></p><p><i>Causas</i></p><p><i>a)\to conjunto de \u00f3rg\u00e3o do Sisp n\u00e3o consegue prover softwares que s\u00e3o refer\u00eancia para cada categoria;</i></p><p><i>b)\ta tend\u00eancia de que cada \u00f3rg\u00e3o v\u00ea os seus processos como \u00fanicos, n\u00e3o estando dispostos a flexibilizar seus processos em detrimento de softwares padronizados;</i></p><p><i>c)\tfalta de est\u00edmulo \u00e0 oferta de solu\u00e7\u00f5es no PSP por parte dos \u00f3rg\u00e3os detentores de solu\u00e7\u00f5es reutiliz\u00e1veis; </i></p><p><i>d)\tfalta de prioriza\u00e7\u00e3o por parte do \u00f3rg\u00e3o central na obten\u00e7\u00e3o de resultados por meio do PSP; e</i></p><p><i>e)\tbaixa assun\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es-modelo pelo \u00f3rg\u00e3o central do Sisp e consequente disponibiliza\u00e7\u00e3o no PSP.</i></p><p><i>Efeitos e riscos decorrentes da manuten\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o encontrada</i></p><p><i>a)\tdedica\u00e7\u00e3o de pessoal de forma redundante para licitar e gerir contratos de desenvolvimento e manuten\u00e7\u00e3o de software ou para atividades de an\u00e1lise, desenvolvimento e suporte de software;</i></p><p><i>b)\tmenor padroniza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica das solu\u00e7\u00f5es da APF;</i></p><p><i>c)\tdespesas redundantes com softwares que poderiam ser substitu\u00eddos por solu\u00e7\u00f5es oferecidas de forma padronizada e conjunta pelo Sisp; e</i></p><p><i>d)\tdesenvolvimento ou aquisi\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es que j\u00e1 existem na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal.</i></p><p><i>Boas pr\u00e1ticas</i></p><p><i>\ta) implanta\u00e7\u00e3o do SEI em grande quantidade das organiza\u00e7\u00f5es do Sisp sob a coordena\u00e7\u00e3o da Setic/MP.</i></p><p><i>Conclus\u00e3o</i></p><p><i>164.\tCerca de 31% dos sistemas desenvolvidos pelas organiza\u00e7\u00f5es do Sisp t\u00eam como finalidade automatizar \u00e1rea administrativa comum. Al\u00e9m disso, h\u00e1 categorias de sistemas que possuem grande quantidade de sistemas distintos para as mesmas finalidades, a exemplo de sistemas de recursos humanos, contabilidade / financeiro / or\u00e7ament\u00e1rio, controle de acesso e comunica\u00e7\u00e3o (\u00a7\u00a7 146 e 147) .</i></p><p><i>165.\tPor outro lado, o PSP, reposit\u00f3rio oficial do Sisp de sistemas livres, previamente aprovados pelo \u00f3rg\u00e3o central, cujo uso \u00e9 facultado a todas as organiza\u00e7\u00f5es, n\u00e3o tem se mostrado eficaz como pol\u00edtica de compartilhamento de solu\u00e7\u00f5es, pois n\u00e3o foram identificados mecanismos de incentivo para que as organiza\u00e7\u00f5es do Sisp ofertem seus sistemas, o que, alinhado \u00e0s exig\u00eancias para publica\u00e7\u00e3o, resulta em baix\u00edssima oferta de sistemas (m\u00e9dia de 0,25 software por \u00f3rg\u00e3o) e de uso por parte dos \u00f3rg\u00e3os (m\u00e9dia de 1,4 software por \u00f3rg\u00e3o) (\u00a7\u00a7 151, 153 e 154) .</i></p><p><i>166.\tAdemais, a EGD n\u00e3o contempla iniciativas que visem a otimiza\u00e7\u00e3o do provimento de sistemas e aplica\u00e7\u00f5es de uso comum na APF por meio do PSP, de forma a reduzir as despesas redundantes em desenvolvimento e manuten\u00e7\u00e3o de software. Considerando as despesas m\u00e9dias de desenvolvimento e manuten\u00e7\u00e3o entre 2015 e 2017, \u00e9 poss\u00edvel indicar ganhos de efici\u00eancia relevantes, especialmente, em rela\u00e7\u00e3o aos sistemas administrativos mais onerosos, tais como os de gest\u00e3o eletr\u00f4nica de documentos, help desk, portal de Internet, an\u00e1lise de dados e gerenciamento (\u00a7\u00a7 159, 162) .</i></p><p><i>Proposta de encaminhamento</i></p><p><i>167.\tDiante do exposto, prop\u00f5e-se, com fulcro no art. 250, III, do Regimento Interno do TCU:</i></p><p><i>167.1.\trecomendar \u00e0 Secretaria de Governo Digital da Secretaria Especial de Desburocratiza\u00e7\u00e3o, Gest\u00e3o e Governo Digital do Minist\u00e9rio da Economia que, que avalie a conveni\u00eancia e oportunidade de reavaliar o programa do Portal do Software P\u00fablico como pol\u00edtica de compartilhamento de solu\u00e7\u00f5es, verificando a possibilidade de disponibilizar um servi\u00e7o provido de forma centralizada para as principais solu\u00e7\u00f5es adotadas no \u00e2mbito do Sisp, em especial para as necessidades de automatiza\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es administrativas comuns, ou revendo os seus mecanismos de incentivo, como obrigatoriedade de ado\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es, restitui\u00e7\u00e3o das despesas necess\u00e1rias para adapta\u00e7\u00e3o aos requisitos e/ou a assun\u00e7\u00e3o parcial pelo \u00f3rg\u00e3o central das despesas com manuten\u00e7\u00e3o e infraestrutura, em aten\u00e7\u00e3o ao disposto no Decreto 7.579/2011, art. 2\u00ba, inciso IV, e art. 4\u00ba inciso VI;</i></p><p><i>167.2.\trecomendar \u00e0 Secretaria de Or\u00e7amento Federal, com apoio da Secretaria de Avalia\u00e7\u00e3o, Planejamento, Energia e Loteria, ambas da Secretaria Especial de Fazenda do Minist\u00e9rio da Economia, e da Secretaria de Governo Digital, que elabore mecanismo de aprimoramento do processo or\u00e7ament\u00e1rio que viabilize que em processos de consolida\u00e7\u00e3o de ativos de  ou de centraliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de TI, haja meios de realocar os recursos or\u00e7ament\u00e1rios dispersos dos v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os ou entidades que se desobrigar\u00e3o de manter seus ativos ou servi\u00e7os pr\u00f3prios para os respons\u00e1veis por manter infraestruturas consolidadas ou servi\u00e7os centralizados, em aten\u00e7\u00e3o ao disposto no Decreto 9.745/2019, art. 57, incisos IX e X;</i></p><p><i>Benef\u00edcios esperados</i></p><p><i>a)\tredu\u00e7\u00e3o de despesas com desenvolvimento ou aquisi\u00e7\u00e3o de sistemas para atividades comuns;</i></p><p><i>b)\tredu\u00e7\u00e3o das despesas com desenvolvimento e manuten\u00e7\u00e3o de sistemas administrativos;</i></p><p><i>c)\tlibera\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra para desenvolvimento e manuten\u00e7\u00e3o de sistemas especialistas (final\u00edsticos) ; e</i></p><p><i>d)\taumento da oferta de sistemas no PSP.</i></p><h3><i>3.4 Multiplicidade de datacenters consome recursos significativos destinados \u00e0 TI p\u00fablica federal</i></h3><p><i>168.\tDevido \u00e0 fragmenta\u00e7\u00e3o da TI p\u00fablica, existe uma multiplicidade de instala\u00e7\u00f5es destinadas a suportar as opera\u00e7\u00f5es de TI para todas as organiza\u00e7\u00f5es da APF. Estas instala\u00e7\u00f5es requerem que recursos humanos especializados e recursos financeiros sejam destinados \u00e0 sua opera\u00e7\u00e3o de forma redundante, consumindo grande parte do or\u00e7amento e da for\u00e7a de trabalho de TI das organiza\u00e7\u00f5es.</i></p><p><i>Crit\u00e9rios</i></p><p><i>a)\tDecreto 7.579/2011, art. 2\u00ba, inciso II, IV e VI;</i></p><p><i>b)\tDecreto 200/1967, art. 30, \u00a7\u00a7 2\u00ba e 3\u00ba; e</i></p><p><i>c)\tLei 12.965/2014, art. 24, inciso III.</i></p><p><i>An\u00e1lise das evid\u00eancias</i></p><p><i>169.\tComo consequ\u00eancia do modelo de opera\u00e7\u00e3o desconcentrado da TI do Poder Executivo Federal, apurou-se que a regra \u00e9 que cada \u00f3rg\u00e3o ou entidade possua instala\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria de processamento de dados, ou datacenter, para fazer frente \u00e0s necessidades da sua atividade final\u00edstica. Na concep\u00e7\u00e3o desta fiscaliza\u00e7\u00e3o, entendeu-se por datacenter (DC) qualquer sala, andar ou constru\u00e7\u00e3o que hospedasse sistemas computacionais (hardware e software) destinados ao armazenamento, gerenciamento e dissemina\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, geralmente em um ambiente controlado e operado por equipe pr\u00f3pria especializada. Assim, tem-se desde ambientes mais simples, como uma sala contendo poucos servidores e equipamentos de rede provendo os sistemas internos do \u00f3rg\u00e3o, at\u00e9 ambientes complexos com recursos avan\u00e7ados de seguran\u00e7a f\u00edsica e l\u00f3gica e alta capacidade de processamento, como salas seguras (sala-cofre) .</i></p><p><i>170.\tTodas organiza\u00e7\u00f5es que responderam ao question\u00e1rio informaram ter ao menos um DC pr\u00f3prio, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do MDS que informou utilizar apenas o DC do INSS e do Denatran, que utiliza servi\u00e7os do Serpro. Ademais, 40% dos respondentes informaram ter mais de um DC pr\u00f3prio, de forma que se chegou ao n\u00famero de 183 DC pr\u00f3prios em 62 organiza\u00e7\u00f5es que responderam a esta quest\u00e3o (dois DC est\u00e3o em descontinuidade) . Soma-se a isso os diversos DC das empresas p\u00fablicas de TI, que n\u00e3o foram computados, e seis DC privados usados como extens\u00e3o de sua infraestrutura por alguns \u00f3rg\u00e3os.</i></p><p><i>171.\tCumpre notar que grande parte desse n\u00famero se deve a organiza\u00e7\u00f5es com abrang\u00eancia nacional que possuem estrutura regionalizada como, por exemplo, a Pol\u00edcia Federal, a Fiocruz e o IBGE (o que n\u00e3o quer dizer que n\u00e3o possam ter uma estrutura mais simplificada) . De maneira geral, desconsiderando esses casos, a m\u00e9dia \u00e9 de dois DC por organiza\u00e7\u00e3o, e aqueles que possuem mais de um DC t\u00eam entre duas e cinco instala\u00e7\u00f5es.</i></p><p><i>\t\t</i></p><p class=\"caption\"><i>Figura 13 - Datacenters nos \u00f3rg\u00e3os fiscalizados</i></p><p><i>172.\tAl\u00e9m disso, a utiliza\u00e7\u00e3o de DC compartilhados com outras organiza\u00e7\u00f5es ou de DC de provedores privados \u00e9 incipiente. Apenas 19% das organiza\u00e7\u00f5es pesquisadas informaram utilizar DC de outros \u00f3rg\u00e3os (incluindo as instala\u00e7\u00f5es de Serpro ou Dataprev) . Menos ainda, apenas 6% (quatro organiza\u00e7\u00f5es) informaram utilizar servi\u00e7os de um provedor privado como recurso de infraestrutura de TI.</i></p><p><i>173.\tAo serem questionados sobre as raz\u00f5es de terem mais de um DC e n\u00e3o os consolidar em um \u00fanico DC ou em DC de outras organiza\u00e7\u00f5es, a maioria informou que a situa\u00e7\u00e3o se d\u00e1 em fun\u00e7\u00e3o de redund\u00e2ncia ou disponibilidade dos servi\u00e7os (Ap\u00eandice VI) . A redund\u00e2ncia est\u00e1 mais ligada \u00e0 seguran\u00e7a dos dados (site backup) , enquanto que a disponibilidade est\u00e1 ligada a aspectos de desempenho e proximidade dos usu\u00e1rios. Assim, al\u00e9m de cada organiza\u00e7\u00e3o do Sisp desenvolver e sustentar sua pr\u00f3pria infraestrutura de TI (duplicidade) , quase a metade criou sua pr\u00f3pria estrutura redundante de forma independente (a redund\u00e2ncia da duplicidade) . </i></p><p><i>174.\tNo entanto, \u00e9 importante observar, h\u00e1 situa\u00e7\u00f5es que, em tese, se justificam. O Banco Central possui requisitos importantes de seguran\u00e7a da informa\u00e7\u00e3o e disponibilidade que influenciam a credibilidade da opera\u00e7\u00e3o do sistema financeiro nacional, ou, no caso das For\u00e7as Armadas, em que h\u00e1 quest\u00f5es de sigilo e de seguran\u00e7a nacional. Eventualmente, pode haver alguns casos em que h\u00e1 dificuldade de infraestrutura de comunica\u00e7\u00f5es geograficamente dispersas, como sugere o IBGE, ou requisitos espec\u00edficos de desempenho de aplica\u00e7\u00f5es de geoprocessamento, como sugere o caso do Instituto Nacional de Meteorologia (Inmet) , \u00f3rg\u00e3o do Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento (Mapa) , que possui DC independente (Ap\u00eandice VI) . </i></p><p><i>175.\tOcorre que a \u00e1rea de infraestrutura \u00e9 a que mais demanda pessoal nas organiza\u00e7\u00f5es pesquisadas. Enquanto a \u00e1rea de sistemas ocupou, em m\u00e9dia, 36% da for\u00e7a de trabalho nos \u00faltimos tr\u00eas anos, o pessoal dedicado \u00e0 opera\u00e7\u00e3o de infraestrutura alcan\u00e7ou 42% da for\u00e7a de trabalho (a \u00e1rea de gest\u00e3o e governan\u00e7a ficou em 22%) . No entanto, a despesa com infraestrutura representou apenas 24% da despesa total de TI dos \u00f3rg\u00e3os nos anos pesquisados, o que indica que a opera\u00e7\u00e3o da infraestrutura \u00e9 mais internalizada que a opera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de sistemas, utilizando menos o conceito de servi\u00e7o, seja colocando infraestrutura como ativo, seja na quest\u00e3o de pessoal dedicado a essa atividade (Ap\u00eandice VII, Tabela 13) .</i></p><p><i>176.\tPercebe-se essa situa\u00e7\u00e3o ao analisar a quantidade de contratos gerenciados na \u00e1rea de infraestrutura em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quantidade nas \u00e1reas de sistemas e gest\u00e3o e governan\u00e7a: em m\u00e9dia, 61% dos contratos ativos na \u00e1rea de TI s\u00e3o de infraestrutura, ante 12% para cada uma das outras \u00e1reas citadas (Ap\u00eandice III, tabela da Figura 8) .</i></p><p><i>177.\tOutro aspecto que merece ser mencionado diz respeito ao tipo de contrata\u00e7\u00e3o realizada. Em 2017, os gastos com armazenamento, processamento e software b\u00e1sico alcan\u00e7aram aproximadamente R$ 807 milh\u00f5es, segundo os dados informados pelos respondentes. Somando-se isso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o de que a despesa com pessoal de infraestrutura, no mesmo ano, representou R$ 460 milh\u00f5es, tem-se um gasto significativo para a manuten\u00e7\u00e3o descentralizada de ativos b\u00e1sicos da opera\u00e7\u00e3o de TI (Ap\u00eandice VII, Tabela 14 e Tabela 15) .</i></p><p><i>178.\tDesta forma, a multiplicidade de DC na APF imp\u00f5e ao Sisp a aloca\u00e7\u00e3o de maior quantidade de recursos humanos para a \u00e1rea de infraestrutura, demandando o gerenciamento de grande quantidade de contratos para aquisi\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de ativos com a mesma finalidade e valores significativos. </i></p><p><i>179.\tEssa situa\u00e7\u00e3o decorre tamb\u00e9m de raz\u00f5es hist\u00f3ricas. A infraestrutura de telecomunica\u00e7\u00f5es existente h\u00e1 vinte anos n\u00e3o oferecia confiabilidade e desempenho suficientes para que as organiza\u00e7\u00f5es pudessem colocar a sua opera\u00e7\u00e3o de TI em centros de dados distantes geograficamente. Isto ocorria n\u00e3o s\u00f3 em rela\u00e7\u00e3o a uma mesma organiza\u00e7\u00e3o regionalizada, que precisava ter instala\u00e7\u00f5es locais em v\u00e1rios estados da federa\u00e7\u00e3o ou em cidades diferentes, como em rela\u00e7\u00e3o a \u00f3rg\u00e3os ou entidades diferentes que est\u00e3o pr\u00f3ximos fisicamente, como \u00e9 o caso de muitos situados em Bras\u00edlia.</i></p><p><i>180.\tAdemais, a dissemina\u00e7\u00e3o do conceito de Cloud Computing, com suas caracter\u00edsticas de elasticidade e autosservi\u00e7o no provimento, desenvolvido na esteira da necessidade de aproveitamento da capacidade ociosa de processamento e armazenamento de grandes provedores mundiais, \u00e9 realidade h\u00e1 pouco tempo no mercado, o que faz com que as organiza\u00e7\u00f5es em geral tenham investido pouco neste tipo de solu\u00e7\u00e3o. Em outros termos, os dados apurados levam \u00e0 conclus\u00e3o de que o quadro de ado\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os em nuvem n\u00e3o difere muito do observado por ocasi\u00e3o do levantamento que avaliou poss\u00edveis riscos na contrata\u00e7\u00e3o desses servi\u00e7os e que fundamentou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1739/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1739/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Min. Benjamin Zymler.</i></p><p><i>181.\tSoma-se a isso a tend\u00eancia de que cada \u00e1rea de TI quer desenvolver suas capacidades pr\u00f3prias para atender as necessidades da sua organiza\u00e7\u00e3o. Assim, a exist\u00eancia de um DC pr\u00f3prio \u00e9, al\u00e9m de um fator de autonomia, um centro de poder, a demandar recursos or\u00e7ament\u00e1rios a serem gerenciados de forma independente. </i></p><p><i>182.\tContribui para essa situa\u00e7\u00e3o a baixa confian\u00e7a em servi\u00e7os centralizados. A opini\u00e3o acerca das empresas p\u00fablicas de TI n\u00e3o \u00e9 favor\u00e1vel: apenas 29% dos respondentes nesta fiscaliza\u00e7\u00e3o consideraram que os pre\u00e7os praticados por elas s\u00e3o compat\u00edveis com os servi\u00e7os prestados. O MP informou, por meio de entrevista, que possui dois DC, mantidos e gerenciados por estruturas completamente independentes, f\u00edsica e de pessoal, um sob responsabilidade da Secretaria de Or\u00e7amento Federal (SOF/MP) e outro da Setic/MP. A raz\u00e3o para o desenvolvimento destas infraestruturas aut\u00f4nomas foi a necessidade de n\u00e3o depender dos servi\u00e7os do Serpro, em fun\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os praticados por aquela estatal. </i></p><p><i>183.\tPor sua vez, a auditoria que resultou no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2569/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2569/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> [Rel. Min. Aroldo Cedraz] (Grandes Fornecedores) identificou que um dos fatores alegados pelas organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas para n\u00e3o participar de processos conjuntos de aquisi\u00e7\u00e3o com o \u00f3rg\u00e3o central \u00e9 a falta de tempestividade para a conclus\u00e3o do processo de aquisi\u00e7\u00e3o. Assim, as organiza\u00e7\u00f5es preferem realizar o processo de ponta a ponta a depender da interlocu\u00e7\u00e3o com outros \u00f3rg\u00e3os.</i></p><p><i>184.\tPor outro lado, mesmo que a tecnologia tenha avan\u00e7ado o suficiente para permitir ganhos de efici\u00eancia em infraestrutura, a consolida\u00e7\u00e3o de DC tem seus desafios operacionais. Em entrevista com t\u00e9cnicos do ent\u00e3o Minist\u00e9rio da Fazenda, esses relataram que mant\u00eam dois DC em opera\u00e7\u00e3o, um que j\u00e1 pertencia ao \u00f3rg\u00e3o e outro oriundo da fus\u00e3o com o Minist\u00e9rio da Previd\u00eancia Social (MPS) , em 2016. Nestes dois anos, houve dificuldades, pois o INSS, que atendia parte do MPS, foi para o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e, com isso, a \u00e1rea de TI do MPS teve que ser dividida, gerando discuss\u00f5es sobre pessoal, bases de dados e segrega\u00e7\u00e3o de redes.  Apesar disso, houve ganhos em alguns servi\u00e7os de TI (como help desk) que passaram a ser compartilhados entre as duas estruturas que se fundiram, e h\u00e1 planos para unifica\u00e7\u00e3o dos dois DC.</i></p><p><i>185.\tNo caso do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia, Inova\u00e7\u00f5es e Comunica\u00e7\u00f5es (MCTIC) , a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 semelhante. A partir da fus\u00e3o do Minist\u00e9rio das Telecomunica\u00e7\u00f5es com o Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia, a \u00e1rea de TI do minist\u00e9rio resultante se deparou com dois DC a administrar. Ao longo de dois anos, houve bastante esfor\u00e7o para unificar a diversidade de tecnologias existentes nas estruturas legadas, com m\u00faltiplas vers\u00f5es e tipos de bancos de dados, de sistemas operacionais e de tecnologias e topologias de rede. Passada esta etapa, ainda n\u00e3o foi poss\u00edvel unificar as infraestruturas porque nenhuma das duas instala\u00e7\u00f5es tem espa\u00e7o f\u00edsico suficiente para suportar as aplica\u00e7\u00f5es que s\u00e3o executadas em ambas. Al\u00e9m disso, convivem com problemas de autentica\u00e7\u00e3o entre as duas redes, o que s\u00f3 ser\u00e1 resolvido com a padroniza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de rede. No entanto, obtiveram ganhos utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas virtuais, consolida\u00e7\u00e3o de bancos de dados e unifica\u00e7\u00e3o do SEI para todas os \u00f3rg\u00e3os vinculados ao minist\u00e9rio.</i></p><p><i>186.\tVerifica-se, pois, um outro efeito delet\u00e9rio da multiplicidade de DC na APF: a dispers\u00e3o de tecnologias que dificulta a interoperabilidade de servi\u00e7os e imp\u00f5e esfor\u00e7os adicionais para administrar uma diversidade de ambientes, sem contar a dificuldade para movimentar recursos quando for conveniente para a administra\u00e7\u00e3o. Nesse aspecto, pode-se dizer que aqueles que se utilizam da infraestrutura das EPTIs tendem a ter menos dificuldade que aqueles que mant\u00e9m estruturas pr\u00f3prias. As EPTIs, a despeito dos pre\u00e7os elevados citados anteriormente, desempenham um papel importante para a manuten\u00e7\u00e3o de infraestruturas unificadas e, em tese, operacionalmente eficientes, servindo como reposit\u00f3rio de conhecimento especializado e facilitador para as mudan\u00e7as organizacionais recorrentes na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.</i></p><p><i>187.\tEm contrapartida, o desenvolvimento de m\u00faltiplas instala\u00e7\u00f5es locais, com tend\u00eancia ao crescimento org\u00e2nico, \u00e9 um incentivo \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de silos de informa\u00e7\u00e3o e de conhecimento. Conforme j\u00e1 apontado <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1469/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1469/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, e repisado na fiscaliza\u00e7\u00e3o de TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1071620181\" target=\"_blank\">Processo 010.716/2018-1</a> (Acompanhamento da implementa\u00e7\u00e3o do Decreto 8.789/2016) , sobre compartilhamento de dados, a falta de integra\u00e7\u00e3o e de governan\u00e7a de dados na APF \u00e9 um dos grandes entraves ao desenvolvimento de um governo realmente digital.</i></p><p><i>188.\t\u00c9 preciso salientar, tamb\u00e9m, que a fragmenta\u00e7\u00e3o da infraestrutura de TI pode promover um aumento dos riscos operacionais a que as organiza\u00e7\u00f5es est\u00e3o expostas. Se, por um lado, a multiplicidade de DC divide os riscos de falhas comprometerem um grande n\u00famero de servi\u00e7os simultaneamente, por outro lado a maior necessidade de prover recursos humanos e financeiros para manter todas as m\u00faltiplas instala\u00e7\u00f5es atualizadas, em termos de vida \u00fatil dos equipamentos, de confiabilidade e de seguran\u00e7a da informa\u00e7\u00e3o, restringida ainda por contingenciamentos or\u00e7ament\u00e1rios, exp\u00f5e os \u00f3rg\u00e3os a um n\u00edvel de risco maior de falhas. Esta situa\u00e7\u00e3o foi citada por quatorze organiza\u00e7\u00f5es (Abin, AEB, AGU, ANA, Anac, Comaer, Dnit, Fiocruz, FNDE, Funasa, Inca, Inmetro, MCTIC e SGPR) quando questionados acerca dos riscos envolvidos com as varia\u00e7\u00f5es nos seus or\u00e7amentos de TI.</i></p><p><i>189.\tAssim, a exist\u00eancia de m\u00faltiplas inst\u00e2ncias de centros de dados acarreta a necessidade de administrar um parque instalado diversificado, inclusive como legado a ser carregado nas diversas reestrutura\u00e7\u00f5es administrativas. Associado a isso, a tend\u00eancia de amplia\u00e7\u00e3o das estruturas pr\u00f3prias, a cultura de n\u00e3o compartilhamento entre \u00f3rg\u00e3os e as dificuldades operacionais inerentes \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o de infraestruturas de TI levam a uma press\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria por mais recursos e a maiores riscos operacionais.</i></p><p><i>190.\tEm fun\u00e7\u00e3o disso, considerando que se deve estimular o uso racional dos recursos de TI (Decreto 7.579/2011, art. 2\u00ba, inciso IV) , promover a racionaliza\u00e7\u00e3o e a interoperabilidade tecnol\u00f3gica dos servi\u00e7os de governo eletr\u00f4nico (Lei 12.965/2014, art. 24, inciso III) e imprimir o m\u00e1ximo de rendimento e reduzir os custos operacionais da Administra\u00e7\u00e3o (Decreto-Lei 200/1967, art. 30, \u00a7 3\u00ba) , \u00e9 recomend\u00e1vel que se invista em iniciativas que visem a diminuir a quantidade de instala\u00e7\u00f5es de infraestrutura no Sisp, de forma a reduzir a necessidade de os \u00f3rg\u00e3os investirem tempo e recursos em atividades b\u00e1sicas de infraestrutura. Al\u00e9m disso, \u00e9 preciso evitar a amplia\u00e7\u00e3o dos efeitos negativos do quadro atual, com constru\u00e7\u00e3o de novas instala\u00e7\u00f5es redundantes.</i></p><p><i>191.\tAdemais, solu\u00e7\u00f5es de provimento centralizado de servi\u00e7os de infraestrutura, como os servi\u00e7os em nuvem, podem ser um meio eficaz de promover efici\u00eancia na gest\u00e3o dos recursos coletivos de infraestrutura existentes e os ainda necess\u00e1rios no Sisp. Por fim, promover a padroniza\u00e7\u00e3o dos ativos de infraestrutura, assim como de softwares b\u00e1sicos, nas instala\u00e7\u00f5es descentralizadas pode facilitar tanto o esfor\u00e7o para manter tais estruturas atualizadas quanto a eventual movimenta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os entre instala\u00e7\u00f5es diferentes, conferindo mais flexibilidade a todo o sistema e liberando as organiza\u00e7\u00f5es para estarem mais pr\u00f3ximos de suas atividades final\u00edsticas. </i></p><p><i>192.\tNesse sentido, cita-se como exemplo de boa pr\u00e1tica o programa de consolida\u00e7\u00e3o de DC do Poder Executivo do governo federal dos Estados Unidos (pe\u00e7a 227, p. 10-20) . O Fitara (Federal IT Acquisition Reform Act) , editado pelo Congresso daquele pa\u00eds em 2014, \u00e9 o reconhecimento da import\u00e2ncia de se reformar o gerenciamento de TI a partir da vis\u00e3o de governo como um todo e, entre outras coisas, inclui requisitos para a consolida\u00e7\u00e3o e otimiza\u00e7\u00e3o de DC federais. De um total de 3.133 DC em 2011[endnoteRef:22], a expectativa era consolidar aproximadamente 40% deles at\u00e9 2015. At\u00e9 2018, houve a economia de US$ 3 bilh\u00f5es (ou 3,75% do or\u00e7amento de TI do governo americano) com a redu\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es de infraestrutura de TI. </i> [22:  Para efeitos do programa americano, um datacenter \u00e9 qualquer arm\u00e1rio, sala, andar ou pr\u00e9dio, de qualquer tamanho, que possua capacidade de processamento e armazenamento de dados, excluindo-se aquelas instala\u00e7\u00f5es que s\u00e3o dedicadas exclusivamente a servi\u00e7os de comunica\u00e7\u00e3o (telefonia, por exemplo) ou a hospedar equipamentos de rede (pe\u00e7a 227, p. 11 - GAO) . Posteriormente, em 2016, essa defini\u00e7\u00e3o foi atualizada para conceituar qualquer instala\u00e7\u00e3o que contenha pelo menos um servidor que prov\u00ea servi\u00e7os (pe\u00e7a 227, p. 15 - GAO) .] </p><p><i>193.\tOutro aspecto relevante do programa \u00e9 a exig\u00eancia de planos de a\u00e7\u00e3o com metas de economia e publicidade dos resultados alcan\u00e7ados, o que permite um acompanhamento regular do avan\u00e7o das iniciativas tomadas. \u00c9 importante mencionar que o programa n\u00e3o se resume \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da quantidade de instala\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m s\u00e3o medidos a redu\u00e7\u00e3o no consumo de energia, a otimiza\u00e7\u00e3o na utiliza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os f\u00edsicos ou a taxa de virtualiza\u00e7\u00e3o de servidores. O governo americano prov\u00ea um s\u00edtio para apresentar as estat\u00edsticas alcan\u00e7adas mensalmente (www.itdashboard.gov) :</i></p><p></p><p class=\"caption\"><i>Figura 14 - Estat\u00edsticas de redu\u00e7\u00e3o em infraestrutura nos EUA</i></p><p></p><p class=\"caption\"><i>Figura 15 - Monitoramento de metas de redu\u00e7\u00e3o de infraestrutura nos EUA</i></p><p><i>194.\tEm 2017, o GAO (Government Accountability Office) avaliou a efic\u00e1cia do programa, apontando onde houve maior sucesso e as principais dificuldades enfrentadas (pe\u00e7a 227, p. 32 e 37) . Entre os sucessos reportados, est\u00e3o a implementa\u00e7\u00e3o de tecnologias de virtualiza\u00e7\u00e3o, a migra\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00f5es para a nuvem e a melhoria no uso de energia. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s dificuldades, tem-se as de obter melhorias na utiliza\u00e7\u00e3o f\u00edsica das instala\u00e7\u00f5es, de competi\u00e7\u00e3o por recursos humanos entre as ag\u00eancias, de medi\u00e7\u00e3o do progresso das metas e de obten\u00e7\u00e3o de recursos para financiar as melhorias.</i></p><p><i>195.\tDiante do exposto, propor-se-\u00e1 recomenda\u00e7\u00e3o \u00e0 SGD para que elabore um programa de otimiza\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es de infraestrutura existentes no Sisp, em conjunto com iniciativas de provimento centralizado de servi\u00e7os de infraestrutura, aproveitando-se de tecnologias como servi\u00e7os de computa\u00e7\u00e3o em nuvem. Propor-se-\u00e1, tamb\u00e9m, recomenda\u00e7\u00e3o para que se evite a amplia\u00e7\u00e3o de infraestruturas redundantes de TI em cada \u00f3rg\u00e3o, promovendo a utiliza\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es compartilhadas entre as organiza\u00e7\u00f5es, assim como recomenda\u00e7\u00e3o para que padronize a utiliza\u00e7\u00e3o de softwares b\u00e1sicos nas opera\u00e7\u00f5es descentralizadas, de forma a obter maior flexibilidade e efici\u00eancia na movimenta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de TI.</i></p><p><i>Causas</i></p><p><i>a)\tcrescimento org\u00e2nico das infraestruturas de TI, por raz\u00f5es hist\u00f3ricas, como a falta de infraestrutura confi\u00e1vel de telecomunica\u00e7\u00f5es e a dissemina\u00e7\u00e3o somente recente de tecnologia de computa\u00e7\u00e3o em nuvem;</i></p><p><i>b)\tnecessidades espec\u00edficas de alguns \u00f3rg\u00e3os, tais como sigilo de informa\u00e7\u00f5es, seguran\u00e7a nacional ou atendimento a necessidades locais de desempenho;</i></p><p><i>c)\ttend\u00eancia de cada \u00f3rg\u00e3o desenvolver suas pr\u00f3prias capacidades e ganhar autonomia e poder, ampliando sua infraestrutura, inclusive no que diz respeito \u00e0 redund\u00e2ncia;</i></p><p><i>d)\tbaixa confian\u00e7a em servi\u00e7os compartilhados ou centralizados; e</i></p><p><i>e)\tinefic\u00e1cia dos provedores p\u00fablicos de TI.</i></p><p><i>Efeitos e riscos decorrentes da manuten\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o encontrada</i></p><p><i>a)\tcompras redundantes de ativos com a mesma finalidade, com grande quantidade de contratos a serem gerenciados e valores significativos;</i></p><p><i>b)\tnecessidade de redund\u00e2ncia de pessoal para desempenhar as fun\u00e7\u00f5es de sustenta\u00e7\u00e3o da infraestrutura, \u00e1rea que demanda maior quantidade de pessoal;</i></p><p><i>c)\tmenor interoperabilidade e padroniza\u00e7\u00e3o dos ambientes computacionais, com menor flexibilidade de movimenta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de TI; e</i></p><p><i>d)\taumento dos riscos operacionais, pela maior dificuldade de manter as infraestruturas de TI atualizadas em termos de seguran\u00e7a de informa\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>Boas pr\u00e1ticas</i></p><p><i>\t\ta) programa do governo federal americano ligado ao Fitara (Federal IT Acquisition Reform Act) .</i></p><p><i>Conclus\u00e3o</i></p><p><i>196.\tA exist\u00eancia de m\u00faltiplas inst\u00e2ncias de datacenters no \u00e2mbito do Sisp acarreta a necessidade de administrar um parque instalado diversificado (\u00a7 186) , inclusive como legado decorrente de diversas reestrutura\u00e7\u00f5es administrativas que n\u00e3o significaram redu\u00e7\u00e3o de infraestrutura (\u00a7\u00a7 184-185) . A tend\u00eancia de amplia\u00e7\u00e3o das estruturas pr\u00f3prias (\u00a7 181) , a cultura de n\u00e3o compartilhamento entre organiza\u00e7\u00f5es (\u00a7\u00a7 172-173) , a baixa confian\u00e7a em servi\u00e7os centralizados (\u00a7\u00a7 182-183) e as dificuldades operacionais inerentes \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o de infraestruturas de TI (\u00a7\u00a7 184-185) pressionam o sistema por mais recursos (\u00a7\u00a7 175-177) e aumentam os riscos operacionais (\u00a7\u00a7 188-189) , ocasionando uma falta de racionaliza\u00e7\u00e3o considerando a administra\u00e7\u00e3o como um todo (\u00a7 190) . Por outro lado, solu\u00e7\u00f5es de provimento centralizado podem promover padroniza\u00e7\u00e3o de ativos e libera\u00e7\u00e3o de recursos para atividades mais pr\u00f3ximas \u00e0s \u00e1reas final\u00edsticas das organiza\u00e7\u00f5es (\u00a7 191) , a exemplo de experi\u00eancias internacionais (\u00a7\u00a7 192-194) .</i></p><p><i>Proposta de encaminhamento</i></p><p><i>197.\tDiante do exposto, prop\u00f5e-se recomendar \u00e0 Secretaria de Governo Digital da Secretaria Especial de Desburocratiza\u00e7\u00e3o, Gest\u00e3o e Governo Digital do Minist\u00e9rio da Economia, com fulcro no art. 250, III, do Regimento Interno do TCU, que avalie a conveni\u00eancia e oportunidade de adotar plano de consolida\u00e7\u00e3o de infraestrutura de TI, com objetivo de redu\u00e7\u00e3o da necessidade de pessoal de TI e de aquisi\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de equipamentos nas organiza\u00e7\u00f5es do Sisp, conforme diretriz da Lei 12.965/2014, art. 24, inciso III e em aten\u00e7\u00e3o ao disposto no Decreto 7.579/2011, art. 2\u00aa, inciso IV e VI, considerando:</i></p><p><i>197.1.\ta possibilidade de compartilhamento de opera\u00e7\u00e3o entre as organiza\u00e7\u00f5es do Sisp, de forma a se evitar a amplia\u00e7\u00e3o de infraestruturas redundantes de TI em cada \u00f3rg\u00e3o e a promover a utiliza\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es compartilhadas entre as organiza\u00e7\u00f5es; </i></p><p><i>197.2.\ta ado\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es de infraestrutura de forma centralizada, a exemplo de computa\u00e7\u00e3o em nuvem;</i></p><p><i>197.3.\ta padroniza\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de softwares b\u00e1sicos nas opera\u00e7\u00f5es descentralizadas, de forma a obter maior flexibilidade e efici\u00eancia na movimenta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de TI;</i></p><p><i>Benef\u00edcios esperados</i></p><p><i>\ta) redu\u00e7\u00e3o da necessidade de os \u00f3rg\u00e3os investirem em tempo e recursos destinados \u00e0 atividade b\u00e1sica de infraestrutura; e</i></p><p><i>\tb) maior flexibilidade para articula\u00e7\u00e3o entre \u00f3rg\u00e3os diferentes, com o provimento mais eficiente da opera\u00e7\u00e3o de infraestrutura b\u00e1sica e libera\u00e7\u00e3o de recursos para atividades mais pr\u00f3ximas \u00e0s \u00e1reas final\u00edsticas dos \u00f3rg\u00e3os.</i></p><h1><i>4. Iniciativas para aprimorar a governan\u00e7a do Sisp</i></h1><p><i>Objetivo do cap\u00edtulo</i></p><p><i>198.\tConforme mencionado no par\u00e1grafo 44, a governan\u00e7a de TI e o modelo de opera\u00e7\u00e3o est\u00e3o diretamente relacionados, de forma que \u00e9 necess\u00e1rio desenhar mecanismos de governan\u00e7a adequados para garantir o bom funcionamento do modelo de opera\u00e7\u00e3o adotado. </i></p><p><i>199.\tNesse sentido, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1469/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1469/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Min. Benjamin Zymler, cont\u00e9m delibera\u00e7\u00f5es que haviam sido exaradas no sentido de aprimorar a governan\u00e7a do modelo de atua\u00e7\u00e3o da TI p\u00fablica federal, motivo pelo qual foi realizado o monitoramento de sua implementa\u00e7\u00e3o nesta fiscaliza\u00e7\u00e3o. Desta forma, este cap\u00edtulo apresenta a situa\u00e7\u00e3o dos encaminhamentos proferidos no mencionado ac\u00f3rd\u00e3o e a sua rela\u00e7\u00e3o com o modelo de opera\u00e7\u00e3o da TI p\u00fablica federal.</i></p><p><i>200.\tOutro aspecto apresentado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 governan\u00e7a de TI diz respeito \u00e0s informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis sobre a opera\u00e7\u00e3o de TI das organiza\u00e7\u00f5es do Sisp, de forma que se possa avaliar a efici\u00eancia do uso dos recursos de TI sistemicamente. </i></p><h3><i>4.1 Os mecanismos de governan\u00e7a adotados ainda s\u00e3o insuficientes para fazer avan\u00e7ar a agenda de Governo Digital, e n\u00e3o contemplam a efici\u00eancia do modelo de opera\u00e7\u00e3o de TI (avalia\u00e7\u00e3o da Recomenda\u00e7\u00e3o 9.1.2.1) </i></h3><p class=\"citacao\"><i>9.1. recomendar \u00e0 Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, com fulcro no art. 250, III, do Regimento Interno do TCU, que:</i></p><p class=\"citacao\"><i>9.1.2. adote medidas para:</i></p><p class=\"citacao\"><i>9.1.2.1. atribuir compet\u00eancias a uma inst\u00e2ncia administrativa com capacidade de influenciar as prioridades e projetos dos \u00f3rg\u00e3os final\u00edsticos no que tange a governo digital, inclusive do ponto de vista or\u00e7ament\u00e1rio, com vistas a coordenar iniciativas comuns e direcionar os esfor\u00e7os em prol dos objetivos da Pol\u00edtica de Governan\u00e7a Digital, dotando-a com or\u00e7amento e capacidade para coordenar, realizar ou apoiar projetos estruturantes para a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, com vistas \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o do estado e \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da burocracia;</i></p><p><i>Situa\u00e7\u00e3o que levou \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o da delibera\u00e7\u00e3o </i></p><p><i>201.\tPor ocasi\u00e3o da fiscaliza\u00e7\u00e3o, identificou-se que o arranjo institucional existente era insuficiente para o alcance dos objetivos da Pol\u00edtica de Governan\u00e7a Digital (PGD) e da Estrat\u00e9gia de Governan\u00e7a Digital (EGD) . Isto decorria de que a Setic/MP, respons\u00e1veis pela coordena\u00e7\u00e3o e supervis\u00e3o da PGD e da EGD, e a Seges/MP, respons\u00e1vel pelos projetos de moderniza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o p\u00fablica, n\u00e3o tinham a for\u00e7a necess\u00e1ria para impor \u00e0s demais organiza\u00e7\u00f5es da APF uma agenda alinhada com os objetivos da PGD e da EGD.</i></p><p><i>202.\tAl\u00e9m disso, contribu\u00edram para o problema identificado o fato de cada \u00f3rg\u00e3o ou entidade da APF ter sua agenda pr\u00f3pria, n\u00e3o necessariamente alinhada com os objetivos de moderniza\u00e7\u00e3o da PGD e da EGD, e a falta de or\u00e7amento para projetos estruturantes, sendo que cada \u00f3rg\u00e3o ou entidade deveria ter em seu pr\u00f3prio or\u00e7amento os recursos necess\u00e1rios para atingimento das metas da EGD, negociados de forma independente da Setic/MP ou da Seges/MP, e desvinculados de uma vis\u00e3o geral de governo.</i></p><p><i>Provid\u00eancias adotadas e coment\u00e1rios dos gestores</i></p><p><i>203.\tPor meio da Nota Informativa 3/2018 da Subchefia de Articula\u00e7\u00e3o e Monitoramento, encaminhada pelo Of\u00edcio 1841/2018/SE/CC-PR, de 21/12/2018 (pe\u00e7a 199, p. 1) , a Casa Civil cita que a Portaria 107 do MP, de 2/5/2018, aprovou a vers\u00e3o revisada da EGD e atribuiu \u00e0 Setic a compet\u00eancia de coordenar a formula\u00e7\u00e3o, o monitoramento, a avalia\u00e7\u00e3o e a revis\u00e3o da EGD. Aponta que a EGD alinhou seus objetivos e iniciativas \u00e0 E-Digital, e que a EGD tamb\u00e9m \u00e9 acompanhada pelo processo de Avalia\u00e7\u00e3o por Pares em Governo Digital da OCDE (pe\u00e7a 199, p. 2) .</i></p><p><i>204.\tEm complemento, esclarece que o Sistema Nacional para a Transforma\u00e7\u00e3o Digital, criado pelo Decreto 9.319 de 21/3/2018, visa \u00e0 harmoniza\u00e7\u00e3o das iniciativas do Poder Executivo Federal ligadas ao ambiente digital e conta com o Comit\u00ea Interministerial para a Transforma\u00e7\u00e3o Digital (CITDigital) , ao qual compete, dentre outras coisas, estabelecer anualmente plano de trabalho com cronograma e as a\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias da E-Digital (pe\u00e7a 199, p. 2-3) .</i></p><p><i>205.\tAl\u00e9m disso, cita que o mencionado comit\u00ea est\u00e1 em funcionamento, com destaque para as resolu\u00e7\u00f5es que indicam tr\u00eas inst\u00e2ncias competentes para articular a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas pertinentes ao seu escopo: o Comit\u00ea Gestor da Plataforma de Cidadania Digital (CGPCD) , o Comit\u00ea Gestor da Infraestrutura Nacional de Dados Abertos (CGINDA) e a C\u00e2mara de Gest\u00e3o e Acompanhamento do Desenvolvimento de Sistemas de Comunica\u00e7\u00e3o M\u00e1quina a M\u00e1quina e Internet das Coisas (C\u00e2mara IoT) (pe\u00e7a 199, p. 3) .</i></p><p><i>206.\tPor fim, reafirma o conte\u00fado da Nota T\u00e9cnica 144/2017, de 2/5/2018, que havia analisado a delibera\u00e7\u00e3o ora monitorada por ocasi\u00e3o da publica\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1469/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1469/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, na qual afirmava que a Setic/MP j\u00e1 possu\u00eda as compet\u00eancias elencadas na delibera\u00e7\u00e3o, assim como or\u00e7amento pr\u00f3prio para implementar projetos de interesse da Administra\u00e7\u00e3o, e vinha desempenhando o seu papel normativo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 governan\u00e7a de TI dentro do governo. A Nota T\u00e9cnica prosseguia concluindo que o rec\u00e9m implementado Comit\u00ea Interministerial de Governan\u00e7a (CIG) seria uma inst\u00e2ncia de governan\u00e7a que permitiria \u00e0 Setic/MP cumprir com mais efetividade o seu papel coordenador, sem a necessidade de cria\u00e7\u00e3o de uma estrutura redundante com os mesmos problemas de enforcement que aquela secretaria (pe\u00e7a 199, p. 20) .</i></p><p><i>207.\tEm conclus\u00e3o, asseverou que as a\u00e7\u00f5es mencionadas anteriormente v\u00e3o ao encontro das recomenda\u00e7\u00f5es elencadas pelo Tribunal.</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>208.\tPrimeiramente, cabe salientar que a Setic/MP j\u00e1 era respons\u00e1vel pelas atividades citadas pela Casa Civil em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 EGD anterior, conforme a Portaria 68 do MP, de 7/3/2016 (pe\u00e7a 228) . Nesse sentido, a mencionada Portaria 107 do MP, de 2/5/2018, n\u00e3o trouxe inova\u00e7\u00e3o que viesse a ampliar as compet\u00eancias daquele \u00f3rg\u00e3o.</i></p><p><i>209.\tPor outro lado, os esclarecimentos prestados d\u00e3o conta de novas estruturas de governan\u00e7a criadas ap\u00f3s delibera\u00e7\u00e3o contida no ac\u00f3rd\u00e3o ora monitorado: o CIG, criado em novembro de 2017 e o CITDigital, criado em mar\u00e7o de 2018. O CGPCD j\u00e1 havia sido avaliado por ocasi\u00e3o da auditoria de governo digital, e o CGINDA e a C\u00e2mara IoT s\u00e3o anteriores \u00e0 referida auditoria. A C\u00e2mara IoT, por sua vez, n\u00e3o est\u00e1 diretamente afeta ao tema de governo digital como instrumento para a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, mas est\u00e1 mais relacionada \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o digital no desenvolvimento do campo da ci\u00eancia e tecnologia.</i></p><p><i>210.\tAl\u00e9m disso, compulsando a EGD revisada, verifica-se que ela informa quatro inst\u00e2ncias de governan\u00e7a superior que atuam sobre o tema de governo digital (pe\u00e7a 213, p. 16) :</i></p><p class=\"citacao\"><i>Dentre esses colegiados, destacam-se: o </i><b><i>Conselho de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social</i></b><i> (CDES) (composto por representantes da sociedade civil de aconselhamento direto ao presidente da rep\u00fablica) , o </i><b><i>Conselho Nacional de Desburocratiza\u00e7\u00e3o</i></b><i> (acompanha os trabalhos para moderniza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o p\u00fablica) , o </i><b><i>Comit\u00ea Interministerial de Governan\u00e7a</i></b><i> (assessora o Presidente da Rep\u00fablica na condu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de governan\u00e7a da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal) , o </i><b><i>Comit\u00ea Interministerial de Transforma\u00e7\u00e3o Digital</i></b><i> (coordenado pelo Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia, Inova\u00e7\u00f5es e Comunica\u00e7\u00f5es (MCTIC) ) e os Comit\u00eas de Governan\u00e7a Digital de diversos \u00f3rg\u00e3os da APF. (grifo nosso) </i></p><p><i>211.\tAssim, al\u00e9m das inst\u00e2ncias informadas pela Casa Civil, deve-se acrescentar o CDES e o Conselho Nacional de Desburocratiza\u00e7\u00e3o (CND) , informados pela EGD. Destes, apenas o CND foi criado ap\u00f3s a auditoria de governo digital. Desta forma, contam-se em n\u00famero de tr\u00eas as novas inst\u00e2ncias de governan\u00e7a (CIG, CITDigital e CND) , que se somam \u00e0s outras tr\u00eas existentes anteriormente (CDES, CGPCD e CGINDA) , totalizando seis inst\u00e2ncias com algum grau de influ\u00eancia sobre o tema de governo digital.</i></p><p><i>212.\tPercebe-se, portanto, que a op\u00e7\u00e3o do governo para refor\u00e7ar a sua atua\u00e7\u00e3o em prol dos objetivos da Pol\u00edtica de Governan\u00e7a Digital nos \u00faltimos anos foi um caminho dire\u00e7\u00e3o acima: criar mais f\u00f3runs colegiados e inst\u00e2ncias de governan\u00e7a que pudessem fazer convergir os esfor\u00e7os das organiza\u00e7\u00f5es da APF. O caminho adotado segue um princ\u00edpio de coordena\u00e7\u00e3o, haja vista as inst\u00e2ncias criadas n\u00e3o terem compet\u00eancias executivas ou deliberativas, mas preponderantemente propositivas, como pode se observar a seguir. </i></p><p><i>213.\tO CND, criado pelo Decreto s/n de 7/3/2017, tem por fun\u00e7\u00e3o, entre outras, recomendar ao MP a ado\u00e7\u00e3o de prioridades e metas na atualiza\u00e7\u00e3o da EGD (art. 1\u00ba, inciso III) , sendo formado por integrantes de seis minist\u00e9rios, um Deputado Federal e um Senador da Rep\u00fablica. Em not\u00edcia publicada no s\u00edtio da Casa Civil, informam-se diversas medidas que foram conclu\u00eddas no \u00e2mbito de atua\u00e7\u00e3o do CND, com alguma rela\u00e7\u00e3o com o tema de governo digital: a digitaliza\u00e7\u00e3o completa de 43% dos servi\u00e7os inclu\u00eddos no Portal de Servi\u00e7os P\u00fablicos, a 1\u00aa fase da Carteira de Trabalho Digital, o INSS Digital e o eSocial, entre outras medidas (pe\u00e7a 229) . Apesar dos feitos noticiados, n\u00e3o foi poss\u00edvel obter evid\u00eancias do seu regular funcionamento, nem em rela\u00e7\u00e3o a sua atua\u00e7\u00e3o sobre a EGD, de forma que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar que os resultados alcan\u00e7ados tenham decorrido objetivamente da sua influ\u00eancia, mesmo porque alguns deles j\u00e1 existiam anteriormente ao CND, a exemplo do eSocial.</i></p><p><i>214.\tEm seu turno, o CIG, criado em novembro de 2017 pelo Decreto 9.203, juntamente com a Pol\u00edtica de Governan\u00e7a da APF, tamb\u00e9m possui compet\u00eancias preponderantemente propositivas, como a de propor recomenda\u00e7\u00f5es a colegiados tem\u00e1ticos para garantir a coer\u00eancia e a coordena\u00e7\u00e3o de programas espec\u00edficos (art. 9\u00ba, inciso III) , que s\u00e3o os respons\u00e1veis pela sua execu\u00e7\u00e3o (art. 9\u00ba, \u00a7 3\u00ba) . O CIG tem uma composi\u00e7\u00e3o mais reduzida, formado por integrantes da Casa Civil, do Minist\u00e9rio da Fazenda, do MP e da CGU. Cabe repisar que a Casa Civil indicou inicialmente ser o CIG a inst\u00e2ncia capaz de fornecer o enforcement necess\u00e1rio \u00e0 Setic/MP para que ela pudesse efetivar suas compet\u00eancias no \u00e2mbito do Sisp.</i></p><p><i>215.\tNesse sentido, verificou-se que o CIG teve ao menos uma atua\u00e7\u00e3o dirigida a refor\u00e7ar a atua\u00e7\u00e3o da Setic/MP. Das cinco reuni\u00f5es ordin\u00e1rias ocorridas em 2018, a primeira expediu recomenda\u00e7\u00e3o para que cada Minist\u00e9rio reformulasse os seus processos de compras de TI de modo a participar dos processos conduzidos de forma centralizada pelo MP, al\u00e9m de que contemplassem a identidade digital de governo, padr\u00f5es, m\u00e9todos e ferramentas do MP na oferta p\u00fablica de servi\u00e7os p\u00fablicos digitais (pe\u00e7a 230, p. 1) . Na quarta reuni\u00e3o, em junho de 2018, foram debatidas regras de governan\u00e7a para registro de pre\u00e7o e centraliza\u00e7\u00e3o das licita\u00e7\u00f5es de TI (pe\u00e7a 230, p. 4) . Coincidentemente, o Decreto 9.488, de 30/8/2018, vedou a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de TI por meio de ades\u00e3o a ata de registro de pre\u00e7o que n\u00e3o fossem gerenciadas ou aprovadas pelo MP.</i></p><p><i>216.\tNo que diz respeito ao CITDigital, criado pelo Decreto 9.319, de 21/3/2018, esta inst\u00e2ncia de governan\u00e7a tamb\u00e9m tem um car\u00e1ter propositivo, embora o seu escopo de atua\u00e7\u00e3o esteja ligado diretamente ao tema de interesse, a Transforma\u00e7\u00e3o Digital, \u00e0 diferen\u00e7a do CND e do CIG, que s\u00e3o de escopo mais aberto. Cabe salientar que a E-Digital \u00e9 formada por dois eixos tem\u00e1ticos, sendo um deles a Transforma\u00e7\u00e3o Digital do Governo (o outro \u00e9 a Transforma\u00e7\u00e3o Digital da Economia) , que \u00e9 onde se encaixa a EGD. Assim, a E-Digital acabou englobando a EGD, e o CITDigital \u00e9 a sua inst\u00e2ncia de governan\u00e7a superior. Entre as suas compet\u00eancias, destacam-se as de estabelecer as a\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias da E-Digital (art. 4\u00aa, inciso I) , de atuar para que programas e projetos de diferentes \u00f3rg\u00e3os estejam coerentes com a E-Digital (art. 4\u00aa, inciso II) e de expedir recomenda\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao exerc\u00edcio de sua compet\u00eancia (art. 4\u00ba, inciso VI) , e \u00e9 formado por integrantes de seis \u00f3rg\u00e3os (Casa Civil, MF, Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, MDIC, MCTI e MP) . </i></p><p><i>217.\tSobre esse assunto, cabe salientar que, em sua primeira reuni\u00e3o ordin\u00e1ria, questionou-se qual a compet\u00eancia espec\u00edfica do Comit\u00ea para executar a\u00e7\u00f5es e atribuir compet\u00eancias aos Minist\u00e9rios, ao que foi respondido que sua compet\u00eancia \u00e9 de coordena\u00e7\u00e3o, sendo as iniciativas de responsabilidade dos Minist\u00e9rios (pe\u00e7a 199, p. 8) . Corrobora esse entendimento o Regimento Interno do Comit\u00ea, que, ao regulamentar o inciso II do art. 4\u00ba do Decreto 9.319/2018, diz que \u00e9 atribui\u00e7\u00e3o do comit\u00ea \"colaborar com diferentes organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas com compet\u00eancias ligadas \u00e0 tem\u00e1tica digital para que os programas, projetos e iniciativas nesses temas sejam coerentes com a EDigital\". Nota-se que, enquanto o decreto fala em \"atuar\", o regimento interno fala em \"colaborar\", o que refor\u00e7a o seu car\u00e1ter propositivo, e n\u00e3o deliberativo (pe\u00e7a 234, p. 2) .</i></p><p><i>218.\tNa pr\u00e1tica, o funcionamento do Comit\u00ea ainda tem se pautado pela estrutura\u00e7\u00e3o de sua atua\u00e7\u00e3o. Foram realizadas tr\u00eas reuni\u00f5es ordin\u00e1rias e uma extraordin\u00e1ria em 2018, tendo sido expedidas dez resolu\u00e7\u00f5es, das quais tr\u00eas tem rela\u00e7\u00e3o ao eixo Governo: a Resolu\u00e7\u00e3o 2/2018 d\u00e1 conta de incluir a EGD na E-Digital, a Resolu\u00e7\u00e3o 3/2018 aprova o plano de trabalho 2018-2019 contendo duas a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas (de um total de 34) relacionadas a Governo Digital, e a Resolu\u00e7\u00e3o 6/2018 indica o CGPCD como inst\u00e2ncia competente para articular cinco a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas, reportando o progresso ao CITDigital (pe\u00e7a 234, p. 8-18) .</i></p><p><i>219.\tNesse aspecto, pode-se dizer que houve algum refor\u00e7o da atua\u00e7\u00e3o da Setic/MP, pois o CGPCD, criado em 2016 para monitorar a implanta\u00e7\u00e3o da Plataforma de Cidadania Digital (PCD) , \u00e9 presidido pelo MP e conta ainda com integrantes da Casa Civil e da CGU. No entanto, a sua indica\u00e7\u00e3o como subcomit\u00ea do CITDigital se deu como forma de evitar a cria\u00e7\u00e3o de mais uma inst\u00e2ncia de governan\u00e7a, e n\u00e3o na inten\u00e7\u00e3o de promover o enforcement da Setic/MP (pe\u00e7a 199, p. 8) . Al\u00e9m disso, conforme havia sido verificado na auditoria de Governo Digital, a implanta\u00e7\u00e3o da PCD requereria um n\u00edvel de governan\u00e7a superior para o seu sucesso, de forma que o CGPCD dificilmente pode ser considerado a inst\u00e2ncia adequada a que se referia a delibera\u00e7\u00e3o proferida pelo ac\u00f3rd\u00e3o do TCU.</i></p><p><i>220.\tPor outro lado, no que tange \u00e0 PCD, h\u00e1 que se reconhecer que se trata de um projeto estruturante, que embute converg\u00eancia tecnol\u00f3gica e provimento centralizado. Ademais, \u00e9 executado com recursos pr\u00f3prios do MP, o que, de certa forma, est\u00e1 em linha com o sentido da delibera\u00e7\u00e3o do TCU, embora os \u00f3rg\u00e3os que desejarem aderir a ela precisem contar com recursos pr\u00f3prios para fazer a integra\u00e7\u00e3o \u00e0 plataforma, o que pode ser uma barreira de acesso ou um incentivo negativo a sua ado\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>221.\tCabe salientar que essa iniciativa ganhou refor\u00e7o com o j\u00e1 mencionado Decreto 9.488/2018, que incluiu entre as compet\u00eancias da Setic/MP, como \u00f3rg\u00e3o central do Sisp, a de aquisi\u00e7\u00e3o, contrata\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o centralizadas de bens e servi\u00e7os comuns de TI para os \u00f3rg\u00e3os integrantes do sistema. Esta compet\u00eancia sinaliza uma tend\u00eancia percebida de a Setic posicionar-se como um \u00f3rg\u00e3o com capacidade operacional a servi\u00e7o dos demais \u00f3rg\u00e3os do Sisp, al\u00e9m do seu car\u00e1ter meramente normativo. Esta compet\u00eancia, em conjunto com a regra de veda\u00e7\u00e3o \u00e0 ades\u00e3o de atas de de registros de pre\u00e7os relativas a servi\u00e7os de TI que n\u00e3o sejam gerenciadas ou aprovadas pelo MP, representam inova\u00e7\u00f5es normativas que ampliam a for\u00e7a institucional da Setic/MP, por\u00e9m ainda de forma insuficiente.</i></p><p><i>222.\tEm resumo, o que se tem de iniciativas desde delibera\u00e7\u00e3o ora monitorada s\u00e3o a cria\u00e7\u00e3o de tr\u00eas f\u00f3runs colegiados, sendo dois de escopo diverso (CND e CIG) e um mais espec\u00edfico (CITDigital) , a concretiza\u00e7\u00e3o de um projeto estruturante (a PCD) com recursos pr\u00f3prios do MP, embora n\u00e3o suficientes, e uma altera\u00e7\u00e3o normativa (Decreto 9.488/2018) que ampliou as compet\u00eancias da Setic/MP.</i></p><p><i>223.\tDesta forma, n\u00e3o se pode dizer que o objetivo da recomenda\u00e7\u00e3o exarada pelo Tribunal tenha sido alcan\u00e7ado, apesar dos avan\u00e7os obtidos. N\u00e3o h\u00e1 uma inst\u00e2ncia administrativa a liderar o processo, mas foram apontados tr\u00eas (novos) comit\u00eas com influ\u00eancia sobre o tema. Em que pese a amplia\u00e7\u00e3o dos f\u00f3runs de discuss\u00e3o e recomenda\u00e7\u00e3o possibilitar uma maior visibilidade e, por conseguinte, maior engajamento e press\u00e3o para que os projetos ganhem corpo, a dispers\u00e3o de v\u00e1rias inst\u00e2ncias de governan\u00e7a exige maior tempo, esfor\u00e7o de convencimento e capacidade de coordena\u00e7\u00e3o para se atingir resultados concretos, al\u00e9m de poder trazer conflitos sobre qual \u00e9 o f\u00f3rum adequado a tratar do tema.</i></p><p><i>224.\tAinda que se considere o CITDigital como a inst\u00e2ncia com maior ader\u00eancia a realizar este papel, a sua atua\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem um car\u00e1ter deliberativo capaz de influenciar os projetos e o or\u00e7amento dos demais \u00f3rg\u00e3os, mantendo-se o problema de enforcement j\u00e1 identificado. Ademais, o eixo tem\u00e1tico da Transforma\u00e7\u00e3o da Economia tem mais peso na sua agenda, o que pode diminuir o espa\u00e7o para discuss\u00f5es mais aprofundadas sobre a moderniza\u00e7\u00e3o administrativa e a oferta de servi\u00e7os p\u00fablicos digitais.</i></p><p><i>225.\tPor outro lado, iniciativas como a PCD, de car\u00e1ter estruturante e com recursos pr\u00f3prios, e as inova\u00e7\u00f5es normativas que ampliaram as compet\u00eancias da Setic/MP t\u00eam a possibilidade de alcan\u00e7arem maior efeito no que diz respeito a atingir resultados concretos, e caminham mais alinhadas aos objetivos da delibera\u00e7\u00e3o exarada pelo Tribunal. Assim, as novas inst\u00e2ncias de governan\u00e7a, tomadas em conjunto com o refor\u00e7o normativo dado \u00e0 Setic/MP, embora sejam avan\u00e7os no arranjo institucional voltado ao atingimento de um Governo Digital, n\u00e3o s\u00e3o suficientes para que a delibera\u00e7\u00e3o ora monitorada seja considerada cumprida.</i></p><p><i>Considera\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao modelo de opera\u00e7\u00e3o de TI</i></p><p><i>226.\tNo que tange ao modelo de opera\u00e7\u00e3o de TI, a implementa\u00e7\u00e3o da delibera\u00e7\u00e3o poderia ter efeitos positivos caso a solu\u00e7\u00e3o adotada fosse em outro sentido, no de conferir maiores poderes a uma inst\u00e2ncia com papel executivo. A op\u00e7\u00e3o por mais f\u00f3runs colegiados tem maior potencial de engajamento em uma agenda \"para fora\" (focada em projetos de digitaliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os) , o que se justifica em uma agenda de Governo Digital. Por outro lado, um arranjo que concentrasse compet\u00eancias e poderes executivos teria, em tese, maior efetividade em mitigar os efeitos da fragmenta\u00e7\u00e3o existente no modelo atual de TI, em uma agenda \"para dentro\", com foco em efici\u00eancia. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m poderia trazer menor necessidade de coordena\u00e7\u00e3o para entregar resultados para a sociedade, o que apoiaria a agenda de digitaliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os.</i></p><p><i>227.\tPode-se dizer, inclusive, que a aus\u00eancia dessa agenda \"para dentro\" tem o potencial de prejudicar a pr\u00f3pria agenda \"para fora\", \u00e0 medida que a redund\u00e2ncia de esfor\u00e7os e a falta de efici\u00eancia na aplica\u00e7\u00e3o de recursos em bens e servi\u00e7os id\u00eanticos acabam por reduzir a capacidade de investimento do governo, al\u00e9m de alongar o tempo para obten\u00e7\u00e3o de resultados. Por outro lado, uma solu\u00e7\u00e3o institucional que combine uma agenda positiva com entregas para a sociedade com capacidade operacional para execu\u00e7\u00e3o de projetos, e com influ\u00eancia nas prioridades e or\u00e7amentos das demais organiza\u00e7\u00f5es, tem a possibilidade de fazer avan\u00e7ar tanto um programa de Governo Digital quanto de resolver os entraves que desperdi\u00e7am recursos p\u00fablicos e tornam a entrega de resultados mais distante para a sociedade.</i></p><p><i>228.\t\u00c9 importante esclarecer que n\u00e3o se advoga a mistura dos pap\u00e9is de governan\u00e7a e gest\u00e3o de TI nas inst\u00e2ncias governamentais. A governan\u00e7a no Sisp, desempenhada pelo \u00f3rg\u00e3o central em conjunto com outros \u00f3rg\u00e3os de governan\u00e7a superior, notadamente os comit\u00eas interministeriais, tem o papel de dirigir a atua\u00e7\u00e3o dos demais entes integrantes de forma sist\u00eamica, identificando as \u00e1reas de interesse priorit\u00e1rias e normatizando as condutas cogentes. A gest\u00e3o de TI, por sua vez, representa a melhor forma de empregar os recursos dispon\u00edveis para atender necessidades do Estado, seguindo as orienta\u00e7\u00f5es da governan\u00e7a, e pode ser desempenhada por qualquer \u00f3rg\u00e3o com capacidade operacional para tanto.</i></p><p><i>229.\tNo entanto, o que se verifica a partir da an\u00e1lise empreendida na se\u00e7\u00e3o anterior, assim como dos demais efeitos do modelo de opera\u00e7\u00e3o analisados no restante deste relat\u00f3rio, \u00e9 que nem os mecanismos de governan\u00e7a existentes, nem o modelo operacional de gest\u00e3o de TI atual, s\u00e3o totalmente eficazes para promover avan\u00e7os na moderniza\u00e7\u00e3o do Estado conforme se espera a partir da EGD (ou da sua atualiza\u00e7\u00e3o, na E-Digital) .</i></p><p><i>230.\tOs mecanismos de governan\u00e7a devem ser aprimorados para que o \u00f3rg\u00e3o central, com mais enforcement, possa cumprir o seu papel de coordena\u00e7\u00e3o com mais efic\u00e1cia. O \u00f3rg\u00e3o central, por sua vez, precisa ser mais efetivo na gest\u00e3o dos recursos de TI do sistema, porque s\u00e3o estes recursos que, coletivamente, sustentam toda a atua\u00e7\u00e3o p\u00fablica, seja nos processos de neg\u00f3cio internos da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, seja no provimento de servi\u00e7os p\u00fablicos digitais. </i></p><p><i>231.\tNesse sentido, a EGD (e a E-Digital, por consequ\u00eancia) d\u00e1 pouca aten\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o de tornar mais eficiente a opera\u00e7\u00e3o de TI do Sisp. Em que pese existir um objetivo estrat\u00e9gico com a inten\u00e7\u00e3o de integrar dados, processos, sistemas, servi\u00e7os e infraestrutura (pe\u00e7a 213, p. 45-48) , as iniciativas relacionadas a esse objetivo n\u00e3o reduzem a complexidade do sistema, restringindo-se a aumentar a quantidade de APIs dispon\u00edveis (04.01) , integrar bases de dados para consolida\u00e7\u00e3o de um cadastro b\u00e1sico do cidad\u00e3o (04.02) e disponibilizar mais bases de dados na plataforma GovData (04.03) . Assim, n\u00e3o h\u00e1 agenda de efici\u00eancia na estrat\u00e9gia de governo que venha a dar mais f\u00f4lego \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es do Sisp e \u00e0s contas do governo para a implementa\u00e7\u00e3o dos demais objetivos da EGD. </i></p><p><i>232.\tEm adi\u00e7\u00e3o, muito embora a SGD tenha iniciativas estruturantes como a PCD e o ConectaGov, a ades\u00e3o a elas n\u00e3o tem car\u00e1ter obrigat\u00f3rio, nem s\u00e3o acompanhadas da redu\u00e7\u00e3o no provimento de servi\u00e7os individualmente pelos \u00f3rg\u00e3os do Sisp. Al\u00e9m disso, n\u00e3o h\u00e1 mecanismos para intervir na condu\u00e7\u00e3o da TI dos \u00f3rg\u00e3os no caso de falta de alinhamento com as diretrizes do \u00f3rg\u00e3o central, no que tange \u00e0 forma de provimento dos servi\u00e7os.</i></p><p><i>233.\tDiante do exposto, entende-se pertinente que a estrat\u00e9gia de governo para a TI incorpore tamb\u00e9m uma agenda de efici\u00eancia na condu\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos recursos de tecnologia, pois essa contribui para garantir o atingimento de seus objetivos, de forma que ser\u00e1 proposta delibera\u00e7\u00e3o nesse sentido. Ademais, em complemento \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o 9.1.2.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1469/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1469/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, ser\u00e1 feita proposta para que as compet\u00eancias da inst\u00e2ncia administrativa mencionada no referido item incluam a capacidade de prover servi\u00e7os estruturantes de forma compartilhada, com ades\u00e3o obrigat\u00f3ria, em combina\u00e7\u00e3o com o objetivo de otimizar o provimento de servi\u00e7os realizados individualmente pelos \u00f3rg\u00e3os da APF.</i></p><p><i>Evid\u00eancias</i></p><p><i>a)\tOf\u00edcio 1841/2018/SE/CC-PR (pe\u00e7a 199) ;</i></p><p><i>b)\tDecreto s/n de 7/3/2017 (cria\u00e7\u00e3o do CND) ;</i></p><p><i>c)\tDecreto 9.203/2017 (cria\u00e7\u00e3o do CIG) ;</i></p><p><i>d)\tDecreto 9.488/2018 (atribui compet\u00eancias \u00e0 Setic/MP) ;</i></p><p><i>e)\tDecreto 9.319/2018 (cria\u00e7\u00e3o do CITDigital) ;</i></p><p><i>f)\tEstrat\u00e9gia de Governan\u00e7a Digital 2016-2019 (pe\u00e7a 213) ;</i></p><p><i>g)\tAtas do CIG (pe\u00e7a 230) ;</i></p><p><i>h)\tResolu\u00e7\u00f5es do CITDigital (pe\u00e7a 234) ; e</i></p><p><i>i)\tP\u00e1gina do Programa Brasil Eficiente (pe\u00e7a 230) .</i></p><p><i>Conclus\u00e3o</i></p><p><i>234.\tForam adotadas a\u00e7\u00f5es para implementar a recomenda\u00e7\u00e3o exarada no ac\u00f3rd\u00e3o sobre Governo Digital, por\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o suficientes para garantir a implementa\u00e7\u00e3o total da recomenda\u00e7\u00e3o. Diante da situa\u00e7\u00e3o, considera-se a recomenda\u00e7\u00e3o em implementa\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>235.\tAdemais, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o do modelo de TI avaliado nesta fiscaliza\u00e7\u00e3o, as a\u00e7\u00f5es adotadas no \u00e2mbito institucional t\u00eam efeito limitado no que diz respeito \u00e0 racionaliza\u00e7\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o de TI, al\u00e9m de a agenda estrat\u00e9gica do governo dar pouca \u00eanfase \u00e0 efici\u00eancia do sistema como um todo, o que poderia contribuir para o atingimento dos objetivos da EGD e da E-Digital. Ademais, os mecanismos de gest\u00e3o de TI n\u00e3o combinam amplia\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os digitais com a otimiza\u00e7\u00e3o na infraestrutura tecnol\u00f3gica, de forma que ser\u00e3o propostas recomenda\u00e7\u00f5es \u00e0 Casa Civil e ao Minist\u00e9rio da Economia para que atuem no sentido de incorporar a racionaliza\u00e7\u00e3o do modelo de TI na agenda governamental.</i></p><p><i>Proposta de Encaminhamento</i></p><p><i>236.\tconsiderar em implementa\u00e7\u00e3o a recomenda\u00e7\u00e3o 9.1.2.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1469/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1469/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</i></p><p><i>237.\trecomendar \u00e0 Casa Civil, com fulcro no art. 250, III, do Regimento Interno do TCU, que avalie a conveni\u00eancia e oportunidade de incluir, nas atribui\u00e7\u00f5es da inst\u00e2ncia administrativa a que se refere o item 9.1.2.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1469/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1469/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, a compet\u00eancia de prover servi\u00e7os estruturantes de forma compartilhada para todas as organiza\u00e7\u00f5es do Sisp, incluindo a capacidade de estabelecer, de forma obrigat\u00f3ria, a ades\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es a tais servi\u00e7os, e a capacidade de racionalizar o provimento de servi\u00e7os de TI realizados individualmente pelos \u00f3rg\u00e3os que possam ser realizados de forma compartilhada, em aten\u00e7\u00e3o ao disposto no art. 3\u00ba, inciso I, al\u00ednea \"d\", da Medida Provis\u00f3ria 870 de 1\u00ba de janeiro de 2019; e</i></p><p><i>238.\trecomendar \u00e0 Secretaria de Governo Digital da Secretaria Especial de Desburocratiza\u00e7\u00e3o, Gest\u00e3o e Governo Digital do Minist\u00e9rio da Economia que avalie a conveni\u00eancia e oportunidade de incluir objetivos, metas e indicadores na Estrat\u00e9gia de Governan\u00e7a Digital para a otimiza\u00e7\u00e3o do modelo de opera\u00e7\u00e3o da TI do Sisp, prevendo a racionaliza\u00e7\u00e3o de atividades relacionadas ao provimento de infraestrutura de TI e sistemas pelas organiza\u00e7\u00f5es do Sisp, assim como aos seus processos de contrata\u00e7\u00f5es, em combina\u00e7\u00e3o com a amplia\u00e7\u00e3o do provimento de servi\u00e7os compartilhados, conforme o disposto no Decreto 7.579/2011, art. 2\u00ba, inciso VIII c/c art. 4\u00ba, incisos I, II e V.</i></p><h3><i>4.2 Avan\u00e7os s\u00e3o necess\u00e1rios para que as contrata\u00e7\u00f5es de TI, al\u00e9m de estarem alinhadas \u00e0s diretrizes da EGD e da PGD, sejam realizadas de forma eficiente (avalia\u00e7\u00e3o da Recomenda\u00e7\u00e3o 9.2.9.4) </i></h3><p class=\"quote\">9.2. recomendar ao Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o, com fulcro no art. 250, III, do Regimento Interno do TCU, que:</p><p class=\"quote\">9.2.9. apresente ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, em at\u00e9 120 dias, plano de a\u00e7\u00e3o com medidas que estabele\u00e7am:</p><p class=\"quote\">9.2.9.4. mecanismos para assegurar que as novas contrata\u00e7\u00f5es de solu\u00e7\u00f5es de tecnologia da informa\u00e7\u00e3o observem os princ\u00edpios e as diretrizes da Pol\u00edtica de Governan\u00e7a Digital, institu\u00edda pelo Decreto n\u00ba 8.638/2016, bem como assegurem a necess\u00e1ria integra\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos resultantes \u00e0 Plataforma de Cidadania Digital, nos termos do Decreto n\u00ba 8.936/2016;</p><p><i>Situa\u00e7\u00e3o que levou \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o da delibera\u00e7\u00e3o</i></p><p><i>239.\tA auditoria de Governo Digital identificou que, para o provimento de servi\u00e7os p\u00fablicos digitais, parcela significativa das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas realizava a contrata\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es de TI isoladas e redundantes, e sem o aproveitamento de informa\u00e7\u00f5es que j\u00e1 estavam de posse do Estado. Al\u00e9m disso, recursos humanos e or\u00e7ament\u00e1rios eram alocados m\u00faltiplas vezes, sem que isso de traduzisse em benef\u00edcios efetivos ao Estado ao \u00e0 sociedade.</i></p><p><i>240.\tPor sua vez, a falta de uma vis\u00e3o sist\u00eamica sobre as iniciativas estrat\u00e9gicas de TI dificultava a prioriza\u00e7\u00e3o adequada da aloca\u00e7\u00e3o de recursos e da contrata\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os, de forma que decis\u00f5es tomadas individualmente por cada Minist\u00e9rio podiam se revelar contr\u00e1rias ao interesse p\u00fablico.</i></p><p><i>Provid\u00eancias adotadas e coment\u00e1rios dos gestores</i></p><p><i>241.\tPor meio da Nota T\u00e9cnica 26132/2018-MP, de 16/11/2018, a qual informa sobre o andamento do Plano de A\u00e7\u00e3o apresentado em face das delibera\u00e7\u00f5es contidas no ac\u00f3rd\u00e3o sobre Governo Digital, a Setic/MP indica que, embora n\u00e3o tenha constado do Plano de A\u00e7\u00e3o inicial, a a\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 recomenda\u00e7\u00e3o supra se constitui na revis\u00e3o da Instru\u00e7\u00e3o Normativa SLTI/MP 4/2014, em fase de revis\u00e3o (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1063820164\" target=\"_blank\">Processo 010.638/2016-4</a>, pe\u00e7a 187, p. 6) .</i></p><p><i>242.\tPor seu turno, em resposta a questionamento feito nesta fiscaliza\u00e7\u00e3o, por meio da Nota T\u00e9cnica 30050/2018-MP, de 21/12/2018, apresenta excerto da mencionada instru\u00e7\u00e3o normativa em revis\u00e3o (arts. 6\u00ba e 7\u00ba) , informando que ela se encontrava em sua fase final, com previs\u00e3o de publica\u00e7\u00e3o at\u00e9 o fim de dezembro de 2018 (pe\u00e7a 235, p. 4) . </i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>243.\tPrimeiramente, registre-se que a delibera\u00e7\u00e3o ora monitorada n\u00e3o teve nenhuma a\u00e7\u00e3o atribu\u00edda a ela no Plano de A\u00e7\u00e3o inicial que o MP encaminhou ao Tribunal, em 27/12/2017 (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1063820164\" target=\"_blank\">Processo 010.638/2016-4</a>, pe\u00e7a 175) , somente vindo a atribu\u00ed-la na comunica\u00e7\u00e3o mencionada anteriormente, j\u00e1 no decorrer da presente fiscaliza\u00e7\u00e3o. Ademais, a vers\u00e3o revisada n\u00e3o foi publicada at\u00e9 a finaliza\u00e7\u00e3o deste relat\u00f3rio, em mar\u00e7o de 2019.</i></p><p><i>244.\tEm seu conte\u00fado, a altera\u00e7\u00e3o normativa apresentada pela Setic/MP n\u00e3o traz grandes avan\u00e7os em rela\u00e7\u00e3o ao objetivo comunicado pela delibera\u00e7\u00e3o do TCU. O art. 6\u00ba atualiza a norma para fazer refer\u00eancia \u00e0 EGD (inciso I) , enquanto a norma vigente faz refer\u00eancia \u00e0 extinta EGTIC. Em seu \u00a7 1\u00ba, o art. 6\u00ba da norma revisada estabelece que a Setic/MP \u00e9 respons\u00e1vel por elaborar, revisar e publicar, em conjunto com os integrantes do Sisp, a EGD, o que j\u00e1 est\u00e1 previsto no art. 2\u00ba da Portaria MP 68/2016 (pe\u00e7a 62) . O art. 7\u00ba reescreve dispositivos da norma vigente, para informar que o Plano Diretor de TIC deve estar alinhado \u00e0 EGD e ao PEI do \u00f3rg\u00e3o, caso exista.</i></p><p><i>245.\tPor sua vez, o \u00a7 2\u00ba do art. 6\u00ba cont\u00e9m uma inova\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 norma vigente, ao estabelecer que as contrata\u00e7\u00f5es regidas pela norma devem \"observar os princ\u00edpios e as diretrizes da Pol\u00edtica de Governan\u00e7a Digital, institu\u00edda pelo Decreto n\u00ba 8.638, de 2016, bem como assegurar a necess\u00e1ria integra\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos com a Plataforma de Cidadania Digital, nos termos do Decreto n\u00ba 8.936, de 2016\". Verifica-se, pois, que a inova\u00e7\u00e3o de fato \u00e9 reproduzir o texto do comando da delibera\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o do TCU.</i></p><p><i>246.\tCom efeito, a delibera\u00e7\u00e3o do TCU menciona \"mecanismos\" para assegurar alinhamento nas contrata\u00e7\u00f5es de solu\u00e7\u00f5es de TI aos princ\u00edpio e diretrizes da PGD, o que pressup\u00f5e um conjunto de medidas que venham a dar efetividade a uma a\u00e7\u00e3o pretendida. A simples men\u00e7\u00e3o em uma norma a um comportamento ou princ\u00edpio a ser seguido pelas demais organiza\u00e7\u00f5es do Sisp, al\u00e9m de terceirizar a solu\u00e7\u00e3o do problema, n\u00e3o passa de mera exorta\u00e7\u00e3o se n\u00e3o vier acompanhada de outras iniciativas que contribuam efetivamente para o atingimento dos objetivos que se pretendia com a edi\u00e7\u00e3o da norma.</i></p><p><i>247.\tDesta forma, n\u00e3o h\u00e1 como se entender que a revis\u00e3o da IN SLTI/MP 4/2014, nos moldes propostos, seja capaz de, isoladamente, dar aten\u00e7\u00e3o aos problemas encontrados na auditoria de Governo Digital: contrata\u00e7\u00f5es isoladas e redundantes, sem aproveitamento de informa\u00e7\u00f5es j\u00e1 dispon\u00edveis em bases de dados do Estado, com redund\u00e2ncia na aplica\u00e7\u00e3o de recursos humanos e or\u00e7ament\u00e1rios. </i></p><p><i>248.\tEm contraste, o Decreto 9.488/2018, mencionado no par\u00e1grafo 221, tem uma objetividade muito maior ao estabelecer regras de funcionamento para as compras p\u00fablicas de TI, colocando na m\u00e3o da Setic/MP o poder de aprovar ou n\u00e3o determinada contrata\u00e7\u00e3o feita por meio de ata de registro de pre\u00e7os. Esta compara\u00e7\u00e3o remete \u00e0s causas comuns entre o problema relativo \u00e0 inst\u00e2ncia de governan\u00e7a (recomenda\u00e7\u00e3o 9.1.2.1, relatada anteriormente) e o problema das contrata\u00e7\u00f5es redundantes: o enforcement da Setic/MP para fazer valer suas delibera\u00e7\u00f5es. </i></p><p><i>249.\tAssim, apenas iniciativas da natureza do Decreto 9.488/2018 ter\u00e3o a estatura necess\u00e1ria para contribuir efetivamente com o avan\u00e7o de um Governo Digital, pois a falta de efici\u00eancia em processos-chave com a aquisi\u00e7\u00e3o de tecnologia compromete os objetivos da PGD, conforme observou a auditoria que originou a delibera\u00e7\u00e3o ora monitorada. Por este motivo, considera-se que a recomenda\u00e7\u00e3o proferida est\u00e1 em implementa\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>Considera\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao modelo de opera\u00e7\u00e3o de TI</i></p><p><i>250.\tNo que tange ao modelo de opera\u00e7\u00e3o de TI, as a\u00e7\u00f5es previstas para dar encaminhamento \u00e0s delibera\u00e7\u00f5es do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1469/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1469/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> t\u00eam grande possibilidade de endere\u00e7ar tamb\u00e9m as causas relativas aos efeitos descritos no cap\u00edtulo 3. Ocorre que n\u00e3o \u00e9 apenas necess\u00e1rio que as contrata\u00e7\u00f5es feitas pela APF estejam alinhadas \u00e0 EGD, \u00e9 preciso que elas sejam feitas de forma racional e eficiente, considerando o sistema como um todo. Conforme apontado na se\u00e7\u00e3o 3.2 daquele cap\u00edtulo, a fragmenta\u00e7\u00e3o das contrata\u00e7\u00f5es de TI imp\u00f5e uma inefici\u00eancia geral no Sisp, pela aloca\u00e7\u00e3o redundante de recursos, al\u00e9m de riscos envolvidos com o processo de contrata\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>251.\tNesse sentido \u00e9 o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2569/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2569/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Min. Aroldo Cedraz, que determinou a elabora\u00e7\u00e3o de um processo de gest\u00e3o estrat\u00e9gica de fornecedores, haja vista o problema da redund\u00e2ncia de contrata\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m ter sido objeto de an\u00e1lise naquela auditoria, embora limitada ao escopo dos grandes fabricantes de software. A solu\u00e7\u00e3o para o problema da falta de alinhamento nas contrata\u00e7\u00f5es vir\u00e1 n\u00e3o s\u00f3 com altera\u00e7\u00f5es normativas mais objetivas, embora pontuais, conforme identificado na se\u00e7\u00e3o anterior, mas tamb\u00e9m com a mudan\u00e7a de paradigma na forma como a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica contrata bens e servi\u00e7os de TI, dada a natureza desses objetos em particular.</i></p><p><i>252.\tEm rela\u00e7\u00e3o ao Governo Digital, as delibera\u00e7\u00f5es buscam converg\u00eancia das contrata\u00e7\u00f5es em prol de uma estrat\u00e9gia comum (a EGD, como materializa\u00e7\u00e3o da PGD) , o que de certa forma procura reduzir a autonomia dos \u00f3rg\u00e3os locais de TI e a tend\u00eancia de se ampliar a diversidade nos ambientes de TI desordenadamente. Entende-se que o fato de a delibera\u00e7\u00e3o ter sido considerada ainda em implementa\u00e7\u00e3o contribui para os efeitos negativos decorrentes do modelo de opera\u00e7\u00e3o atual.</i></p><p><i>253.\tPor sua vez, as delibera\u00e7\u00f5es da auditoria dos grandes fornecedores avan\u00e7am no sentido de conferir mais protagonismo ao \u00f3rg\u00e3o central ao estabelecer a necessidade de uma gest\u00e3o estrat\u00e9gica de fornecedores, o que procura trazer mais coordena\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de software.</i></p><p><i>254.\tPor conseguinte, as iniciativas derivadas de tais delibera\u00e7\u00f5es (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1469/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1469/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2569/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2569/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>) t\u00eam o potencial de conferir mais racionalidade ao sistema, por\u00e9m eventualmente apenas dentro do contexto espec\u00edfico em que forem pensadas. Em fun\u00e7\u00e3o disso, entende-se que \u00e9 razo\u00e1vel que o \u00f3rg\u00e3o central, ao elaborar as a\u00e7\u00f5es que venham dar cumprimento \u00e0s delibera\u00e7\u00f5es mencionadas, considerem uma atua\u00e7\u00e3o estruturante n\u00e3o somente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 PGD ou ao escopo de grandes fabricantes de software, mas tamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 otimiza\u00e7\u00e3o do modelo de opera\u00e7\u00e3o do Sisp como um todo.</i></p><p><i>Evid\u00eancias</i></p><p><i>\ta) Nota T\u00e9cnica 26132/2018-MP (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1063820164\" target=\"_blank\">Processo 010.638/2016-4</a>, pe\u00e7a 187, p. 6) ; e</i></p><p><i>\tb) Nota T\u00e9cnica 30050/2018-MP (pe\u00e7a 235, p. 4) .</i></p><p><i>Conclus\u00e3o</i></p><p><i>255.\tForam adotadas a\u00e7\u00f5es para implementar a recomenda\u00e7\u00e3o exarada no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1469/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1469/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, por\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o suficientes para garantir a implementa\u00e7\u00e3o total da recomenda\u00e7\u00e3o. Diante da situa\u00e7\u00e3o, considera-se a recomenda\u00e7\u00e3o em implementa\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>Proposta de Encaminhamento</i></p><p><i>256.\tconsiderar em implementa\u00e7\u00e3o a recomenda\u00e7\u00e3o 9.2.9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1469/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1469/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</i></p><h3><i>4.3 As empresas p\u00fablicas de TI n\u00e3o s\u00e3o consideradas fornecedores preferenciais pelas organiza\u00e7\u00f5es do Sisp e poucos foram os avan\u00e7os para a redu\u00e7\u00e3o dos efeitos da fragmenta\u00e7\u00e3o do modelo de opera\u00e7\u00e3o de TI (avalia\u00e7\u00e3o da Recomenda\u00e7\u00e3o 9.2.12) </i></h3><p class=\"quote\">9.2. recomendar ao Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o, com fulcro no art. 250, III, do Regimento Interno do TCU, que:</p><p class=\"quote\">9.2.9. apresente ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, em at\u00e9 120 dias, plano de a\u00e7\u00e3o com medidas que estabele\u00e7am:</p><p class=\"quote\">9.2.12 Elabore, com articula\u00e7\u00e3o com o Minist\u00e9rio da Fazenda, plano de a\u00e7\u00e3o contendo estrat\u00e9gias para minimizar redund\u00e2ncias e inefici\u00eancias na atua\u00e7\u00e3o das empresas estatais de tecnologia, em especial Serpro e Dataprev, de modo a otimizar o provimento de aplica\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os de TI, bem como maximizar o apoio dessas empresas \u00e0 integra\u00e7\u00e3o de dados e sistemas da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, em conformidade com o art. 37, caput, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal;</p><p><i>Situa\u00e7\u00e3o que levou \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o da delibera\u00e7\u00e3o</i></p><p><i>257.\tA auditoria de Governo Digital assentou que as empresas p\u00fablicas de TI sustentam muitos sistemas e servi\u00e7os estruturantes, bem como grande parte dos dados dos cidad\u00e3os. Somado ao fato de que a falta de pessoal nos \u00f3rg\u00e3os j\u00e1 era uma realidade \u00e0 \u00e9poca da fiscaliza\u00e7\u00e3o, o que os fazia depender da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o daquelas empresas, e considerando a vincula\u00e7\u00e3o delas ao Minist\u00e9rio da Fazenda, com suas prioridades pr\u00f3prias, percebia-se a import\u00e2ncia do adequado direcionamento da atua\u00e7\u00e3o das empresas estatais de TI para o sucesso das iniciativas digitais.</i></p><p><i>258.\tApesar disso, os pre\u00e7os praticados por elas muitas vezes superavam os de mercado, levando os \u00f3rg\u00e3os naturalmente a buscarem o mercado, por\u00e9m de forma individual e isolada, para a obten\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es comuns. Com isso, tinha-se n\u00e3o somente a redund\u00e2ncia de esfor\u00e7os, mas tamb\u00e9m a perda de receita para as empresas estatais, fazendo com que o governo tivesse que realizar aportes para lidar com os seus resultados operacionais negativos.</i></p><p><i>Provid\u00eancias adotadas e coment\u00e1rios dos gestores</i></p><p><i>259.\tPor meio da Nota T\u00e9cnica 26132/2018-MP, de 16/11/2018, a qual informa sobre o andamento do Plano de A\u00e7\u00e3o apresentado em face das delibera\u00e7\u00f5es contidas no ac\u00f3rd\u00e3o sobre Governo Digital, a Setic/MP indica tr\u00eas a\u00e7\u00f5es para a sua implementa\u00e7\u00e3o, todas elas relacionadas ao estabelecimento de modelos de neg\u00f3cio para servi\u00e7os de TI operacionalizados por Serpro e Dataprev (GovData, ConectaGov e Cadastro Base do Cidad\u00e3o) . Destas a\u00e7\u00f5es, a Setic/MP assevera que a primeira foi conclu\u00edda e as outras duas est\u00e3o em andamento (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1063820164\" target=\"_blank\">Processo 010.638/2016-4</a>, pe\u00e7a 187, p. 5-6) .</i></p><p><i>260.\tPor seu turno, em resposta a questionamento feito nesta fiscaliza\u00e7\u00e3o, por meio da Nota T\u00e9cnica 30050/2018-MP, de 21/12/2018, a Setic/MP esclarece que interage diretamente com Serpro e Dataprev com o objetivo de maximizar os recursos de TI, sem intermedia\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Fazenda. Como resultados desta intera\u00e7\u00e3o, cita (pe\u00e7a 235, p. 4-5) :</i></p><p><i>260.1.1.\tA vincula\u00e7\u00e3o de um indicador de transforma\u00e7\u00e3o digital ao indicador de Remunera\u00e7\u00e3o Vari\u00e1vel Anual (RVA) dos diretores das referidas estatais;</i></p><p><i>260.1.2.\tRealiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es bimestrais de alinhamento com as presid\u00eancias das duas empresas para equalizar os investimentos em plataformas compartilhadas de governo digital;</i></p><p><i>260.1.3.\tPlano em curso de unifica\u00e7\u00e3o dos sistemas de Login; e</i></p><p><i>260.1.4.\tContrato administrativo n\u00ba 69/2017, celebrado entre o MP, Serpro e Dataprev para a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o de disponibiliza\u00e7\u00e3o da plataforma Govdata, a ser utilizada pelos \u00f3rg\u00e3os do Sisp, bem como proposta de segmenta\u00e7\u00e3o de atua\u00e7\u00e3o das empresas nesta plataforma.</i></p><p><i>261.\tPor sua vez, o ent\u00e3o Minist\u00e9rio da Fazenda foi questionado acerca de eventuais a\u00e7\u00f5es empreendidas no sentido de dar atendimento \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es, independentemente da articula\u00e7\u00e3o do MP (pe\u00e7a 176) , no que encaminhou o Of\u00edcio 33/2019-SE-ME, de 14/1/2019, indicando, resumidamente, as seguintes a\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 210, p. 5-8) :</i></p><p><i>261.1.1.\tA edi\u00e7\u00e3o algumas de normas e regulamentos com vistas a aprimorar o arranjo institucional dos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis por conduzir as pol\u00edticas relacionadas \u00e0 TI na APF, em especial o Decreto s/n de 7/3/2017 (cria o Conselho Nacional de Desburocratiza\u00e7\u00e3o) , o Decreto 9.203/2017 (disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica de Governan\u00e7a da APF) e o Decreto 9.319/2018 (institui o Sistema Nacional de Transforma\u00e7\u00e3o Digital) , a Estrat\u00e9gia de Governan\u00e7a Digital e a\u00e7\u00f5es como o Censo de Servi\u00e7os P\u00fablicos (item III.3) ;</i></p><p><i>261.1.2.\tA participa\u00e7\u00e3o do MF como membro em diversas inst\u00e2ncias de governan\u00e7a de TI no contexto da APF, estendendo ao Serpro e \u00e0 Dataprev a possibilidade de participarem dos trabalhos daqueles colegiados (item III.4) ;</i></p><p><i>261.1.3.\tA atua\u00e7\u00e3o do MF, em conjunto com o MP, no Conselho de Administra\u00e7\u00e3o do Serpro e da Dataprev, induzindo o aprimoramento da atua\u00e7\u00e3o destas empresas estatais, por meio da institui\u00e7\u00e3o de indicadores de remunera\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel para os diretores das empresas, al\u00e9m de reuni\u00f5es bimestrais de alinhamento para aprova\u00e7\u00e3o de investimentos (item III.5) ; e</i></p><p><i>261.1.4.\tA constitui\u00e7\u00e3o de um cons\u00f3rcio entre as duas empresas para execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os comuns ao Programa Brasil Eficiente, al\u00e9m de integra\u00e7\u00f5es em curso e j\u00e1 realizadas entre diversos sistemas sob responsabilidade do Serpro e da Dataprev (item III.6) .</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>262.\tDe pronto, cabe registrar que n\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00e3o de um plano formal que tenha sido elaborado no sentido de coordenar os esfor\u00e7os para direcionar as iniciativas a serem tomadas, ou que comuniquem qual \u00e9 a estrat\u00e9gia sendo adotada e onde se pretende chegar. As a\u00e7\u00f5es informadas s\u00e3o uma colet\u00e2nea de eventos realizadas no per\u00edodo sem a inten\u00e7\u00e3o direta de produzir o resultado esperado pela delibera\u00e7\u00e3o. Tanto as informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo MP quanto pelo MF representam iniciativas que trazem benef\u00edcios em sua concep\u00e7\u00e3o, por\u00e9m sem um planejamento ou estrat\u00e9gia que seja capaz de dizer se s\u00e3o suficientes para resolver os problemas que suscitaram as delibera\u00e7\u00f5es.</i></p><p><i>263.\tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s a\u00e7\u00f5es informadas no \u00e2mbito da auditoria de Governo Digital pelo MP (par\u00e1grafo 259 retro) , percebe-se que as a\u00e7\u00f5es elencadas s\u00e3o mais diretamente relacionadas a resolver os problemas de integra\u00e7\u00e3o de dados e sistemas (segunda parte do comando da delibera\u00e7\u00e3o) do que \u00e0 minimiza\u00e7\u00e3o das redund\u00e2ncias e inefici\u00eancias na atua\u00e7\u00e3o das empresas estatais, que \u00e9 a primeira parte da delibera\u00e7\u00e3o proferida. Assim, entende-se que as a\u00e7\u00f5es informadas s\u00e3o, isoladamente, insuficientes para dar atendimento \u00e0 primeira parte da delibera\u00e7\u00e3o, pois, ainda que fossem totalmente cumpridas, as a\u00e7\u00f5es estariam atendendo parcialmente o comando da delibera\u00e7\u00e3o ora monitorada.</i></p><p><i>264.\tDesta forma, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 integra\u00e7\u00e3o de dados e sistemas, pode-se dizer que as a\u00e7\u00f5es tendem a maximizar o apoio destas empresas este objetivo, por, em tese, melhorarem a rentabilidade dessas empresas e, assim, fomentarem a oferta de servi\u00e7os integrados. No que diz respeito ao seu conte\u00fado espec\u00edfico, as a\u00e7\u00f5es informadas foram objeto de monitoramento em processo separado (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1071620181\" target=\"_blank\">Processo 010.716/2018-1</a>) , pendente de julgamento, que concluiu que as iniciativas ainda n\u00e3o se mostraram efetivas, e h\u00e1 a inten\u00e7\u00e3o de reformar o modelo normativo de compartilhamento de dados.</i></p><p><i>265.\tNo que diz respeito \u00e0s a\u00e7\u00f5es informadas pelo MP por ocasi\u00e3o desta fiscaliza\u00e7\u00e3o (par\u00e1grafo 260 retro) , entende-se que s\u00e3o inciativas pontuais para otimizar o provimento de servi\u00e7os por parte das EPTIs, n\u00e3o sendo um plano mais abrangente que represente uma estrat\u00e9gia sobre o papel delas em um governo digital, conforme se espera a partir do comando da delibera\u00e7\u00e3o ora monitorada. </i></p><p><i>266.\tDe fato, vincular iniciativas de transforma\u00e7\u00e3o digital \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o de diretores das empresas tem influ\u00eancia muito indireta sobre resultados concretos, sendo distante a rela\u00e7\u00e3o entre causa e efeito, assim como a realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es bimestrais com a presid\u00eancia das empresas. A plataforma GovData e seu modelo de neg\u00f3cio est\u00e1 no plano da integra\u00e7\u00e3o de dados e no escopo de uma das a\u00e7\u00f5es mencionadas anteriormente e, conforme relatado, ainda n\u00e3o se mostrou efetiva.</i></p><p><i>267.\tNo entanto, significam algum avan\u00e7o, ainda que pequeno, de otimiza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os da APF, especialmente a que trata de unifica\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de login. A otimiza\u00e7\u00e3o do provimento de servi\u00e7os passa pela redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero e da complexidade da infraestrutura de TI utilizada pelos \u00f3rg\u00e3os na implementa\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e aplica\u00e7\u00f5es, sejam estes dedicados ao uso do cidad\u00e3o ou pela pr\u00f3pria administra\u00e7\u00e3o. Por outro lado, verifica-se pouca aten\u00e7\u00e3o a algumas situa\u00e7\u00f5es que suscitaram a delibera\u00e7\u00e3o por parte do Tribunal. N\u00e3o h\u00e1 discuss\u00e3o acerca dos pre\u00e7os praticados pelas EPTIs e a compatibiliza\u00e7\u00e3o de prioridades com o MF. </i></p><p><i>268.\tNo que tange \u00e0s respostas enviadas pelo MF (par\u00e1grafo 261 retro) , tem-se que algumas delas j\u00e1 est\u00e3o contidas nas respostas enviadas pelo MP. As a\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 edi\u00e7\u00e3o de normas e regulamentos (item III.3) , em especial a edi\u00e7\u00e3o dos mencionados decretos, bem como a realiza\u00e7\u00e3o do Censo de Servi\u00e7os P\u00fablicos, tratam do arranjo institucional da APF como um todo, e n\u00e3o especificamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s empresas estatais de TI, motivo pelo qual foram objeto de an\u00e1lise na se\u00e7\u00e3o 4.1, que entendeu que elas n\u00e3o foram suficientes para considerar atendido o comando daquela delibera\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>269.\tDa mesma forma s\u00e3o as a\u00e7\u00f5es informadas no item III.5, que trata da participa\u00e7\u00e3o do MP e do MF no Conselho de Administra\u00e7\u00e3o das referidas estatais, j\u00e1 haviam sido informadas pelo MP em sua resposta e foram analisadas no par\u00e1grafo 266 retro. Cabe mencionar que, neste item, o MF informa n\u00e3o ter registro de plano de a\u00e7\u00e3o que tenha sido elaborado especificamente para o atendimento da delibera\u00e7\u00e3o monitorada.</i></p><p><i>270.\tPor sua vez, o fato de o MF participar de \u00f3rg\u00e3os colegiados de governan\u00e7a de TI no \u00e2mbito da APF e franquear ao Serpro e a Dataprev a participa\u00e7\u00e3o em grupos de trabalhos (item III.4) constitui uma iniciativa louv\u00e1vel do ponto de vista de compartilhar experi\u00eancias e promover eventualmente alguma a\u00e7\u00e3o espec\u00edfica direcionada \u00e0 integra\u00e7\u00e3o das referidas empresas. Contudo, s\u00e3o a\u00e7\u00f5es de remota vincula\u00e7\u00e3o ao objetivo do comando da delibera\u00e7\u00e3o monitorada, tendo influ\u00eancia muito indireta sobre resultados concretos, \u00e0 semelhan\u00e7a das a\u00e7\u00f5es mencionadas no par\u00e1grafo anterior.</i></p><p><i>271.\tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de um cons\u00f3rcio entre as duas empresas (a\u00e7\u00e3o 1 do item III.6) e \u00e0s integra\u00e7\u00f5es entre diversos sistemas sob responsabilidade do Serpro e da Dataprev (a\u00e7\u00e3o 2 do item III.6) , pode-se dizer que s\u00e3o a\u00e7\u00f5es com potencial de obter resultados concretos para aprimorar o provimento de servi\u00e7os por estas empresas para toda a APF. </i></p><p><i>272.\tNo que diz respeito ao cons\u00f3rcio (a\u00e7\u00e3o 1) , os servi\u00e7os informados para serem operados por ele (GovData, ConectaGov, Acesso Gov.Br e Cadastro Base do Cidad\u00e3o - CBC) , podem consistir, a depender de como forem implementados e do engajamento dos \u00f3rg\u00e3os, em importante economia de recursos para os \u00f3rg\u00e3os da APF, se forem capazes de reduzir a necessidade de os \u00f3rg\u00e3os desenvolverem ou adquirirem suas pr\u00f3prias solu\u00e7\u00f5es, e eliminando as solu\u00e7\u00f5es existentes. Sem isso, s\u00f3 se ampliaria a redund\u00e2ncia de servi\u00e7os de TI em opera\u00e7\u00e3o na APF.</i></p><p><i>273.\tPor\u00e9m nem o cons\u00f3rcio, nem os servi\u00e7os informados, s\u00e3o, ainda, uma realidade, conforme informado pelos pr\u00f3prios \u00f3rg\u00e3os fiscalizados. Al\u00e9m disso, os servi\u00e7os informados n\u00e3o s\u00e3o de uso obrigat\u00f3rio, e endere\u00e7am preponderantemente as quest\u00f5es relacionadas \u00e0 integra\u00e7\u00e3o de dados e sistemas, objeto da segunda parte do comando da delibera\u00e7\u00e3o. </i></p><p><i>274.\tNessa mesma toada v\u00e3o as integra\u00e7\u00f5es informadas na a\u00e7\u00e3o 2 do item III.6, que promovem a integra\u00e7\u00e3o de dados e sistemas existentes, mas n\u00e3o representam otimiza\u00e7\u00f5es no provimento de sistemas e aplica\u00e7\u00f5es por parte das referidas empresas estatais. Ademais, a julgar pela diversidade de solu\u00e7\u00f5es de integra\u00e7\u00e3o utilizadas (pe\u00e7a 210, p. 11-13) , pode-se gerar complexidades adicionais que venham a tornar administra\u00e7\u00e3o destes mecanismos um novo foco de inefici\u00eancia e de problemas na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, dada a multiplicidade de formas e emaranhado de integra\u00e7\u00f5es.</i></p><p><i>275.\tDesta forma, em que pese existirem iniciativas que promovam a integra\u00e7\u00e3o de dados e sistemas, n\u00e3o h\u00e1 um plano maior a informar qual o papel que se pretende das empresas estatais de TI no contexto da APF, nem como se pretende reduzir as suas redund\u00e2ncias e inefici\u00eancias que comprometem a presta\u00e7\u00e3o dos seus servi\u00e7os, de forma a otimizar o provimento de servi\u00e7os e aplica\u00e7\u00f5es. Estes objetivos s\u00f3 ser\u00e3o alcan\u00e7ados na medida em que as a\u00e7\u00f5es forem capazes de se traduzir em ganhos de efici\u00eancia interna e redu\u00e7\u00e3o das duplicidades considerando a atua\u00e7\u00e3o das duas empresas em conjunto, assim como se forem capazes de reduzir a necessidade de os \u00f3rg\u00e3os contratantes desenvolverem ou adquirirem de forma isolada suas pr\u00f3prias solu\u00e7\u00f5es.</i></p><p><i>276.\tDiante do exposto, conclui-se que a recomenda\u00e7\u00e3o est\u00e1 em implementa\u00e7\u00e3o, pois, mesmo que as a\u00e7\u00f5es informadas fossem totalmente implementadas, n\u00e3o seriam suficientes para dar completo atendimento \u00e0 recomenda\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>Considera\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao modelo de opera\u00e7\u00e3o de TI</i></p><p><i>277.\tNo que tange ao modelo de opera\u00e7\u00e3o, as considera\u00e7\u00f5es feitas anteriormente s\u00e3o completamente aplic\u00e1veis, no sentido de que n\u00e3o h\u00e1 uma estrat\u00e9gia definida para minimizar redund\u00e2ncias e inefici\u00eancias das EPTIs, que venha a contribuir para melhorar o provimento de servi\u00e7os e aplica\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito do Sisp. Caso n\u00e3o houvesse tais inefici\u00eancias, poderia haver maior concentra\u00e7\u00e3o nos provedores p\u00fablicos, permitindo a otimiza\u00e7\u00e3o de infraestrutura e sistemas, menor esfor\u00e7o global para contrata\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es no mercado, consolida\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de conhecimento t\u00e9cnico e aproveitamento do efeito escala do governo, o que \u00e9 disperso atualmente no modelo fragmentado da TI p\u00fablica.</i></p><p><i>278.\tCorroboram esse entendimento as respostas dadas pelas organiza\u00e7\u00f5es integrantes do Sisp nesta auditoria. Quando questionadas acerca da adequa\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os praticados pelas EPTIs em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade dos servi\u00e7os prestados, mais da metade (56%) responderam negativamente. Em que pese a concord\u00e2ncia e a discord\u00e2ncia parcial serem semelhantes (25% e 24%, respectivamente) , apenas 5% concordam totalmente com a equival\u00eancia entre pre\u00e7os e qualidade das EPTIs.</i></p><p></p><p class=\"caption\"><i>Figura 16 - Avalia\u00e7\u00e3o sobre a adequa\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os praticados pelas empresas p\u00fablicas de TI</i></p><p><i>279.\tEssa situa\u00e7\u00e3o gera um movimento de buscar fornecedores fora da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, o que faz com que haja uma dispers\u00e3o de prestadores de servi\u00e7os que, muitas vezes, acabam fornecendo solu\u00e7\u00f5es semelhantes, sen\u00e3o id\u00eanticas, para os \u00f3rg\u00e3os contratantes. Por exemplo, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 infraestrutura, o MP informou por meio de entrevista que criou o seu pr\u00f3prio datacenter como alternativa aos pre\u00e7os praticados pelo Serpro. Na \u00e1rea de sistemas, conforme explicitado nos par\u00e1grafos 145-147, o mercado responde por 35% dos sistemas desenvolvidos. Considerando a quantidade de sistemas administrativos com a mesma finalidade, perde-se a oportunidade de se construir ou tornar mais robustas solu\u00e7\u00f5es comuns a todos os \u00f3rg\u00e3os (ou a nichos tem\u00e1ticos) , da mesma forma que se perde a oportunidade de compartilhar boas pr\u00e1ticas em processos de neg\u00f3cios que s\u00e3o materializadas nos sistemas.</i></p><p><i>280.\tDesta forma, tem-se que a relativa inefici\u00eancia das empresas estatais de TI \u00e9 um fator que contribui para a fragmenta\u00e7\u00e3o, duplicidade e sobreposi\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de TI na APF. O que deveria ser uma vantagem competitiva para a administra\u00e7\u00e3o - ter o seu pr\u00f3prio fornecedor de servi\u00e7os de TI, de contrata\u00e7\u00e3o mais c\u00e9lere, com corpo t\u00e9cnico dotado de conhecimento e estabilidade pr\u00f3prios de servidores do Estado, - acaba por n\u00e3o contribuir para a racionalidade do sistema. Enquanto mant\u00e9m duas empresas estatais de TI, o Estado contrata do mercado servi\u00e7os de TI de forma fragmentada porque elas n\u00e3o s\u00e3o competitivas para atenderem \u00e0s necessidades dos \u00f3rg\u00e3os. </i></p><p><i>281.\tCumpre salientar que h\u00e1 dois aspectos na inefici\u00eancia da atua\u00e7\u00e3o das EPTIs que contribuem para a inefici\u00eancia geral do sistema. Primeiramente, h\u00e1 o aspecto da sua efici\u00eancia interna, que diz respeito \u00e0 forma como cada uma delas emprega os seus recursos de forma a gerar valor para a sua clientela, o que foi capturado, de forma indireta, nesta fiscaliza\u00e7\u00e3o pelas respostas ao question\u00e1rio formulado, assim como em auditorias anteriores, como a que avaliou a efici\u00eancia, efic\u00e1cia e economicidade na gest\u00e3o da Dataprev e do Serpro (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/598/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 598/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Min. Vital do Rego) .</i></p><p><i>282.\tEm segundo lugar, h\u00e1 o aspecto de como a atua\u00e7\u00e3o das EPTIs \u00e9 direcionada, pelos \u00f3rg\u00e3os superiores, a atender, de forma racional e integrada, os servi\u00e7os que s\u00e3o comuns a todos os \u00f3rg\u00e3os da APF. \u00c0 exce\u00e7\u00e3o dos sistemas estruturantes, como o SIAFI ou o SIOP, s\u00e3o poucos os exemplos de atua\u00e7\u00e3o sist\u00eamica no provimento de servi\u00e7os pelos \u00f3rg\u00e3os centrais (por este motivo, s\u00e3o bem-vindas as iniciativas como a Plataforma de Cidadania Digital e seus derivados como o ConectaGov, Acesso Gov.Br, etc) . Por certo, estas iniciativas n\u00e3o ser\u00e3o demandadas pelos \u00f3rg\u00e3os individualmente, muito menos por eles individualmente custeadas. Por seu turno, n\u00e3o se vislumbra tend\u00eancia de que tais iniciativas partam das pr\u00f3prias empresas prestadoras de servi\u00e7o, a n\u00e3o ser que orientadas ou direcionadas pelos \u00f3rg\u00e3os de governan\u00e7a superior da APF, papel que \u00e9 desempenhado pelo MP em conjunto com o MF, como \u00f3rg\u00e3o supervisor das EPTIs.</i></p><p><i>283.\tNesse sentido, chama a aten\u00e7\u00e3o a falta de articula\u00e7\u00e3o entre MF e MP no que diz respeito \u00e0 discuss\u00e3o do papel que as EPTIs devem desempenhar no \u00e2mbito do Sisp. Em resposta ao monitoramento das delibera\u00e7\u00f5es analisado anteriormente, reconheceu-se n\u00e3o haver plano formal estabelecido em conjunto (pe\u00e7a 210, p. 6) . As a\u00e7\u00f5es informadas tampouco se revestem de um car\u00e1ter de estrat\u00e9gia pensada ou articulada que estabele\u00e7a uma vis\u00e3o de futuro para as EPTIs. Espera-se que, com o rec\u00e9m-criado Minist\u00e9rio da Economia, no qual as duas pastas ter\u00e3o atua\u00e7\u00e3o, em tese, mais coordenada, seja poss\u00edvel articular de forma mais efetiva uma estrat\u00e9gia para as EPTIs para atendimento \u00e0s demandas do governo como um todo.</i></p><p><i>284.\t\u00c9 importante apontar, no entanto, que uma estrat\u00e9gia de centraliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os nas EPTIs pode infligir mais preju\u00edzos que benef\u00edcios, dada as quest\u00f5es de efici\u00eancia interna apontadas. Assim, os dois aspectos est\u00e3o relacionados, e devem ser tratados em conjunto. N\u00e3o h\u00e1 como se alcan\u00e7ar efici\u00eancia no uso de TI por parte da APF e avan\u00e7ar na transforma\u00e7\u00e3o digital do governo sem endere\u00e7ar a quest\u00e3o das EPTIs, de forma que haja efici\u00eancia na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e otimiza\u00e7\u00e3o no provimento de servi\u00e7os de TI considerando o governo como um todo.</i></p><p><i>285.\tDiante do exposto, tem-se que as a\u00e7\u00f5es informadas no \u00e2mbito do monitoramento avan\u00e7am muito pouco no sentido de fazer com que as empresas p\u00fablicas de TI sejam agentes de otimiza\u00e7\u00e3o do uso dos recursos de TI pela APF como um todo. Considerando, por\u00e9m, que a delibera\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1469/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1469/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> j\u00e1 comunica o que se espera da atua\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os competentes, a despeito dos poucos avan\u00e7os, n\u00e3o ser\u00e1 feita proposta de recomenda\u00e7\u00e3o complementar, sem embargo de a situa\u00e7\u00e3o ser avaliada em futuros monitoramentos.</i></p><p><i>Evid\u00eancias</i></p><p><i>\ta) Nota T\u00e9cnica 26132/2018-MP, de 16/11/2018 (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1063820164\" target=\"_blank\">Processo 010.638/2016-4</a>, pe\u00e7a 187) ;</i></p><p><i>\tb) Nota T\u00e9cnica 30050/2018-MP, de 21/12/2018 (pe\u00e7a 235) ; e</i></p><p><i>\tc) Of\u00edcio 33/2019-SE-ME, de 14/1/2019 (pe\u00e7a 210) .</i></p><p><i>Conclus\u00e3o</i></p><p><i>286.\tForam adotadas algumas a\u00e7\u00f5es para implementar a recomenda\u00e7\u00e3o exarada no ac\u00f3rd\u00e3o sobre Governo Digital no que diz respeito \u00e0 integra\u00e7\u00e3o de dados e sistemas, por\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o suficientes para garantir a implementa\u00e7\u00e3o total da recomenda\u00e7\u00e3o. Diante da situa\u00e7\u00e3o, considera-se a recomenda\u00e7\u00e3o em implementa\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>287.\tNo tocante ao modelo de opera\u00e7\u00e3o de TI, a atua\u00e7\u00e3o das EPTIs traz dificuldades para a efici\u00eancia do governo como um todo e para a redu\u00e7\u00e3o da fragmenta\u00e7\u00e3o, da redund\u00e2ncia e da sobreposi\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es de TI em curso nos diversos \u00f3rg\u00e3os da APF, em fun\u00e7\u00e3o de aspectos de efici\u00eancia interna e da falta de direcionamento de uma atua\u00e7\u00e3o estruturante por parte dos \u00f3rg\u00e3os de governan\u00e7a superior.</i></p><p><i>Proposta de Encaminhamento</i></p><p><i>288.\tconsiderar em implementa\u00e7\u00e3o a recomenda\u00e7\u00e3o 9.2.9.12 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1469/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1469/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</i></p><h3><i>4.4 Faltam informa\u00e7\u00f5es estruturantes sobre a efici\u00eancia do uso dos recursos de TI na APF para an\u00e1lise e tomada de decis\u00e3o, que incluam custos de pessoal, bens e servi\u00e7os de TI</i></h3><p><i>289.\tOs sistemas estruturantes existentes na APF nas \u00e1reas de finan\u00e7as e or\u00e7amento (Siafi e Siop) fornecem informa\u00e7\u00f5es de natureza or\u00e7ament\u00e1ria sobre as despesas de TI, e permitem avaliar a finalidade para a qual os recursos s\u00e3o empregados, em termos de programas e a\u00e7\u00f5es.  No entanto, faltam informa\u00e7\u00f5es estruturantes que indiquem a forma como os recursos s\u00e3o empregados, para que se possa avaliar se estes s\u00e3o alocados de forma eficiente, e que combinem n\u00e3o somente a despesa em bens e servi\u00e7os de TI, mas tamb\u00e9m o custo de pessoal envolvido.</i></p><p><i>Crit\u00e9rios</i></p><p><i>\ta) Decreto-Lei 200/1967, art. 30, \u00a7 3\u00ba; e</i></p><p><i>\tb) Decreto 7.579/2011, art. 2\u00ba, inciso II, IV e VI; e</i></p><p><i>\tc) Decreto 7.579/2011, art. 4\u00ba, inciso V.</i></p><p><i>An\u00e1lise das evid\u00eancias</i></p><p><i>290.\tEsta fiscaliza\u00e7\u00e3o buscou identificar se os processos de gest\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e de custos s\u00e3o capazes de promover o uso eficiente dos recursos empregados em TI. As despesas de TI t\u00eam um tratamento singular no or\u00e7amento p\u00fablico, recebendo a distin\u00e7\u00e3o de serem detalhadas at\u00e9 o n\u00edvel de subelemento ainda no projeto de lei or\u00e7ament\u00e1ria. Este tratamento decorre do atendimento ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/371/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 371/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Min. Guilherme Palmeira, que determinou \u00e0 SOF e \u00e0 STN a realiza\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00f5es no or\u00e7amento federal para demonstrar, de forma clara, objetiva e transparente, os gastos em TI. </i></p><p><i>291.\tA solu\u00e7\u00e3o final adotada desde 2009, ap\u00f3s algumas iniciativas que se mostraram inadequadas, foi a utiliza\u00e7\u00e3o do desdobramento facultativo (subelemento da despesa) para identificar os diversos tipos de gastos de TI no or\u00e7amento federal (pe\u00e7a 237) . Posteriormente, por meio da Portaria Conjunta SOF/STN 2/2017, criou-se o elemento de despesa 40 para registrar os servi\u00e7os de TI prestados por terceiros \u00e0 APF, em adi\u00e7\u00e3o a outros preexistentes que se mantiveram. Por sua vez, a partir do Manual T\u00e9cnico do Or\u00e7amento (MTO) de 2019, v\u00e1lido para o exerc\u00edcio de 2018, ampliou-se o rol de subelementos para a classifica\u00e7\u00e3o da despesa de TI (pe\u00e7a 236, p. 153-155) .</i></p><p><i>292.\tConforme mencionado pela SOF em sua resposta a esta fiscaliza\u00e7\u00e3o, o objetivo com a nova estrutura \u00e9 permitir a an\u00e1lise da finalidade dos gastos das a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias, que visem a manter ou expandir a produ\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Assim, \u00e9 poss\u00edvel identificar o quanto de recurso \u00e9 dedicado a determinados programas e a\u00e7\u00f5es, com o grau de detalhamento contido na classifica\u00e7\u00e3o existente (pe\u00e7a 39, p. 13) . </i></p><p><i>293.\tNo entanto, este detalhamento n\u00e3o permite avaliar a qualidade do gasto, no sentido de efici\u00eancia. Em que pesem os avan\u00e7os obtidos com as sucessivas melhorias na classifica\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria, a sistem\u00e1tica existente permite avaliar a despesa de TI sob a \u00f3tica do planejamento or\u00e7ament\u00e1rio e do acompanhamento da sua execu\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o permite maiores infer\u00eancias sobre a forma como os recursos s\u00e3o empregados. </i></p><p><i>294.\tNesse sentido, esta fiscaliza\u00e7\u00e3o procurou identificar quanto (e de que forma) se gasta com a opera\u00e7\u00e3o de infraestrutura de TI e sistemas. A opera\u00e7\u00e3o compreende a aquisi\u00e7\u00e3o (em sentido amplo, a expans\u00e3o do ambiente computacional) e a sustenta\u00e7\u00e3o (a manuten\u00e7\u00e3o do ambiente em condi\u00e7\u00f5es de uso) . Al\u00e9m disso, ela pode se dar, em cada organiza\u00e7\u00e3o, de forma internalizada - instala\u00e7\u00f5es, hardware, software e pessoal pr\u00f3prios - ou de forma terceirizada, em qualquer um destes componentes e em v\u00e1rios graus. As vari\u00e1veis, inclusive, s\u00e3o interdependentes. Assim, quanto maior a terceiriza\u00e7\u00e3o de uma opera\u00e7\u00e3o, menor tende a ser a despesa com pessoal pr\u00f3prio, ou mesmo as despesas de capital para imobiliza\u00e7\u00e3o em ativos.</i></p><p><i>295.\tIsso posto, para o provimento de uma capacidade de TI para a \u00e1rea final\u00edstica. a \u00e1rea de TI de um \u00f3rg\u00e3o pode empregar de diferentes formas os recursos financeiros dispon\u00edveis. Avaliar a correla\u00e7\u00e3o dos custos diretos e indiretos incorridos no provimento de servi\u00e7os de TI permite uma tomada de decis\u00e3o sobre investimentos mais consciente. </i></p><p><i>296.\tDesta forma, uma an\u00e1lise sob a \u00f3tica de custos \u00e9 mais indicada que a \u00f3tica da programa\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria. De fato, o Siop e o Siafi n\u00e3o t\u00eam a finalidade de an\u00e1lise de custo, mas de programa\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e execu\u00e7\u00e3o da despesa, respectivamente. Quando questionados acerca da classifica\u00e7\u00e3o existente no MTO, apenas onze organiza\u00e7\u00f5es (17%) responderam que as utilizam para fins de tomada de decis\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a investimentos ou custeio da \u00e1rea de TI, enquanto 46 organiza\u00e7\u00f5es (72%) informaram utilizar as informa\u00e7\u00f5es para o ciclo or\u00e7ament\u00e1rio (planejamento e acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o) . Por outro lado, chama aten\u00e7\u00e3o que nove organiza\u00e7\u00f5es informaram n\u00e3o utilizar as informa\u00e7\u00f5es para a gest\u00e3o de TI do seu \u00f3rg\u00e3o (14%) (Ap\u00eandice VIII) .</i></p><p><i>297.\tAnalisando-se os desdobramentos vigentes desde o exerc\u00edcio de 2018 na classifica\u00e7\u00e3o estipulada no MTO 2019 (pe\u00e7a 236, p. 153-155) , verifica-se que h\u00e1 um n\u00edvel de detalhamento razo\u00e1vel, por\u00e9m n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel realizar as agrega\u00e7\u00f5es mencionadas anteriormente. Por exemplo, a classifica\u00e7\u00e3o \"33904006 Loca\u00e7\u00e3o de softwares\" pode se referir tanto a softwares utilizados na \u00e1rea de infraestrutura (bancos de dados, middleware, sistemas operacionais, etc.) como a softwares aplicativos, como softwares de gest\u00e3o de contratos, ERPs, etc. Da mesma forma, algumas classifica\u00e7\u00f5es podem se confundir, como, por exemplo, \"33904008 - Desenvolvimento de software\", que \u00e9 uma despesa corrente, e \"44904001 - Desenvolvimento de software\", que \u00e9 despesa de capital, dado que existe ainda \"33904007 Manuten\u00e7\u00e3o corretiva/adaptativa e sustenta\u00e7\u00e3o softwares\", o que pode dificultar o entendimento de como registrar melhorias (incremento de funcionalidades) nos sistemas desenvolvidos.</i></p><p><i>298.\tPor outro lado, classifica\u00e7\u00f5es adicionadas no MTO 2019 como \"33904017 Computa\u00e7\u00e3o em nuvem - infraestrutura como servi\u00e7o (IAAS) \", \"33904018 Computa\u00e7\u00e3o em nuvem - plataforma como servi\u00e7o (PAAS) \" e \"33904019 Computa\u00e7\u00e3o em nuvem - software como servi\u00e7o (SAAS) \" passam a indicar, com mais clareza, uma forma de emprego dos recursos de TI. Apesar disso, embora sejam avan\u00e7os que ajudam a entender o perfil do gasto p\u00fablico nessa \u00e1rea, carece-se de outras informa\u00e7\u00f5es ou desdobramentos que permitam identificar a forma de emprego dos recursos existentes.</i></p><p><i>299.\tPor sua vez, o Sistema de Informa\u00e7\u00f5es de Custos (SIC) [endnoteRef:23] do Governo Federal, que incorpora a \u00f3tica de custos, que foi objeto de an\u00e1lise desta auditoria, n\u00e3o contempla uma vis\u00e3o mais detalhada das atividades que comp\u00f5em os custos de opera\u00e7\u00e3o de TI, apesar de fornecer informa\u00e7\u00f5es relevantes de forma agregada sobre diversos itens de custo gerais de uma unidade, como custo de pessoal, energia el\u00e9trica, telefonia, inclusive com crit\u00e9rios de rateio. Por consequ\u00eancia, com as informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis nos sistemas estruturantes atuais, n\u00e3o foi poss\u00edvel realizar a an\u00e1lise desejada de forma direta, o que levou \u00e0 coleta de informa\u00e7\u00f5es por meio de question\u00e1rio. </i> [23:  Sistema de Informa\u00e7\u00f5es de Custos - Ferramenta tecnol\u00f3gica que tem a capacidade de integrar os principais sistemas estruturantes do Governo Federal - SIORG, SIAPE, SIAFI e SIGPLAN/SIOP em uma \u00fanica base de dados (data warehouse) , armazenando e reunindo as informa\u00e7\u00f5es de custos. (pe\u00e7a 238, p. 47) , cujos dados est\u00e3o dispon\u00edveis no Portal de Custos em www.tesourotransparente.gov.br.] </p><p><i>300.\tCom efeito, os quatro \u00f3rg\u00e3os fiscalizados na primeira etapa da auditoria (CGU, MDIC, MRE e MEC) n\u00e3o dispunham das informa\u00e7\u00f5es estruturadas conforme o modelo de custeio proposto, por\u00e9m foram capazes de disponibiliz\u00e1-las em prazo razo\u00e1vel (\u00e0 exce\u00e7\u00e3o do MDIC, que n\u00e3o pode segregar as informa\u00e7\u00f5es de aquisi\u00e7\u00e3o e sustenta\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a softwares e sistemas) . De forma geral, estes \u00f3rg\u00e3os dispunham das informa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s contrata\u00e7\u00f5es e foram capazes de distribu\u00ed-las entre as \u00e1reas de infraestrutura, sistemas e gest\u00e3o/governan\u00e7a, com um pouco de trabalho para segregar os custos entre aquisi\u00e7\u00e3o e sustenta\u00e7\u00e3o. A maior dificuldade esteve em rela\u00e7\u00e3o aos custos indiretos, especialmente os de pessoal, para os quais estes \u00f3rg\u00e3os n\u00e3o dispunham de informa\u00e7\u00e3o estruturada nem sistem\u00e1tica para rateio dos custos.</i></p><p><i>301.\tEssa percep\u00e7\u00e3o foi corroborada na coleta de dados com as demais organiza\u00e7\u00f5es fiscalizadas. Quando questionadas acerca da exist\u00eancia de sistem\u00e1tica para mensura\u00e7\u00e3o dos custos diretos e indiretos, na \u00e1rea de sistemas, com o objetivo de avaliar o custo total das solu\u00e7\u00f5es, apenas cinco organiza\u00e7\u00f5es (8%) informaram possuir uma sistem\u00e1tica mais elaborada, para al\u00e9m da mensura\u00e7\u00e3o dos custos diretos da contrata\u00e7\u00e3o, conforme se verifica na Figura 17. Ademais, 33% das organiza\u00e7\u00f5es informaram n\u00e3o ter sistem\u00e1tica alguma de mensura\u00e7\u00e3o de custos.</i></p><p></p><p class=\"caption\"><i>Figura 17 - Pr\u00e1ticas de gest\u00e3o de custo adotadas pelos \u00f3rg\u00e3os fiscalizados</i></p><p><i>302.\tUm ponto importante a ser mencionado diz respeito \u00e0 despesa com pessoal, principal dificuldade encontrada pelos \u00f3rg\u00e3os fiscalizados para completar o quadro relativo aos gastos em TI e que comp\u00f5e o principal custo indireto da opera\u00e7\u00e3o. A despesa com pessoal \u00e9 classificada como Grupo de Despesa \"1\" (a despesa de TI \u00e9 classificada ou como grupo \"3\" - Outras Despesas Correntes - ou como grupo \"4\" - Investimentos) e n\u00e3o possui desdobramentos que a permitam ser vinculada \u00e0 atividade de TI. </i></p><p><i>303.\tAssim, ao se analisar a despesa de TI no or\u00e7amento federal, pode-se ter a impress\u00e3o de que o gasto em TI federal \u00e9 representado apenas por aquilo que se contrata com terceiros, por\u00e9m h\u00e1 um contingente de gasto de pessoal de TI que est\u00e1 fora deste n\u00famero, especialmente naquelas organiza\u00e7\u00f5es que t\u00eam uma opera\u00e7\u00e3o bastante internalizada. A partir da coleta de informa\u00e7\u00f5es realizada nesta auditoria, chegou-se ao montante de R$ 664,3 milh\u00f5es de despesa com pessoal pr\u00f3prio ativo de TI em 2017, o que representa um n\u00famero subdimensionado dado que apenas 58 organiza\u00e7\u00f5es do Sisp responderam a este item do question\u00e1rio (Ap\u00eandice VII, Tabela 15) .</i></p><p><i>304.\tDesta forma, torna-se evidente a baixa cultura de gest\u00e3o de custos na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Essa defici\u00eancia poderia ser mitigada caso houvesse maior indu\u00e7\u00e3o para a ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas de gest\u00e3o de custos, com suporte metodol\u00f3gico e de sistemas estruturantes que forne\u00e7am informa\u00e7\u00f5es de forma tempestiva, \u00fatil e fidedigna. </i></p><p><i>305.\tUm bom passo para mitigar essa situa\u00e7\u00e3o foi dado com a publica\u00e7\u00e3o da Portaria do ent\u00e3o Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o 385/2018 (pe\u00e7a 239) , que instituiu o Sistema Integrado de Gest\u00e3o Patrimonial (Siads) no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal direta, aut\u00e1rquica, fundacional e das empresas p\u00fablicas dependentes do Poder Executivo Federal.</i></p><p><i>306.\tO Siads tem entre seus objetivos promover a sistematiza\u00e7\u00e3o dos registros cont\u00e1beis dos estoques, bens m\u00f3veis e bens intang\u00edveis, de acordo com os procedimentos cont\u00e1beis do Plano de Contas Aplicado ao Setor P\u00fablico (PCASP) e subsidiar a gera\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de custos (art. 2\u00ba, II e III) . Conforme informa\u00e7\u00f5es publicadas pelo Serpro[endnoteRef:24], fornecedor do sistema, o Siads \u00e9 interligado ao Siafi a o Siasg, e, em 20/2/2018 j\u00e1 era utilizado por 28 organiza\u00e7\u00f5es.</i> [24:  http://www.serpro.gov.br/menu/noticias/noticias-2018/siads-aprimora-a-gestao-de-custos-governamentais] </p><p><i>307.\tSobre a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para a \u00e1rea de TI, questionou-se o \u00f3rg\u00e3o central acerca de iniciativas para promover boas pr\u00e1ticas em gest\u00e3o de custos, de forma que as informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis nos sistemas estruturantes federais possam servir para a tomada de decis\u00e3o sobre investimentos em TI no Sisp. </i></p><p><i>308.\tEm resposta, a Setic/MP informou que est\u00e1 em curso a revis\u00e3o da IN SLTI/MP 4/2014, na qual estar\u00e3o contidas orienta\u00e7\u00f5es que visam aprimorar as an\u00e1lises de investimentos em TI. Entre as orienta\u00e7\u00f5es, constam diretrizes que definem m\u00e9todos para compara\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es, tais como custo total de propriedade (TCO) de uma solu\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de Valor Presente L\u00edquido (VPL) , elabora\u00e7\u00e3o de fluxos de caixa distintos para cada solu\u00e7\u00e3o e outras relativas ao planejamento da contrata\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 39, p. 24) .</i></p><p><i>309.\tEmbora se trate de orienta\u00e7\u00f5es relevantes para os gestores de TI do Sisp que podem se traduzir em melhores contrata\u00e7\u00f5es ao longo do tempo, n\u00e3o endere\u00e7am o problema de falta de informa\u00e7\u00f5es e de sistem\u00e1tica de gest\u00e3o de custos de forma direta. Primeiramente, porque s\u00e3o direcionadas ao processo de contrata\u00e7\u00e3o singular de uma solu\u00e7\u00e3o de TI, objeto de reg\u00eancia da referida instru\u00e7\u00e3o normativa. Ademais, pode dar azo a que cada \u00f3rg\u00e3o desenvolva crit\u00e9rios pr\u00f3prios para aloca\u00e7\u00e3o e rateio de custos, o que pode comprometer o atributo da comparabilidade das informa\u00e7\u00f5es produzidas. Al\u00e9m disso, endere\u00e7a a etapa de planejamento da contrata\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o contempla uma forma de apura\u00e7\u00e3o e acompanhamento sistematizado dos custos efetivamente incorridos com a solu\u00e7\u00e3o adotada.</i></p><p><i>310.\tOutrossim, falta \u00e0 resposta da Setic/MP um ponto importante quando se fala em efici\u00eancia geral do sistema - o papel do \u00f3rg\u00e3o central. As iniciativas informadas dizem respeito somente a atribui\u00e7\u00f5es repassadas aos \u00f3rg\u00e3os descentralizados, mas n\u00e3o contemplam outras relacionadas a abordagens sist\u00eamicas a serem desempenhadas pelo pr\u00f3prio \u00f3rg\u00e3o central, que visem estimular o uso racional dos recursos de TI, imprimindo o m\u00e1ximo rendimento e reduzindo os custos operacionais da Administra\u00e7\u00e3o, em aten\u00e7\u00e3o ao Decreto 200/67, art. 30, \u00a7 3\u00ba c/c o Decreto 7.579/2011, art. 2\u00ba, inciso IV. Desse modo, passa-se a impress\u00e3o de que a referida instru\u00e7\u00e3o normativa \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o para tudo, bastando positivar recomenda\u00e7\u00f5es para que os problemas sejam endere\u00e7ados.</i></p><p><i>311.\tCom essa perspectiva, verifica-se uma lacuna em rela\u00e7\u00e3o a um modelo de avalia\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de custos de TI que permita, de forma padronizada, aos \u00f3rg\u00e3os descentralizados planejar e acompanhar os custos dos investimentos em TI, e ao \u00f3rg\u00e3o central avaliar a efici\u00eancia da aloca\u00e7\u00e3o dos recursos de TI, promovendo pol\u00edticas p\u00fablicas com vistas a racionalizar o sistema. O desenvolvimento desse modelo conjunto passa por criar mecanismos em sistemas estruturantes que forne\u00e7am informa\u00e7\u00f5es adequadamente.</i></p><p><i>312.\tConsiderando que o Siads se presta a registrar bens, inclusive intang\u00edveis, seria recomend\u00e1vel que o \u00f3rg\u00e3o central do Sisp pudesse avaliar se a vers\u00e3o atual do Siads, incluindo sua documenta\u00e7\u00e3o de aux\u00edlio ao usu\u00e1rio, s\u00e3o suficientes para atender as exig\u00eancias de informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a melhor gest\u00e3o dos recursos do Sisp. Lembra-se que a participa\u00e7\u00e3o do secret\u00e1rio do \u00f3rg\u00e3o central do Sisp no Comit\u00ea de Governan\u00e7a do Siads ocorre apenas ocasionalmente, a crit\u00e9rio do presidente (art. 4\u00ba, \u00a7 2\u00ba) .</i></p><p><i>313.\tOutra iniciativa importante, o Sistema de Informa\u00e7\u00f5es de Custos do Governo Federal (SIC) tem o potencial de fazer avan\u00e7ar a tem\u00e1tica de gest\u00e3o de custos na APF e de se tornar uma ferramenta de gest\u00e3o \u00fatil \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos gestores p\u00fablicos. O Portal de Custos do Governo Federal, ferramenta que disponibiliza dados do SIC, tem como objetivo (pe\u00e7a 238, p. 8) :</i></p><p><i>[...] fomentar nos \u00f3rg\u00e3os, a gest\u00e3o de custos, sendo um instrumento especialmente indicado para aqueles que ainda n\u00e3o desenvolveram seus pr\u00f3prios modelos, podendo servir como um ponto de partida para que elaborem, posteriormente, seus modelos personalizados para atendimento \u00e0s suas especificidades e necessidades. </i></p><p><i>Tem como objetivo, ainda, alavancar a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do gasto p\u00fablico, sendo mecanismo de apoio \u00e0 tomada de decis\u00e3o, al\u00e9m de permitir a an\u00e1lise setorial, central e global dos custos das unidades administrativas do Governo Federal.</i></p><p><i>314.\tNo entanto, al\u00e9m da falta de cultura de avalia\u00e7\u00e3o de custos no setor p\u00fablico, o est\u00e1gio atual do SIC apresenta alguns desafios a sua ado\u00e7\u00e3o de forma disseminada, e tamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s necessidades espec\u00edficas da \u00e1rea de TI (pe\u00e7a 238, p. 30-31) . Sob o ponto de vista estrutural, o SIC depende fundamentalmente de padroniza\u00e7\u00e3o que permita maior qualidade na identifica\u00e7\u00e3o dos mesmos conceitos nos diversos sistemas, bem como da cria\u00e7\u00e3o de mecanismos que incentivem que os dados dos sistemas estruturantes estejam o mais pr\u00f3ximo da situa\u00e7\u00e3o real, a exemplo de dados do Siape e do Siorg, que nem sempre refletem a real aloca\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcio, assim como nem todas as organiza\u00e7\u00f5es utilizam estes sistemas para gerenciar sua opera\u00e7\u00e3o. </i></p><p><i>315.\tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 falta de informa\u00e7\u00f5es sobre os custos de TI, o SIC as apresenta como um item agregado do custo de funcionamento de uma unidade organizacional, sem detalhamento das suas subfun\u00e7\u00f5es (infraestrutura, sistemas, etc.) , assim como n\u00e3o permite individualizar o custo de pessoal de TI. Por consequ\u00eancia, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel ratear os custos indiretos de TI (pessoal) nas subfun\u00e7\u00f5es de TI.</i></p><p><i>316.\tPor outro lado, algumas caracter\u00edsticas incorporadas ao SIC, apesar de incipientes, expressam aspectos importantes relacionados \u00e0 gest\u00e3o de custos que indicam o seu potencial de aplicabilidade \u00e0 agenda de efici\u00eancia na gest\u00e3o de um sistema fragmentado como o Sisp. Em primeiro lugar, h\u00e1 o aspecto da comparabilidade, ao permitir que diferentes unidades organizacionais possam ser comparadas em fun\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de custo (pe\u00e7a 238, p. 40-41) . Em segundo lugar, com base na aplica\u00e7\u00e3o da teoria da cadeia de valor, \u00e9 poss\u00edvel evidenciar em que medida um determinado processo contribui para a gera\u00e7\u00e3o de valor na produ\u00e7\u00e3o p\u00fablica (pe\u00e7a 238, p. 22) .</i></p><p><i>317.\tNesse sentido, a identifica\u00e7\u00e3o da cadeia de valor em uma organiza\u00e7\u00e3o pode apoiar a an\u00e1lise da efici\u00eancia da opera\u00e7\u00e3o de TI de duas formas. Em uma, a TI \u00e9 considerada uma \u00fanica atividade dentro da cadeia de valor da organiza\u00e7\u00e3o, como atividade de suporte, na vis\u00e3o tradicional. Esta forma j\u00e1 \u00e9 implementada pelo SIC, com as suas defici\u00eancias mencionadas. Na outra forma, pode-se considerar a TI subdividida em atividades que comp\u00f5em uma cadeia de valor interna da \u00e1rea[endnoteRef:25], de forma a demonstrar as v\u00e1rias etapas de gera\u00e7\u00e3o de valor que s\u00e3o desenvolvidas. Para esta forma, h\u00e1 que se desenvolver o modelo espec\u00edfico desejado e estipular a forma de captura das informa\u00e7\u00f5es.</i> [25:  Existem modelos de refer\u00eancia para cadeias de valor no segmento de TI. O The Open Group (www.opengroup.org) , um cons\u00f3rcio de empresas da ind\u00fastria de inform\u00e1tica que desenvolve padr\u00f5es abertos para este segmento, desenvolveu um modelo chamado IT Value Chain. Uma breve explica\u00e7\u00e3o pode ser acessada na p\u00e1gina da organiza\u00e7\u00e3o, dispon\u00edvel em http://pubs.opengroup.org/it4it/refarch20/chap03.html ] </p><p><i>318.\tEm entrevista com gestores da Coordena\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00e3o de Custos (Coinc) da STN, foi informado que seria poss\u00edvel utilizar funcionalidades existentes no Siafi para implementar esta vis\u00e3o de custos em uma cadeia de valor. A partir da defini\u00e7\u00e3o de centros de custos que mapeiam as principais atividades de TI e atribui\u00e7\u00e3o destes \u00e0s opera\u00e7\u00f5es realizadas no Siafi, pode-se evidenciar onde os custos s\u00e3o absorvidos e, assim, se chegar \u00e0s conclus\u00f5es pertinentes.</i></p><p><i>319.\tEvidentemente, este cen\u00e1rio n\u00e3o \u00e9 de simples implementa\u00e7\u00e3o, pois envolve n\u00e3o s\u00f3 a defini\u00e7\u00e3o de um modelo de cadeia de valor, mas tamb\u00e9m a defini\u00e7\u00e3o de procedimentos operacionais que envolvem a correta identifica\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o na origem da contabiliza\u00e7\u00e3o. Por outro lado, a Coinc informou que a pr\u00f3pria STN desenvolveu a experi\u00eancia de mapear sua cadeia de valor, assim como isso foi feito em alguns outros \u00f3rg\u00e3os da APF. </i></p><p><i>320.\tDesta forma, tem-se que j\u00e1 existem experi\u00eancias de gest\u00e3o de custos no setor p\u00fablico que podem servir de base para se elaborar um modelo que sirva tanto aos \u00f3rg\u00e3os individualmente quanto \u00e0s fun\u00e7\u00f5es desempenhadas pelo \u00f3rg\u00e3o central, assim como j\u00e1 h\u00e1, de forma incipiente, mecanismos operacionais e suporte metodol\u00f3gico necess\u00e1rios \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o desta ferramenta de gest\u00e3o.</i></p><p><i>321.\tDiante do exposto, entende-se razo\u00e1vel recomendar ao \u00f3rg\u00e3o central do Sisp que adote iniciativas para aprimorar os recursos existentes nos sistemas estruturantes, a exemplo das classifica\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias atuais, e para fazer avan\u00e7ar a ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas de gest\u00e3o de custo de forma sist\u00eamica e padronizada no Sisp.</i></p><p><i>Causas</i></p><p><i>\ta) os desdobramentos existentes na classifica\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria atual n\u00e3o permitem identificar a forma de emprego dos recursos de TI; e</i></p><p><i>\tb) h\u00e1 pouca cultura de gest\u00e3o de custos e mecanismos dispon\u00edveis para o emprego eficiente dos recursos de TI.</i></p><p><i>Efeitos e riscos decorrentes da manuten\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o encontrada</i></p><p><i>\ta) realiza\u00e7\u00e3o de investimentos em TI sem a devida an\u00e1lise de custos e benef\u00edcios envolvidos;</i></p><p><i>\tb) dificuldade de se verificar se os custos incorridos nos investimentos de TI correspondem \u00e0queles que fundamentaram a sua decis\u00e3o de realiza\u00e7\u00e3o; e</i></p><p><i>\tc) aus\u00eancia de avalia\u00e7\u00e3o sist\u00eamica e de pol\u00edticas p\u00fablicas de TI sobre a efici\u00eancia da forma como os recursos de TI s\u00e3o empregados no Sisp.</i></p><p><i>Boas pr\u00e1ticas</i></p><p><i>\ta) sistem\u00e1tica empregada na STN de gest\u00e3o de custos baseada na cadeia de valor de organiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica.</i></p><p><i>Conclus\u00e3o</i></p><p><i>322.\tAs classifica\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias da despesa de TI estabelecidas no MTO permitem avaliar a finalidade do gasto, por\u00e9m n\u00e3o permitem avaliar a sua qualidade, em termos de efici\u00eancia, apesar dos avan\u00e7os realizados nos subelementos existentes (\u00a7\u00a7 290-293) .</i></p><p><i>323.\tDiante da necessidade de se avaliar os custos incorridos em uma opera\u00e7\u00e3o de TI, conforme as suas subfun\u00e7\u00f5es t\u00edpicas (infraestrutura, sistemas, etc.) , de forma a permitir uma tomada de decis\u00e3o sobre investimentos mais consciente, \u00e9 prefer\u00edvel uma \u00f3tica de custos, que inclua custos diretos e indiretos, \u00e0 \u00f3tica or\u00e7ament\u00e1ria. No entanto, a pr\u00e1tica dos gestores de TI dos \u00f3rg\u00e3os fiscalizados resume-se ao planejamento e acompanhamento do ciclo or\u00e7ament\u00e1rio (\u00a7\u00a7 294-297) .</i></p><p><i>324.\tAl\u00e9m de as informa\u00e7\u00f5es existentes nos sistemas estruturantes n\u00e3o permitirem uma avalia\u00e7\u00e3o dos investimentos de TI no n\u00edvel de agrega\u00e7\u00e3o adequado, o que inclui o tamb\u00e9m o SIC, as organiza\u00e7\u00f5es fiscalizadas n\u00e3o possuem sistem\u00e1tica de avalia\u00e7\u00e3o de custos pr\u00f3prias (\u00a7\u00a7 298-301) . Ademais, tem-se uma dificuldade adicional com as informa\u00e7\u00f5es sobre custos de pessoal, n\u00e3o s\u00f3 de TI, para fazer rateio de custos indiretos que incidem sobre as opera\u00e7\u00f5es, o que evidencia a baixa cultura de gest\u00e3o de custos na APF (\u00a7\u00a7 302-304) .</i></p><p><i>325.\tPor sua vez, as iniciativas para se avan\u00e7ar na ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas de gest\u00e3o de custos com vistas a tornar mais eficiente a opera\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina p\u00fablica ainda s\u00e3o t\u00edmidas (\u00a7\u00a7 307-311) . Boas pr\u00e1ticas realizadas no \u00e2mbito da STN, aliadas a funcionalidades j\u00e1 existentes em sistemas estruturantes podem ser um bom caminho para se disponibilizar m\u00e9todos eficazes de gest\u00e3o de custos para os gestores p\u00fablicos, sem embargo de se aprimorem os mecanismos existentes (par\u00e1grafos 312-320) .</i></p><p><i>Proposta de encaminhamento</i></p><p><i>326.\tDiante do exposto, prop\u00f5e-se recomendar \u00e0 Secretaria do Tesouro Nacional da Secretaria Especial de Fazenda do Minist\u00e9rio da Economia, com apoio da Secretaria de Governo Digital</i><b><i>, </i></b><i>que avalie a conveni\u00eancia e oportunidade de adotar sistem\u00e1tica para acompanhar a gest\u00e3o de custos no Sisp de forma padronizada e sist\u00eamica, provendo ferramentas para planejamento e acompanhamento dos custos incorridos nos investimentos e na opera\u00e7\u00e3o de TI, incluindo custos de pessoal pr\u00f3prio de TI, com apoio de sistemas estruturantes e o devido suporte metodol\u00f3gico, com base no Decreto 9.745/2019, art. 49, incisos XV e XIX e na Lei 10.180/2001, art. 15, inciso V, e em sintonia com o Decreto-Lei 200/1967, art. 30, \u00a7 3\u00ba e com o Decreto 7.579/2011, art. 2\u00ba, inciso II e V c/c art. 4\u00ba, inciso V;</i></p><p><i>Benef\u00edcios esperados</i></p><p><i>\ta) maior efici\u00eancia no emprego dos recursos de TI no \u00e2mbito do Sisp;</i></p><p><i>\tb) maior transpar\u00eancia nos gastos de TI; e</i></p><p><i>\tc) amplia\u00e7\u00e3o da ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas de gest\u00e3o de custos na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.</i></p><h1><i>6. Conclus\u00e3o</i></h1><p><i>327.\tO Sisp gerencia os recursos de TI para a grande organiza\u00e7\u00e3o que \u00e9 o Governo Federal (conceito governo-como-um-todo) . A estrutura escolhida para provimento dos servi\u00e7os de TI, o chamado modelo de opera\u00e7\u00e3o de TI do Poder Executivo Federal, pode ser classificada como desconcentrada e descentralizada, pois cada \u00f3rg\u00e3o ou entidade possui unidade de TI pr\u00f3pria para atendimento de suas necessidades, com grande autonomia, sobre as quais atuam diferentes pol\u00edticas e inst\u00e2ncias de governan\u00e7a na inten\u00e7\u00e3o de alinhar esfor\u00e7os e iniciativas. O \u00f3rg\u00e3o central tem um papel preponderantemente articulador e normatizador, sem uma inger\u00eancia na agenda de cada unidade (\u00a7\u00a7 27-37) .</i></p><p><i>328.\tEsse modelo de opera\u00e7\u00e3o de TI, essencialmente fragmentado, foi fruto de uma constru\u00e7\u00e3o org\u00e2nica, sem uma rela\u00e7\u00e3o direta com uma estrat\u00e9gia original que tenha orientado o seu formato. No entanto, os diversos movimentos de reforma do Estado o tornaram pouco integrado e padronizado, o que tamb\u00e9m foi influenciado pelos avan\u00e7os da pr\u00f3pria tecnologia (\u00a7\u00a7 38-55) .</i></p><p><i>329.\tAl\u00e9m de fragmentado, o Sisp adota unidades de TI verticalizadas, o que no contexto desta fiscaliza\u00e7\u00e3o significa que tipicamente cada unidade \u00e9 respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o completa de todas as atividades esperadas de uma unidade de TI: provimento de infraestrutura b\u00e1sica de redes e telecomunica\u00e7\u00f5es, sistemas administrativos e de neg\u00f3cio e todas as atividades de suporte relacionadas, especialmente especificar, licitar e gerenciar aquisi\u00e7\u00f5es. </i></p><p><i>330.\tPor defini\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 um modelo de opera\u00e7\u00e3o que seja essencialmente melhor, pois \u00e9 uma escolha em que se ponderam vantagens e desvantagens. No entanto, o modelo de opera\u00e7\u00e3o atual, fragmentado e verticalizado, quando combinado com outros fatores como a falta de padroniza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e de processos e as limita\u00e7\u00f5es existentes na \u00e1rea de pessoal, mostrou as suas defici\u00eancias, considerando o sistema como um todo, n\u00e3o cada \u00f3rg\u00e3o isoladamente. Nenhum desses fatores \u00e9 capaz de caus\u00e1-las por si s\u00f3, mas em conjunto produzem os seus efeitos. Os efeitos dessa combina\u00e7\u00e3o puderam ser percebidos em quatros dimens\u00f5es relacionadas ao provimento de servi\u00e7os de TI: pessoal, contrata\u00e7\u00f5es, sistemas de informa\u00e7\u00e3o e infraestrutura (\u00a7\u00a7 64-68) .</i></p><p><i>331.\tSobre a quest\u00e3o de pessoal de TI, permanecem os apontamentos feitos pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1200/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1200/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>: quantitativo de pessoal de TI abaixo de benchmarking internacional (1,81% ante 8,2%) (\u00a7\u00a7 76-78) ; defici\u00eancias na pol\u00edtica de aloca\u00e7\u00e3o de recursos humanos de TI (\u00a7\u00a7 79-83) ; desprest\u00edgio do cargo de TI do Poder Executivo (ATI) em rela\u00e7\u00e3o a carreiras cong\u00eaneres (\u00a7 86) e a aus\u00eancia ou insufici\u00eancia dos estudos para dimensionamento da for\u00e7a de trabalho de TI (\u00a7\u00a7 98-100) .</i></p><p><i>332.\tAl\u00e9m desses pontos, foram observados casos concretos de quadro de pessoal de TI diminutos em rela\u00e7\u00e3o ao quantitativo total. Em algumas organiza\u00e7\u00f5es, notou-se envelhecimento preocupante do quadro de TI, corroborado por j\u00e1 possu\u00edrem quadro de diminui\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho maior que as demais unidades (\u00a7\u00a7 77 e 91) . Outra constata\u00e7\u00e3o importante foi que, embora n\u00e3o haja limita\u00e7\u00e3o formal, as organiza\u00e7\u00f5es do Sisp apenas podem dispor de servidores ATIs, providos pelo \u00f3rg\u00e3o central, para recomposi\u00e7\u00e3o de seus quadros, uma vez que n\u00e3o vem sendo autorizadas vagas para as carreiras pr\u00f3prias de TI (\u00a7\u00a7 79-83) . Como consequ\u00eancia, mesmo quando h\u00e1 incremento da for\u00e7a de trabalho total da organiza\u00e7\u00e3o, a for\u00e7a de trabalho de TI n\u00e3o acompanha o movimento (\u00a7 96-97) .</i></p><p><i>333.\tAcerca das contrata\u00e7\u00f5es de TI, foi observado comportamento heterog\u00eaneo das organiza\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao comprometimento da for\u00e7a de trabalho com atividades de fiscaliza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de contratos. Enquanto comumente as organiza\u00e7\u00f5es dedicam de 20 a 30% da for\u00e7a de trabalho de TI para essas atividades, h\u00e1 quantidade consider\u00e1vel de organiza\u00e7\u00f5es com uso quase total da for\u00e7a de trabalho para tais tarefas. Em contraste, o percentual de pessoal de TI alocado em atividades de especifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica n\u00e3o costuma atingir valores muito altos, sendo pouco comum percentuais superiores a 50% (\u00a7\u00a7 111-121) . </i></p><p><i>334.\tAs raz\u00f5es para essa discrep\u00e2ncia residem, provavelmente, no fato de que a fiscaliza\u00e7\u00e3o de contratos n\u00e3o \u00e9 transfer\u00edvel, ao passo que \u00e9 poss\u00edvel aproveitar a especifica\u00e7\u00e3o de outras organiza\u00e7\u00f5es. Como o uso de especifica\u00e7\u00f5es padronizadas \u00e9 pouco significativo, infere-se que os \u00f3rg\u00e3os estejam aproveitando especifica\u00e7\u00f5es n\u00e3o padronizadas ou provenientes de fornecedores, o que eleva o risco de contrata\u00e7\u00f5es com falhas nos requisitos ou direcionadas. Agrava o problema o fato de que foi identificado um alto valor m\u00e9dio de contrato gerenciado por servidor, o que requer maior responsabilidade por quem gerencia e maior necessidade de controles internos (\u00a7\u00a7 122-125) .</i></p><p><i>335.\tSobre os sistemas de informa\u00e7\u00e3o, concluiu-se que h\u00e1 grande potencial de economia em rela\u00e7\u00e3o aos sistemas administrativos, os quais respondem por cerca de 31% dos sistemas desenvolvidos, podendo ser observada a exist\u00eancia de v\u00e1rios sistemas para as mesmas categorias (\u00a7\u00a7 145-147) .</i></p><p><i>336.\tO programa oficial do Poder Executivo para reuso de sistemas, o Portal do Software P\u00fablico, n\u00e3o tem sido eficaz em prover essas solu\u00e7\u00f5es, especialmente porque n\u00e3o h\u00e1 incentivos para que os \u00f3rg\u00e3os publiquem seus sistemas e o \u00f3rg\u00e3o central tamb\u00e9m n\u00e3o tem tido a iniciativa de eleger sistemas para o prop\u00f3sito de compartilhamento, o que exigiria assumir sua evolu\u00e7\u00e3o para todas as organiza\u00e7\u00f5es, seja pelo PSP ou por meio de oferec\u00ea-los como um servi\u00e7o (\u00a7\u00a7 150-159) .</i></p><p><i>337.\tAo se analisar a infraestrutura de TI, verificou-se que \u00e9 \u00e1rea que mais demanda fiscaliza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de contratos, tendo os maiores valores medianos de despesa por contrato (R$ 12,8 milh\u00f5es por ano) e a maior quantidade mediana por organiza\u00e7\u00e3o (15 contratos) (\u00a7\u00a7 114, 115, 175, 176) .</i></p><p><i>338.\tBoa parte dessas aquisi\u00e7\u00f5es se refere \u00e0 operacionaliza\u00e7\u00e3o de datacenters, que somaram a quantidade de 183 estruturas pr\u00f3prias em 62 \u00f3rg\u00e3os respondentes. Essa multiplicidade de datacenters se deu em fun\u00e7\u00e3o de fatores como a baixa cultura de compartilhamento entre \u00f3rg\u00e3os, fus\u00f5es de \u00f3rg\u00e3os que n\u00e3o foram acompanhadas de redu\u00e7\u00e3o de infraestrutura, os servi\u00e7os prestados pelas empresas p\u00fablicas de TI e a pr\u00f3pria disponibilidade de tecnologia confi\u00e1vel (\u00a7\u00a7 170-184) . Isso pressiona o sistema por mais recursos e aumenta os riscos operacionais, assim como representa uma falta de racionaliza\u00e7\u00e3o no sistema como um todo (\u00a7 189) . </i></p><p><i>339.\tNo que diz respeito \u00e0 governan\u00e7a de TI, concluiu-se que o arranjo institucional n\u00e3o avan\u00e7ou no sentido de conferir maior enforcement a uma inst\u00e2ncia administrativa de forma a conferir maior efic\u00e1cia ao cumprimento da agenda de Governo Digital (\u00a7\u00a7 222-225) . Al\u00e9m disso, n\u00e3o h\u00e1 agenda de efici\u00eancia na estrat\u00e9gia de governo que venha a dar mais f\u00f4lego \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es do Sisp e \u00e0s contas do governo para a implementa\u00e7\u00e3o dos demais objetivos da EGD (\u00a7\u00a7 226-233) .</i></p><p><i>340.\tEssa efici\u00eancia deve se refletir nos processos de contrata\u00e7\u00e3o de tecnologia n\u00e3o somente em cada organiza\u00e7\u00e3o individualmente, mas considerando o sistema como um todo, para o qual o processo de gest\u00e3o estrat\u00e9gia de fornecedores pode contribuir significativamente (\u00a7 250-254) . Ademais, o papel que as empresas p\u00fablicas de TI desempenham no Sisp precisa ser endere\u00e7ado, pois a baixa competitividade dos seus servi\u00e7os contribui para ampliar a fragmenta\u00e7\u00e3o do sistema (\u00a7\u00a7 277-280) e uma estrat\u00e9gia de centraliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os com estas empresas pode ser mais prejudicial do que ben\u00e9fica no contexto atual (\u00a7\u00a7 281-284) .</i></p><p><i>341.\tPor fim, concluiu-se que \u00e9 preciso avan\u00e7ar no desenvolvimento de sistemas e informa\u00e7\u00f5es estruturantes para que se possa gerenciar e controlar de forma eficiente o emprego dos recursos de TI no \u00e2mbito do Sisp. As informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis atualmente permitem a avalia\u00e7\u00e3o da finalidade do gasto p\u00fablico, mas oferecem pouca visibilidade e transpar\u00eancia sobre a qualidade do gasto e forma como s\u00e3o empregados (\u00a7\u00a7 290-300) , o que \u00e9 prejudicado ainda pela falta de cultura e de sistem\u00e1tica consolidada de gest\u00e3o de custos na APF (\u00a7\u00a7 301-304) . No entanto, identificou-se que existem mecanismos e experi\u00eancias que podem ser aproveitados para se ampliar a maturidade no tema (\u00a7\u00a7 305-320) .</i></p><p><i>342.\tDiante de todo o exposto, considerou-se pertinentes propor recomenda\u00e7\u00f5es aos \u00f3rg\u00e3os competentes para atacar as principais causas dos problemas relatados, que s\u00e3o quatro fatores que atuam em conjunto: fragmenta\u00e7\u00e3o, verticaliza\u00e7\u00e3o, falta de padroniza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e limita\u00e7\u00e3o de pessoal. </i></p><p><i>343.\tTendo isso em perspectiva, a fragmenta\u00e7\u00e3o \u00e9 o fator normativo do modelo, pois decorre de uma previs\u00e3o legislativa que define a estrutura organizacional da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Por conseguinte, uma eventual mudan\u00e7a tende a ser uma op\u00e7\u00e3o mais complexa que depende da conjun\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios outros fatores para ser efetivada, de forma que as propostas encaminhadas s\u00e3o no sentido de se ampliar a capacidade operacional e executiva do \u00f3rg\u00e3o central (\u00a7\u00a7 236, 257 e 326) .</i></p><p><i>344.\tEm seu turno, a limita\u00e7\u00e3o de pessoal \u00e9 um fator externo e a presente conjuntura introduzida pelo Novo Regime Fiscal (EC 95) torna o gerenciamento de pessoal de TI algo ainda mais desafiador, especialmente porque a ado\u00e7\u00e3o de modelo de TI baseado na fragmenta\u00e7\u00e3o e na verticaliza\u00e7\u00e3o possui fortes restri\u00e7\u00f5es de incremento da capacidade de oferta de servi\u00e7os sem a possibilidade de aporte de recursos humanos, seja pela nomea\u00e7\u00e3o de servidores, seja pela terceiriza\u00e7\u00e3o de pessoal. Assim, o espa\u00e7o para amplia\u00e7\u00e3o de recursos \u00e9 limitado, por\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel resolver situa\u00e7\u00f5es que podem mitigar os seus efeitos, de forma que foram propostas recomenda\u00e7\u00f5es para se dar aten\u00e7\u00e3o \u00e0 carreira e \u00e0 gest\u00e3o dos recursos de TI (\u00a7 109) . </i></p><p><i>345.\tPor outro, lado a verticaliza\u00e7\u00e3o e a falta de padroniza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica s\u00e3o fatores internos, cuja resolu\u00e7\u00e3o depende mais, em princ\u00edpio, de medidas a serem adotadas pelo pr\u00f3prio \u00f3rg\u00e3o central, pois j\u00e1 est\u00e3o na sua al\u00e7ada de compet\u00eancia. Por este motivo, foram feitas recomenda\u00e7\u00f5es para que seja incorporada uma agenda de efici\u00eancia \u00e0 estrat\u00e9gia governamental, acompanhada de medidas para racionalizar o sistema, pois esta agenda \u00e9 condi\u00e7\u00e3o para uma efetiva agenda de transforma\u00e7\u00e3o digital (\u00a7\u00a7 143, 167 e 197) .</i></p><h1><i>7. An\u00e1lise dos coment\u00e1rios dos gestores</i></h1><p><i>346.\tO relat\u00f3rio preliminar de auditoria (pe\u00e7a 240) foi enviado aos gestores para oferecimento de coment\u00e1rios em 1\u00ba/4/2019 (pe\u00e7as 240-242) . Foram ouvidos o \u00f3rg\u00e3o central do Sisp, de acordo com a estrutura administrativa de 2019 (Secretaria de Governo Digital) , e a Casa Civil, em decorr\u00eancia de propostas de recomenda\u00e7\u00f5es endere\u00e7adas a esta unidade.</i></p><p><i>347.\tAs considera\u00e7\u00f5es da Casa Civil foram apresentadas por meio do Of\u00edcio 18/2019/CGGOV/DIGOV/SE/CC/PR (pe\u00e7a 246) . Em s\u00edntese, a Casa Civil entende que as recomenda\u00e7\u00f5es direcionadas a ela devem ser recebidas como ci\u00eancia, cabendo ao Minist\u00e9rio da Economia a sua execu\u00e7\u00e3o, em especial a Secretaria de Governo Digital (SGD) e a Diretoria de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o (DTI) , em virtude de que a Casa Civil n\u00e3o possuiria compet\u00eancia executiva no tocante \u00e0 mat\u00e9ria em escopo (pe\u00e7a 246, p. 7) :</i></p><p class=\"citacao\"><i>O Anexo I do Decreto 9.679/2019 faz men\u00e7\u00e3o a estruturas que, pelo que se l\u00ea das compet\u00eancias ali fixadas, seriam respons\u00e1veis pela \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o indicada no ac\u00f3rd\u00e3o do TCU, mais especificamente, a Diretoria de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito da Secretaria de Gest\u00e3o Corporativa da Secretaria Executiva (art. 22, I, d, 4.3) e a Secretaria de Governan\u00e7a Digital, ligada \u00e0 Secretaria Especial de Desburocratiza\u00e7\u00e3o, Gest\u00e3o e Governo Digital (art. 22, II, h, 2) .</i></p><p><i>348.\tPor sua vez, as considera\u00e7\u00f5es da SGD foram apresentadas no Of\u00edcio SEI 16/2019/Asses/SGD/SEDGG-ME (pe\u00e7a 248) . As considera\u00e7\u00f5es da SGD, em resumo, s\u00e3o de concord\u00e2ncia com as conclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es do relat\u00f3rio preliminar (pe\u00e7a 248, p. 3) :</i></p><p class=\"citacao\"><i>A equipe da Secretaria de Governo Digital, em an\u00e1lise aos achados e conclus\u00f5es expressas no relat\u00f3rio atinentes \u00e0 compet\u00eancias desta Secretaria, entende que as conclus\u00f5es e as recomenda\u00e7\u00f5es constantes do documento s\u00e3o favor\u00e1veis \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o do modelo e do ambiente de gest\u00e3o e governan\u00e7a de tecnologia da informa\u00e7\u00e3o da APF e, em muito, indicam aprimoramentos necess\u00e1rios e desejados para o modelo.</i></p><p><i>349.\tEm complementa\u00e7\u00e3o, entretanto, a SGD sugere rever alguns destinat\u00e1rios das propostas, com o fim de aumentar sua efic\u00e1cia (pe\u00e7a 248, p. 3) :</i></p><p class=\"citacao\"><i>Por outro lado, parte das recomenda\u00e7\u00f5es pode resultar em a\u00e7\u00f5es de baixa efic\u00e1cia, tendo em vista o direcionamento atualmente proposto no relat\u00f3rio, que n\u00e3o atinge \u00f3rg\u00e3os que possuem compet\u00eancias afetas aos temas tratados e pelas limita\u00e7\u00f5es institucionais dos \u00f3rg\u00e3os acionados. Sendo assim, o ajuste neste direcionamento e a necess\u00e1ria adequa\u00e7\u00e3o da forma das recomenda\u00e7\u00f5es poder\u00e3o resultar em a\u00e7\u00f5es mais efetivas e diretas por parte de \u00f3rg\u00e3os com as compet\u00eancias necess\u00e1rias para acionamento de itens e recursos essenciais \u00e0 inten\u00e7\u00e3o proposta.</i></p><p><i>350.\tOs destinat\u00e1rios principais que deveriam ser inclu\u00eddos ou ter a reda\u00e7\u00e3o ajustada, seriam (pe\u00e7a 248, p. 4-5) :</i></p><p><i>350.1.\ta Secretaria de Gest\u00e3o e Desempenho de Pessoal (SGP) da Secretaria Especial de Desburocratiza\u00e7\u00e3o Gest\u00e3o e Governo Digital, para as quest\u00f5es de pessoal;</i></p><p><i>350.2.\ta Secretaria de Or\u00e7amento Federal (SOF) , da Secretaria Especial da Fazenda, para as quest\u00f5es referentes ao processo or\u00e7ament\u00e1rio;</i></p><p><i>350.3.\ta Secretaria do Tesouro Nacional (STN) da Secretaria Especial da Fazenda, para assuntos financeiros; e</i></p><p><i>350.4.\ta Secretaria de Avalia\u00e7\u00e3o, Planejamento, Energia e Loteria (Seplan) da Secretaria Especial da Fazenda, para assuntos de planejamento.</i></p><p><i>351.\tPor fim, a SGD avalia que recomenda\u00e7\u00e3o 344.1.1.2 do relat\u00f3rio preliminar deveria avaliar a oportunidade de endere\u00e7ar \u00e0 Casa Civil a quest\u00e3o do poder de enforcement do \u00d3rg\u00e3o Central do Sisp.</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>352.\tOs coment\u00e1rios oferecidos sobre o relat\u00f3rio preliminar pelos \u00f3rg\u00e3os ouvidos t\u00eam, em comum, a caracter\u00edstica de tecer considera\u00e7\u00f5es apenas sobre os destinat\u00e1rios das recomenda\u00e7\u00f5es, sem questionar o conte\u00fado das propostas, cujo objetivo \u00e9 aperfei\u00e7oar o modelo de opera\u00e7\u00e3o do Sisp. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s propostas, o relat\u00f3rio preliminar endere\u00e7a diversas recomenda\u00e7\u00f5es, sendo duas direcionadas \u00e0 Casa Civil e sete \u00e0 SGD. </i></p><p><i>353.\tDas propostas relacionadas ao tema pessoal de TI, a primeira (\u00a7 344.1.2.1 do relat\u00f3rio preliminar, pe\u00e7a 240) , conforme apresentado pela SGP (pe\u00e7a 222, p. 2) , depende da iniciativa da SGD em incluir a for\u00e7a de trabalho de TI no Projeto de Dimensionamento da For\u00e7a de Trabalho. Desta forma, considera-se pertinente manter a mencionada proposta direcionada \u00e0 SGD.</i></p><p><i>354.\tJ\u00e1 a segunda proposta (\u00a7 344.1.2.2, pe\u00e7a 240) , que trata do monitoramento do percentual da for\u00e7a de trabalho de TI em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 for\u00e7a de trabalho total, considera-se pertinente que o destinat\u00e1rio principal seja a SGP, \u00f3rg\u00e3o central do Sistema de Pessoal Civil da Administra\u00e7\u00e3o Federal (Sipec) , respons\u00e1vel por acompanhar a evolu\u00e7\u00e3o do efetivo de pessoal da APF, de forma a, com aux\u00edlio da SGD, incorporar  o indicador de propor\u00e7\u00e3o de pessoal de TI entre os relevantes para quest\u00f5es de aloca\u00e7\u00e3o de pessoal.</i></p><p><i>355.\tPor outro lado, no que toca \u00e0 recomenda\u00e7\u00e3o direcionada \u00e0 Casa Civil sobre o mesmo tema (\u00a7 344.1.1.1, pe\u00e7a 240) , entende-se que ela deve ser mantida, a despeito de o \u00f3rg\u00e3o ter mencionado que a recebe apenas como ci\u00eancia. Conforme relatado, os problemas relacionados a pessoal de TI remontam ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1200/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1200/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, sem um tratamento suficiente pelas inst\u00e2ncias inferiores. Assim, \u00e9 pertinente que o tema seja endere\u00e7ado a uma inst\u00e2ncia superior para o devido acompanhamento.</i></p><p><i>356.\tConsidera-se que as propostas dos \u00a7\u00a7 344.1.2.3 a 344.1.2.6 (pe\u00e7a 240) devem ser mantidas \u00e0 SGD por se referirem essencialmente a atividades daquela unidade (processo de gest\u00e3o estrat\u00e9gica de fornecedores de TI; reavalia\u00e7\u00e3o do programa do Portal do Software P\u00fablico; plano de consolida\u00e7\u00e3o de infraestrutura de TI; e otimiza\u00e7\u00e3o do modelo de opera\u00e7\u00e3o de TI do Sisp por meio da EGD) .</i></p><p><i>357.\tTodavia, \u00e9 for\u00e7oso admitir que a APF n\u00e3o disp\u00f5e de mecanismos eficientes para produzir mudan\u00e7as transversais que demandem impacto or\u00e7ament\u00e1rio em m\u00faltiplas unidades. Processos de consolida\u00e7\u00e3o ou substitui\u00e7\u00e3o de ativos podem demandar grande esfor\u00e7o de colabora\u00e7\u00e3o para se tornarem vi\u00e1veis pois demandam a realoca\u00e7\u00e3o de recursos em momentos em que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a expans\u00e3o do gasto. \u00c9 bastante prov\u00e1vel que os \u00f3rg\u00e3os setoriais, correlatos e seccionais concordem em utilizar servi\u00e7os centralizados, mas relutem em ceder parte de seu or\u00e7amento de TI para custear esse processo de centraliza\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>358.\tCom esse intuito, este relat\u00f3rio passa a propor recomenda\u00e7\u00e3o \u00e0 SOF, em articula\u00e7\u00e3o com a Seplan e a SGD, para que desenvolva mecanismo dentro do processo or\u00e7ament\u00e1rio que possibilite a concentra\u00e7\u00e3o ou redistribui\u00e7\u00e3o de recursos or\u00e7ament\u00e1rios em processos de consolida\u00e7\u00e3o de ativos ou de oferecimento de servi\u00e7os centralizados, sejam eles de software ou hardware.</i></p><p><i>359.\tNesse mesmo sentido \u00e9 que se entende pertinente manter a recomenda\u00e7\u00e3o do \u00a7 344.1.1.2 (pe\u00e7a 240) \u00e0 Casa Civil, para que, em cumprimento ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1469/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1469/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, crie as condi\u00e7\u00f5es institucionais para que as inst\u00e2ncias inferiores tenham o enforcement necess\u00e1rio para fazer avan\u00e7ar as mudan\u00e7as transversais que a Transforma\u00e7\u00e3o Digital exige.</i></p><p><i>360.\tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta do \u00a7 344.1.2.7 (pe\u00e7a 240) , que trata sobre gest\u00e3o de custos de TI, entende-se que o destinat\u00e1rio principal deva ser alterado para a STN, a ser realizada com apoio da SGD, uma vez que a atividade a ser aperfei\u00e7oada \u00e9 esp\u00e9cie do g\u00eanero gest\u00e3o de custos, coordenada pela STN (Lei 10.180/2001, art. 15, V) , tamb\u00e9m gestora do sistema Siafi.</i></p><h1><i>8. Proposta de encaminhamento</i></h1><p><i>361.\tAnte todo o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, para posterior encaminhamento ao gabinete do Ministro-Relator Raimundo Carreiro, propondo:</i></p><p><i>361.1.\t</i><b><i>recomendar</i></b><i>, com fulcro no art. 43, inciso I, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 250, inciso III, do Regimento Interno do TCU:</i></p><p><i>361.1.1.\t\u00e0 </i><b><i>Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica</i></b><i>, em aten\u00e7\u00e3o ao disposto no art. 3\u00ba, inciso I, al\u00ednea \"d\", da Medida Provis\u00f3ria 870 de 1\u00ba de janeiro de 2019, que avalie a conveni\u00eancia e oportunidade de:</i></p><p><i>361.1.1.1. acompanhar a quest\u00e3o de pessoal de TI da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, inicialmente tratada no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1200/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1200/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, especialmente quanto ao tema do dimensionamento dos quadros necess\u00e1rios para moderniza\u00e7\u00e3o do Estado e ao enquadramento legal do cargo de Analista em Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o, o qual vem experimentando consider\u00e1vel evas\u00e3o nos \u00faltimos anos;</i></p><p><i>361.1.1.2. incluir, nas atribui\u00e7\u00f5es da inst\u00e2ncia administrativa a que se refere o item 9.1.2.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1469/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1469/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, a compet\u00eancia de prover servi\u00e7os estruturantes de forma compartilhada para todas as organiza\u00e7\u00f5es do Sisp, incluindo a capacidade de estabelecer, de forma obrigat\u00f3ria, a ades\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es a tais servi\u00e7os, e a capacidade de racionalizar o provimento de servi\u00e7os de TI realizados individualmente pelos \u00f3rg\u00e3os que possam ser realizados de forma compartilhada;</i></p><p><i>361.1.2.\t\u00e0 </i><b><i>Secretaria de Governo Digital da Secretaria Especial de Desburocratiza\u00e7\u00e3o, Gest\u00e3o e Governo Digital do Minist\u00e9rio da Economia</i></b><i>, que avalie a conveni\u00eancia e oportunidade de:</i></p><p><i>361.1.2.1. incluir a for\u00e7a de trabalho de TI no Projeto de Dimensionamento da For\u00e7a de Trabalho, em fun\u00e7\u00e3o do potencial que essa atividade apresenta na redu\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho de outras \u00e1reas e da sua criticidade para a manuten\u00e7\u00e3o das atividades ordin\u00e1rias de cada organiza\u00e7\u00e3o, em conson\u00e2ncia com o Decreto 7.579/2011, art. 2\u00ba, incisos III e IV;</i></p><p><i>361.1.2.2. incluir, no escopo do processo de gest\u00e3o estrat\u00e9gica de fornecedores referido no item 9.1.1.2.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2569/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2569/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, mecanismos para otimizar as atividades relacionadas \u00e0s aquisi\u00e7\u00f5es de bens e servi\u00e7os de TI de qualquer natureza no \u00e2mbito do Sisp, de modo a diminuir a execu\u00e7\u00e3o redundante dessas atividades nas diversas organiza\u00e7\u00f5es, como especifica\u00e7\u00e3o de termos de refer\u00eancia e gerenciamento de contrata\u00e7\u00f5es, para atingimento dos fins previstos no Decreto 7.579/2011, art. 2\u00ba, incisos IV, V e VII, e art. 4\u00ba, inciso II, a exemplo de centros de compet\u00eancia para desenvolvimento e constante atualiza\u00e7\u00e3o de especifica\u00e7\u00f5es padronizadas e acompanhamento dos diversos mercados de bens e servi\u00e7os de TI:</i></p><p><i>361.1.2.3. reavaliar o programa do Portal do Software P\u00fablico como pol\u00edtica de compartilhamento de solu\u00e7\u00f5es, verificando a possibilidade de disponibilizar um servi\u00e7o provido de forma centralizada para as principais solu\u00e7\u00f5es adotadas no \u00e2mbito do Sisp, em especial para as necessidades de automatiza\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es administrativas comuns, ou revendo os seus mecanismos de incentivo, como obrigatoriedade de ado\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es, restitui\u00e7\u00e3o das despesas necess\u00e1rias para adapta\u00e7\u00e3o aos requisitos e/ou a assun\u00e7\u00e3o parcial pelo \u00f3rg\u00e3o central das despesas com manuten\u00e7\u00e3o e infraestrutura, em aten\u00e7\u00e3o ao disposto no Decreto 7.579/2011, art. 2\u00ba, inciso IV, e art. 4\u00ba inciso VI;</i></p><p><i>361.1.2.4. adotar plano de consolida\u00e7\u00e3o de infraestrutura de TI, com objetivo de redu\u00e7\u00e3o da necessidade de pessoal de TI e de aquisi\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de equipamentos nas organiza\u00e7\u00f5es do Sisp, conforme diretriz da Lei 12.965/2014, art. 24, inciso III e em aten\u00e7\u00e3o ao disposto no Decreto 7.579/2011, art. 2\u00aa, inciso IV e VI, considerando:</i></p><p><i>361.1.2.4.1. a possibilidade de compartilhamento de opera\u00e7\u00e3o entre as organiza\u00e7\u00f5es do Sisp, de forma a se evitar a amplia\u00e7\u00e3o de infraestruturas redundantes de TI em cada \u00f3rg\u00e3o e a promover a utiliza\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es compartilhadas entre as organiza\u00e7\u00f5es;</i></p><p><i>361.1.2.4.2. a ado\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es de infraestrutura de forma centralizada, a exemplo de computa\u00e7\u00e3o em nuvem;</i></p><p><i>361.1.2.4.3. a padroniza\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de softwares b\u00e1sicos nas opera\u00e7\u00f5es descentralizadas, de forma a obter maior flexibilidade e efici\u00eancia na movimenta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de TI;</i></p><p><i>361.1.2.5. incluir objetivos, metas e indicadores na Estrat\u00e9gia de Governan\u00e7a Digital para a otimiza\u00e7\u00e3o do modelo de opera\u00e7\u00e3o da TI do Sisp, prevendo a racionaliza\u00e7\u00e3o de atividades relacionadas ao provimento de infraestrutura de TI e sistemas pelas organiza\u00e7\u00f5es do Sisp, assim como aos seus processos de contrata\u00e7\u00f5es, em combina\u00e7\u00e3o com a amplia\u00e7\u00e3o do provimento de servi\u00e7os compartilhados, conforme o disposto no Decreto 7.579/2011, art. 2\u00ba, inciso VIII c/c art. 4\u00ba, incisos I, II e V;</i></p><p><i>361.1.3.\t\u00e0 </i><b><i>Secretaria do Tesouro Nacional da Secretaria Especial de Fazenda do Minist\u00e9rio da Economia, com apoio da Secretaria de Governo Digital</i></b><i>, que avalie a conveni\u00eancia e oportunidade de adotar sistem\u00e1tica para acompanhar a gest\u00e3o de custos no Sisp de forma padronizada e sist\u00eamica, provendo ferramentas para planejamento e acompanhamento dos custos incorridos nos investimentos e na opera\u00e7\u00e3o de TI, incluindo custos de pessoal pr\u00f3prio de TI, com apoio de sistemas estruturantes e o devido suporte metodol\u00f3gico, com base no Decreto 9.745/2019, art. 49, incisos XV e XIX e na Lei 10.180/2001, art. 15, inciso V, e em sintonia com o Decreto-Lei 200/1967, art. 30, \u00a7 3\u00ba e com o Decreto 7.579/2011, art. 2\u00ba, inciso II e V c/c art. 4\u00ba, inciso V;</i></p><p><i>361.1.4.\t\u00e0 </i><b><i>Secretaria de Gest\u00e3o de Desempenho de Pessoal da Secretaria Especial de Desburocratiza\u00e7\u00e3o, Gest\u00e3o e Governo Digital do Minist\u00e9rio da Economia</i></b><i> que avalie a conveni\u00eancia e oportunidade de monitorar, em conjunto com a Secretaria de Governo Digital, a propor\u00e7\u00e3o entre servidores de TI e servidores totais das organiza\u00e7\u00f5es do Sisp para evitar que, em futuras aloca\u00e7\u00f5es de pessoal, o quantitativo de servidores de TI diminua a n\u00edveis incompat\u00edveis com as atividades a serem desempenhadas, comprometendo a manuten\u00e7\u00e3o das atividades de TI, com base no Decreto 9.745/2019, art. 138, inciso VII;</i></p><p><i>361.1.5.\t\u00e0 </i><b><i>Secretaria de Or\u00e7amento Federal, com apoio da Secretaria de Avalia\u00e7\u00e3o, Planejamento, Energia e Loteria, ambas da Secretaria Especial de Fazenda do Minist\u00e9rio da Economia, e da Secretaria de Governo Digital</i></b><i>, que avalie a conveni\u00eancia e oportunidade de elaborar mecanismo de aprimoramento do processo or\u00e7ament\u00e1rio de forma a viabilizar que, em processos de consolida\u00e7\u00e3o de ativos de  ou de centraliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de TI, haja meios de realocar os recursos or\u00e7ament\u00e1rios dispersos dos v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os ou entidades que se desobrigar\u00e3o de manter seus ativos ou servi\u00e7os pr\u00f3prios para os respons\u00e1veis por manter infraestruturas consolidadas ou servi\u00e7os centralizados, em aten\u00e7\u00e3o ao disposto no Decreto 9.745/2019, art. 57, incisos IV e X;</i></p><p><i>361.1.6.\t\u00e0 </i><b><i>Secretaria da Receita Federal do Brasil</i></b><i>, ao </i><b><i>Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o</i></b><i>, ao </i><b><i>Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica</i></b><i>, ao </i><b><i>Instituto Nacional do C\u00e2ncer</i></b><i>, ao </i><b><i>Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis</i></b><i>, ao </i><b><i>Banco Central do Brasil</i></b><i> e ao </i><b><i>Minist\u00e9rio da Infraestrutura</i></b><i> que, com o aux\u00edlio da Secretaria de Governo Digital da Secretaria Especial de Desburocratiza\u00e7\u00e3o, Gest\u00e3o e Governo Digital do Minist\u00e9rio da Economia, avaliem a conveni\u00eancia e oportunidade de avaliar se a idade m\u00e9dia atual do quadro de servidores de TI representa risco \u00e0 continuidade das atividades ordin\u00e1rias de TI e ao processo de transforma\u00e7\u00e3o digital esperado das organiza\u00e7\u00f5es governamentais, adotando, em caso de alerta, medidas para contornar essa situa\u00e7\u00e3o, em alinhamento com o Decreto 7.579/2011, arts. 2\u00ba, IV, e 6\u00ba, I;</i></p><p><i>361.1.7.\tao </i><b><i>Instituto Nacional do Seguro Social</i></b><i>, ao </i><b><i>Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria</i></b><i>, \u00e0 </i><b><i>Procurador-Geral da Fazenda Nacional</i></b><i>, ao </i><b><i>Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento</i></b><i>, \u00e0 </i><b><i>Advocacia-Geral da Uni\u00e3o</i></b><i>, ao </i><b><i>Departamento de Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal</i></b><i>, ao </i><b><i>Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade</i></b><i>, ao </i><b><i>Departamento Nacional de Infraestrutura de Transportes</i></b><i> e \u00e0 </i><b><i>Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade</i></b><i> que, em conjunto com Secretaria de Governo Digital da Secretaria Especial de Desburocratiza\u00e7\u00e3o, Gest\u00e3o e Governo Digital do Minist\u00e9rio da Economia, avaliem a conveni\u00eancia e oportunidade de avaliar se a propor\u00e7\u00e3o entre os servidores de TI e os servidores totais est\u00e1 comprometendo a regular opera\u00e7\u00e3o do setor de TI e o processo de transforma\u00e7\u00e3o digital, adotando, em caso positivo, medidas para contornar essa situa\u00e7\u00e3o, em alinhamento com o Decreto 7.579/2011, arts. 2\u00ba, IV, e 6\u00ba, I;</i></p><p><i>361.1.8.\tao </i><b><i>Departamento Nacional de Tr\u00e2nsito do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional</i></b><i>, ao </i><b><i>Instituto Nacional do Seguro Social</i></b><i> e ao </i><b><i>Minist\u00e9rio da Sa\u00fade</i></b><i>, que avaliem a conveni\u00eancia e oportunidade de distribuir as atividades de fiscaliza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos contratos de TI sob sua gest\u00e3o, de modo que seja diminu\u00eddo o risco decorrente da excessiva concentra\u00e7\u00e3o de responsabilidade medida pelo indicador que relaciona valor empenhado a ser fiscalizado por servidor-fiscal ao ano (gestor ou fiscal t\u00e9cnico do contrato) , para melhor atendimento da Lei 4.320/1964, arts. 62 e 63, c/c IN SLTI/MP 4/2014, art. 20, ou adote medidas compensat\u00f3rias;</i></p><p><i>361.2.\tconsiderar em implementa\u00e7\u00e3o as recomenda\u00e7\u00f5es 9.1.2.1, 9.2.9.4 e 9.2.9.12 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1469/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1469/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</i></p><p><i>361.3.\tencaminhar c\u00f3pia do ac\u00f3rd\u00e3o resultante desta fiscaliza\u00e7\u00e3o, e tamb\u00e9m do relat\u00f3rio e do voto que o fundamentar\u00e3o, al\u00e9m do presente relat\u00f3rio:</i></p><p><i>361.3.1.\taos \u00f3rg\u00e3os e entidades fiscalizados;</i></p><p><i>361.3.2.\tao Conselho Nacional de Justi\u00e7a, a fim de inform\u00e1-lo sobre as conclus\u00f5es obtidas nesta fiscaliza\u00e7\u00e3o a respeito dos efeitos do modelo de opera\u00e7\u00e3o de TI no Sisp, para que possa utiliz\u00e1-lo em sua respectiva \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o;</i></p><p><i>361.3.3.\t\u00e0 Comiss\u00e3o de Ci\u00eancia, Tecnologia, Inova\u00e7\u00e3o, Comunica\u00e7\u00e3o e Inform\u00e1tica e \u00e0 Comiss\u00e3o de Transpar\u00eancia, Governan\u00e7a, Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle e Defesa do Consumidor do Senado Federal;</i></p><p><i>361.3.4.\t\u00e0 Comiss\u00e3o de Ci\u00eancia e Tecnologia, Comunica\u00e7\u00e3o e Inform\u00e1tica e \u00e0 Comiss\u00e3o de Trabalho, de Administra\u00e7\u00e3o e Servi\u00e7o P\u00fablico da C\u00e2mara dos Deputados;</i></p><p><i>361.4.\tautorizar a ampla divulga\u00e7\u00e3o deste relat\u00f3rio de auditoria; e</i></p><p><i>361.5.\tarquivar os presentes autos.</i>\"</p><p>\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p></p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "AUDITORIA OPERACIONAL COM O OBJETIVO DE AVALIAR DE MODO SIST\u00caMICO O FUNCIONAMENTO DA TECNOLOGIA DA INFORMA\u00c7\u00c3O (TI) EM \u00d3RG\u00c3OS E ENTIDADES DA ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA FEDERAL COM VISTAS A IDENTIFICAR OS EFEITOS DA FRAGMENTA\u00c7\u00c3O, DUPLICIDADE E SOBREPOSI\u00c7\u00c3O DAS FUN\u00c7\u00d5ES T\u00cdPICAS DE TI DECORRENTES DO ATUAL MODELO. OPORTUNIDADES DE MELHORIA IDENTIFICADAS. RECOMENDA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "RELAT\u00d3RIO DE AUDITORIA (RA)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o (SEFTI).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Inicialmente, registro que atuo nos presentes autos por for\u00e7a do art. 152 do Regimento Interno do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tTrata-se de auditoria de natureza operacional realizada para avaliar o modelo de opera\u00e7\u00e3o da tecnologia da informa\u00e7\u00e3o (TI) do Poder Executivo Federal, operacionalizado por interm\u00e9dio do Sistema de Administra\u00e7\u00e3o dos Recursos de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o (Sisp) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tO Sisp foi institu\u00eddo pelo Decreto n\u00ba 7.579, de 11 de outubro de 2011, com o objetivo de organizar a opera\u00e7\u00e3o, controle, supervis\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o dos recursos de tecnologia da informa\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o direta, aut\u00e1rquica e fundacional do Poder Executivo Federal.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tO Sisp \u00e9, assim, uma <b>estrutura institucional</b> do Governo Federal composta por 226 organiza\u00e7\u00f5es da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, coordenadas por um \u00f3rg\u00e3o central com apoio de uma comiss\u00e3o de coordena\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de TI no \u00e2mbito, conforme o quadro a seguir: </p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Unidade organizacional</b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Quantidade</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1</p></td></tr><tr>\t<td><p>\u00d3rg\u00e3o Central </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1</p></td></tr><tr>\t<td><p>Unidade de TI de Minist\u00e9rio ou da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">24</p></td></tr><tr>\t<td><p>Unidade de TI de autarquia ou funda\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">161</p></td></tr><tr>\t<td><p>Unidade de TI desconcentrada </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">40</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tImporta registrar que os \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o direta, aut\u00e1rquica e fundacional s\u00e3o integrantes obrigat\u00f3rios do Sisp. Empresas p\u00fablicas e sociedades de economia mista podem fazer parte do Sisp por ades\u00e3o, mediante assinatura de termo pr\u00f3prio com o \u00f3rg\u00e3o central. Na composi\u00e7\u00e3o de agosto de 2018, constam apenas quatro ades\u00f5es ao Sisp, todas de empresas p\u00fablicas: Empresa Brasileira de Comunica\u00e7\u00e3o (EBC) , Empresa de Planejamento e Log\u00edstica (EPL) , Empresa Gerencial de Projetos Navais (Emgepron) e Valec Engenharia, Constru\u00e7\u00f5es e Ferrovias S.A. (Valec) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tEm termos quantitativos, a import\u00e2ncia da fiscaliza\u00e7\u00e3o pode ser mensurada pelo valor do or\u00e7amento envolvido e tamanho da for\u00e7a de trabalho. As organiza\u00e7\u00f5es integrantes do Sisp empenharam aproximadamente R$ 6,5 bilh\u00f5es em despesas de TI, em 2017, e re\u00fanem 6.500 pessoas em atividades de TI, considerando servidores efetivos, cedidos e comissionados.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tAt\u00e9 o ano de 2018 o \u00f3rg\u00e3o central do Sisp era a Secretaria de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o (Setic/MP) . Ap\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o da Medida Provis\u00f3ria (MP) 870/2019, essa fun\u00e7\u00e3o cabe \u00e0 Secretaria de Governo Digital (SGD) da Secretaria Especial de Desburocratiza\u00e7\u00e3o, Gest\u00e3o e Governo Digital do Minist\u00e9rio da Economia (art. 31, XVIII c/c Decreto 9.745/2019, art. 132, I) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tUm dos aspectos avaliados no presente trabalho foi o modelo de opera\u00e7\u00e3o de TI adotado pelo Governo Federal, que \u00e9 desconcentrado e descentralizado, na medida em que cada organiza\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, seja direta ou indireta, conta com uma \u00e1rea de TI para atender \u00e0s suas necessidades, com algum grau de coordena\u00e7\u00e3o feita pelo \u00f3rg\u00e3o central.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.\tConforme registrado pela unidade t\u00e9cnica, n\u00e3o se partiu do princ\u00edpio que um modelo de opera\u00e7\u00e3o seja essencialmente melhor, visto que os modelos apresentam vantagens e desvantagens. No entanto, o modelo de opera\u00e7\u00e3o atualmente adotado pelo Governo Federal, fragmentado e verticalizado, quando combinado com outros fatores como falta de padroniza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e de processos e limita\u00e7\u00f5es existentes na \u00e1rea de pessoal, mostrou defici\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o a quatro dimens\u00f5es relacionadas ao provimento de servi\u00e7os de TI: <b>pessoal, contrata\u00e7\u00f5es, sistemas de informa\u00e7\u00e3o e infraestrutura</b>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Pessoal</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.\tNo que tange \u00e0 a quest\u00e3o de pessoal da \u00e1rea de TI, a auditoria mostrou que permanecem os apontamentos feitos pelo TCU mediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1200/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1200/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da minha relatoria: quantitativo de pessoal de TI abaixo de benchmarking internacional (1,81% ante 8,2%) (\u00a7\u00a7 76-78) ; defici\u00eancias na pol\u00edtica de aloca\u00e7\u00e3o de recursos humanos de TI (\u00a7\u00a7 79-83) ; desprest\u00edgio do cargo de TI do Poder Executivo (ATI) em rela\u00e7\u00e3o a carreiras cong\u00eaneres (\u00a7 86) e a aus\u00eancia ou insufici\u00eancia dos estudos para dimensionamento da for\u00e7a de trabalho de TI.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.\tNaquela oportunidade, o Tribunal, determinou que fosse informado aos \u00f3rg\u00e3os governantes superiores, ou seja, ao extinto Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o (MPOG) , ao Departamento de Coordena\u00e7\u00e3o e Governan\u00e7a das Empresas Estatais (Dest) , ao Conselho Nacional de Justi\u00e7a (CNJ) e ao Conselho Nacional do Minist\u00e9rio P\u00fablico (CNMP) , bem como aos \u00f3rg\u00e3os do Poder Legislativo, que as informa\u00e7\u00f5es apresentadas naquele relat\u00f3rio de levantamento, al\u00e9m de outros trabalhos desenvolvidos por este Tribunal, indicavam a necessidade de reformula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de pessoal de TI (item 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1200/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1200/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.\tForam observados, tamb\u00e9m, casos concretos com baixo quantitativo de pessoal de TI. Verificou-se que as organiza\u00e7\u00f5es do Sisp apenas podem dispor de servidores providos pelo \u00f3rg\u00e3o central, para recomposi\u00e7\u00e3o de seus quadros, uma vez que n\u00e3o vem sendo autorizadas vagas para as carreiras pr\u00f3prias de TI. Como consequ\u00eancia, mesmo quando h\u00e1 incremento da for\u00e7a de trabalho total da organiza\u00e7\u00e3o, a for\u00e7a de trabalho de TI n\u00e3o acompanha o movimento.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Contrata\u00e7\u00f5es</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.\tNo que se refere a contrata\u00e7\u00f5es de TI, foi observado comportamento heterog\u00eaneo das organiza\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao comprometimento da for\u00e7a de trabalho com atividades de fiscaliza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de contratos. Enquanto \u00e9 mais comum que as organiza\u00e7\u00f5es dediquem de 20 a 30% da for\u00e7a de trabalho de TI para essas atividades, h\u00e1 quantidade relevante de organiza\u00e7\u00f5es com uso quase total da for\u00e7a de trabalho para a fiscaliza\u00e7\u00e3o e a gest\u00e3o de contratos. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.\tApesar de n\u00e3o haver sido poss\u00edvel identificar com precis\u00e3o as causas para esse comportamento, a auditoria buscou levantar poss\u00edveis raz\u00f5es, como o fato de que a fiscaliza\u00e7\u00e3o de contratos n\u00e3o \u00e9 transfer\u00edvel, ao passo que \u00e9 poss\u00edvel aproveitar a especifica\u00e7\u00e3o de outras organiza\u00e7\u00f5es. Como o uso de especifica\u00e7\u00f5es padronizadas \u00e9 pouco significativo, uma conclus\u00e3o poss\u00edvel \u00e9 que os \u00f3rg\u00e3os podem estar aproveitando especifica\u00e7\u00f5es n\u00e3o padronizadas ou provenientes de fornecedores, o que eleva o risco de contrata\u00e7\u00f5es com falhas nos requisitos ou direcionadas. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">16.\tPesa de maneira negativa a elevada quantidade de contratos gerenciados por servidor, o que, consequentemente, acarreta maior n\u00edvel de responsabilidade por quem gerencia e maior necessidade de controles internos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Sistemas de informa\u00e7\u00e3o</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">17.\tSobre os sistemas de informa\u00e7\u00e3o, as an\u00e1lises elaboradas no trabalho de auditoria levaram \u00e0 conclus\u00e3o de que h\u00e1 potencial de economia em rela\u00e7\u00e3o aos sistemas administrativos, que representam cerca de 30% dos sistemas desenvolvidos, considerando que existem diversos sistemas para as mesmas categorias.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">18.\tO programa oficial do Poder Executivo para reuso de sistemas, o Portal do Software P\u00fablico, n\u00e3o tem sido eficaz em prover esse tipo de solu\u00e7\u00e3o, especialmente porque n\u00e3o h\u00e1 incentivos para que os \u00f3rg\u00e3os publiquem seus sistemas. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">19.\tAdemais, o \u00f3rg\u00e3o central n\u00e3o tem nenhuma iniciativa<i> </i>com vistas a eleger sistemas<i> </i>para o prop\u00f3sito de compartilhamento, o que exigiria assumir sua evolu\u00e7\u00e3o para todas as organiza\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Infraestrutura</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">20.\tA \u00e1rea de infraestrutura de TI \u00e9 a que mais demanda fiscaliza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de contratos, tendo os maiores valores medianos de despesa por contrato (R$ 12,8 milh\u00f5es por ano) e a maior quantidade mediana por organiza\u00e7\u00e3o (15 contratos) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">21.\tA maior parte das aquisi\u00e7\u00f5es refere-se \u00e0 operacionaliza\u00e7\u00e3o de datacenters, que somaram a quantidade de 183 estruturas pr\u00f3prias em 62 \u00f3rg\u00e3os respondentes. Esse modelo decorre de fatores como: a) a baixa cultura de compartilhamento entre \u00f3rg\u00e3os; e b) fus\u00f5es de \u00f3rg\u00e3os que n\u00e3o foram acompanhadas de redu\u00e7\u00e3o de infraestrutura;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">22. \tA demanda de servi\u00e7os prestados pelas empresas p\u00fablicas de TI e a pr\u00f3pria disponibilidade de tecnologia confi\u00e1vel pressionam o sistema por cada vez mais recursos, aumentando os riscos operacionais. Isso demonstra a falta de racionaliza\u00e7\u00e3o no sistema como um todo. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">****</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">23.\tAdicionalmente, o trabalho chegou a outras importantes conclus\u00f5es.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">24.\tFoi identificada a necessidade de que o desenvolvimento de sistemas e informa\u00e7\u00f5es estruturantes sejam priorizados, para que se possa gerenciar e controlar de forma eficiente o emprego dos recursos de TI no \u00e2mbito do Sisp. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">24.\tTamb\u00e9m, as informa\u00e7\u00f5es atualmente dispon\u00edveis permitem a avalia\u00e7\u00e3o da finalidade do gasto p\u00fablico, mas possuem baixo grau de transpar\u00eancia sobre a qualidade do gasto e forma como s\u00e3o empregados, quadro que \u00e9 agravado pela falta de cultura de gest\u00e3o consolidada de custos na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal. N\u00e3o obstante, foram identificados mecanismos e experi\u00eancias que podem ser aproveitados para se ampliar a maturidade no tema.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">25.\tDiante da situa\u00e7\u00e3o identificada, a Sefti prop\u00f4s recomenda\u00e7\u00f5es aos \u00f3rg\u00e3os competentes para atacar as principais causas dos problemas verificados, que s\u00e3o quatro fatores que atuam em conjunto: fragmenta\u00e7\u00e3o, verticaliza\u00e7\u00e3o, falta de padroniza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e limita\u00e7\u00e3o de pessoal. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">26.\tAdicionalmente, julgo oportuno recomendar que a SGD consolide, atualize periodicamente e mantenha dispon\u00edvel, em seu portal, por exemplo, as boas pr\u00e1ticas identificadas sobre as atividades afins \u00e0s suas compet\u00eancias, bem como implemente estrat\u00e9gias de dissemina\u00e7\u00e3o dessas pr\u00e1ticas para as organiza\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em a estrutura do Sisp.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">27.\tEm conson\u00e2ncia com as normas de auditoria de natureza operacional, o relat\u00f3rio preliminar de auditoria (pe\u00e7a 240) foi enviado aos gestores em 1\u00ba/4/2019, para coment\u00e1rios (pe\u00e7as 240-242) . Foram ouvidos o \u00f3rg\u00e3o central do Sisp, de acordo com a estrutura administrativa de 2019 (Secretaria de Governo Digital) , e a Casa Civil.\t</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">28.\tAs considera\u00e7\u00f5es da Casa Civil foram apresentadas por meio do Of\u00edcio 18/2019/CGGOV/DIGOV/SE/CC/PR (pe\u00e7a 246) . Os coment\u00e1rios da SGD foram encaminhados por meio do Of\u00edcio SEI 16/2019/Asses/SGD/SEDGG-ME (pe\u00e7a 248) . As pondera\u00e7\u00f5es encaminhadas por ambos os \u00f3rg\u00e3os, s\u00e3o referentes aos destinat\u00e1rios das recomenda\u00e7\u00f5es, sem questionar o conte\u00fado das propostas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">29.\tEm fun\u00e7\u00e3o disso, foram realizados ajustes quanto aos destinat\u00e1rios de parte das recomenda\u00e7\u00f5es propostas pela unidade t\u00e9cnica, nos termos descritos no par\u00e1grafo 350 da unidade t\u00e9cnica.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">30.\tO percuciente e amplo diagn\u00f3stico elaborado no bojo do trabalho de auditoria ora apreciado, foi capaz de identificar importantes quest\u00f5es para as quais existem oportunidades de melhoria, consubstanciadas nas <b>recomenda\u00e7\u00f5es </b>propostas pela unidade t\u00e9cnica, endere\u00e7adas a diversos \u00f3rg\u00e3os do Poder Executivo Federal.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">31.\tN\u00e3o \u00e9 demais lembrar que as recomenda\u00e7\u00f5es expedidas pelo TCU, embora despidas de car\u00e1ter cogente, t\u00eam como objetivo fomentar o aprimoramento da gest\u00e3o p\u00fablica. Apesar de tais delibera\u00e7\u00f5es n\u00e3o vincularem a a\u00e7\u00e3o do gestor, devem ser implementadas, salvo por raz\u00f5es devidamente motivadas. Assim, as recomenda\u00e7\u00f5es do TCU, embora n\u00e3o sejam de cumprimento obrigat\u00f3rio, n\u00e3o podem ser desconsideradas pelo gestor, sem justificativas adequadas, sob pena de responsabiliza\u00e7\u00e3o (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1171/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1171/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a> - Relator: Ministro-Substituto Augusto Sherman; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3467/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3467/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a> - Relator: Ministro Bruno Dantas) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">32.\tPor essa raz\u00e3o, diante da relev\u00e2ncia do presente trabalho para o aprimoramento do modelo de opera\u00e7\u00e3o da tecnologia da informa\u00e7\u00e3o (TI) do Poder Executivo Federal, deve ser determinado \u00e0 Sefti que autue processo apartado para monitorar a implementa\u00e7\u00e3o dar recomenda\u00e7\u00f5es ora propostas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">33.\tRegistro que o ilustre Ministro Aroldo Cedraz apresentou sugest\u00e3o no sentido de que o TCU autorize a Sefti a acompanhar a digitaliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablico federais, projeto sob a responsabilidade da Secretaria de Governo Digital do Minist\u00e9rio da Economia. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">34.\tConsiderando as disposi\u00e7\u00f5es do Decreto 9.756/2019, que instituiu o Portal \u00danico \"Gov.br\" com o objetivo de unificar os canais digitais do governo federal, e tendo em vista os riscos que envolvem o avan\u00e7o dessa iniciativa, acolho a pertinente sugest\u00e3o do Ministro Aroldo Cedraz. O referido acompanhamento permitir\u00e1 que o TCU atue de maneira tempestiva, caso necess\u00e1rio.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1469/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1469/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator: Ministro Benjamin Zymler) </b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">35.\tPor fim, registro que por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1469/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1469/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator: Ministro Benjamin Zymler) , <b>a seguir transcrito</b>, o Tribunal apreciou trabalho de auditoria sobre Governo Digital, no qual foram expedidas recomenda\u00e7\u00f5es relevantes para o aprimoramento da governan\u00e7a institucional da TI p\u00fablica, assim como para o melhor aproveitamento das empresas p\u00fablicas de TI. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"9.1. recomendar \u00e0 Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, com fulcro no art. 250, III, do Regimento Interno do TCU, que:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.1.1. no \u00e2mbito do Poder Executivo Federal, em conjunto com o Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia, Inova\u00e7\u00f5es e Comunica\u00e7\u00f5es e com o Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o, integre e articule as pol\u00edticas p\u00fablicas de Inclus\u00e3o Digital com a Pol\u00edtica de Governan\u00e7a Digital institu\u00edda pelo Decreto 8.638/2016 e com outras pol\u00edticas p\u00fablicas relacionadas com o tema governo digital visando \u00e0 universaliza\u00e7\u00e3o do acesso aos servi\u00e7os p\u00fablicos digitais, com amparo no princ\u00edpio constitucional da efici\u00eancia e nas pr\u00e1ticas E1.4 e E3.1 do Referencial B\u00e1sico de Governan\u00e7a Aplic\u00e1vel a \u00d3rg\u00e3os e Entidades da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica publicado pelo TCU em 2014;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.1.2. adote medidas para:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>9.1.2.1. atribuir compet\u00eancias a uma inst\u00e2ncia administrativa com capacidade de influenciar as prioridades e projetos dos \u00f3rg\u00e3os final\u00edsticos no que tange a governo digital, inclusive do ponto de vista or\u00e7ament\u00e1rio, com vistas a coordenar iniciativas comuns e direcionar os esfor\u00e7os em prol dos objetivos da Pol\u00edtica de Governan\u00e7a Digital, dotando-a com or\u00e7amento e capacidade para coordenar, realizar ou apoiar projetos estruturantes para a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, com vistas \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o do estado e \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da burocracia;</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.1.2.2. atribuir compet\u00eancias de Governan\u00e7a de Dados a uma inst\u00e2ncia administrativa que seja capaz de:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.1.2.2.1. arbitrar as quest\u00f5es relativas ao compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es, no que diz respeito \u00e0 normatiza\u00e7\u00e3o, coordena\u00e7\u00e3o de iniciativas e resolu\u00e7\u00e3o de conflitos acerca das informa\u00e7\u00f5es de posse da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, em adi\u00e7\u00e3o \u00e0s compet\u00eancias definidas no art. 10, caput, do Decreto 8.789/2016 e para viabilizar o cumprimento do disposto no art. 4\u00ba, inciso V, do Decreto 8.638/2016;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.1.2.2.2. arbitrar as quest\u00f5es relativas \u00e0 economicidade no provimento de servi\u00e7os p\u00fablicos digitais, no que diz respeito \u00e0 normatiza\u00e7\u00e3o e supervis\u00e3o do modelo de custeio para os servi\u00e7os de integra\u00e7\u00e3o de dados consolidados entre demandantes, gestores, custodiantes e empresas p\u00fablicas prestadoras de servi\u00e7os de TI;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.1.2.2.3. identificar os projetos estruturantes e iniciativas comuns de governo digital, previstos ou em andamento, juntamente com o respons\u00e1vel pela sua execu\u00e7\u00e3o, demais \u00f3rg\u00e3os envolvidos, or\u00e7amento estimado e benef\u00edcios esperados, de modo a subsidiar as medidas anteriores;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.1.3. avalie a oportunidade e a conveni\u00eancia de intensificar a divulga\u00e7\u00e3o aos cidad\u00e3os das plataformas digitais de participa\u00e7\u00e3o social dispon\u00edveis, a exemplo dos portais Participa.br, e-Cidadania e e-Democracia, por meio dos canais de contato com a sociedade mantidos pelos \u00f3rg\u00e3os e demais entes do Poder Executivo Federal, em aten\u00e7\u00e3o ao disposto na Lei 12.965/2014, arts. 24, I, VI, IX, e 25, V, e no Decreto 8.638/2016, arts. 3\u00ba, VII, 4\u00ba, II, e 6\u00ba, II;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.2. recomendar ao Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o, com fulcro no art. 250, III, do Regimento Interno do TCU, que:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.2.1. elabore, atualize e publique, com fundamento no art. 37 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, princ\u00edpios da efici\u00eancia e da publicidade, cat\u00e1logo dos servi\u00e7os p\u00fablicos oferecidos pelos \u00f3rg\u00e3os e entidades do Poder Executivo Federal, e que o utilize como subs\u00eddio para identificar servi\u00e7os p\u00fablicos candidatos \u00e0 digitaliza\u00e7\u00e3o com base em crit\u00e9rios objetivos e em conformidade com o Decreto 8.638/2016;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.2.2. com fundamento no princ\u00edpio constitucional da efici\u00eancia, no Decreto 6.932/2009, art. 1\u00ba, VI, no Decreto 8.414/2015, art. 2\u00ba, I e II, e no Decreto 8.638/2016, art. 3\u00ba, I e IV, e visando ao atendimento das Leis 12.527/2011, art. 32, IV, e 12.965/2014, arts. 3\u00ba, II, e 7\u00ba, VII, avalie a inclus\u00e3o de iniciativa no \u00e2mbito da EGD para proporcionar ao cidad\u00e3o a autentica\u00e7\u00e3o de sua identidade de forma integrada, simplificada, economicamente acess\u00edvel e segura a fim de proporcionar conveni\u00eancia e usabilidade para acesso aos servi\u00e7os p\u00fablicos;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.2.3. com fundamento no princ\u00edpio constitucional da efici\u00eancia, no Decreto 8.638/2016, art. 3\u00ba, I e IV, estabele\u00e7a a\u00e7\u00f5es e estrat\u00e9gias de m\u00e9dio a longo prazo com a finalidade de promover a progressiva consolida\u00e7\u00e3o dos cadastros do cidad\u00e3o e dos meios de autentica\u00e7\u00e3o, avaliando, inclusive, a disponibiliza\u00e7\u00e3o de forma centralizada aos \u00f3rg\u00e3os e entidades p\u00fablicos de servi\u00e7o ou m\u00f3dulo de software para autentica\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o, para otimizar e agilizar o desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es, evitando a duplica\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os e o desperd\u00edcio de recursos;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.2.4. em conformidade com a Pol\u00edtica de Governan\u00e7a Digital, estabele\u00e7a diretriz orientadora para os \u00f3rg\u00e3os integrantes do Sistema de Administra\u00e7\u00e3o dos Recursos de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o para que seja avaliado o custo/benef\u00edcio do provimento de seus servi\u00e7os presenciais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma digital, ao elaborarem seus respectivos planos estrat\u00e9gicos e Cartas de Servi\u00e7os ao Cidad\u00e3o;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.2.5. implemente processo para avaliar, dirigir e monitorar a qualidade de servi\u00e7os p\u00fablicos digitais do Poder Executivo Federal, como preceituado na pr\u00e1tica L3.1 do Referencial B\u00e1sico de Governan\u00e7a Aplic\u00e1vel a \u00d3rg\u00e3os e Entidades da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, publicado pelo Tribunal de Contas da Uni\u00e3o em 2014;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.2.6. defina, como preceituado na pr\u00e1tica L3.1 do Referencial B\u00e1sico de Governan\u00e7a Aplic\u00e1vel a \u00d3rg\u00e3os e Entidades da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, publicado pelo Tribunal de Contas da Uni\u00e3o em 2014, diretrizes ou padr\u00f5es para gest\u00e3o da qualidade de servi\u00e7os p\u00fablicos digitais que observem, no m\u00ednimo os crit\u00e9rios de qualidade previstos na legisla\u00e7\u00e3o, a exemplo de simplicidade, acessibilidade e padroniza\u00e7\u00e3o, em aten\u00e7\u00e3o ao disposto na Lei 12.965/2014, art. 24, III, V, X, e 25, I, II, IV; Lei 13.146/2015, art. 63; no Decreto 6.932/2009, art. 1\u00ba, VI; art. 2\u00ba, art. 5\u00ba, II, art. 10, \u00a7 2\u00ba; no Decreto 8.414/2015, art. 2\u00ba, I, IV; e Decreto no 8.638/2016, arts. 3\u00ba, IV, V, VI, 4\u00ba, I, V;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.2.7. inclua iniciativa estrat\u00e9gica na EGD sob responsabilidade dos \u00f3rg\u00e3os final\u00edsticos do Poder Executivo Federal para implantar gest\u00e3o da qualidade dos servi\u00e7os p\u00fablicos digitais observando as diretrizes e padr\u00f5es por ele definidas;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.2.8. defina, na Estrat\u00e9gia de Governan\u00e7a Digital, de forma clara, diretrizes para prioriza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos a serem digitalizados, em conson\u00e2ncia com recomenda\u00e7\u00f5es de organismos internacionais como Unesco e ONU, a exemplo do Reino Unido;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.2.9. apresente ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, em at\u00e9 120 dias, plano de a\u00e7\u00e3o com medidas que estabele\u00e7am:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.2.9.1. mecanismos de media\u00e7\u00e3o para os conflitos de entendimento sobre compartilhamento e confidencialidade de informa\u00e7\u00f5es, com fulcro na compet\u00eancia definida no art. 10, caput, do Decreto 8.789/2016, para viabilizar o cumprimento do disposto no art. 4\u00ba, inciso V, do Decreto 8.638/2016;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.2.9.2. um modelo de custeio para os servi\u00e7os de integra\u00e7\u00e3o de dados, incluindo demandantes, gestores, custodiantes e empresas p\u00fablicas prestadoras de servi\u00e7os de TI, de forma a obter um custo final vantajoso para administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, em conformidade com o art. 37, caput, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.2.9.3. estrat\u00e9gias para minimizar redund\u00e2ncias e inefici\u00eancias na atua\u00e7\u00e3o das empresas estatais de tecnologia, em especial Serpro e Dataprev, de modo a otimizar o provimento de aplica\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os de TI, bem como maximizar o apoio dessas empresas \u00e0 integra\u00e7\u00e3o de dados e sistemas da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, em conformidade com o art. 37, caput, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>9.2.9.4. \u00bfmecanismos para assegurar que as novas contrata\u00e7\u00f5es de solu\u00e7\u00f5es de tecnologia da informa\u00e7\u00e3o observem os princ\u00edpios e as diretrizes da Pol\u00edtica de Governan\u00e7a Digital, institu\u00edda pelo Decreto n\u00ba 8.638/2016, bem como assegurem a necess\u00e1ria integra\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos resultantes \u00e0 Plataforma de Cidadania Digital, nos termos do Decreto n\u00ba 8.936/2016;</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.2.9.5. mecanismos para identificar os servi\u00e7os que solicitam informa\u00e7\u00f5es \u00e0 sociedade que j\u00e1 s\u00e3o de posse de \u00f3rg\u00e3os da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, em aten\u00e7\u00e3o ao disposto no art. 2\u00ba do Decreto 6.932/2009 e no art. 24, incisos III, IV e X, da Lei 12.965/2014;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.2.10. aprimore os instrumentos de gest\u00e3o dos riscos relacionados \u00e0 execu\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica de Governan\u00e7a Digital, definindo o tratamento adequado aos riscos n\u00e3o mitigados na avalia\u00e7\u00e3o inicial quando da elabora\u00e7\u00e3o da Estrat\u00e9gia de Governan\u00e7a Digital, bem como incluindo os resultados desse monitoramento no relat\u00f3rio de gest\u00e3o anual;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.2.11. elabore e d\u00ea transpar\u00eancia ao plano de monitoramento da execu\u00e7\u00e3o da Estrat\u00e9gia de Governan\u00e7a Digital, identificando, entre outros elementos, respons\u00e1veis, a\u00e7\u00f5es e prazos para o seu cumprimento, e incluindo os resultados desse monitoramento no relat\u00f3rio de gest\u00e3o anual;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>9.2.12  elabore, com articula\u00e7\u00e3o com o Minist\u00e9rio da Fazenda, plano de a\u00e7\u00e3o contendo estrat\u00e9gias para minimizar redund\u00e2ncias e inefici\u00eancias na atua\u00e7\u00e3o das empresas estatais de tecnologia, em especial Serpro e Dataprev, de modo a otimizar o provimento de aplica\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os de TI, bem como maximizar o apoio dessas empresas \u00e0 integra\u00e7\u00e3o de dados e sistemas da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, em conformidade com o art. 37, caput, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal;</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.3. recomendar ao Conselho Nacional de Justi\u00e7a, com fulcro no art. 250, III, do Regimento Interno do TCU, que:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.3.1. avalie a oportunidade e a conveni\u00eancia de se realizar diagn\u00f3stico, no \u00e2mbito de seus \u00f3rg\u00e3os vinculados, para identificar, elaborar, atualizar e publicar, com fundamento nos art. 37 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, princ\u00edpios da efici\u00eancia e da publicidade, cat\u00e1logo dos servi\u00e7os p\u00fablicos digitais oferecidos diretamente \u00e0 sociedade;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.3.2. avalie a conveni\u00eancia e oportunidade de acrescentar na Estrat\u00e9gia Nacional de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o do Poder Judici\u00e1rio (Entic-JUD) , diretriz de qualidade para novos sistemas de informa\u00e7\u00e3o visando simplificar e facilitar o seu uso pela sociedade, em aten\u00e7\u00e3o ao disposto na Lei 12.965/2014, art. 24, X, e 25, IV, e no art. 3\u00ba, III, a, da Resolu\u00e7\u00e3o CNJ 211/2015;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.3.3. promova estudos, junto aos demais \u00f3rg\u00e3os do Poder Judici\u00e1rio, para avaliar a viabilidade e a pertin\u00eancia de consolid\u00e1-los em um \u00fanico portal e/ou de padronizar a identidade visual dos seus s\u00edtios eletr\u00f4nicos;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.3.4. avalie a oportunidade e a conveni\u00eancia de incluir, explicitamente, o assunto inclus\u00e3o digital na Resolu\u00e7\u00e3o CNJ 198/2014, em apoio \u00e0 Estrat\u00e9gia Nacional de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o do Poder Judici\u00e1rio, em aten\u00e7\u00e3o ao disposto na Lei 12.965/2014, arts. 24, VIII, 25, II, 26, 27, I e II, e 28;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.3.5. avalie a oportunidade e a conveni\u00eancia de definir, para todo o Poder Judici\u00e1rio, diretrizes para prioriza\u00e7\u00e3o de desenvolvimento de servi\u00e7os p\u00fablicos digitais que reflitam, por exemplo, a \u00eanfase a ser dada a cada atributo de valor para a sociedade, definido na Estrat\u00e9gia Judici\u00e1rio 2020, anexa \u00e0 Resolu\u00e7\u00e3o CNJ 198/2014, em curto e em m\u00e9dio prazos;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.4. recomendar \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados, ao Senado Federal e ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, com fulcro no art. 250, III, do Regimento Interno do TCU, que avaliem a oportunidade e a conveni\u00eancia de se elaborar, atualizar e publicar, com fundamento no art. 37 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, princ\u00edpios da efici\u00eancia e da publicidade, cat\u00e1logo dos seus servi\u00e7os p\u00fablicos oferecidos diretamente \u00e0 sociedade;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.5. encaminhar c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o, bem como do relat\u00f3rio e do voto que o fundamentam, \u00e0 Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, ao Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o, ao Minist\u00e9rio da Transpar\u00eancia, Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle, ao Senado Federal, \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados, ao Conselho Nacional de Justi\u00e7a e ao Conselho Nacional do Minist\u00e9rio P\u00fablico;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.6. autorizar a Sefti a realizar acompanhamento das a\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 Pol\u00edtica de Governan\u00e7a Digital, nos termos do art. 241 do Regimento Interno deste Tribunal; e</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.7. arquivar os presentes autos.\" </i> (grifei) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">36.\tTendo em vista a conex\u00e3o dos assuntos, a unidade t\u00e9cnica optou por realizar o monitoramento de <b>itens espec\u00edficos</b> do referido ac\u00f3rd\u00e3o no escopo da presente auditoria, o que acarretou a inclus\u00e3o da Casa Civil e do extinto Minist\u00e9rio da Fazenda como unidades jurisdicionadas interessadas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">37.\tAs an\u00e1lises elaboradas pela Sefti, integralmente transcritas no Relat\u00f3rio precedente, demonstraram que est\u00e3o em implementa\u00e7\u00e3o as recomenda\u00e7\u00f5es 9.1.2.1, 9.2.9.4 e 9.2.12 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1469/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1469/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator: Ministro Benjamin Zymler) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">38.\tEm que pese a Resolu\u00e7\u00e3o 175/2005, art. 14, prever que o relator do processo de monitoramento \u00e9 o mesmo da delibera\u00e7\u00e3o monitorada, considerando a conex\u00e3o do assunto, tendo em vista que os itens monitorados est\u00e3o sendo considerados em implementa\u00e7\u00e3o e havendo a anu\u00eancia do ilustre Ministro Benjamin Zymler, n\u00e3o vislumbro \u00f3bice em, excepcionalmente, acolher a proposta da unidade t\u00e9cnica.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">39.\tAnte o exposto, Voto por que o Tribunal adote a minuta de Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado. </p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 20 de novembro de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">RAIMUNDO CARREIRO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=668383", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=668383", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "59839789"}