{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2364733", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2800/2019 ATA 45/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2800", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "45/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos por Ant\u00f4nio C\u00e9sar Coe Pinto, Arthemisio Asevedo Junior e Expedito Ferreira da Costa, por meio dos quais se insurgem contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2816/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2816/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de Plen\u00e1rio, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer dos recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o para, no m\u00e9rito, negar-lhes provimento;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o aos recorrentes.</p>", "ASSUNTO": "Recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos contra ac\u00f3rd\u00e3o que julgou as contas dos recorrentes ilegais, condenou-os ao pagamento do d\u00e9bito e de multa, bem como os inabilitou para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica federal em raz\u00e3o de irregularidades em contrato de repasse que tinha por objetivo a constru\u00e7\u00e3o de quadra de esportes. ", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "20/11/2019", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Aracati - CE.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessado: Caixa Econ\u00f4mica Federal e Minist\u00e9rio do Esporte (Extinto).<br>3.2. Respons\u00e1vel: Amadeu Felix Barboza Filho (XXX.696.703-XX); Antonio Cesar Coe Pinto (XXX.602.423-XX); Arthemisio Asevedo Junior (XXX.099.273-XX); Cateto Construcoes Ltda - ME (07.850.294/0001-90); Cleber Pedrosa Nunes (XXX.046.523-XX); Cleudo Pedrosa Nunes (XXX.718.453-XX); Cubo Construcoes e Servicos Ltda - ME (69.375.202/0001-14); Expedito Ferreira da Costa (XXX.091.513-XX); Fabiana da Costa Lopes (XXX.838.633-XX); Francisca Laedina Alves Gomes Maia (XXX.272.223-XX); Francisco Ivan Silverio da Costa (XXX.822.263-XX); Francisco Williano Oliveira da Silva (XXX.768.803-XX); Goiana Construcoes e Prestacoes de Servicos Ltda - ME (07.192.755/0001-84); Jos\u00e9 Milton Lucio do Nascimento (XXX.955.303-XX); Jos\u00e9 Neto de Castro (XXX.719.742-XX); Lidiane Barbosa da Silva (XXX.782.143-XX); Marcia Maria Eduardo dos Anjos (XXX.836.343-XX); Miguel \u00c2ngelo Pinto Martins (XXX.715.123-XX); Raimundo Carlos Alves de Freitas (XXX.519.973-XX); Sheila Teles de Aguiar (XXX.581.303-XX); \u00c1lvaro Marques de Oliveira Rodrigues (XXX.807.483-XX).<br>3.3. Recorrente: Identidade preservada (art. 55, caput, da Lei n. 8.443/1992).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01187720120\" target=\"_blank\">011.877/2012-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Benjamin Zymler, Raimundo Carreiro e Ana Arraes.<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti e Marcos Bemquerer Costa (Relator).<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho e Weder de Oliveira.", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2465226", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 517/2021 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "517", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Adoto, como Relat\u00f3rio, a instru\u00e7\u00e3o do Auditor (pe\u00e7a 504) , que contou com a anu\u00eancia do Secret\u00e1rio Substituto (pe\u00e7a 505) e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7a 506) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"1.\tTrata-se de recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos por Ant\u00f4nio C\u00e9sar Coe Pinto (R001-pe\u00e7a 361) , Arthemisio Asevedo Junior (R002-pe\u00e7a 390) e Expedito Ferreira da Costa (R003-pe\u00e7a 462) , respectivamente, respons\u00e1vel pelos atestos dos boletins de medi\u00e7\u00e3o, engenheiro respons\u00e1vel pelo acompanhamento das obras e ex-Prefeito do Munic\u00edpio de Aracati/CE, por meio dos quais se insurgem contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2816/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2816/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti, o qual foi prolatado na sess\u00e3o de julgamento do dia 6/12/2017-Extraordin\u00e1ria de car\u00e1ter reservado e inserto na Ata 25/2017-Plen\u00e1rio (pe\u00e7a 226) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1.1.\tA delibera\u00e7\u00e3o recorrida apresenta o seguinte teor:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada em decorr\u00eancia da convers\u00e3o de relat\u00f3rio de auditoria realizada na Prefeitura Municipal de Aracati/CE com o objetivo de apurar not\u00edcias veiculadas na imprensa acerca de grupos organizados de pessoas e empresas atuando no Estado do Cear\u00e1, com o intuito de realizar fraudes em licita\u00e7\u00f5es e desviar recursos p\u00fablicos, conforme o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/931/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 931/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>,</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1. acolher as alega\u00e7\u00f5es de defesa produzidas pelo Sr. Raimundo Carlos Alves de Freitas, quanto ao n\u00e3o pertencimento aos quadros societ\u00e1rios da empresa Cateto Constru\u00e7\u00f5es Ltda. e, em decorr\u00eancia, exclu\u00ed-lo da rela\u00e7\u00e3o processual;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.2. considerar rev\u00e9is os respons\u00e1veis Goiana Constru\u00e7\u00f5es e Presta\u00e7\u00f5es de Servi\u00e7os Ltda., Miguel \u00c2ngelo Pinto Martins e Jos\u00e9 Milton L\u00facio do Nascimento, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.3. julgar irregulares as contas dos respons\u00e1veis, Sr. Expedito Ferreira da Costa, ex-Prefeito Municipal de Aracati/CE; Srs. Amadeu F\u00e9lix Barbosa Filho e Francisco Ivan Silv\u00e9rio, ent\u00e3o Secret\u00e1rios de Esporte e Juventude; Sr. Arthemisio Asevedo Junior, Engenheiro respons\u00e1vel pelo acompanhamento das obras; Srs. Ant\u00f4nio C\u00e9sar Coe Pinto e Francisco Williano Oliveira da Silva, respons\u00e1veis pelos atestos; Goiana Constru\u00e7\u00f5es e Presta\u00e7\u00f5es de Servi\u00e7os Ltda., empresa contratada, e seus s\u00f3cios Miguel \u00c2ngelo Pinto Martins e Jos\u00e9 Milton Lucio do Nascimento; Cateto Constru\u00e7\u00f5es Ltda., empresa participante do Convite N\u00ba 2307.01/2009-SEJUV, e sua s\u00f3cia Fabiana da Costa Lopes, Cubo Constru\u00e7\u00f5es e Servi\u00e7os Ltda., empresa participante do Convite N\u00ba 2307.01/2009-SEJUV, e seus s\u00f3cios Cleudo Pedrosa Nunes e Cleber Pedrosa Nunes, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", e \u00a7 2\u00ba, 19, caput, e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992, c/c o arts. 1\u00ba, inciso I, 209, incisos II e III, 210 e 214 do Regimento Interno, e conden\u00e1-los solidariamente ao pagamento das quantias abaixo especificadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para que comprovem, perante este Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora devidos, calculados a partir das datas indicadas at\u00e9 a dos efetivos recolhimentos, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Data da ocorr\u00eancia</i></p></td>\t<td><p><i>Valor Original do d\u00e9bito</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>23/12/2010</i></p></td>\t<td><p><i>R$ 127.974,56</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.4. aplicar aos respons\u00e1veis, Srs. Expedito Ferreira da Costa, Amadeu F\u00e9lix Barbosa Filho, Francisco Ivan Silv\u00e9rio, Arthemisio Asevedo Junior, Ant\u00f4nio C\u00e9sar Coe Pinto, Francisco Williano Oliveira da Silva, Goiana Constru\u00e7\u00f5es e Presta\u00e7\u00f5es de Servi\u00e7os Ltda., Miguel \u00c2ngelo Pinto Martins, Jos\u00e9 Milton Lucio do Nascimento, Cateto Constru\u00e7\u00f5es Ltda., Cubo Constru\u00e7\u00f5es e Servi\u00e7os Ltda., Cleudo Pedrosa Nunes e Cleber Pedrosa Nunes, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, no valor individual de R$ 15.000,00 (quinze mil reais) , com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para que comprovem, perante este Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas ao Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a dos efetivos recolhimentos, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.5. julgar irregulares as contas dos respons\u00e1veis Sheila Teles de Aguiar, \u00c1lvaro Marques de Oliveira Rodrigues, Jos\u00e9 Neto de Castro, Francisca Laedina Alves Gomes, Lidiane Barbosa da Silva e Marcia Maria Eduardo dos Anjos, membros de comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel pelo  Convite 2307.01/2009/SEJUV da Prefeitura Municipal de Aracati/CE, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"b\", 19 e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992, e aplicar-lhes, individualmente, a multa prevista no art. 58, inciso I, da Lei n\u00ba 8.443/92, no valor de R$ 5.000,00 (cinco mil reais) , com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 15 (quinze) dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para que comprovem, perante este Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\" do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento das import\u00e2ncias devidas ao Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a dos efetivos recolhimentos, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.6. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.7. declarar a inidoneidade das empresas Goiana Constru\u00e7\u00f5es e Presta\u00e7\u00f5es de Servi\u00e7os Ltda. (CNPJ 07.192.755/0001-84) , Cateto Constru\u00e7\u00f5es Ltda. (07.850.294/0001-90) e Cubo Constru\u00e7\u00f5es e Servi\u00e7os Ltda. (69.375.202/0001-14) ; para participar, pelo prazo de cinco anos, de licita\u00e7\u00e3o que envolva recursos p\u00fablicos federais (vide <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/348/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 348/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>) , com fundamento no art. 46 da Lei 8.443/92 c/c o art. 271 do Regimento Interno do TCU; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.8. considerar graves as infra\u00e7\u00f5es cometidas pelos agentes p\u00fablicos respons\u00e1veis, Srs. Expedito Ferreira da Costa, Amadeu F\u00e9lix Barbosa Filho, Francisco Ivan Silv\u00e9rio, Arthemisio Asevedo Junior, Ant\u00f4nio C\u00e9sar Coe Pinto, Francisco Williano Oliveira da Silva;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.9. inabilitar os respons\u00e1veis Expedito Ferreira da Costa, Amadeu F\u00e9lix Barbosa Filho, e Francisco Ivan Silv\u00e9rio, pelo prazo de oito anos, para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, com fundamento no art. 60 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 270 do RI/TCU;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.10. inabilitar os respons\u00e1veis Arthemisio Asevedo Junior, Ant\u00f4nio C\u00e9sar Coe Pinto e Francisco Williano Oliveira da Silva pelo prazo de cinco anos, para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, com fundamento no art. 60 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 270 do RI/TCU;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.11. remeter c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Cear\u00e1, com fundamento no art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, para o ajuizamento das a\u00e7\u00f5es civis e penais que entender cab\u00edveis;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.12. determinar \u00e0 Secex/CE que remeta c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o ao ju\u00edzo da 11\u00aa Vara da Justi\u00e7a Federal no Estado do Cear\u00e1, respons\u00e1vel pelo compartilhamento das informa\u00e7\u00f5es sigilosas utilizadas neste feito, tamb\u00e9m objeto de a\u00e7\u00e3o penal em curso na esfera da Justi\u00e7a Federal, e que tramitava, \u00e0 \u00e9poca da deflagra\u00e7\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o, sob sigilo, e indague \u00e0quele ju\u00edzo acerca da necessidade de este Tribunal ainda manter ou n\u00e3o sigilo sobre a delibera\u00e7\u00e3o aqui adotada, e/ou sobre as pe\u00e7as do inqu\u00e9rito policial ou da a\u00e7\u00e3o penal, remetendo-lhe, para tanto, dilig\u00eancia juntamente com a comunica\u00e7\u00e3o dando ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, a fim de que o Tribunal possa decidir se mant\u00e9m sigilo sobre a delibera\u00e7\u00e3o ora adotada; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.13. manter a chancela de sigilo que recai sobre estes autos, aposta por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/931/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 931/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>, inclusive em rela\u00e7\u00e3o ao presente ac\u00f3rd\u00e3o, bem como das pe\u00e7as que o fundamentam, nos termos do art. 16 da Portaria TCU 242/2013, as quais devem ser classificadas como reservadas, podendo ser acessadas somente pelos Ministros participantes dos colegiados que vierem a apreciar a mat\u00e9ria e pelas unidades com responsabilidade por agir nestes autos, e cujo termo final de restri\u00e7\u00e3o de acesso depende da resposta a que se refere a indaga\u00e7\u00e3o do item anterior, e</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.14. encaminhar c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o, ap\u00f3s o tr\u00e2nsito em julgado desta delibera\u00e7\u00e3o, ao Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o, para as provid\u00eancias necess\u00e1rias com vistas a tornar efetiva as san\u00e7\u00f5es de inabilita\u00e7\u00e3o e inidoneidade, e, especialmente, junto ao Sistema de Cadastramento Unificado de Fornecedores (Sicaf) . (\u00eanfases acrescidas) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">HIST\u00d3RICO</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.\tTrata-se de tomada de contas especial (TCE) oriunda da convers\u00e3o de relat\u00f3rio de auditoria, originalmente realizada na Prefeitura Municipal de Aracati/CE com o objetivo de apurar as not\u00edcias veiculadas na imprensa que denunciavam a exist\u00eancia de grupos organizados de pessoas e de empresas que estariam realizando fraudes em licita\u00e7\u00f5es e desviando recursos p\u00fablicos no Estado do Cear\u00e1.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.1.\tO relat\u00f3rio de auditoria (pe\u00e7a 2) foi apreciado mediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/931/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 931/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti, ocasi\u00e3o em que foram examinados diversos instrumentos de transfer\u00eancias volunt\u00e1rias de recursos federais (contratos de repasse 0231314-61/2007, 0243453-06/2007, 0247869-15/2007 e 0262885-21/2008 e conv\u00eanio 0262888-54/2008) , dentre os quais o Contrato de Repasse n. 0262885-21 (Siafi 634.291) , celebrado com o Minist\u00e9rio do Esporte para a constru\u00e7\u00e3o de uma quadra de esportes, que vem a ser o objeto desta tomada de contas especial. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.2.\tO referido contrato de repasse, que contou com a interveni\u00eancia da CAIXA, previa recursos na ordem de R$ 136.500,44, sendo R$ 129.675,00 federais, com vig\u00eancia de 5/9/2008 a 30/6/2011.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.3.\tObserva-se que no curso da auditoria, realizada na forma de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Orienta\u00e7\u00e3o Centralizada (FOC) , e como subs\u00eddio aos trabalhos de fiscaliza\u00e7\u00e3o, foi previamente solicitada, no TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3284520111\" target=\"_blank\">Processo 032.845/2011-1</a>, autoriza\u00e7\u00e3o junto ao Poder Judici\u00e1rio (11\u00aa Vara da Justi\u00e7a Federal, Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Cear\u00e1) para o compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es e dados, inclusive sigilosos, em face das investiga\u00e7\u00f5es realizadas pela Pol\u00edcia Federal acerca do esquema de fraudes sob investiga\u00e7\u00e3o no Cear\u00e1, em decorr\u00eancia da denominada \"Opera\u00e7\u00e3o G\u00e1rgula\", deflagrada \u00e0 ocasi\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.4.\tNos autos do Processo 0007309-65.2008 (IPL 1005/2009) o magistrado encarregado do feito autorizou o compartilhamento das informa\u00e7\u00f5es, resguardado o necess\u00e1rio sigilo, o que fez com que os autos da auditoria, bem como os processos de TCE dele decorrentes, fossem tratados como sigilosos, seguindo suas aprecia\u00e7\u00f5es em sess\u00e3o de car\u00e1ter reservado.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.5.\tAssim, mediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/931/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 931/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>, foi determinada a cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria dos respons\u00e1veis arrolados naquele decisum, em raz\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o fraudulenta/participa\u00e7\u00e3o na execu\u00e7\u00e3o fraudulenta do Contrato de Repasse 0262885-21 (Siafi 634.291) , ante a constata\u00e7\u00e3o, por equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o deste Tribunal, da ocorr\u00eancia de fraude e/ou conluio no Convite 2307.01/2009-SEJUV, sob a forma de alinhamento dos pre\u00e7os apresentados pelas licitantes, resultando na restri\u00e7\u00e3o ao car\u00e1ter competitivo, no direcionamento da licita\u00e7\u00e3o, e na contrata\u00e7\u00e3o de empresa sem capacidade operacional para executar a obra, bem como terem sido efetuados pagamentos a essa empresa.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.6.\tO contexto verificado na auditoria, e que conduziu \u00e0 cita\u00e7\u00e3o de todos os envolvidos, referiu-se exatamente \u00e0 pr\u00e1tica de fraude na execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, dada a sua execu\u00e7\u00e3o por empresa sem capacidade operacional, ou seja, uma empresa de fachada, selecionada a partir de um convite a empresas que tamb\u00e9m tinham exist\u00eancia apenas jur\u00eddica, e n\u00e3o de fato, portanto, empresas fictas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.7.\tEfetuadas as cita\u00e7\u00f5es, verificaram-se rev\u00e9is a empresa contratada e seus respectivos s\u00f3cios. Ap\u00f3s o exame das alega\u00e7\u00f5es de defesa, a Secretaria de Controle Externo no Estado do Cear\u00e1 (SECEX-CE) instruiu o feito \u00e0 pe\u00e7a 92, refor\u00e7ando os ind\u00edcios de fraude licitat\u00f3ria. E, de antem\u00e3o, destacou que Raimundo Carlos Alves de Freitas n\u00e3o pertencia aos quadros societ\u00e1rios da empresa Cateto Constru\u00e7\u00f5es Ltda..</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.8.\tNova cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis foi realizada em seguida, diante da instru\u00e7\u00e3o preliminar e estudo estat\u00edstico realizado, al\u00e9m dos novos elementos colhidos junto \u00e0 Justi\u00e7a Federal, ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, \u00e0 Pol\u00edcia Federal e \u00e0 Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (CGU) , oferecendo aos respons\u00e1veis o direito de replicar as novas considera\u00e7\u00f5es trazidas na instru\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.9.\tA Secex/CE em nova instru\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s terem sido acostadas alega\u00e7\u00f5es de defesa, prop\u00f4s rejeitar as alega\u00e7\u00f5es apresentadas, considerar rev\u00e9is a empresa Goiana Constru\u00e7\u00f5es e Presta\u00e7\u00f5es de Servi\u00e7os Ltda. e seus s\u00f3cios, julgando-se ainda as contas irregulares, com condena\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria ao d\u00e9bito, imputado-o a todos os respons\u00e1veis, sem exce\u00e7\u00e3o, com a aplica\u00e7\u00e3o de multa proporcional e das san\u00e7\u00f5es de inidoneidade \u00e0s tr\u00eas licitantes fraudadoras, participantes do Convite, e inabilita\u00e7\u00e3o dos dirigentes municipais, o ex-prefeito e os secret\u00e1rios municipais, para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a no \u00e2mbito da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal, posicionamento este que contou com a anu\u00eancia do Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU neste feito.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.10.\tO Relator a quo, Exmo. Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti, por sua vez, incorporou os pareceres uniformes precedentes em parte, ressaltando que o relat\u00f3rio fotogr\u00e1fico elaborado pela equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o em visita aos endere\u00e7os da empresa Goiana Constru\u00e7\u00f5es e Presta\u00e7\u00f5es de Servi\u00e7os Ltda. (pe\u00e7a 73 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3094720111\" target=\"_blank\">Processo 030.947/2011-1</a>) corrobora os ind\u00edcios que conduziram \u00e0 constata\u00e7\u00e3o de se tratar de empresa de fachada, sem capacidade operacional, concluindo que houve evidente perda do nexo de causalidade entre os recursos transferidos e a execu\u00e7\u00e3o das obras. Divergiu, no entanto, quanto \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria dos membros da comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o quanto ao d\u00e9bito, propondo a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso I, da LOTCU, a estes servidores, estendendo aos demais agentes p\u00fablicos municipais a proposi\u00e7\u00e3o da pena de inabilita\u00e7\u00e3o, em grau menos elevado daquela imposta aos principais gestores do conv\u00eanio, no que foi acompanhado pelos Membros do Colegiado.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.11.\tIrresignados, os respons\u00e1veis interpuseram os presentes recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o, que se fundamentam nos fatos que, adiante, passar-se-\u00e1 a relatar.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">EXAME DE ADMISSIBILIDADE</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">3.\tReiteram-se os exames preliminares de admissibilidade efetuados por esta Secretaria (pe\u00e7as 488-490) , ratificados pelo Exmo. Ministro Walton Alencar Rodrigues (pe\u00e7a 494) , que conclu\u00edram pelo conhecimento dos recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o, nos termos dos art. 32, inciso I, e 33 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 285 do RI/TCU, suspendendo-se os efeitos dos itens 9.3, 9.4, 9.6, 9.8, 9.9 e 9.10 do Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, efeito suspensivo que se estende aos outros respons\u00e1veis condenados em solidariedade com os ora recorrentes por se tratarem de circunst\u00e2ncias objetivas, com fulcro no art. 281 do RI/TCU.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">EXAME DE M\u00c9RITO</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4.\tDelimita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4.1.\tConstitui objeto do presente recurso definir se:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a) o engenheiro e o fiscal do contrato n\u00e3o t\u00eam legitimidade passiva para responder pelos danos; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b) a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os afasta a responsabilidade dos recorrentes;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c) h\u00e1 responsabilidade do prefeito, uma vez que n\u00e3o era ordenador de despesas e n\u00e3o conduziu os processos licitat\u00f3rios;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\td)\thouve fraude a licita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.\tDa ilegitimidade passiva.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.1.\tAnt\u00f4nio Cesar Coe Pinto e Arthemisio Asevedo Junior contestam a decis\u00e3o, alegando que s\u00e3o \"parte ileg\u00edtima para responder pelas quest\u00f5es tratadas nos presentes autos\", com fundamento nos seguintes argumentos (pe\u00e7as 361 e 390, p. 5-7) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\ta) Ant\u00f4nio Cesar Coe Pinto relata que exercia uma fun\u00e7\u00e3o simpl\u00f3ria, qual seja: verifica\u00e7\u00e3o de certid\u00f5es negativas junto aos \u00f3rg\u00e3os quando as medi\u00e7\u00f5es eram apresentadas pelos empreiteiros;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tb) Arthemisio Asevedo Junior elenca as fun\u00e7\u00f5es que exerceu durante o procedimento administrativo;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tc) ambos aduzem que \"n\u00e3o tinha nenhuma atribui\u00e7\u00e3o de analisar os meandros do procedimento licitat\u00f3rio\" e n\u00e3o conheciam \"as empresas envolvidas nos procedimentos\";</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\td) apontam que as quest\u00f5es t\u00e9cnicas ficaram adstritas aos coordenadores (comiss\u00e3o) do procedimento licitat\u00f3rio e Secret\u00e1rio, n\u00e3o podendo ser penalizados por apenas imprimirem certid\u00f5es negativas e encaminh\u00e1-las ao Secret\u00e1rio;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\te) objetam que a tese da responsabilidade objetiva foi \"totalmente execrada do ordenamento p\u00e1trio, eis que n\u00e3o mais se admite, modernamente, que um indiv\u00edduo reste penalizado sem que tenha concorrido, ao menos com culpa, para a perpetra\u00e7\u00e3o de uma conduta delituosa\";</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tf) afirmam que n\u00e3o podem ser responsabilizados porque \"as empresas participantes 'n\u00e3o possu\u00edam estrutura operacional alguma', pois apenas\" conferiam documentos.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.2.\tRegistra-se, inicialmente, que Ant\u00f4nio Cesar Coe Pinto foi o respons\u00e1vel pelos atestos dos boletins de medi\u00e7\u00e3o e Arthemisio Asevedo Junior era o engenheiro respons\u00e1vel pelo acompanhamento das obras, tendo sido condenados ao pagamento do d\u00e9bito (item 9.3 do Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido) , com a consequente aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da LOTCU (item 9.4) . Al\u00e9m de considerar graves as infra\u00e7\u00f5es cometidas pelos respons\u00e1veis (item 9.8) e de inabilit\u00e1-los pelo prazo de cinco anos, para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, com fundamento no art. 60 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 270 do RI/TCU (item 9.10) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.3.\tO cen\u00e1rio que se descortina dos elementos encontrados na auditoria conduziu a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, por mais de uma vez, com fundamento nas seguintes irregularidades (pe\u00e7a 225, p. 2 e 5) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7. Assim, mediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/931/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 931/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>, foi determinada a cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria dos respons\u00e1veis arrolados naquele decisum, em raz\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o fraudulenta/participa\u00e7\u00e3o na execu\u00e7\u00e3o fraudulenta do Contrato de Repasse 0262885-21 (Siafi 634291) , ante a constata\u00e7\u00e3o, por equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o deste Tribunal, da ocorr\u00eancia de fraude e/ou conluio no Convite 2307.01/2009-SEJUV, sob a forma de alinhamento dos pre\u00e7os apresentados pelas licitantes, resultando na restri\u00e7\u00e3o ao car\u00e1ter competitivo, no direcionamento da licita\u00e7\u00e3o, e na contrata\u00e7\u00e3o de empresa sem capacidade operacional para executar a obra, bem como que fossem efetuados pagamentos a essa empresa, no caso a empresa Goiana Constru\u00e7\u00f5es e Presta\u00e7\u00f5es de Servi\u00e7os Ltda., conforme detalhamento das irregularidades constatadas, a seguir:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.7 - mesmo diante de tais irregularidades, houve celebra\u00e7\u00e3o de contrato entre a empresa Goiana Constru\u00e7\u00f5es e Presta\u00e7\u00f5es de Servi\u00e7os Ltda. para a execu\u00e7\u00e3o do Contrato de Repasse 0262885- 21 (Siafi 634291) , em que pese referida empresa n\u00e3o tivesse estrutura operacional para executar a obra, de modo que a realiza\u00e7\u00e3o da licita\u00e7\u00e3o, sua condu\u00e7\u00e3o, homologa\u00e7\u00e3o, adjudica\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da assinatura do contrato, atesta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e assinatura de boletins de medi\u00e7\u00e3o aferindo a constru\u00e7\u00e3o pela empresa contratada, notas de empenho e pagamento, permitiram a concretiza\u00e7\u00e3o da fraude e/ou conluio, sob a forma de alinhamento dos pre\u00e7os e/ou diferen\u00e7a m\u00ednima nos valores apresentados, para recebimento de valores por empresa incapaz de executar a obra por aus\u00eancia de estrutura operacional, situa\u00e7\u00e3o que enseja a perda do nexo de causalidade entre os recursos e o que fora executado. (\u00eanfases acrescidas) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.4.\tCumpre relembrar que esta Corte de Contas formou ju\u00edzo de valor no sentido de condenar os recorrentes, em primeira inst\u00e2ncia administrativa, ao verificar que os agentes p\u00fablicos respons\u00e1veis pela contrata\u00e7\u00e3o, supervis\u00e3o e pagamento das obras por construtora, formalizaram documentos para dar ares de legalidade aos servi\u00e7os que teriam sido realizados por empresa de fato inexistente, o que rompe o nexo de causalidade entre a constata\u00e7\u00e3o f\u00edsica da constru\u00e7\u00e3o da quadra e a realidade de quem teria efetivamente realizado os servi\u00e7os, o que contribuiu diretamente para ocorr\u00eancia do dano ao Er\u00e1rio quantificado nestes autos (pe\u00e7a 225, p. 8) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">26. Quanto \u00e0s alega\u00e7\u00f5es de defesa produzidas pelos agentes p\u00fablicos citados, entendo, na linha do que restou analisado pela unidade t\u00e9cnica deste Tribunal, que n\u00e3o s\u00e3o capazes de comprovar o nexo de causalidade entre as obras e sua execu\u00e7\u00e3o com recursos do contrato de repasse em quest\u00e3o, por interm\u00e9dio da empreiteira contratada, vez que se tratava de empresa de fachada. Tampouco socorrem os agentes p\u00fablicos respons\u00e1veis pela contrata\u00e7\u00e3o, supervis\u00e3o e pagamento das obras a cargo da construtora, a constata\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto do conv\u00eanio, ou seja, a efetiva constru\u00e7\u00e3o da quadra, visto que restou evidente tratar-se de empresa de fato inexistente. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.5.\tO panorama que se vislumbra da leitura do conjunto de defesas apresentados neste recurso \u00e9 deveras pernicioso \u00e0 administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, uma vez que os fiscais dos contratos colocam-se expressamente, respectivamente, como uma \"fun\u00e7\u00e3o simpl\u00f3ria\" ou com uma atua\u00e7\u00e3o de t\u00e3o somente conferir documentos, enquanto o prefeito atribui a responsabilidade ao ordenador de despesas e a comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00f5es, o que denota que, no cen\u00e1rio montado pelos recorrentes, aos gestores restava apenas concordar com a fiscaliza\u00e7\u00e3o fict\u00edcia para que os gastos estivessem totalmente regulares e satisfat\u00f3rios ao servi\u00e7o comunit\u00e1rio que se propunham.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.6.\tNesse sentido, tem-se que a tese proposta, se aceita, torna-se in\u00f3cua qualquer tentativa de segregar fun\u00e7\u00f5es na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, medida esta essencial para o controle das contas p\u00fablicas e para a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de qualidade \u00e0 popula\u00e7\u00e3o brasileira.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.7.\tNo caso concreto, os recorrentes, na condi\u00e7\u00e3o de respons\u00e1vel pelos atestos dos boletins de medi\u00e7\u00e3o e engenheiro respons\u00e1vel pelo acompanhamento das obras, n\u00e3o atuaram com o empenho que se espera do gestor m\u00e9dio e n\u00e3o se pode atribuir as irregularidades encontradas \u00fanica e exclusivamente aos respons\u00e1veis pela licita\u00e7\u00e3o quando uma empresa ficta supostamente realizou a constru\u00e7\u00e3o de uma quadra.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.8.\tA necess\u00e1ria atua\u00e7\u00e3o conjunta de todos os gestores, fiscais ou detentores de cargos de chefia, tem por intuito evitar a presta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o falsa e inver\u00eddica.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.9.\tLogo, presentes as a\u00e7\u00f5es comissivas e antijur\u00eddicas dos recorrentes, a exist\u00eancia de dano quantificado nestes autos, o nexo de causalidade entre a neglig\u00eancia e a imper\u00edcia, caracterizadas pela falta de atua\u00e7\u00e3o dos servidores respons\u00e1veis pela fiscaliza\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e a ilicitude verificada, com a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ao arrepio dos princ\u00edpios da economicidade, da isonomia e do interesse p\u00fablico, est\u00e1 caracterizado o elemento subjetivo. Elemento subjetivo que j\u00e1 havia sido devidamente demonstrado no Ac\u00f3rd\u00e3o guerreado.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.10.\tNesse sentido, tergiversar que tinham uma \"fun\u00e7\u00e3o simpl\u00f3ria\", o que os tornariam verdadeiros inimput\u00e1veis, demonstra desconhecimento das imprescind\u00edveis fun\u00e7\u00f5es que lhes foram confiadas e da lei de reg\u00eancia.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.11.\tImpende ressaltar que a etapa da fiscaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os executados ou do recebimento dos bens pelo preposto da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e9 um momento crucial para o sucesso da contrata\u00e7\u00e3o. \u00c9 salutar que o respons\u00e1vel receba as obras e os servi\u00e7os contratados mediante termo circunstanciado, assinado pelas partes, devendo a parte contratada ser capaz de executar aquilo que supostamente teria executado, somente ap\u00f3s a vistoria que comprove a adequa\u00e7\u00e3o do objeto aos termos contratuais, \u00e9 o que disp\u00f5e o art. 73, inciso I, da Lei 8.666/1993.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.12.\tDos fatos expostos firma-se a convic\u00e7\u00e3o que as atua\u00e7\u00f5es irregulares dos respons\u00e1veis, que foram omissos em suas fun\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do ajuste, concorreram para o desvio dos recursos federais e graves o suficiente para macular suas atua\u00e7\u00f5es administrativas, o que os tornam solid\u00e1rios pelo d\u00e9bito apurado.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.\tDa execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.1.\tAnt\u00f4nio Cesar Coe Pinto e Arthemisio Asevedo Junior ponderam que o TCU afirmou que as obras foram conclu\u00eddas e aprovadas pela CAIXA e defendem que \"n\u00e3o h\u00e1 que se falar em imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito quando o objeto contratado \u00e9 realizado em sua integralidade\" (pe\u00e7as 361 e 390, p. 6) . </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.2.\tExpedito Ferreira da Costa defende que houve a efetiva execu\u00e7\u00e3o da obra pela vencedora do certame, sem qualquer desvio de recursos p\u00fablicos, com fundamento nos seguintes argumentos (pe\u00e7a 462, p. 13-18) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\ta) informa que, na \u00e9poca da contrata\u00e7\u00e3o, a empresa funcionava no endere\u00e7o indicado nos dados do CNPJ, tendo, posteriormente, mudado \"para o Munic\u00edpio de Fortaleza, por motivos desconhecidos\", ressaltando que \"o endere\u00e7o inicial continuou pertencendo \u00e0 Goiana\";</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tb) alega que \"n\u00e3o h\u00e1 que se falar, portanto, em fraude ou aus\u00eancia de capacidade t\u00e9cnica operacional, em raz\u00e3o da simples mudan\u00e7a de endere\u00e7o da sede da empresa\";</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tc) objeta que ainda que a empresa Goiana tenha se utilizado, por um pequeno per\u00edodo, de estrutura emprestada por outra pessoa jur\u00eddica, tal fato n\u00e3o impossibilitaria a execu\u00e7\u00e3o do contrato;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\td) afirma que \"o objeto contratual fora devidamente realizado, sem qualquer sobrepreco, inexistindo qualquer comprova\u00e7\u00e3o de DOLO do ora recorrente em malversar recurso p\u00fablico, tendo sido devidamente proporcionado o benef\u00edcio \u00e0 popula\u00e7\u00e3o local\".</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.3.\tComo salientado na an\u00e1lise anterior, a contrata\u00e7\u00e3o de empresa fict\u00edcia impede a comprova\u00e7\u00e3o da regular utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos canalizados para a consecu\u00e7\u00e3o do objeto do contrato de repasse, pois caracteriza o rompimento do nexo causal entre o objeto executado e as despesas realizadas, al\u00e9m de atentar contra diversos princ\u00edpios inerentes as contrata\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, tais como da impessoalidade, da isonomia, da economicidade e da supremacia do interesse p\u00fablico.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.4.\tNesse sentido, o Relat\u00f3rio que acompanha o Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido demonstrou que ao contratar empresa fict\u00edcia e atestar de forma fraudulenta a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os por empresa de fato inexistente os agentes p\u00fablicos tentaram lubridiar toda a sociedade, in verbis (pe\u00e7a 228, p. 21) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">38. Assim, fica not\u00f3rio que a Prefeitura de Aracati/CE contratou uma empresa sem funcion\u00e1rios para realizar uma obra, em 2008. A contrata\u00e7\u00e3o, pois, foi uma fraude, e a execu\u00e7\u00e3o das obras tamb\u00e9m. Apesar de a obra ter sido aferida por engenheiro da prefeitura, bem como pela equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o do TCU em auditoria realizada em 2011, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar que a referida obra foi feita com recursos do Contrato de Repasse 0262885-21, diante da perda do nexo de causalidade. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel que a empresa recebedora dos recursos federais a tenha executado, se era empresa sem capacidade operacional, ou seja, meramente de fachada, conforme comprovou a pr\u00f3pria equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o em visita aos endere\u00e7os nos quais funcionariam a empresa Goiana. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">39. Nesse sentido, o ateste dos servi\u00e7os realizado pelo Sr. Francisco Williano Oliveira da Silva, bem como as autoriza\u00e7\u00f5es de pagamento emitidas pelo Sr. Amadeu F\u00e9lix de Barbosa Filho, foram emitidos sem o devido nexo de causalidade entre os pagamentos realizados e a obra executada.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">40. Tem-se que a jurisprud\u00eancia deste Tribunal \u00e9 farta no sentido de que a contrata\u00e7\u00e3o de sociedade empresarial fict\u00edcia impede a comprova\u00e7\u00e3o da regular utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos canalizados para a consecu\u00e7\u00e3o do objeto do mesmo contrato (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/802/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 802/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 4703/2014-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, 6986/2014-TCU-1\u00aa C\u00e2mara e 2246/2015-TCU-1\u00aa C\u00e2mara e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/758/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 758/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>) . (\u00eanfases acrescidas) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.5.\tAlterca o defendente, outrossim, a inexist\u00eancia de emprego irregular dos recursos, de desvio ou locupletamento por parte dele, Expedito Ferreira da Costa. Destaca-se, neste sentido, que, conforme se demonstrou no Relat\u00f3rio do Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido que o julgamento pela irregularidade das contas, com a consequente apura\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e a aplica\u00e7\u00e3o de multa ao respons\u00e1vel, decorreu exatamente da falta de comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais, logo n\u00e3o h\u00e1 como comprovar seu emprego regular, pelo contr\u00e1rio a falta de comprova\u00e7\u00e3o da destina\u00e7\u00e3o dos recursos federais demonstra, por si s\u00f3, potencial desvio de finalidade de recursos e comprovado dano ao Er\u00e1rio.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.6.\tEnfim, e concluindo a an\u00e1lise desta contesta\u00e7\u00e3o, \u00e0 vista da jurisprud\u00eancia e dos documentos que comp\u00f5em os autos, n\u00e3o se vislumbra o afastamento do d\u00e9bito e das multas infligidas aos recorrentes.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.\tDa responsabilidade do prefeito.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.1.\tExpedito Ferreira da Costa objeta que, \"no comando da Administra\u00e7\u00e3o Municipal de Aracati/CE\", \"n\u00e3o atuava como ordenador de despesas, ficando os denominados atos de gest\u00e3o e todas as quest\u00f5es burocr\u00e1ticas e t\u00e9cnicas, inclusive assuntos inerentes \u00e0 mat\u00e9ria tratada na presente TCE, sob a incumb\u00eancia do secretariado municipal, em raz\u00e3o da descentraliza\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o municipal\". Fundamenta sua tese com os seguintes argumentos (pe\u00e7a 462, p. 7-13) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\ta) alega que \"n\u00e3o participou de qualquer ato de gest\u00e3o, como autoriza\u00e7\u00e3o para licita\u00e7\u00e3o, assinatura dos termos de homologa\u00e7\u00e3o e adjudica\u00e7\u00e3o e assinatura do respectivo contrato, haja vista que tais atos foram executados pelo ordenador de despesas da secretaria, cujas atribui\u00e7\u00f5es lhes foram conferidas nos termos da Lei Municipal n\u00ba 012/2004 de 30/03/2004 e do Decreto Municipal n\u00ba 082/2006 de 02/01/2006\";</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tb) objeta que a tese da responsabilidade objetiva foi \"totalmente execrada do ordenamento p\u00e1trio, eis que n\u00e3o mais se admite, modernamente, que um indiv\u00edduo reste penalizado sem que tenha concorrido, ao menos com culpa, para a perpetra\u00e7\u00e3o de uma conduta delituosa\";</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tc) alterca que \"o pr\u00f3prio Regimento Interno desta Corte determina a aplica\u00e7\u00e3o de penalidades apenas sobre o agente p\u00fablico que praticou o ato\" e que como chefe do poder executivo n\u00e3o praticou qualquer ato administrativo;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\td) pondera que o Supremo Tribunal Federal deixou claro que \"o delegante n\u00e3o pode responder por atos praticados pela autoridade delegada\", destacando o Mandado de Seguran\u00e7a n. 24.732 MC/DF, rel. Ministro Celso de Melo;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\te) obtempera que \"n\u00e3o h\u00e1 como o (a) Prefeito (a) de uma cidade ter conhecimento de TUDO que os seus subordinados fazem, sob pena de ser absolutamente inviabilizada a gest\u00e3o\".</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.2.\tCabe registrar que o recorrente n\u00e3o questiona a irregularidade que deu origem ao d\u00e9bito e a multa em quest\u00e3o, t\u00e3o somente a quem cabe responder por ela.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.3.\tNo tocante ao recorrente Expedito Ferreira da Costa, \u00e0 \u00e9poca, Prefeito do Munic\u00edpio de Aracati/CE, a aplica\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito e da multa fundamentou-se na contrata\u00e7\u00e3o de empresa fict\u00edcia, vencedora de processo licitat\u00f3ria na modalidade convite para o qual foram convidadas 3 empresas fict\u00edcias. A an\u00e1lise empreendida firmou o entendimento de que o recorrente, como signat\u00e1rio do Ajuste e Chefe do Poder Executivo Municipal, deveria ter implementado a\u00e7\u00f5es para que o termo de conv\u00eanio celebrado fosse fielmente executado, o que n\u00e3o ocorreu.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.4.\tDestaca-se que a jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas consolidou-se no sentido de que n\u00e3o seria razo\u00e1vel responsabilizar os agentes pol\u00edticos por irregularidades de natureza meramente operacional. A imputa\u00e7\u00e3o de responsabilidade a tais autoridades, contudo, seria poss\u00edvel, razo\u00e1vel e necess\u00e1ria nos casos de \"irregularidades grosseiras, avaliadas sob enfoque amplo, ocorridas na condu\u00e7\u00e3o de assuntos de sua compet\u00eancia\", nos termos do Voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/213/2002/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 213/2002-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da lavra do eminente Ministro Benjamin Zymler.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.5.\tPercebe-se, portanto, que o fato de algu\u00e9m ser agente pol\u00edtico n\u00e3o implica, de per si, sua isen\u00e7\u00e3o de qualquer responsabilidade por irregularidades perpetradas em sua gest\u00e3o. Pelo contr\u00e1rio, \u00e9 perfeitamente poss\u00edvel essa responsabiliza\u00e7\u00e3o, desde que comprovado que o agente tenha contribu\u00eddo de alguma forma para as irregularidades, ou que delas teve conhecimento, ou, ainda, que houve alguma omiss\u00e3o grave de sua parte (v. g. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3576/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3576/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, rel. Ministro Benjamin Zymler, 3.074/2019-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, rel. Ministro Marcos Bemquerer Costa, 979/2019-TCU-Plen\u00e1rio, rel. Ministro Vital do R\u00eago, 952/2019-TCU-Plen\u00e1rio, rel. Ministro Walton Alencar Rodrigues, 2.769/2019-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, rel. Ministro Augusto Nardes) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.6.\tAdvirta-se, outrossim, que a Decis\u00e3o 180/1998-1\u00aa C\u00e2mara, paradigma nesta Corte de Contas a divisar a atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica daquela gerencial, ao ser aplicada a determinados agentes pol\u00edticos n\u00e3o pode se furtar a adentrar no caso concreto.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.7.\tDestarte, o TCU, ao se debru\u00e7ar sobre os fatos encontrados, tem a obriga\u00e7\u00e3o de colher os ind\u00edcios existentes e esmiu\u00e7\u00e1-los, a fim de separar as situa\u00e7\u00f5es em que o mandat\u00e1rio, apesar de n\u00e3o ter firmado os atos ilegais, tenha sobre eles influ\u00eancia decisiva.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.8.\tNesse sentido, o afastamento da responsabilidade de determinado agente p\u00fablico sob o manto da caracteriza\u00e7\u00e3o de sua atua\u00e7\u00e3o como agente pol\u00edtico ocorre sob a \u00f3tica da excepcionalidade e da impossibilidade de se estabelecer a correla\u00e7\u00e3o entre a pr\u00e1tica de ato omissivo ou comissivo de sua parte e o dano causado ao Er\u00e1rio, precipuamente pela dificuldade administrativa que o cargo ocupado pelo agente imp\u00f5e no enfretamento di\u00e1rio das quest\u00f5es operacionais de sua gest\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.9.\tSitua\u00e7\u00e3o diversa da encontrada no caso concreto, na qual o recorrente instituiu como pol\u00edtica durante toda a sua gest\u00e3o a pr\u00e1tica ilegal de realizar licita\u00e7\u00f5es na modalidade de convite com empresas fictas, com a forma\u00e7\u00e3o de uma quadrilha para fraudar os certames na municipalidade, cometendo irregularidades por meio do alinhamento dos pre\u00e7os apresentados pelas licitantes, resultando na restri\u00e7\u00e3o ao car\u00e1ter competitivo, no direcionamento da licita\u00e7\u00e3o, e na contrata\u00e7\u00e3o de empresa sem capacidade operacional para executar a obra. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.10.\tImperioso descortinar ainda que a culpa lato sensu, no \u00e2mbito dos processos de contas, imp\u00f5e-se como elemento essencial \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o do administrador p\u00fablico. A invers\u00e3o do \u00f4nus da prova prevista na legisla\u00e7\u00e3o de reg\u00eancia (art. 93 do Decreto-Lei 200/1967) n\u00e3o pode ser entendida como hip\u00f3tese de responsabilidade objetiva. O que existe, nos casos em que verbas p\u00fablicas s\u00e3o confiadas a pessoas f\u00edsicas ou jur\u00eddicas, \u00e9 a presun\u00e7\u00e3o de culpa quanto \u00e0 gest\u00e3o desses recursos perante o poder p\u00fablico, a qual adv\u00e9m da infra\u00e7\u00e3o \u00e0 norma legal.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.11.\tNa culpa presumida \u00e9 perfeitamente poss\u00edvel ao gestor p\u00fablico comprovar que aplicou os valores a ele confiados com dilig\u00eancia, zelo e conforme as exig\u00eancias legais, enfim, que seguiu o padr\u00e3o de comportamento de um gestor probo, cuidadoso e leal, o que seria suficiente para isent\u00e1-lo de responsabiliza\u00e7\u00e3o, com a aprova\u00e7\u00e3o e julgamento regular de sua presta\u00e7\u00e3o de contas. Vale dizer, portanto, que na culpa presumida h\u00e1 espa\u00e7o para o respons\u00e1vel apresentar elementos que afastem tal presun\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel na responsabilidade objetiva, pois, neste caso, a culpa daquele que causa dano \u00e9 indiferente para efeito de responsabiliza\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.12.\tNesse sentido, conv\u00e9m reproduzir elucidativo excerto do Voto que fundamentou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1247/2006/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1247/2006-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, rel. Ministro Guilherme Palmeira, in verbis:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">De in\u00edcio, registre-se que assiste inteira raz\u00e3o ao Minist\u00e9rio P\u00fablico quanto \u00e0 aferi\u00e7\u00e3o da responsabilidade no \u00e2mbito deste Tribunal. Deveras, o dolo e ao menos a culpa afiguram-se como pressupostos indispens\u00e1veis \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o do gestor por qualquer il\u00edcito praticado. O fato de o \u00f4nus de provar a correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos caber ao administrador p\u00fablico (art. 93 do Decreto-lei n.\u00ba 200/1967) n\u00e3o faz com que a responsabilidade deixe de ser subjetiva e torne-se objetiva. (\u00eanfase acrescida) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.13.\tSobressai, portanto, no caso concreto, que somente atuando nos exatos ditames legais haver\u00e1 a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos com a devida transpar\u00eancia e publicidade, princ\u00edpios inerentes a esta atividade p\u00fablica. Do contr\u00e1rio, o controle dos recursos estar\u00e1 sendo burlado, escancarando, assim, in\u00fameras possibilidades de desvio e de malversa\u00e7\u00e3o dos valores que deveriam ser utilizados \u00fanica e exclusivamente em benef\u00edcio do bem comum.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.14.\tLogo, diversamente do alegado pela defesa, a a\u00e7\u00e3o da recorrente foi fator preponderante para tentar ludibriar os \u00f3rg\u00e3os de controle e, por conseguinte, a sociedade brasileira.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">8.\tDa aus\u00eancia de fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">8.1.\tExpedito Ferreira da Costa defende que, \"quanto ao suposto alinhamento de pre\u00e7os\", \"inexiste qualquer m\u00e1cula no fato da vencedora do certame ter mantido, tecnicamente, em todas os itens de sua proposta, a propor\u00e7\u00e3o entre os pre\u00e7os ofertados e os or\u00e7ados pela contratante\", pois   \u00e9 \"extremamente comum\", as empresas do ramo da constru\u00e7\u00e3o civil se utilizarem das tabelas da SINAPI (Sistema Nacional de Pesquisa de Custos e \u00edndices da Constru\u00e7\u00e3o Civil) ou da SEINFRA/CE.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">8.2.\tDefende que n\u00e3o houve \"preju\u00edzo ao Er\u00e1rio\" e requer que suas contas sejam julgadas regulares com ressalvas, com \"consequente exclus\u00e3o de qualquer responsabilidade\" do respons\u00e1vel (pe\u00e7a 462, p. 19-22) .                                                                                                                                  </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">8.3.\tReafirma-se que as irregularidades encontradas, que se avolumaram para formar o ju\u00edzo de valor de que existia verdadeira organiza\u00e7\u00e3o orquestrada para fraudar as licita\u00e7\u00f5es do munic\u00edpio, n\u00e3o se limitaram ao fato de as propostas terem seguido varia\u00e7\u00f5es percentuais precisas de cada um dos itens, mas, apenas para relembrar uma vez mais, da profus\u00e3o de ind\u00edcios apontados nos autos do esquema que atingiu todo o estado do Cear\u00e1 (pe\u00e7a 227, p. 2 e 5) , in verbis:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.1 - os pre\u00e7os propostos pelas empresas participantes do Convite 2307.01/2009 - SEJUV guardam rela\u00e7\u00e3o de propor\u00e7\u00e3o entre os valores dos itens, demonstrando alinhamento de pre\u00e7os, visto que os valores indicados pelas empresas Cateto Constru\u00e7\u00f5es Ltda. e Cubo Constru\u00e7\u00f5es & Servi\u00e7os Ltda. correspondiam, em cada um dos itens de servi\u00e7os, a acr\u00e9scimo da ordem de 0,5% e 0,8% em rela\u00e7\u00e3o aos valores apresentados pela empresa Goiana Constru\u00e7\u00f5es e Presta\u00e7\u00f5es de Servi\u00e7os Ltda., respectivamente;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.2 - a empresa Cubo Constru\u00e7\u00f5es n\u00e3o possu\u00eda estrutura administrativa e operacional, quer nos exerc\u00edcios anteriores \u00e0 licita\u00e7\u00e3o, quer no ano da realiza\u00e7\u00e3o do convite supracitado, ou mesmo no exerc\u00edcio seguinte, visto que n\u00e3o detinha qualquer empregado em seus quadros, conforme pesquisa \u00e0 RAIS. N\u00e3o possu\u00eda, assim, capacidade operacional para a execu\u00e7\u00e3o da obra;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.3 - com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 empresa Cateto Constru\u00e7\u00f5es, por ocasi\u00e3o da licita\u00e7\u00e3o (julho de 2009) , essa empresa possu\u00eda apenas dois empregados, uma t\u00e9cnica em secretariado e uma auxiliar de escrit\u00f3rio, as quais tiveram seus contratos rescindidos em 16/1/2010, quando ent\u00e3o a Cateto passou a n\u00e3o ter empregado algum em seus quadros, conforme pesquisa \u00e0 RAIS. N\u00e3o tinha, portanto, igualmente capacidade operacional para realizar a obra licitada;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.4 - quanto \u00e0 Goiana Constru\u00e7\u00e3o e Presta\u00e7\u00f5es de Servi\u00e7os Ltda., tal empresa tamb\u00e9m n\u00e3o possu\u00eda estrutura operacional para executar a obra, pois, segundo pesquisa realizada \u00e0 RAIS, no ano de 2009, somente possu\u00eda quarenta funcion\u00e1rios, e, em 2010, n\u00e3o possu\u00eda empregado algum. Em 2009, a empresa Goiana tamb\u00e9m n\u00e3o detinha capacidade operacional para executar a obra oriunda da Convite 2307.01/2009 - SEJUV, pois, embora tivesse quarenta empregados, sagrou-se vencedora em in\u00fameras licita\u00e7\u00f5es em diversos munic\u00edpios do Estado do Cear\u00e1, estando, ent\u00e3o, comprometida com a execu\u00e7\u00e3o dos respectivos servi\u00e7os. A situa\u00e7\u00e3o comprova-se diante dos demonstrativos extra\u00eddos do s\u00edtio do Tribunal de Contas dos Munic\u00edpios;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.5 - segundo dados do CNPJ, o endere\u00e7o da sede da empresa Goiana Constru\u00e7\u00e3o e Presta\u00e7\u00f5es de Servi\u00e7os Ltda. \u00e9 Av. Eus\u00e9bio de Queiroz, 2850, sala 04, Centro, Eus\u00e9bio/CE. Contudo, em visita realizada por auditores do TCU, em 25/10/2011, naquele endere\u00e7o consta apenas uma sala com a placa indicando Almoxarifado Goiana, tendo os vizinhos informado que n\u00e3o h\u00e1 movimenta\u00e7\u00e3o constante no local, raramente algu\u00e9m indo at\u00e9 ali;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.6 - na Proposta Comercial e na nota fiscal emitida pela empresa, atinentes ao objeto do Convite 2307.01/2009 - SEJUV, h\u00e1 registro do endere\u00e7o Av. Dom Lu\u00eds, 500, Sala 918, Fortaleza/CE. No entanto, em visita realizada ao endere\u00e7o por auditores do TCU, em 5/11/2011, foi verificado que n\u00e3o h\u00e1 identifica\u00e7\u00e3o da empresa Goiana na porta da sala 918, embora o nome da sociedade apare\u00e7a na rela\u00e7\u00e3o constante no rol dos elevadores como se funcionasse na referida sala. Segundo a atendente do setor de informa\u00e7\u00f5es do shopping, a empresa Goiana estaria funcionando provisoriamente na sala 1419 que, segundo a rela\u00e7\u00e3o constante no rol dos elevadores, seria da empresa Cateto Constru\u00e7\u00f5es Ltda. N\u00e3o h\u00e1 placa de identifica\u00e7\u00e3o das empresas nas salas 918 e 1419. Constatou-se ainda que as empresas Goiana e Cateto t\u00eam interesses coincidentes, pois possuem um s\u00f3cio em comum, o Sr. Miguel \u00c2ngelo Pinto Martins (CPF XXX.715.123-XX) , e o mesmo contador, Lucivaldo Sampaio do Nascimento (CPF XXX.392.003-XX) , al\u00e9m de estarem sendo investigadas pela Pol\u00edcia Federal, por meio da denominada Opera\u00e7\u00e3o G\u00e1rgula, que buscava apurar fraudes e conluios em licita\u00e7\u00f5es com recursos federais em diversos munic\u00edpios cearenses;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">8.4.\tDesse modo, n\u00e3o h\u00e1 como acolher os argumentos apresentados.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">CONCLUS\u00c3O</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.\tDas an\u00e1lises anteriores, conclui-se que:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\ta) Ant\u00f4nio Cesar Coe Pinto e Arthemisio Asevedo Junior, respectivamente, atestou e acompanhou a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os por empresa que notoriamente incapaz operacionalmente de executar a obra em quest\u00e3o, fraude comprovada que afastou o nexo de causalidade entre as despesas realizadas e a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tb) a contrata\u00e7\u00e3o de empresa fict\u00edcia impede a comprova\u00e7\u00e3o da regular utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos canalizados para a consecu\u00e7\u00e3o do objeto do contrato de repasse, pois caracteriza o rompimento do nexo causal entre o objeto executado e as despesas realizadas, al\u00e9m de atentar contra diversos princ\u00edpios inerentes as contrata\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, tais como da impessoalidade, da isonomia, da economicidade e da supremacia do interesse p\u00fablico;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tc) Expedito Ferreira da Costa instituiu como pol\u00edtica durante toda a sua gest\u00e3o a pr\u00e1tica ilegal de realizar licita\u00e7\u00f5es na modalidade de convite com empresas que tinham exist\u00eancia apenas jur\u00eddica, e n\u00e3o de fato, portanto, empresas fictas, com a forma\u00e7\u00e3o de uma quadrilha para fraudar os certames na municipalidade, cometendo irregularidades por meio do alinhamento dos pre\u00e7os apresentados pelas licitantes, resultando na restri\u00e7\u00e3o ao car\u00e1ter competitivo, no direcionamento da licita\u00e7\u00e3o, e na contrata\u00e7\u00e3o de empresa sem capacidade operacional para executar a obra;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\td) as irregularidades encontradas, que se avolumaram para formar o ju\u00edzo de valor de que existia verdadeira organiza\u00e7\u00e3o orquestrada para fraudar as licita\u00e7\u00f5es do munic\u00edpio, n\u00e3o se limitaram ao fato de as propostas terem seguido varia\u00e7\u00f5es percentuais precisas de cada um dos itens licitados, mas, da profus\u00e3o de ind\u00edcios apontados nos autos do esquema que atingiu todo o estado do Cear\u00e1.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.\tAnte o exposto, em sede recursal, n\u00e3o foi trazido aos autos nenhum argumento que detenha o cond\u00e3o de modificar o julgado de origem, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2816/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2816/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, motivo por que este n\u00e3o est\u00e1 a merecer reforma, devendo ser, por consequ\u00eancia, prestigiado e mantido.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">10.\tAnte o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se, com fundamento nos termos dos art. 32, inciso I, e 33 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 285 do RI/TCU:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a) conhecer dos recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos por Ant\u00f4nio C\u00e9sar Coe Pinto (XXX.602.423-XX) , Arthemisio Asevedo Junior (XXX.099.273-XX) e Expedito Ferreira da Costa (XXX.091.513-XX) e, no m\u00e9rito, negar-lhes provimento;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b) dar ci\u00eancia do Ac\u00f3rd\u00e3o que for prolatado aos recorrentes, aos interessados, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Cear\u00e1 e aos \u00f3rg\u00e3os/entidades interessados, ressaltando-se que o Relat\u00f3rio e o Voto que o fundamentarem podem ser consultados no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, no dia seguinte ao de sua oficializa\u00e7\u00e3o.\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Alfredo Narciso da Costa Neto (19102/OAB-CE), Joao Paulo Bomfim Macedo, Andrea Emilia Vieira de Araujo (28352/OAB-CE), Wilson da Silva Vicentino (12844/OAB-CE), Manoel Undino Gomes da Fonseca Neto (20584/OAB-CE), Rubens Ferreira Studart Filho (16081/OAB-CE) e outros. ", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. \"OPERA\u00c7\u00c3O G\u00c1RGULA\". CONTRATA\u00c7\u00c3O DE EMPRESA SEM CAPACIDADE OPERACIONAL. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO E MULTA. INABILITA\u00c7\u00c3O. INIDONEIDADE DOS LICITANTES FRAUDADORES. RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O. CONHECIMENTO. ELEMENTOS INCAPAZES DE MODIFICAR O JU\u00cdZO FORMADO. N\u00c3O PROVIMENTO.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (SERUR); Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p>Atuo no presente processo por for\u00e7a da Portaria TCU n.\u00ba 361, de 12/11/2019, em virtude do afastamento do Ministro Walton Alencar Rodrigues, por motivo de viagem em miss\u00e3o oficial.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Trata-se de recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos por Ant\u00f4nio C\u00e9sar Coe Pinto, Arthemisio Asevedo Junior e Expedito Ferreira da Costa, respectivamente, respons\u00e1vel pela atesta\u00e7\u00e3o dos boletins de medi\u00e7\u00e3o, engenheiro respons\u00e1vel pelo acompanhamento das obras e ex-prefeito do Munic\u00edpio de Aracati/CE, por meio dos quais se insurgem contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2816/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2816/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator o E. Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O ac\u00f3rd\u00e3o combatido foi prolatado pelo TCU ao examinar tomada de contas especial (TCE) oriunda da convers\u00e3o de relat\u00f3rio de auditoria realizada com o objetivo de apurar as not\u00edcias veiculadas na imprensa acerca da exist\u00eancia de grupos organizados de pessoas e de empresas que estariam realizando fraudes em licita\u00e7\u00f5es e desviando recursos p\u00fablicos no Estado do Cear\u00e1.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No curso da auditoria, realizada na forma de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Orienta\u00e7\u00e3o Centralizada (FOC) , foi previamente solicitada autoriza\u00e7\u00e3o junto \u00e0 11\u00aa Vara da Justi\u00e7a Federal da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Cear\u00e1 para o compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es e dados, inclusive sigilosos, em face das investiga\u00e7\u00f5es realizadas pela Pol\u00edcia Federal acerca do esquema de fraudes sob investiga\u00e7\u00e3o no Cear\u00e1, em decorr\u00eancia da denominada \"Opera\u00e7\u00e3o G\u00e1rgula\".</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Nos autos do Processo 0007309-65.2008 (IPL 1005/2009) o magistrado encarregado do feito autorizou o compartilhamento das informa\u00e7\u00f5es, resguardado o necess\u00e1rio sigilo, o que fez com que os autos da auditoria, bem como os processos de TCE dele decorrentes, fossem tratados como sigilosos, seguindo suas aprecia\u00e7\u00f5es em sess\u00e3o de car\u00e1ter reservado.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Mediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/931/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 931/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que julgou aquele processo de auditoria, foi determinada a cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria dos respons\u00e1veis arrolados, em raz\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o fraudulenta do Contrato de Repasse 0262885-21. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O contexto que conduziu \u00e0 cita\u00e7\u00e3o de todos os envolvidos e que caracterizou a pr\u00e1tica de fraude foi a execu\u00e7\u00e3o daquele ajuste por empresa sem capacidade operacional (empresa de fachada) , selecionada a partir de convite a empresas que tamb\u00e9m tinham exist\u00eancia apenas jur\u00eddica.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A unidade t\u00e9cnica, com a anu\u00eancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU,  prop\u00f4s (i) rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas, (ii) considerar rev\u00e9is a empresa Goiana Constru\u00e7\u00f5es e Presta\u00e7\u00f5es de Servi\u00e7os Ltda. e seus s\u00f3cios, (iii) julgar irregulares as contas de todos os respons\u00e1veis, (iv) conden\u00e1-los solidariamente ao d\u00e9bito apurado, (v) imputar a todos os respons\u00e1veis a aplica\u00e7\u00e3o de multa proporcional, (vi) aplicar as san\u00e7\u00f5es de inidoneidade \u00e0s tr\u00eas licitantes fraudadoras, participantes do Convite, e (vii) inabilitar os dirigentes municipais (ex-prefeito e secret\u00e1rios municipais) para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O Relator <i>a quo</i> incorporou em parte os pareceres uniformes precedentes. Ressaltou que o relat\u00f3rio fotogr\u00e1fico elaborado pela equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o corrobora os ind\u00edcios que conduziram \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o da Goiana Constru\u00e7\u00f5es como empresa de fachada, concluindo que houve evidente perda do nexo de causalidade entre os recursos transferidos e a execu\u00e7\u00e3o das obras. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Divergiu, no que foi seguido pelo Plen\u00e1rio deste Tribunal, quanto \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria dos membros da comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o no que toca ao d\u00e9bito, aplicando-lhes a multa prevista no art. 58 da Lei 8443/92. Estendeu aos demais agentes p\u00fablicos municipais a pena de inabilita\u00e7\u00e3o, por per\u00edodo menor que o imposto aos principais gestores do conv\u00eanio.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ant\u00f4nio Cesar Coe Pinto e Arthemisio Asevedo Junior contestam a decis\u00e3o, alegando que s\u00e3o \"parte ileg\u00edtima para responder pelas quest\u00f5es tratadas nos presentes autos\", com fundamento nos seguintes argumentos:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">n\u00e3o tinham atribui\u00e7\u00e3o de analisar os meandros do procedimento licitat\u00f3rio e n\u00e3o conheciam as empresas envolvidas nos procedimentos;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">as quest\u00f5es t\u00e9cnicas ficaram adstritas aos coordenadores (comiss\u00e3o) do procedimento licitat\u00f3rio e Secret\u00e1rio, n\u00e3o podendo ser penalizados por apenas imprimirem certid\u00f5es negativas e encaminh\u00e1-las ao Secret\u00e1rio;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">a tese da responsabilidade objetiva foi \"totalmente execrada do ordenamento p\u00e1trio, eis que n\u00e3o mais se admite, modernamente, que um indiv\u00edduo reste penalizado sem que tenha concorrido, ao menos com culpa, para a perpetra\u00e7\u00e3o de uma conduta delituosa\";</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">n\u00e3o podem ser responsabilizados pelo fato de \"as empresas participantes n\u00e3o possu\u00edrem estrutura operacional alguma, pois apenas\" conferiam documentos;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">as obras foram conclu\u00eddas e aprovadas pela Caixa Econ\u00f4mica Federal. Assim, \"n\u00e3o h\u00e1 que se falar em imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito quando o objeto contratado \u00e9 realizado em sua integralidade\";</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ant\u00f4nio Cesar Coe Pinto argumenta que exercia \"fun\u00e7\u00e3o simpl\u00f3ria\", qual seja a verifica\u00e7\u00e3o de certid\u00f5es negativas junto aos \u00f3rg\u00e3os quando as medi\u00e7\u00f5es eram apresentadas pelos empreiteiros;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Expedito Ferreira da Costa defende que, no comando da Administra\u00e7\u00e3o Municipal de Aracati/CE, \"n\u00e3o atuava como ordenador de despesas, ficando os denominados atos de gest\u00e3o, todas as quest\u00f5es burocr\u00e1ticas e t\u00e9cnicas, inclusive assuntos inerentes \u00e0 mat\u00e9ria tratada na presente TCE, sob a incumb\u00eancia do secretariado municipal, em raz\u00e3o da descentraliza\u00e7\u00e3o\", pois:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">n\u00e3o participou de atos de gest\u00e3o, tais como \"autoriza\u00e7\u00e3o para licita\u00e7\u00e3o, assinatura dos termos de homologa\u00e7\u00e3o e adjudica\u00e7\u00e3o e assinatura do respectivo contrato, haja vista que tais atos foram executados pelo ordenador de despesas da secretaria, cujas atribui\u00e7\u00f5es lhes foram conferidas nos termos da Lei Municipal 12/2004 e do Decreto Municipal 82/2006\";</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">a tese da responsabilidade objetiva foi \"totalmente execrada do ordenamento p\u00e1trio, eis que n\u00e3o mais se admite, modernamente, que um indiv\u00edduo reste penalizado sem que tenha concorrido, ao menos com culpa, para a perpetra\u00e7\u00e3o de uma conduta delituosa\";</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">o Regimento Interno do TCU determina a aplica\u00e7\u00e3o de penalidades apenas sobre o agente p\u00fablico que praticou o ato, o que n\u00e3o \u00e9 o caso;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">o Supremo Tribunal Federal deixou claro que \"o delegante n\u00e3o pode responder por atos praticados pela autoridade delegada\" (Mandado de Seguran\u00e7a 24.732 MC/DF, de relatoria do E. Ministro Celso de Melo) ;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">n\u00e3o h\u00e1 como o prefeito ter conhecimento de tudo que os seus subordinados fazem, sob pena de ser absolutamente inviabilizada a gest\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Alega ainda que houve a efetiva execu\u00e7\u00e3o da obra pela vencedora do certame, sem desvio de recursos p\u00fablicos, pois o objeto contratual foi devidamente realizado, sem sobrepre\u00e7o, tendo sido devidamente proporcionado o benef\u00edcio \u00e0 popula\u00e7\u00e3o local:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">na \u00e9poca da contrata\u00e7\u00e3o, a empresa funcionava no endere\u00e7o indicado nos dados do CNPJ, tendo, posteriormente, mudado \"para o Munic\u00edpio de Fortaleza, por motivos desconhecidos\", ressaltando que \"o endere\u00e7o inicial continuou pertencendo \u00e0 Goiana\";</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">\"n\u00e3o h\u00e1 que se falar, portanto, em fraude ou aus\u00eancia de capacidade t\u00e9cnica operacional, em raz\u00e3o da simples mudan\u00e7a de endere\u00e7o da sede da empresa\";</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">a empresa Goiana tenha se utilizado, por um pequeno per\u00edodo, de estrutura emprestada por outra pessoa jur\u00eddica, tal fato n\u00e3o impossibilitaria a execu\u00e7\u00e3o do contrato;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"> n\u00e3o houve comprova\u00e7\u00e3o de dolo de sua parte.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Defende ainda o recorrente que, \"inexiste m\u00e1cula no fato da vencedora do certame ter mantido, tecnicamente, em todas os itens de sua proposta, a propor\u00e7\u00e3o entre os pre\u00e7os ofertados e os or\u00e7ados pela contratante\", pois   \u00e9 \"extremamente comum\", as empresas do ramo da constru\u00e7\u00e3o civil se utilizarem das tabelas da Sinapi (Sistema Nacional de Pesquisa de Custos e \u00edndices da Constru\u00e7\u00e3o Civil) ou da Seinfra/CE. Alega que n\u00e3o houve preju\u00edzo ao Er\u00e1rio e requer que suas contas sejam julgadas regulares com ressalvas.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A unidade t\u00e9cnica, com a anu\u00eancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, prop\u00f5e o desprovimento do recurso ao demonstrar que n\u00e3o foi trazido aos autos argumento que detenha o cond\u00e3o de modificar o ac\u00f3rd\u00e3o combatido.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Feito breve hist\u00f3rico dos fatos, <b>passo a decidir</b>.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ratifico o exame de admissibilidade (pe\u00e7a 494) , em que conheci dos presentes recursos por preencherem os requisitos atinentes \u00e0 esp\u00e9cie.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O conjunto das defesas apresentados neste recurso \u00e9 totalmente pernicioso \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica: por um lado os fiscais dos contratos qualificam suas atribui\u00e7\u00f5es como \"fun\u00e7\u00e3o simpl\u00f3ria\" ou de simplesmente conferir documentos. Por outro, o ex-prefeito atribui a responsabilidade ao ordenador de despesas e \u00e0 comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No cen\u00e1rio montado pelos recorrentes, aos gestores restava apenas concordar com a fiscaliza\u00e7\u00e3o fict\u00edcia para que os gastos estivessem totalmente regulares e satisfat\u00f3rios ao servi\u00e7o comunit\u00e1rio que se propunham. A aceita\u00e7\u00e3o de tais teses equivaleria a tornar in\u00f3cua a segrega\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">N\u00e3o devem prosperar os argumentos de Ant\u00f4nio Cesar Coe Pinto, respons\u00e1vel pela atesta\u00e7\u00e3o dos boletins de medi\u00e7\u00e3o e Arthemisio Asevedo Junior, engenheiro respons\u00e1vel pelo acompanhamento das obras, para tentar atribuir as irregularidades encontradas \u00fanica e exclusivamente aos respons\u00e1veis pela licita\u00e7\u00e3o, quando empresa ficta supostamente realizou a constru\u00e7\u00e3o de quadra esportiva. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No Voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2816/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2816/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o E. Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti demonstrou claramente que as condutas dos recorrentes foram determinantes para a concretiza\u00e7\u00e3o da fraude diagnosticada:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\" (...) a realiza\u00e7\u00e3o da licita\u00e7\u00e3o, sua condu\u00e7\u00e3o, homologa\u00e7\u00e3o, adjudica\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da assinatura do contrato, atesta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e assinatura de boletins de medi\u00e7\u00e3o aferindo a constru\u00e7\u00e3o pela empresa contratada, notas de empenho e pagamento, permitiram a concretiza\u00e7\u00e3o da fraude e/ou conluio, sob a forma de alinhamento dos pre\u00e7os e/ou diferen\u00e7a m\u00ednima nos valores apresentados, para recebimento de valores por empresa incapaz de executar a obra por aus\u00eancia de estrutura operacional, situa\u00e7\u00e3o que enseja a perda do nexo de causalidade entre os recursos e o que fora executado.\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A fiscaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os executados ou do recebimento dos bens pelo preposto da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \u00e9 crucial para o sucesso da contrata\u00e7\u00e3o. Tanto \u00e9 assim que o art. 73, I, da Lei 8.666/1993 prev\u00ea que os respons\u00e1veis por tal etapa recebam as obras e os servi\u00e7os contratados mediante termo circunstanciado, assinado pelas partes, ap\u00f3s comprovada a adequa\u00e7\u00e3o do objeto aos termos contratuais.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No caso concreto, a atesta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e as autoriza\u00e7\u00f5es de pagamento foram emitidos sem o devido nexo de causalidade entre os pagamentos realizados e a obra executada. A jurisprud\u00eancia deste Tribunal \u00e9 farta no sentido de que a contrata\u00e7\u00e3o de sociedade empresarial fict\u00edcia impede a comprova\u00e7\u00e3o da regular utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos canalizados para a consecu\u00e7\u00e3o do objeto do mesmo contrato (Ac\u00f3rd\u00e3os 4703/2014 e 6986/2014, ambos da 1\u00aa C\u00e2mara e de relatoria do E. Ministro Bruno Dantas, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2246/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2246/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de Relatoria do E. Ministro Jos\u00e9 Mucio Monteiro, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/758/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 758/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do E. Ministro Bruno Dantas e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/802/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 802/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de minha relatoria) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Sendo assim, n\u00e3o podem ser aceitos os argumentos de que a obra foi realizada, de que n\u00e3o houve d\u00e9bito nem atua\u00e7\u00e3o culposa dos recorrentes. Tamb\u00e9m n\u00e3o podem prosperar os argumentos do ex-prefeito, de que n\u00e3o h\u00e1 m\u00e1cula no suposto alinhamento de pre\u00e7os praticado pela empresa contratada e que n\u00e3o houve preju\u00edzo ao Er\u00e1rio. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">As irregularidades encontradas, que se avolumaram para formar o ju\u00edzo de valor de que existia verdadeira organiza\u00e7\u00e3o orquestrada para fraudar as licita\u00e7\u00f5es do munic\u00edpio, n\u00e3o se limitaram ao fato de as propostas terem seguido varia\u00e7\u00f5es percentuais precisas de cada um dos itens. Pelo contr\u00e1rio, o que se verificou foi a profus\u00e3o de ind\u00edcios a apontar a exist\u00eancia do esquema de fraudes que incluiu o uso de convites para selecionar empresas, o alinhamento de pre\u00e7os nas licita\u00e7\u00f5es e a contrata\u00e7\u00e3o de empresas de fachada.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Sendo assim, n\u00e3o h\u00e1 como acolher os argumentos do ex-prefeito, de que n\u00e3o pode ser responsabilizado pelos atos de natureza operacional. A imputa\u00e7\u00e3o de responsabilidade a tais autoridades \u00e9 poss\u00edvel, razo\u00e1vel e necess\u00e1ria nos casos de \"irregularidades grosseiras, avaliadas sob enfoque amplo, ocorridas na condu\u00e7\u00e3o de assuntos de sua compet\u00eancia\", nos termos do Voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/213/2002/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 213/2002-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da lavra do E. Ministro Benjamin Zymler.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O fato de ent\u00e3o exercer cargo pol\u00edtico n\u00e3o implica, per si, a isen\u00e7\u00e3o do ex-prefeito de responsabilidade por irregularidades perpetradas em sua gest\u00e3o. Pelo contr\u00e1rio, \u00e9 perfeitamente poss\u00edvel a responsabiliza\u00e7\u00e3o, desde que comprovado que o agente tenha contribu\u00eddo de alguma forma para as irregularidades, ou que delas teve conhecimento, ou, ainda, que houve omiss\u00e3o grave de sua parte (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3576/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3576/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator E. Ministro Benjamin Zymler, 3.074/2019-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, relator E. Ministro Marcos Bemquerer Costa, 979/2019-TCU-Plen\u00e1rio, relator E. Ministro Vital do R\u00eago, 2.769/2019-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, relator E. Ministro Augusto Nardes e 952/2019-TCU-Plen\u00e1rio, relator E. Ministro Walton Alencar Rodrigues) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O afastamento da responsabilidade de agente p\u00fablico sob o manto da caracteriza\u00e7\u00e3o de sua atua\u00e7\u00e3o como agente pol\u00edtico ocorre sob a \u00f3tica da excepcionalidade e da impossibilidade de se estabelecer a correla\u00e7\u00e3o entre a pr\u00e1tica de ato omissivo ou comissivo de sua parte e o dano causado ao Er\u00e1rio, precipuamente pela dificuldade administrativa que o cargo ocupado pelo agente imp\u00f5e no enfretamento di\u00e1rio das quest\u00f5es operacionais de sua gest\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">N\u00e3o \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o verificada no caso concreto, na qual o recorrente instituiu como pol\u00edtica durante toda a sua gest\u00e3o a pr\u00e1tica ilegal de realizar licita\u00e7\u00f5es na modalidade de convite com empresas fictas, com a forma\u00e7\u00e3o de quadrilha para fraudar os certames na municipalidade, cometendo irregularidades por meio do alinhamento dos pre\u00e7os apresentados pelas licitantes, resultando na restri\u00e7\u00e3o ao car\u00e1ter competitivo, no direcionamento da licita\u00e7\u00e3o, e na contrata\u00e7\u00e3o de empresa sem capacidade operacional para executar a obra, como restou demostrado pela auditoria que deu origem ao ac\u00f3rd\u00e3o combatido.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A culpa <i>lato sensu</i>, no \u00e2mbito dos processos de contas, imp\u00f5e-se como elemento essencial \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o do administrador p\u00fablico. A invers\u00e3o do \u00f4nus da prova prevista na legisla\u00e7\u00e3o de reg\u00eancia (art. 93 do Decreto-Lei 200/1967) n\u00e3o pode ser entendida como hip\u00f3tese de responsabilidade objetiva. O que existe, nos casos em que verbas p\u00fablicas s\u00e3o confiadas a pessoas f\u00edsicas ou jur\u00eddicas, \u00e9 a presun\u00e7\u00e3o de culpa quanto \u00e0 gest\u00e3o desses recursos perante o poder p\u00fablico, a qual adv\u00e9m da infra\u00e7\u00e3o \u00e0 norma legal.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Na culpa presumida \u00e9 perfeitamente poss\u00edvel ao gestor p\u00fablico comprovar que aplicou os valores a ele confiados com dilig\u00eancia, zelo e conforme as exig\u00eancias legais, enfim, que seguiu o padr\u00e3o de comportamento de um gestor probo, cuidadoso e leal, o que seria suficiente para isent\u00e1-lo de responsabiliza\u00e7\u00e3o, com a aprova\u00e7\u00e3o e julgamento regular de sua presta\u00e7\u00e3o de contas. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Vale dizer, portanto, que na culpa presumida h\u00e1 espa\u00e7o para o respons\u00e1vel apresentar elementos que afastem tal presun\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel na responsabilidade objetiva, pois, neste caso, a culpa daquele que causa dano \u00e9 indiferente para efeito de responsabiliza\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Sobressai, no caso concreto, que somente atuando nos exatos ditames legais haver\u00e1 a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos com a devida transpar\u00eancia e publicidade, princ\u00edpios inerentes a esta atividade p\u00fablica. Do contr\u00e1rio, o controle dos recursos estar\u00e1 sendo burlado, escancarando, assim, in\u00fameras possibilidades de desvio e de malversa\u00e7\u00e3o dos valores que deveriam ser utilizados \u00fanica e exclusivamente em benef\u00edcio do bem comum. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Diversamente do alegado pela defesa, a a\u00e7\u00e3o dos recorrentes foi fator preponderante para tentar ludibriar os \u00f3rg\u00e3os de controle e, por conseguinte, a sociedade brasileira.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Presentes (i) as a\u00e7\u00f5es comissivas e antijur\u00eddicas dos recorrentes, (ii) a exist\u00eancia de dano quantificado nestes autos, (iii) o nexo de causalidade entre a neglig\u00eancia e a imper\u00edcia, caracterizadas pela falta de atua\u00e7\u00e3o dos servidores respons\u00e1veis pela fiscaliza\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e (iv) a contrata\u00e7\u00e3o de empresa de fachada, como parte de esquema de fraudes nas contrata\u00e7\u00f5es municipais, com a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ao arrepio dos princ\u00edpios da economicidade, da isonomia e do interesse p\u00fablico, est\u00e1 caracterizada a responsabilidade daqueles, o que j\u00e1 havia sido devidamente demonstrado no ac\u00f3rd\u00e3o combatido.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Diante desses elementos, anuindo aos pareceres anteriores, conhe\u00e7o dos recursos para, no m\u00e9rito, negar-lhes provimento.</p><p>Feitas essas considera\u00e7\u00f5es, voto por que o Tribunal acolha a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o do colegiado.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 20 de novembro de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">MARCOS BEMQUERER COSTA</p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220924", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=687436", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=687436", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}