{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2376745", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2805/2019 ATA 45/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2805", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "45/2019", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de fiscaliza\u00e7\u00e3o autuada pela Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o (Sefti) a partir da autoriza\u00e7\u00e3o suscitada pela despacho proferido no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/968920192\" target=\"_blank\">Processo 009.689/2019-2</a>;</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p>9.1. estender, nos termos do art. 19, \u00a7 5\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU n\u00ba 269, de 2015, os efeitos da autoriza\u00e7\u00e3o suscitada pelo despacho acostado \u00e0 Pe\u00e7a 1 para as unidades jurisdicionadas destacadas no parecer lan\u00e7ado pelo auditor federal da Sefti \u00e0 Pe\u00e7a 19 ante a anu\u00eancia do titular da unidade t\u00e9cnica \u00e0 Pe\u00e7a 20; </p><p>9.2. determinar que a unidade t\u00e9cnica adote as seguintes medidas:</p><p>9.2.1. promova o apensamento do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/968920192\" target=\"_blank\">Processo 009.689/2019-2</a> ao presente TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1376820190\" target=\"_blank\">Processo 013.768/2019-0</a>; e</p><p>9.2.2. promova o pronto prosseguimento do correspondente processo de acompanhamento. </p>", "ASSUNTO": "Acompanhamento das aquisi\u00e7\u00f5es de bens e servi\u00e7os na \u00e1rea de tecnologia da informa\u00e7\u00e3o (TI) promovidas por \u00f3rg\u00e3os e entidades da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica federal a fim de poder melhorar os procedimentos adotados e propiciar ganhos de escala.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "20/11/2019", "ENTIDADE": " n\u00e3o h\u00e1.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis: n\u00e3o h\u00e1.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01376820190\" target=\"_blank\">013.768/2019-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Benjamin Zymler, Raimundo Carreiro e Ana Arraes.<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti e Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho (Relator) e Weder de Oliveira.", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2403332", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 915/2020 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "915", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "RELATORIO": "<p>Trata-se de fiscaliza\u00e7\u00e3o autuada pela Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o (Sefti) a partir da autoriza\u00e7\u00e3o suscitada pela despacho proferido no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/968920192\" target=\"_blank\">Processo 009.689/2019-2</a>.</p><p>2.\tAo observar, contudo, que o Plen\u00e1rio do TCU deveria autorizar a fiscaliza\u00e7\u00e3o sobre algumas unidades jurisdicionadas potencialmente alcan\u00e7adas pelo presente acompanhamento, o auditor federal da Sefti lan\u00e7ou o seu parecer \u00e0 Pe\u00e7a 19, com a anu\u00eancia do titular da unidade t\u00e9cnica, nos seguintes termos:</p><p>\"<i>Trata-se de processo de fiscaliza\u00e7\u00e3o que tem como prop\u00f3sito realizar o acompanhamento  (...) .</i></p><p><i>O processo administrativo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/968920192\" target=\"_blank\">Processo 009.689/2019-2</a>, originador deste processo, foi submetido \u00e0 Copin (pe\u00e7a 4 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/968920192\" target=\"_blank\">Processo 009.689/2019-2</a>) , e, posteriormente, conforme Despacho do Ministro-Substituto Relator Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho (pe\u00e7a 1) , foi autorizada a realiza\u00e7\u00e3o deste Acompanhamento nos termos propostos. </i></p><p><i>Contudo, verificou-se que a fiscaliza\u00e7\u00e3o das unidades jurisdicionadas (...) seria de compet\u00eancia privativa do Plen\u00e1rio do TCU. </i></p><p><i>Dessa forma, com fundamento na Portaria-Segecex 14/2014 e considerando que este Acompanhamento tem o objetivo de (...) , encaminho os autos ao Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho, com proposta de submeter esta a\u00e7\u00e3o fiscalizat\u00f3ria ao Plen\u00e1rio do TCU, de forma que o presente Acompanhamento tenha seus efeitos estendidos \u00e0s unidades jurisdicionadas (...) </i>\"</p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "AUTORIZA\u00c7\u00c3O PARA O ACOMPANHAMENTO DAS AQUISI\u00c7\u00d5ES DE BENS E SERVI\u00c7OS NA \u00c1REA DE TECNOLOGIA DA INFORMA\u00c7\u00c3O (TI). COMPET\u00caNCIA PRIVATIVA DO PLEN\u00c1RIO DO TCU. DEFERIMENTO.", "TIPOPROCESSO": "ACOMPANHAMENTO (ACOM)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o (Sefti).", "VOTO": "<p>Trata-se de fiscaliza\u00e7\u00e3o autuada pela Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o (Sefti) a partir da autoriza\u00e7\u00e3o suscitada pela despacho proferido no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/968920192\" target=\"_blank\">Processo 009.689/2019-2</a>.</p><p>2.\tComo visto, o Plen\u00e1rio do TCU deve autorizar a fiscaliza\u00e7\u00e3o sobre algumas unidades jurisdicionadas potencialmente alcan\u00e7adas pelo presente acompanhamento, estando o feito em plena sintonia com a legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel, pois o aludido acompanhamento teria cumprido as seguintes premissas: (i) figuraria no Plano de Gest\u00e3o 2019 com \"Trabalhos de Controle Priorizados\" e estaria alinhada com os Planos de Gest\u00e3o para o per\u00edodo de abril de 2019 a mar\u00e7o de 2021, al\u00e9m de estar vinculada ao Objetivo Estrat\u00e9gico n.\u00ba 52 \"Contribuir para melhorar a capacidade de contrata\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas\"; (ii) atenderia \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es estabelecidas pela Resolu\u00e7\u00e3o TCU n\u00ba 269, de 2015; e (iii) contaria com a favor\u00e1vel manifesta\u00e7\u00e3o da Coordena\u00e7\u00e3o-geral de Controle Externo de Gest\u00e3o de Processos e Informa\u00e7\u00f5es (Copin-Segecex) .</p><p>3.\tO TCU deve estender, portanto, os efeitos da autoriza\u00e7\u00e3o suscitada pelo despacho acostado \u00e0 Pe\u00e7a 1 para as unidades jurisdicionadas destacadas no parecer lan\u00e7ado pelo auditor federal da Sefti \u00e0 Pe\u00e7a 19 ante a anu\u00eancia do titular da unidade t\u00e9cnica \u00e0 Pe\u00e7a 20.</p><p>Ante o exposto, pugno pela prola\u00e7\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o ora submetido a este Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 20 de novembro de 2019.</p><p>Ministro-Substituto ANDR\u00c9 LU\u00cdS DE CARVALHO </p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220926", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=689424", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=689424", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}