{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2374127", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2807/2019 ATA 45/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2807", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "45/2019", "ACORDAO": "<p>\tVISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada em desfavor de Ant\u00f4nio Rosimar Guimar\u00e3es Aguiar, como ent\u00e3o servidor do INSS no Munic\u00edpio de Palmas - TO, em solidariedade com dezesseis seguradas-benefici\u00e1rias, diante da fraude pela irregular concess\u00e3o de benef\u00edcios previdenci\u00e1rios e da subsequente produ\u00e7\u00e3o de dano ao er\u00e1rio sob o valor hist\u00f3rico de R$ 181.236,42;</p><p>\tACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p>\t9.1. considerar revel o Sr. Ant\u00f4nio Rosimar Guimar\u00e3es Aguiar, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei n.\u00ba 8.443, de 1992;</p><p>\t9.2. julgar irregulares as contas de Ant\u00f4nio Rosimar Guimar\u00e3es Aguiar, nos termos dos arts. 16, III, al\u00edneas \"c\" e \"d\", e 19, <b>caput</b>, da Lei n.\u00ba 8.443, de 1992, para conden\u00e1-lo ao pagamento do d\u00e9bito apurado nos autos, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 15 (quinze) dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, III, \"a\", do Regimento Interno do TCU - RITCU) , o recolhimento da referida d\u00edvida em favor do Instituto Nacional do Seguro Social, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora calculados desde as datas discriminadas at\u00e9 o efetivo recolhimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, sob as seguintes condi\u00e7\u00f5es:</p><p>\t9.2.1. pela irregular concess\u00e3o de benef\u00edcios \u00e0 Sra. Ana Cl\u00e9zia Ferreira Gomes:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Data da Ocorr\u00eancia</p></td>\t<td><p>Valor Hist\u00f3rico (em R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>9/1/2007</p></td>\t<td><p>1.867,33</p></td></tr><tr>\t<td><p>8/2/2007</p></td>\t<td><p>2.801,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>7/3/2007</p></td>\t<td><p>2.801,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>9/4/2007</p></td>\t<td><p>2.801,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>9/5/2007</p></td>\t<td><p>1.540,55</p></td></tr></tbody></table><p>\t</p><p>\t9.2.2. pela irregular concess\u00e3o de benef\u00edcios \u00e0 Sra. Ant\u00f4nia de Sousa Silva:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Data da Ocorr\u00eancia</p></td>\t<td><p>Valor Hist\u00f3rico (em R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>3/4/2007</p></td>\t<td><p>2.147,43</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/5/2007</p></td>\t<td><p>2.801,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/6/2007</p></td>\t<td><p>2.801,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/7/2007</p></td>\t<td><p>2.801,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/8/2007</p></td>\t<td><p>1.400,49</p></td></tr></tbody></table><p>\t9.2.3. pela irregular concess\u00e3o de benef\u00edcios \u00e0 Sra. Cleidiane Arau\u00bfjo de Almeida:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Data da Ocorr\u00eancia</p></td>\t<td><p>Valor Hist\u00f3rico (em R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>27/11/2007</p></td>\t<td><p>5.885,03</p></td></tr><tr>\t<td><p>27/11/2007</p></td>\t<td><p>3.859,04</p></td></tr><tr>\t<td><p>8/1/2008</p></td>\t<td><p>2.701,32</p></td></tr></tbody></table><p>\t9.2.4. pela irregular concess\u00e3o de benef\u00edcios \u00e1 Sra. Denize Queiroz de Oliveira:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Data da Ocorr\u00eancia</p></td>\t<td><p>Valor Hist\u00f3rico (em R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>28/11/2007</p></td>\t<td><p>1.254,18</p></td></tr><tr>\t<td><p>7/12/2007</p></td>\t<td><p>3.376,66</p></td></tr><tr>\t<td><p> 8/1/2008</p></td>\t<td><p>2.894,28</p></td></tr><tr>\t<td><p>12/2/2008</p></td>\t<td><p>2.894,28</p></td></tr></tbody></table><p>9.2.5. pela irregular concess\u00e3o de benef\u00edcios \u00e0 Sra. Edleusa Alves Cabral:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Data da Ocorr\u00eancia</p></td>\t<td><p>Valor Hist\u00f3rico (em R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>14/9/2006</p></td>\t<td><p>198,33</p></td></tr><tr>\t<td><p>16/10/2006</p></td>\t<td><p>350,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/11/2006</p></td>\t<td><p>350,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/12/2006</p></td>\t<td><p>466,66</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/1/2007</p></td>\t<td><p>128,33</p></td></tr></tbody></table><p>9.2.6. pela irregular concess\u00e3o de benef\u00edcios \u00e0 Sra. Fabiane Fernandes Almeida:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Data da Ocorr\u00eancia</p></td>\t<td><p>Valor Hist\u00f3rico (em R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>4/12/2007</p></td>\t<td><p>  868,28</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/12/2007</p></td>\t<td><p>3.376,66</p></td></tr><tr>\t<td><p>2/1/2008</p></td>\t<td><p>2.894,28</p></td></tr><tr>\t<td><p>7/2/2008</p></td>\t<td><p>2.894,28</p></td></tr><tr>\t<td><p>5/3/2008</p></td>\t<td><p>2.218,94</p></td></tr></tbody></table><p>9.2.7. pela irregular concess\u00e3o de benef\u00edcios \u00e0 Sra. Francileide Ferreira do Nascimento:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Data da Ocorr\u00eancia</p></td>\t<td><p>Valor Hist\u00f3rico (em R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>18/12/2007</p></td>\t<td><p>3.376,66</p></td></tr><tr>\t<td><p>  8/1/2008</p></td>\t<td><p>2.894,28</p></td></tr><tr>\t<td><p>12/2/2008</p></td>\t<td><p>2.894,28</p></td></tr><tr>\t<td><p> 7/3/2008</p></td>\t<td><p>3.183,70</p></td></tr></tbody></table><p>9.2.8. pela irregular concess\u00e3o de benef\u00edcios \u00e0 Sra. Geciane Barros Pereira:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Data da Ocorr\u00eancia</p></td>\t<td><p>Valor Hist\u00f3rico (em R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/8/2007</p></td>\t<td><p>  482,38</p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/8/2007</p></td>\t<td><p>2.894,28</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/9/2007</p></td>\t<td><p>3.135,47</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/10/2007</p></td>\t<td><p>2.894,28</p></td></tr></tbody></table><p>9.2.9. pela irregular concess\u00e3o de benef\u00edcios \u00e0 Sra. Jarlene Borges de Sousa Damasceno:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Data da Ocorr\u00eancia</p></td>\t<td><p>Valor Hist\u00f3rico (em R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>17/7/2007</p></td>\t<td><p>  868,28</p></td></tr><tr>\t<td><p>7/8/2007</p></td>\t<td><p>2.894,28</p></td></tr><tr>\t<td><p>10/9/2007</p></td>\t<td><p>3.135,47</p></td></tr><tr>\t<td><p>5/10/2007</p></td>\t<td><p>2.894,28</p></td></tr><tr>\t<td><p>8/11/2007</p></td>\t<td><p>2.797,80</p></td></tr></tbody></table><p>9.2.10. pela irregular concess\u00e3o de benef\u00edcios \u00e0 Sra. Luanes Ara\u00fajo Macedo:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Data da Ocorr\u00eancia</p></td>\t<td><p>Valor Hist\u00f3rico (em R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>7/2/2007</p></td>\t<td><p>1.307,13</p></td></tr><tr>\t<td><p>7/3/2007</p></td>\t<td><p>2.801,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>12/4/2007</p></td>\t<td><p>2.801,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>10/5/2007</p></td>\t<td><p>2.801,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>8/6/2007</p></td>\t<td><p>2.660,94</p></td></tr></tbody></table><p>9.2.11. pela irregular concess\u00e3o de benef\u00edcios \u00e0 Sra. Lucenilza Moreira Soares:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Data da Ocorr\u00eancia</p></td>\t<td><p>Valor Hist\u00f3rico (em R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>27/11/2007</p></td>\t<td><p>5.885,03</p></td></tr><tr>\t<td><p>6/12/2007</p></td>\t<td><p>3.859,04</p></td></tr><tr>\t<td><p>7/1/2008</p></td>\t<td><p>2.604,85</p></td></tr></tbody></table><p>9.2.12. pela irregular concess\u00e3o de benef\u00edcios \u00e0 Sra. Maria Creunice Assun\u00e7\u00e3o dos Anjos:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Data da Ocorr\u00eancia</p></td>\t<td><p>Valor Hist\u00f3rico (em R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>29/3/2007</p></td>\t<td><p>3.547,93</p></td></tr><tr>\t<td><p>11/4/2007</p></td>\t<td><p>2.801,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>16/5/2007</p></td>\t<td><p>2.801,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>8/6/2007</p></td>\t<td><p>2.987,72</p></td></tr></tbody></table><p>9.2.13. pela irregular concess\u00e3o de benef\u00edcios \u00e0 Sra. Maria da Paz Rodrigues Barbosa:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Data da Ocorr\u00eancia</p></td>\t<td><p>Valor Hist\u00f3rico (em R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>13/9/2007</p></td>\t<td><p>1.857,15</p></td></tr><tr>\t<td><p>8/10/2007</p></td>\t<td><p>2.894,28</p></td></tr><tr>\t<td><p>8/11/2007</p></td>\t<td><p>2.894,28</p></td></tr><tr>\t<td><p>7/12/2007</p></td>\t<td><p>3.859,04</p></td></tr><tr>\t<td><p>15/1/2008</p></td>\t<td><p>  964,76</p></td></tr></tbody></table><p>9.2.14. pela irregular concess\u00e3o de benef\u00edcios \u00e0 Sra. Marly Pereira Francelino Conceic\u00bfa\u00bfo:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Data da Ocorr\u00eancia</p></td>\t<td><p>Valor Hist\u00f3rico (em R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>14/8/2007</p></td>\t<td><p>2.701,32</p></td></tr><tr>\t<td><p>6/9/2007</p></td>\t<td><p>3.135,47</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/10/2007</p></td>\t<td><p>2.894,28</p></td></tr><tr>\t<td><p>7/11/2007</p></td>\t<td><p>3.859,04</p></td></tr></tbody></table><p>9.2.15. pela irregular concess\u00e3o de benef\u00edcios \u00e0 Sra. Sandra Ferreira da Conceic\u00bfa\u00bfo:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Data da Ocorr\u00eancia</p></td>\t<td><p>Valor Hist\u00f3rico (em R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>19/12/2007</p></td>\t<td><p>2.604,85</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/12/2007</p></td>\t<td><p>3.617,85</p></td></tr><tr>\t<td><p>  8/1/2008</p></td>\t<td><p>2.894,28</p></td></tr><tr>\t<td><p>12/2/2008</p></td>\t<td><p>3.135,47</p></td></tr></tbody></table><p>9.2.16. pela irregular concess\u00e3o de benef\u00edcios \u00e0 Sra. Vanderle\u00bfia Alves da Silva:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Data da Ocorr\u00eancia</p></td>\t<td><p>Valor Hist\u00f3rico (em R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>27/11/2007</p></td>\t<td><p>8.103,98</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/12/2007</p></td>\t<td><p>3.859,04</p></td></tr><tr>\t<td><p> 3/1/2008</p></td>\t<td><p>  385,90</p></td></tr></tbody></table><p>9.3. autorizar, caso requerido, nos termos do art. 26 da Lei n.\u00ba 8.443, de 1992, e do art. 217 do RITCU, o parcelamento da d\u00edvida fixada por este Ac\u00f3rd\u00e3o em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e sucessivas, com a atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e os correspondentes acr\u00e9scimos legais, esclarecendo ao respons\u00e1vel que a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, sem preju\u00edzo das demais medidas legais;</p><p>9.4. autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida fixada por este Ac\u00f3rd\u00e3o, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei n.\u00ba 8.443, de 1992, diante do n\u00e3o atendimento \u00e0s notifica\u00e7\u00f5es;</p><p>9.5. determinar que a Superintend\u00eancia Estadual do INSS em Palmas - TO adote as medidas cab\u00edveis para promover o desconto em folha de pagamento para a d\u00edvida fixada por este Ac\u00f3rd\u00e3o em desfavor de Ant\u00f4nio Rosimar Guimar\u00e3es Aguiar, nos termos do art. 28, I, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, em face do eventual n\u00e3o atendimento \u00e0 notifica\u00e7\u00e3o para o recolhimento da referida d\u00edvida;</p><p>9.6. solicitar, por interm\u00e9dio do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, que a Advocacia-Geral da Uni\u00e3o adote as medidas cab\u00edveis ao arresto dos bens do respons\u00e1vel indicada no item 9.2 deste Ac\u00f3rd\u00e3o, nos termos do art. 61 da Lei n.\u00ba 8.443, de 1992, e do art. 275 do RITCU, diante da aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o sobre o efetivo recolhimento da aludida d\u00edvida, dentro do prazo estabelecido, devendo o MPTCU atentar para a eventual possibilidade de promover o referido arresto em rela\u00e7\u00e3o ao valor consolidado do d\u00e9bito imputado contra o aludido respons\u00e1vel em eventuais outros processos de tomada de contas especial autuados no \u00e2mbito do TCU;</p><p>9.7. determinar que a unidade t\u00e9cnica adote as seguintes medidas:</p><p>9.7.1. envie a c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o, com o Relat\u00f3rio e a Proposta de Delibera\u00e7\u00e3o, ao Instituto Nacional do Seguro Social (INSS) e \u00e0 Procuradoria Geral Federal (PGF) junto \u00e0 Advocacia-Geral da Uni\u00e3o, para ci\u00eancia e ado\u00e7\u00e3o das provid\u00eancias cab\u00edveis e, especialmente, das medidas anunciadas pelos itens 9.5 e 9.6 deste Ac\u00f3rd\u00e3o; </p><p>\t9.7.2. envie a c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o, com o Relat\u00f3rio e a Proposta de Delibera\u00e7\u00e3o, \u00e0 Sefip, para a ado\u00e7\u00e3o das medidas tendentes a resultar na eventual revis\u00e3o, de of\u00edcio, do ato de aposentadoria em favor de Ant\u00f4nio Rosimar Guimar\u00e3es Aguiar, pois o seu ato teria sido considerado legal, para fins de registro, pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7176/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7176/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> no bojo do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2030420196\" target=\"_blank\">Processo 020.304/2019-6</a>, ressaltando que a aludida aposenta\u00e7\u00e3o teria ocorrido em 19/9/2017, por suposta invalidez permanente, ap\u00f3s o arquivamento do PAD em 4/12/2012, mas essa aposentadoria merece ser questionada a partir do laudo m\u00e9dico de insanidade mental permanente, j\u00e1 que o pr\u00f3prio parecer da AGU levantou d\u00favidas sobre o estado ps\u00edquico do servidor durante o per\u00edodo da pr\u00e1tica das malsinadas infra\u00e7\u00f5es (de 17/08/2006 a 30/11/2007) , pois a junta m\u00e9dica n\u00e3o possuiria os elementos necess\u00e1rios para atestar a incapacidade, ou n\u00e3o, do servidor \u00e0 \u00e9poca dos il\u00edcitos, restando, por a\u00ed, evidenciada a eventual m\u00e1-f\u00e9 no procedimento de aposentadoria do aludido servidor; e</p><p>\t9.7.3. envie a c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o, com o Relat\u00f3rio e a Proposta de Delibera\u00e7\u00e3o, al\u00e9m do envio do inteiro teor deste processo, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Tocantins para o ajuizamento das a\u00e7\u00f5es civis e penais cab\u00edveis, nos termos do art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei n.\u00ba 8.443, de 1992, e do art. 209, \u00a7 7\u00ba, do RITCU, sem preju\u00edzo de, ante a gravidade na indevida aposenta\u00e7\u00e3o e at\u00e9 mesmo na aus\u00eancia de demiss\u00e3o do aludido servidor no bojo do referido PAD, tamb\u00e9m adotar as medidas judiciais porventura cab\u00edveis para a responsabiliza\u00e7\u00e3o pela il\u00edcita condescend\u00eancia dos ent\u00e3o gestores do INSS e do Minist\u00e9rio da Previd\u00eancia Social.</p><p>\u00bf</p>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada diante de fraude pela irregular concess\u00e3o de benef\u00edcios previdenci\u00e1rios.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "20/11/2019", "ENTIDADE": " Superintend\u00eancia Estadual do INSS em Palmas - TO.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1vel: Ant\u00f4nio Rosimar Guimar\u00e3es Aguiar (CPF XXX.423.911-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02773420188\" target=\"_blank\">027.734/2018-8</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Benjamin Zymler, Raimundo Carreiro e Ana Arraes.<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti e Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho (Relator) e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "RELATORIO": "<p>Trata-se de tomada de contas especial instaurada em desfavor de Ant\u00f4nio Rosimar Guimar\u00e3es Aguiar, como ent\u00e3o servidor do INSS no Munic\u00edpio de Palmas - TO, em solidariedade com dezesseis seguradas-benefici\u00e1rias, diante da fraude pela irregular concess\u00e3o de benef\u00edcios previdenci\u00e1rios e da subsequente produ\u00e7\u00e3o de dano ao er\u00e1rio sob o valor hist\u00f3rico de R$ 181.236,42.</p><p>2.       \tAp\u00f3s a an\u00e1lise final do feito, o auditor federal da Secex-TCE lan\u00e7ou o seu parecer conclusivo \u00e0 Pe\u00e7a 57, com a anu\u00eancia dos dirigentes da unidade t\u00e9cnica (Pe\u00e7as 58 e 59) , nos seguintes termos:</p><p>\t\" (...) <i>2. As ocorr\u00eancias que deram origem a esta TCE foram apuradas pela autarquia, a partir de relat\u00f3rios individuais (pe\u00e7a 8, p. p. 1, 5-7, 9, 13-15, 17, 21-23, 25, 29-31, 33, 37-39, 41, 45-47, 49, 53-55, 57, 61-63, 65, 69-71, 79, 83-85, 87, 91-93, 95, 99-101, 103, 107-109, 111, 115-117, 119, 123-125, 127, 131-133) , as quais suscitaram o indiciamento do servidor Ant\u00f4nio Rosimar Guimar\u00e3es Aguiar por interm\u00e9dio do Processo Administrativo Disciplinar (PAD) 35069.000797/2009-19, no \u00e2mbito do qual se concluiu que ele habilitou e concedeu irregularmente benef\u00edcio de aux\u00edlio maternidade, considerando ter lan\u00e7ado informa\u00e7\u00f5es inver\u00eddicas quanto \u00e0 Renda Mensal Inicial (RMI) de segurada; ter acatado Carteira de Trabalho e Previd\u00eancia Social (CTPS) com rasuras ou sem comprova\u00e7\u00e3o de remunera\u00e7\u00e3o mensal, prova de gesta\u00e7\u00e3o n\u00e3o h\u00e1bil, v\u00ednculo empregat\u00edcio inexistente, requerimento sem assinatura da segurada, recolhimento de valor, no dia da concess\u00e3o do benef\u00edcio, incompat\u00edvel com o registrado na CPTS; ter realizado a concess\u00e3o de benef\u00edcio sem a presen\u00e7a da segurada ou de seu representante legal na Ag\u00eancia de Previd\u00eancia Social, sem atestado m\u00e9dico, sem solicita\u00e7\u00e3o de pesquisa para comprova\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo empregat\u00edcio e apesar de ter ocorrido o cadastramento e in\u00edcio de atividade da segurada em at\u00e9 dois dias antes do requerimento do benef\u00edcio, condutas essas que resultaram em concess\u00f5es irregulares de benef\u00edcios previdenci\u00e1rios (v. pe\u00e7a 6, p. 13, 22, 27, 38, 39, 41, 42, 43, 44, 45, 46, 47, 48, 51, 52 e 53; pe\u00e7a 8) .</i></p><p><i>\t3.\tA autua\u00e7\u00e3o da competente tomada de contas especial seguiu-se ao PAD e ocorreu em 2/10/2017, conforme autoriza\u00e7\u00e3o do Gerente Executivo do INSS (pe\u00e7a 1) e ato da Presidente da Comiss\u00e3o Permanente de TCE (CTCE) respectiva (pe\u00e7a 3) , comiss\u00e3o essa institu\u00edda por meio da Portaria GEXPLM/INSS 5, de 12/2/2014 (pe\u00e7a 2) . </i></p><p><i>\t4.\tA CTCE concluiu pela responsabiliza\u00e7\u00e3o de Ant\u00f4nio Rosimar Guimar\u00e3es Aguiar, servidor do INSS \u00e0 \u00e9poca dos fatos, solidariamente com dezesseis seguradas, pelo preju\u00edzo de R$ 518.855,73, atualizado monetariamente e acrescidos de juros de mora at\u00e9 2/10/2017 (pe\u00e7a 32, p. 13-14) .</i></p><p><i>\t5.\tRemetidos os autos \u00e0 Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (CGU) , foi elaborado o relat\u00f3rio de auditoria 628/2018, por meio do qual se confirmou a responsabiliza\u00e7\u00e3o do ex-servidor, solidariamente com as seguradas (pe\u00e7a 33) .</i></p><p><i>\t6.\tAp\u00f3s a emiss\u00e3o do certificado de auditoria e do parecer do dirigente de controle interno - ambos com parecer pela irregularidade das contas - bem como do pronunciamento ministerial (pe\u00e7as 34, 35 e 36) , o processo foi encaminhado para o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, para fins de julgamento.</i></p><p><i>\t7.\tPor ocasi\u00e3o da primeira instru\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 39) , verificou-se a aus\u00eancia da comprova\u00e7\u00e3o da autoria da concess\u00e3o irregular dos benef\u00edcios previdenci\u00e1rios do Sr. Ant\u00f4nio Rosimar Guimar\u00e3es Aguiar, correspondente aos Relat\u00f3rios 'Auditoria de Benef\u00edcio' referentes \u00e0s concess\u00f5es em comento. Entendeu-se, ent\u00e3o, que, para a devida configura\u00e7\u00e3o da autoria dos atos impugnados, seria necess\u00e1rio que se promovesse dilig\u00eancia junto ao INSS para que se procedesse a juntada, aos presentes autos, dos mencionados Relat\u00f3rios.</i></p><p><i>\t7.1. Em resposta \u00e0 dilig\u00eancia promovida pela Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial, por meio do Of\u00edcio-TCU-Secex-TCE 3021/2018 (v. pe\u00e7a 43) , datado de 16/11/2018, o INSS apresentou, tempestivamente, as seguintes informa\u00e7\u00f5es e/ou esclarecimentos, atendendo \u00e0 dilig\u00eancia realizada:</i></p><p><i>\ta) Relat\u00f3rios 'Auditoria de Benef\u00edcio' das seguradas abaixo:\t</i></p><p><i>\tAna Cl\u00e9zia Ferreira Gomes, 80/140.566.037-3, pe\u00e7a 46, p. 9-12;</i></p><p><i>\tAnt\u00f4nia de Sousa Silva, NB 80/140.566.363-1, pe\u00e7a 46, p. 20-22;</i></p><p><i>\tCleidiane Araujo de Almeida, NB 80/141.650.685-0, pe\u00e7a 46, p. 39-42;</i></p><p><i>\tDenize Queiroz de Oliveira, NB 80/142.283.605-0, pe\u00e7a 46, p. 46-48;</i></p><p><i>\tEdleusa Alves Cabral, NB 80/139.307.901-3, pe\u00e7a 46, p. 1-8;</i></p><p><i>\tFabiane Fernandes Almeida, NB 80/142.283.621-2, pe\u00e7a 46, p. 49-51;</i></p><p><i>\tFrancileide Ferreira do Nascimento, NB 80/142.283.709-0, pe\u00e7a 46, p. 52-57;</i></p><p><i>\tGeciane Barros Pereira, NB 80/141.136.796-8, pe\u00e7a 46, p. 23-25;</i></p><p><i>\tJarlene Borges de Sousa Damasceno, NB 80/141.136.815-8, pe\u00e7a 46, p. 26-28;</i></p><p><i>\tLuanes Ara\u00fajo Macedo, NB 80/140.566.146-9, pe\u00e7a 46, p. 13-15;</i></p><p><i>\tLucenilza Moreira Soares, NB 80/141.650.684-2, pe\u00e7a 46, p. 36-38;</i></p><p><i>\tMaria Creunice Assun\u00e7\u00e3o dos Anjos, NB 80/140.566.290-2, pe\u00e7a 46, p. 16-19;</i></p><p><i>\tMaria da Paz Rodrigues Barbosa, NB 80/141.650.600-1, pe\u00e7a 46, p. 32-35;</i></p><p><i>\tMarly Pereira Francelino Concei\u00e7\u00e3o, NB 80/141.136.984-7, pe\u00e7a 46, p. 29-31;</i></p><p><i>\tSandra Ferreira da Concei\u00e7\u00e3o, NB 80/142.283.750-2, pe\u00e7a 46, p. 58-60;</i></p><p><i>\tVanderl\u00e9ia Alves da Silva, NB 80/141.650.686-9, pe\u00e7a 46, p. 43-45;</i></p><p><i>\tb) Relat\u00f3rios Detalhados de Cr\u00e9ditos das seguradas abaixo:</i></p><p><i>\tEdleusa Alves Cabral, NB 80/139.307.901-3, pe\u00e7a 47;</i></p><p><i>\tFrancileide Ferreira do Nascimento, NB 80/142.283.709-0, pe\u00e7a 48.</i></p><p><i>\t8.\tNa instru\u00e7\u00e3o inserida \u00e0 pe\u00e7a 50, concluiu-se que apenas o servidor Ant\u00f4nio Rosimar Guimar\u00e3es Aguiar deveria figurar no polo passivo da presente TCE, considerando os argumentos ent\u00e3o arrolados, que sustentam o entendimento de que a perman\u00eancia dos segurados na rela\u00e7\u00e3o processual da tomada de contas especial depende da comprova\u00e7\u00e3o de que, seja por dolo ou culpa, tenham concorrido para a pr\u00e1tica das irregularidades em comento. Na condi\u00e7\u00e3o de terceiro desvinculado da Administra\u00e7\u00e3o e sem o dever legal de prestar contas, a submiss\u00e3o do segurado \u00e0 jurisdi\u00e7\u00e3o do TCU exigiria prova de que ele contribu\u00edra de modo decisivo e em concurso com o agente p\u00fablico para a produ\u00e7\u00e3o do dano. Do contr\u00e1rio, a jurisdi\u00e7\u00e3o do TCU n\u00e3o os alcan\u00e7aria, nos termos do art. 16, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443/1992. Na referida instru\u00e7\u00e3o, elencou-se uma s\u00e9rie de delibera\u00e7\u00f5es nas quais a Corte, ressentindo-se da presen\u00e7a de elementos capazes de atribuir aos segurados efetiva participa\u00e7\u00e3o na fraude, entendeu por bem excluir os segurados da rela\u00e7\u00e3o processual, a exemplo do que se decidiu nos Ac\u00f3rd\u00e3os TCU - Plen\u00e1rio 859/2013, 2.369/2013, 2.449/2013, 2.553/2013, 3.038/2013, 3.112/2013 e 3.626/2013.</i></p><p><i>\t8.1. Com base nesses argumentos compilados na mencionada instru\u00e7\u00e3o, n\u00e3o fez sentido determinar a cita\u00e7\u00e3o dos benefici\u00e1rios, quando, na an\u00e1lise preliminar, j\u00e1 foi poss\u00edvel identificar a aus\u00eancia de provas aptas a demonstrar que eles n\u00e3o agiram em conluio com o autor das irregularidades. Assim, procedeu-se \u00e0 cita\u00e7\u00e3o unicamente do servidor Ant\u00f4nio Rosimar Guimar\u00e3es Aguiar, deixando-se para decidir formalmente sobre a exclus\u00e3o dos demais respons\u00e1veis da rela\u00e7\u00e3o processual para quando da delibera\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito.</i></p><p><i>\t8.2. Em cumprimento ao Despacho do Secret\u00e1rio (pe\u00e7a 52) , foi promovida a cita\u00e7\u00e3o proposta, mediante o Of\u00edcio 1.002/2019 (pe\u00e7a 54) , datado de 14/3/2019. </i></p><p><i>\t8.3. Apesar de o Sr. Ant\u00f4nio Rosimar Guimar\u00e3es Aguiar ter tomado ci\u00eancia do expediente que lhe foi encaminhado (Of\u00edcio-TCU/Secex-TCE 1002/2019, de 14/3/2019, pe\u00e7a 54) , conforme atesta o Aviso de Recebimento (AR) que comp\u00f5e a pe\u00e7a 55 (que atesta a recep\u00e7\u00e3o do mencionado expediente \u00e0 Rua Senador Pedro Ludovico, 451, Centro, Gurupi/TO, endere\u00e7o indicado em seu cadastro na base CPF da Secretaria da Receita Federal do Brasil, pe\u00e7a 53) , n\u00e3o atendeu \u00e0 cita\u00e7\u00e3o e n\u00e3o se manifestou quanto \u00e0s irregularidades verificadas.</i></p><p><i>\t8.3.1. Em que pese o referido aviso de recebimento ter sido assinado por pessoa estranha aos autos, esse fato, por si s\u00f3, n\u00e3o invalida a notifica\u00e7\u00e3o dirigida ao respons\u00e1vel, uma vez que o art. 179, inciso II, do RITCU estabelece que as comunica\u00e7\u00f5es processuais far-se-\u00e3o mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio.</i></p><p><i>\t8.3.2. A validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do 'AR' no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio:</i></p><p><i>\t'EMENTA: AGRAVO REGIMENTAL. MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. DESNECESSIDADE DE INTIMA\u00c7\u00c3O PESSOAL DAS DECIS\u00d5ES DO TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. ART. 179 DO REGIMENTO INTERNO DO TCU. INTIMA\u00c7\u00c3O DO ATO IMPUGNADO POR CARTA REGISTRADA, INICIADO O PRAZO DO ART. 18 DA LEI n\u00ba 1.533/51 DA DATA CONSTANTE DO AVISO DE RECEBIMENTO. DECAD\u00caNCIA RECONHECIDA. AGRAVO IMPROVIDO.\u00bf</i></p><p><i>\tO envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</i></p><p><i>O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples.\u00bf\u00bf\u00bf'</i></p><p><i>\u00bf\t8.3.3. N\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica dos julgados a seguir transcritos:</i></p><p><i>\t'S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro JOS\u00c9 JORGE) ;</i></p><p><i>\t\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregando\u00bfse a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro BENJAMIN ZYMLER) ;</i></p><p><i>\tAs comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro AROLDO CEDRAZ) .'</i></p><p><i>\t9.\tTranscorrido o prazo regimental fixado e mantendo-se inerte o aludido respons\u00e1vel, imp\u00f5e-se que seja considerada revel, dando-se prosseguimento ao processo, de acordo com o art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</i></p><p><i>\tAn\u00e1lise dos pressupostos de procedibilidade da IN/TCU 71/</i><b><i>2012</i></b></p><p><i>\t10. Em sede de instru\u00e7\u00e3o anterior (pe\u00e7a 39, item 9) , na an\u00e1lise dos pressupostos de procedibilidade da IN/TCU 71/2012, verificou-se que n\u00e3o h\u00e1 \u00f3bices preliminares que impe\u00e7am o prosseguimento desta tomada de contas especial, uma vez que n\u00e3o se configurou o transcurso de mais de 10 anos entre o fato gerador e a primeira notifica\u00e7\u00e3o v\u00e1lida do respons\u00e1vel pela autoridade administrativa competente.</i></p><p><i>\t11. O valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) em 1\u00ba/1/2017 \u00e9 de R$ 321.503,71 (v. pe\u00e7a 37, p. 33) , portanto superior a R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19 da IN-TCU 71/2012, modificados pela IN-TCU 76/2016.</i></p><p><i>\t12. Logo, a tomada de contas especial est\u00e1, assim, devidamente constitu\u00edda e em condi\u00e7\u00e3o de ter seguimento.</i></p><p><i>\tExame t\u00e9cnico</i></p><p><i>\t13. Informa-se que n\u00e3o foram encontrados d\u00e9bitos imput\u00e1veis a Ant\u00f4nio Rosimar Guimar\u00e3es Aguiar, Ana Cl\u00e9zia Ferreira Gomes, Ant\u00f4nia de Sousa Silva, Cleidiane Ara\u00fajo de Almeida, Denize Queiroz de Oliveira, Edleusa Alves Cabral, Fabiane Fernandes Almeida, Francileide Ferreira do Nascimento, Geciane Barros Pereira, Jarlene Borges de Sousa Damasceno, Luanes Ara\u00fajo Macedo, Lucenilza Moreira Soares, Maria Creunice Assun\u00e7\u00e3o dos Anjos, Maria da Paz Rodrigues Barbosa, Marly Pereira Francelino Concei\u00e7\u00e3o, Sandra Ferreira da Concei\u00e7\u00e3o ou Vanderl\u00e9ia Alves da Silva em outros processos em tramita\u00e7\u00e3o neste Tribunal (v. pe\u00e7a 38) .</i></p><p><i>\t14. As conclus\u00f5es e provas constantes dos presentes autos s\u00e3o bastantes para atribuir ao Sr. Ant\u00f4nio Rosimar Guimar\u00e3es Aguiar a responsabilidade pelo d\u00e9bito apurado nos autos, haja vista que apura\u00e7\u00e3o de responsabilidade do servidor funda-se em elementos substanciosos quanto \u00e0 materialidade e autoria dos il\u00edcitos que lhes foram imputados (cf. Relat\u00f3rios individuais (pe\u00e7a 8, p. p. 1, 5-7, 9, 13-15, 17, 21-23, 25, 29-31, 33, 37-39, 41, 45-47, 49, 53-55, 57, 61-63, 65, 69-71, 79, 83-85, 87, 91-93, 95, 99-101, 103, 107-109, 111, 115-117, 119, 123-125, 127, 131-133, e Relat\u00f3rios Auditoria de Benef\u00edcios, pe\u00e7a 46) .</i></p><p><i>\t15. Com efeito, o INSS indicou a situa\u00e7\u00e3o irregular dos segurados em virtude de terem sido benefici\u00e1rias de concess\u00e3o de benef\u00edcios previdenci\u00e1rios sem atendimento \u00e0s exig\u00eancias normativas ent\u00e3o vigentes (v. item 2) , mas n\u00e3o caracterizou a atua\u00e7\u00e3o desses segurados que tenha contribu\u00eddo para a perpetra\u00e7\u00e3o dessa irregularidade (v. pe\u00e7a 8) .</i></p><p><i>\t15.1. Ante a falta de elementos que comprovassem a atua\u00e7\u00e3o culposa ou dolosa dos segurados em conluio com o ex-servidor envolvido na fraude, imp\u00f5e-se aplicar ao caso concreto a mesma solu\u00e7\u00e3o a que chegou o TCU quando da prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/859/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 859/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a> e 3.626/2013-TCU-Plen\u00e1rio, no sentido de excluir os segurados da rela\u00e7\u00e3o processual.</i></p><p><i>\t15.2. Cabe aqui abrir um par\u00eantese para esclarecer que a proposta de exclus\u00e3o dos segurados da rela\u00e7\u00e3o processual n\u00e3o tem o cond\u00e3o de obstaculizar eventual cobran\u00e7a administrativa e/ou judicial de iniciativa do INSS quanto a valores recebidos indevidamente pelos benefici\u00e1rios. </i></p><p><i>\t15.3. N\u00e3o obstante o art. 16, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443/1992 e a jurisprud\u00eancia do TCU citada no item 8 desta instru\u00e7\u00e3o erijam a demonstra\u00e7\u00e3o de culpa ou dolo como pressuposto indispens\u00e1vel para que a conduta do particular (estranho \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o) esteja submetida \u00e0 jurisdi\u00e7\u00e3o do TCU, claro est\u00e1 que pode haver casos em que o segurado se beneficiou da fraude sem que dela tivesse conhecimento, ou seja, sem agir de maneira dolosa ou culposa.</i></p><p><i>\t15.4. Ainda assim, mesmo que o segurado n\u00e3o tenha consci\u00eancia do il\u00edcito, \u00e9 ineg\u00e1vel que a percep\u00e7\u00e3o de valores pagos indevidamente, por n\u00e3o preenchidos os pressupostos legais para a concess\u00e3o do benef\u00edcio, gera, para o benefici\u00e1rio, o dever de ressarcir a Previd\u00eancia Social, sob pena de enriquecimento sem causa, a teor do que disp\u00f5e o art. 884 do C\u00f3digo Civil.</i></p><p><i>\t15.5. Em outras palavras, a eventual decis\u00e3o do Tribunal pela exclus\u00e3o desses segurados da rela\u00e7\u00e3o processual n\u00e3o impediria a ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias administrativas e/ou judiciais que a entidade prejudicada entender como cab\u00edveis, com o objetivo de reaver aquilo que foi pago sem justa causa, ou seja, \u00e0 m\u00edngua de fundamento jur\u00eddico.</i></p><p><i>\t15.6. Destarte, caso seja ratificado o posicionamento de que os segurados arrolados nesta TCE devem ser exclu\u00eddos da rela\u00e7\u00e3o processual, considera-se oportuno comunicar ao Instituto Nacional do Seguro Social - INSS e \u00e0 Procuradoria Geral Federal - PGF que a mencionada decis\u00e3o n\u00e3o impede a ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias administrativas e/ou judiciais, com vistas a reaver valores que eventualmente foram pagos aos referidos benefici\u00e1rios, em virtude da concess\u00e3o indevida de benef\u00edcio previdenci\u00e1rio. </i></p><p><i>\t15.6.1. Ressalve-se, ainda, que os d\u00e9bitos de todos as seguradas, tomados individualmente, est\u00e3o abaixo do valor fixado no art. 6\u00ba, I, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 71/2012, para efeito de arquivamento de tomada de contas especial j\u00e1 constitu\u00edda (ainda pendente de cita\u00e7\u00e3o v\u00e1lida) , cf. pe\u00e7a 37, p. 33 (isto \u00e9, abaixo de R$ 100 mil) . Para essa an\u00e1lise, considerou-se adequado adotar a data de entrada em vigor do normativo que alterou o valor original de R$ 75 mil para R$ 100 mil (1\u00ba/1/2017, ref. IN-TCU 76, de 23/11/2016) como paradigma temporal para a atualiza\u00e7\u00e3o dos d\u00e9bitos, conforme j\u00e1 vinha acenando a jurisprud\u00eancia da Corte, sob a \u00e9gide da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 56/2007 (Ac\u00f3rd\u00e3os 6.102/2009-TCU, 3.664/2009-TCU, 2.091/2010-TCU, 1.757/2011-TCU, 3.165/2012-TCU, todos da Segunda C\u00e2mara e Ac\u00f3rd\u00e3os 6.646/2009-TCU e 3801/2013-TCU, ambos da Primeira C\u00e2mara) . Trata-se de hip\u00f3tese de arquivamento dos autos apenas em rela\u00e7\u00e3o aos segurados supostamente beneficiados pela concess\u00e3o da vantagem indevida e cujo d\u00e9bito atualizado esteja abaixo do valor de al\u00e7ada estabelecido pela IN 71/2012. Assim o \u00e9 porque o somat\u00f3rio dos d\u00e9bitos que comp\u00f5em a TCE, no geral, atingiu valores que ultrapassam o referido limite de R$ 100 mil (v. pe\u00e7a 37, p. 33) . Considerando que o servidor arrolado nesta TCE responde pela ocorr\u00eancia de todos os pagamentos indevidos, n\u00e3o haveria espa\u00e7o, portanto, para o arquivamento do processo quanto esses \u00faltimos respons\u00e1veis.</i></p><p><i>\t16. Ent\u00e3o, tem-se que o servidor do INSS, Ant\u00f4nio Rosimar Guimar\u00e3es Aguiar promoveu irregularmente a concess\u00e3o de benef\u00edcios previdenci\u00e1rios \u00e0s Sras. Ana Cl\u00e9zia Ferreira Gomes, Ant\u00f4nia de Sousa Silva, Cleidiane Ara\u00fajo de Almeida, Denize Queiroz de Oliveira, Edleusa Alves Cabral, Fabiane Fernandes Almeida, Francileide Ferreira do Nascimento, Geciane Barros Pereira, Jarlene Borges de Sousa Damasceno, Luanes Ara\u00fajo Macedo, Lucenilza Moreira Soares, Maria Creunice Assun\u00e7\u00e3o dos Anjos, Maria da Paz Rodrigues Barbosa, Marly Pereira Francelino Concei\u00e7\u00e3o, Sandra Ferreira da Concei\u00e7\u00e3o e Vanderl\u00e9ia Alves da Silva (v. Relat\u00f3rios Auditoria de Benef\u00edcio, pe\u00e7a 46) comprovado que habilitou e concedeu irregularmente benef\u00edcio de aux\u00edlio maternidade, considerando as ocorr\u00eancias abaixo descritas, contrariando a Lei 8.213, de 24 de julho de 1991, art. 25, inciso III, que estabelece per\u00edodo de car\u00eancia m\u00ednima de dez contribui\u00e7\u00f5es mensais para a concess\u00e3o de sal\u00e1rio-maternidade; art. 71, sobre as condi\u00e7\u00f5es para concess\u00e3o do sal\u00e1rio maternidade, dentre elas a ocorr\u00eancia de parto; art. 72, que limita o valor do sal\u00e1rio maternidade ao valor da remunera\u00e7\u00e3o integral da segurada; o Decreto 3.048, de 6 de maio de 1999, art. 93, </i><b><i>caput</i></b><i>, referente \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de associa\u00e7\u00e3o a ocorr\u00eancia de parto; 93, \u00a7 1\u00ba, quanto \u00e0 submiss\u00e3o da empregada dom\u00e9stica \u00e0s condi\u00e7\u00f5es gerais de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 maternidade prevista na legisla\u00e7\u00e3o trabalhista; art. 101, inciso I, sobre os limites financeiros do valor do sal\u00e1rio maternidade correspondentes ao \u00faltimo sal\u00e1rio de contribui\u00e7\u00e3o da segurada, considerando que:</i></p><p><i>\ta) lan\u00e7amento, no Sistema de Previd\u00eancia Social, de informa\u00e7\u00f5es inver\u00eddicas quanto a Renda Mensal Inicial de segurada (Ana Cl\u00e9zia, pe\u00e7a 6, p. 22, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 1; Ant\u00f4nia, pe\u00e7a 6, p. 46, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 65, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 69-71; Cleidiane, pe\u00e7a 6, p. 44, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 79, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 83-85; Denize, pe\u00e7a 6, p. 48, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 87, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 91-93; Fabiane, pe\u00e7a 6, p. 43, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 9, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 13-15; Francileide, pe\u00e7a 6, p. 45, pe\u00e7a 6, p. 45, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 95, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 99-101; Geciane, pe\u00e7a 6, p. 27, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 57, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 61-63; Jarlene, pe\u00e7a 6, p. 52, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 103, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 107-109; Luanes, pe\u00e7a 6, p. 53, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 17, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 21-23; Lucenilza, pe\u00e7a 6, p. 42, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 25, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 29-31; Maria Creunice, pe\u00e7a 6, p. 39, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 111, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 115-117; Maria da Paz, pe\u00e7a 6, p. 41, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 127, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 131-133; Marly, pe\u00e7a 6, p. 38, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 119, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 123-125) ; Sandra, pe\u00e7a 6, p. 51, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 41, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 45-47; Vanderl\u00e9ia, pe\u00e7a 6, p. 13, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 49, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 53-55) ;</i></p><p><i>\tb) acatamento de Carteira de Trabalho e Previd\u00eancia Social (CTPS) com rasuras (Ana Cl\u00e9zia, pe\u00e7a 6, p. 22; Denize, pe\u00e7a 6, p. 48; Geciane, pe\u00e7a 6, p. 27; Luanes, pe\u00e7a 6, p. 53, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 9; Marly, pe\u00e7a 6, p. 38; Vanderl\u00e9ia, pe\u00e7a 6, p. 13) ;</i></p><p><i>\tc) acatamento de documento n\u00e3o h\u00e1bil para prova de gesta\u00e7\u00e3o (Denize, pe\u00e7a 6, p. 48, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 87; Francileide, cf. , pe\u00e7a 6, p. 45, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 95; Geciane, cf. Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 61-63; Maria Creunice, cf. Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 111, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 115-117; Marly, pe\u00e7a 6, p. 38, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 119; Vanderl\u00e9ia, pe\u00e7a 6, p. 13, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 49, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 53-55) ;</i></p><p><i>\td) acatamento de v\u00ednculos empregat\u00edcios inexistentes de empregada dom\u00e9stica, conforme a seguir:</i></p><p><i>\td.1) Ana Cl\u00e9zia, em rela\u00e7\u00e3o a Azenate Ferreira Gomes (irm\u00e3 da segurada, cf. pe\u00e7a 6, p. 22; Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 1) ;</i></p><p><i>\td.2) Ant\u00f4nia, em rela\u00e7\u00e3o a Jos\u00e9lia Oliveira Dias (cf. pe\u00e7a 6, p. 47, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 65, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 69-71) ;</i></p><p><i>\td.3) Cleidiane, em rela\u00e7\u00e3o a Maria de Jesus Ara\u00fajo de Almeida (cf. pe\u00e7a 6, p. 44, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 79, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 83-85) ;</i></p><p><i>\td.4) Denize, em rela\u00e7\u00e3o a Jos\u00e9 Roberto de Sousa, sem qualquer recolhimento para a inscri\u00e7\u00e3o da segurada (cf. pe\u00e7a 6, p. 498, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 87, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 91-93) ;</i></p><p><i>\td.5) Edleusa, em rela\u00e7\u00e3o a Maria Ros\u00e2nia Cabral dos Santos (cf. pe\u00e7a 6, p. 47, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 33, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 37-39) </i></p><p><i>\td.6) Fabiane, em rela\u00e7\u00e3o a Maria das Gra\u00e7as de Almeida, sem qualquer recolhimento para a inscri\u00e7\u00e3o da segurada (cf. pe\u00e7a 6, p. 43, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 9, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 13-15) ;</i></p><p><i>\td.7) Francileide, em rela\u00e7\u00e3o a Alcilene Ribeiro dos Santos, sem qualquer recolhimento para a inscri\u00e7\u00e3o da segurada (cf. pe\u00e7a 6, p. 45, pe\u00e7a 6, p. 45, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 95, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 99-101) ;</i></p><p><i>\td.8) Geciane, em rela\u00e7\u00e3o a Manesses Ferreira Gomes (cf. pe\u00e7a 6, p. 27, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 57, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 61-63) ;</i></p><p><i>\td.9) Jarlene, em rela\u00e7\u00e3o a Helena Borges de Souza, sem qualquer recolhimento para a inscri\u00e7\u00e3o da segurada (m\u00e3e da segurada, cf. pe\u00e7a 6, p. 52, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 103, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 107-109) ;</i></p><p><i>\td.10) Luanes, em rela\u00e7\u00e3o a Lauro G. Pinheiro, sem qualquer recolhimento para a inscri\u00e7\u00e3o da segurada (cf. pe\u00e7a 6, p. 53, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 9, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 21-23) ;</i></p><p><i>\td.11) Lucenilza, em rela\u00e7\u00e3o a Paulo Hernandes Rodrigues da Silva, sem qualquer recolhimento para a inscri\u00e7\u00e3o da segurada (cf. pe\u00e7a 6, p. 42, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 25, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 29-31) ;</i></p><p><i>\td.12) Maria Creunice, em rela\u00e7\u00e3o a Moacyr Campos da Silva, sem qualquer recolhimento para a inscri\u00e7\u00e3o da segurada (cf. pe\u00e7a 6, p. 39, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 111, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 115-117) ;</i></p><p><i>\td.13) Maria da Paz, em rela\u00e7\u00e3o a Marco Ant\u00f4nio Pereira Alves (cf. pe\u00e7a 6, p. 41, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 127, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 131-133) ;</i></p><p><i>\td.14) Marly, em rela\u00e7\u00e3o a Ivonete Pinto da Concei\u00e7\u00e3o, sem qualquer recolhimento para a inscri\u00e7\u00e3o da segurada (cf. pe\u00e7a 6, p. 38, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 119, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 123-125) ;</i></p><p><i>\td.15) Sandra, em rela\u00e7\u00e3o a Pedro Brito da Silva, sem qualquer recolhimento para a inscri\u00e7\u00e3o da segurada (pe\u00e7a 6, p. 51, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 41, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 45-47) ;</i></p><p><i>\td.16) Vanderl\u00e9ia, em rela\u00e7\u00e3o a Ronaldo Alves Ara\u00fajo (cf. pe\u00e7a 6, p. 13, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 49) ;</i></p><p><i>\te) aus\u00eancia de assinatura de segurada em requerimento do benef\u00edcio (Denize, pe\u00e7a 6, p. 48, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 87; Fabiane, pe\u00e7a 6, p. 43; Francileide, pe\u00e7a 6, p. 45, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 95; Jarlene, pe\u00e7a 6, p. 52; Lucenilza, pe\u00e7a 6, p. 42, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 25; Maria da Paz, pe\u00e7a 6, p. 41, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 127; Marly, pe\u00e7a 6, p. 38, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 119; Sandra, pe\u00e7a 6, p. 51, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 41, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 45-47; Vanderl\u00e9ia, pe\u00e7a 6, p. 13, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 49) ;</i></p><p><i>\tf) acatamento de recolhimento de valor incompat\u00edvel com o constante da CTPS da segurada (Ana Cl\u00e9zia, pe\u00e7a 6, p. 22, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 1, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 5; Ant\u00f4nia, pe\u00e7a 6, p. 46, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 65, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 69-71; Cleidiane, pe\u00e7a 6, p. 44, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 79, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 83-85; Edleusa, pe\u00e7a 6, p. 47, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 33, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 37-39; Geciane, pe\u00e7a 6, p. 27, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 57, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 61-63; Maria da Paz, pe\u00e7a 6, p. 41, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 127, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 131-133) ;</i></p><p><i>\tg) concess\u00e3o de benef\u00edcio sem a presen\u00e7a da segurada ou de seu representante legal na Ag\u00eancia de Previd\u00eancia Social (Maria Creunice, pe\u00e7a 6, p. 39) ;</i></p><p><i>\th) acatamento de CTPS sem comprova\u00e7\u00e3o de remunera\u00e7\u00e3o mensal (Lucenilza, pe\u00e7a 6, p. 42, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 29-31) ;</i></p><p><i>\ti) concess\u00e3o de benef\u00edcio sem atestado m\u00e9dico (Fabiane, pe\u00e7a 6, p. 43, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 9, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 13-15; Luanes, cf. Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 17, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 21-23; Vanderl\u00e9ia, cf. , Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 49, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 53-55) ;</i></p><p><i>\tj) cadastramento e in\u00edcio de atividade da segurada at\u00e9 seis dias antes do requerimento do benef\u00edcio (Ant\u00f4nia, cf. Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 65, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 69-71; Cleidiane, cf. Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 79, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 83-85; Denize, cf. Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 87, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 91-93; Francileide, cf. Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 95, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 99-101; Geciane, cf. Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 57, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 61-63; Jarlene, pe\u00e7a 6, p. 52, Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 103, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 107-109; Luanes, pe\u00e7a 6, p. 53, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 21-23; Lucenilza, cf. Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 25, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 29-31; Maria Creunice, cf. Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 115-117; Maria da Paz, cf. Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 127; Marly, cf. Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 119, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 123-125) ; Vanderl\u00e9ia, cf. Relat\u00f3rio Individual, pe\u00e7a 8, p. 49, Relat\u00f3rio Conclusivo Individual, pe\u00e7a 8, p. 53-55) .</i></p><p><i>\t16.1. Na condi\u00e7\u00e3o de respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o do atendimento \u00e0s condi\u00e7\u00f5es legais para fins de aposentadoria no que concerne ao tempo de servi\u00e7o/tempo de contribui\u00e7\u00e3o e concess\u00e3o do referido benef\u00edcio, o servidor Ant\u00f4nio Rosimar Guimar\u00e3es Aguiar promoveu as referidas concess\u00f5es sem suporte em documentos ou consultas id\u00f4neos, resultando em concess\u00f5es que geraram pagamentos irregulares dos benef\u00edcios, em preju\u00edzo ao er\u00e1rio federal, sem que se indicasse qualquer situa\u00e7\u00e3o que justificasse a ado\u00e7\u00e3o de tal conduta, em vez de promover a devida verifica\u00e7\u00e3o do atendimento das condi\u00e7\u00f5es para tais concess\u00f5es, com base na documenta\u00e7\u00e3o apresentada pelas seguradas e/ou em consultas que validassem as informa\u00e7\u00f5es disponibilizadas nos documentos em apre\u00e7o e abster-se de conced\u00ea-las nas condi\u00e7\u00f5es que se encontravam os respectivos processos.</i></p><p><i>\t16.2. As ocorr\u00eancias mencionadas acima implicaram a pr\u00e1tica de ato de gest\u00e3o ilegal e ileg\u00edtimo, al\u00e9m de infra\u00e7\u00e3o \u00e0 norma legal de natureza operacional resultando em dano ao er\u00e1rio descrito na proposta de encaminhamento desta Instru\u00e7\u00e3o. N\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta das respons\u00e1veis, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme nos termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2064/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2064/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (relator: Ubiratan Aguiar) , 6.182/2011-TCU-1a C\u00e2mara (relator: Weber de Oliveira) , 4.072/2010-TCU-1a C\u00e2mara (Relator: Valmir Campelo) , 1.189/2009-TCU-1a C\u00e2mara (Relator: Marcos Bemquerer) , 731/2008-TCU-Plen\u00e1rio (Relator: Aroldo Cedraz) .</i></p><p><i>\tVerifica\u00e7\u00e3o do Prazo de Prescri\u00e7\u00e3o da Pretens\u00e3o Punitiva</i></p><p><i>\t17. Observa-se ter ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva por parte do TCU que, nos termos do entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Ministro Benjamin Zymler) , subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, qual seja, dez anos contados a partir da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil. As irregularidades discutidas nesta TCE ocorreram nos exerc\u00edcios de 2006 a 2008, portanto h\u00e1 mais de 10 anos, sem a interrup\u00e7\u00e3o desse prazo prescricional.</i></p><p><i>\t\tConclus\u00e3o</i></p><p><i>\t18. Considerando que o alcance da jurisdi\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o sobre terceiros estranhos \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica depende da comprova\u00e7\u00e3o de que tenham agindo com dolo ou culpa. Considerando que, no caso concreto, n\u00e3o h\u00e1 elementos que indiquem cabalmente a participa\u00e7\u00e3o dos benefici\u00e1rios no conluio para a pr\u00e1tica dos atos fraudulentos apurados pela auditoria interna do INSS, conclui-se, portanto, que a atribui\u00e7\u00e3o de responsabilidade apenas ao servidor Ant\u00f4nio Rosimar Guimar\u00e3es Aguiar, CPF-XXX.423.911-XX, com a exclus\u00e3o dos segurados da rela\u00e7\u00e3o processual, \u00e9 a medida que melhor se coaduna com os ditames da culpabilidade e dos princ\u00edpios da racionalidade processual e da efetividade da jurisdi\u00e7\u00e3o de contas, conforme os argumentos apresentados na instru\u00e7\u00e3o anterior (pe\u00e7a 39) .</i></p><p><i>\t19. Diante da revelia do Sr. Ant\u00f4nio Rosimar Guimar\u00e3es Aguiar e inexistindo nos autos elementos que permitam concluir pela ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 ou de excludentes de culpabilidade em sua conduta, prop\u00f5e-se que suas contas sejam julgadas irregulares e que o respons\u00e1vel seja condenado em d\u00e9bito, afastada a possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, tendo em vista a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva reconhecida no item 17 acima.</i></p><p><i>\tProposta de encaminhamento</i></p><p><i>\t21. Diante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</i></p><p><i>\ta) excluir da rela\u00e7\u00e3o processual as seguradas Ana Cl\u00e9zia Ferreira Gomes, Ant\u00f4nia de Sousa Silva, Cleidiane Ara\u00fajo de Almeida, Denize Queiroz de Oliveira, Edleusa Alves Cabral, Fabiane Fernandes Almeida, Francileide Ferreira do Nascimento, Geciane Barros Pereira, Jarlene Borges de Sousa Damasceno, Luanes Ara\u00fajo Macedo, Lucenilza Moreira Soares, Maria Creunice Assun\u00e7\u00e3o dos Anjos (ou Maria Creunice Pereira de Assun\u00e7\u00e3o, v. consulta, pe\u00e7a 38, p. 27) , Maria da Paz Rodrigues Barbosa, Marly Pereira Francelino Concei\u00e7\u00e3o, Sandra Ferreira da Concei\u00e7\u00e3o e Vanderl\u00e9ia Alves da Silva;</i></p><p><i>\tb) considerar revel o respons\u00e1vel Ant\u00f4nio Rosimar Guimar\u00e3es Aguiar, na condi\u00e7\u00e3o de servidor do INSS, para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei n. 8.443/1992;</i></p><p><i>\tc) com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas 'c' e 'd', e \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso IV, e \u00a7\u00a7 1\u00ba e 5\u00ba, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno, que sejam julgadas irregulares as contas do Sr. Ant\u00f4nio Rosimar Guimar\u00e3es Aguiar, na condi\u00e7\u00e3o de servidor do INSS, e conden\u00e1-lo ao pagamento das quantias a seguir especificadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o TCU (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Instituto Nacional do Seguro Social (INSS) , atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, em decorr\u00eancia da concess\u00e3o irregular de benef\u00edcios previdenci\u00e1rios, ocasionando preju\u00edzo aos cofres p\u00fablicos, segundo os pagamentos efetuados aos seguintes segurados:</i></p><p><i>\tD\u00e9bito:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Valor original (R$) </i></p></td>\t<td><p><i>Data da ocorr\u00eancia</i></p></td>\t<td><p><i>Tipo</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Segurada: Ana Cl\u00e9zia Ferreira Gomes (NB 80/140.566.037-3, 15/12/2006) (pe\u00e7a 6, p. 22; pe\u00e7a 16, 1-2) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>1.867,33</i></p></td>\t<td><p><i>9/1/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2.801,00</i></p></td>\t<td><p><i>8/2/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2.801,00</i></p></td>\t<td><p><i>7/3/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2.801,00</i></p></td>\t<td><p><i>9/4/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>1.540,55</i></p></td>\t<td><p><i>9/5/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Segurada: Ant\u00f4nia de Sousa Silva (NB 80-140.566.363-1, 16/03/2007) (pe\u00e7a 6, p. 46; pe\u00e7a 16, p. 9-10) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2.147,43</i></p></td>\t<td><p><i>3/4/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2.801,00</i></p></td>\t<td><p><i>3/5/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2.801,00</i></p></td>\t<td><p><i>4/6/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2.801,00</i></p></td>\t<td><p><i>4/7/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>1.400,49</i></p></td>\t<td><p><i>3/8/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Segurada: Cleidiane Arau\u00bfjo de Almeida (NB 80/141.650.685-0, 31/08/2007) (pe\u00e7a 6, p. 44; pe\u00e7a 16, p. 17) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i> 5.885,03 </i></p></td>\t<td><p><i>27/11/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i> 3.859,04 </i></p></td>\t<td><p><i>27/11/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i> 2.701,32 </i></p></td>\t<td><p><i>8/1/2008</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Segurada: Denize Queiroz de Oliveira (NB 80/142.283.605-0, 09/11/2007) (pe\u00e7a 6, p. 48; pe\u00e7a 16, p. 23-24) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>1.254,18</i></p></td>\t<td><p><i>28/11/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>3.376,66</i></p></td>\t<td><p><i>7/12/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2.894,28</i></p></td>\t<td><p><i>8/1/2008</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2.894,28</i></p></td>\t<td><p><i>12/2/2008</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Segurada: Edleusa Alves Cabral (NB 80/139.307.901-3, 17/08/2006) (pe\u00e7a 6, p. 47; pe\u00e7a 17, p. 18; pe\u00e7a 47) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>198,33</i></p></td>\t<td><p><i>14/9/2006</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>350,00</i></p></td>\t<td><p><i>16/10/2006</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>350,00</i></p></td>\t<td><p><i>3/11/2006</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>466,66</i></p></td>\t<td><p><i>4/12/2006</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>128,33</i></p></td>\t<td><p><i>3/1/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Segurada: Fabiane Fernandes Almeida (NB 80/142.283.621-2, 22/10/2007) (pe\u00e7a 6, p. 43; pe\u00e7a 16, p. 25-26) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>868,28</i></p></td>\t<td><p><i>4/12/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>3.376,66</i></p></td>\t<td><p><i>4/12/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2.894,28</i></p></td>\t<td><p><i>2/1/2008</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2.894,28</i></p></td>\t<td><p><i>7/2/2008</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2.218,94</i></p></td>\t<td><p><i>5/3/2008</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Segurada: Francileide Ferreira do Nascimento (NB 80/142.283.709-0, 26/11/2007) (pe\u00e7a 6, p. 45; pe\u00e7a 17, p. 28; pe\u00e7a 48) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>3.376,66</i></p></td>\t<td><p><i>18/12/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2.894,28</i></p></td>\t<td><p><i>8/1/2008</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2.894,28</i></p></td>\t<td><p><i>12/2/2008</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>3.183,70</i></p></td>\t<td><p><i>7/3/2008</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Segurada: Geciane Barros Pereira (NB 80/141.136.796-8, 27/6/2007) (pe\u00e7a 6, p. 27; pe\u00e7a 16, p. 29-30) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>482,38</i></p></td>\t<td><p><i>1\u00ba/8/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2.894,28</i></p></td>\t<td><p><i>1\u00ba/8/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>3.135,47</i></p></td>\t<td><p><i>3/9/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2.894,28</i></p></td>\t<td><p><i>4/10/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Segurada: Jarlene Borges de Sousa Damasceno (NB 80/141.136.815-8, 29/06/2007) (pe\u00e7a 6, p. 52; pe\u00e7a 16, p. 31-32) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>868,28</i></p></td>\t<td><p><i>17/7/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2.894,28</i></p></td>\t<td><p><i>7/8/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>3.135,47</i></p></td>\t<td><p><i>10/9/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2.894,28</i></p></td>\t<td><p><i>5/10/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2.797,80</i></p></td>\t<td><p><i>8/11/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Segurada: Luanes Ara\u00fajo Macedo (NB 80/140.566.146-9, 19/01/2007) (pe\u00e7a 6, p. 53; pe\u00e7a 16, p. 33-34) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>1.307,13</i></p></td>\t<td><p><i>7/2/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2.801,00</i></p></td>\t<td><p><i>7/3/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2.801,00</i></p></td>\t<td><p><i>12/4/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2.801,00</i></p></td>\t<td><p><i>10/5/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2.660,94</i></p></td>\t<td><p><i>8/6/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Segurada: Lucenilza Moreira Soares (NB 80/141.650.684-2, 31/08/2007) (pe\u00e7a 6, p. 42; pe\u00e7a 16, p. 35) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>5.885,03</i></p></td>\t<td><p><i>27/11/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>3.859,04</i></p></td>\t<td><p><i>6/12/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2.604,85</i></p></td>\t<td><p><i>7/1/2008</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Segurada: Maria Creunice Assun\u00e7\u00e3o dos Anjos (NB 80/140.566.290-2, 26/02/2007) (pe\u00e7a 6, p. 39; pe\u00e7a 16, p. 37-38) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>3.547,93</i></p></td>\t<td><p><i>29/3/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2.801,00</i></p></td>\t<td><p><i>11/4/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2.801,00</i></p></td>\t<td><p><i>16/5/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2.987,72</i></p></td>\t<td><p><i>8/6/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Segurada: Maria da Paz Rodrigues Barbosa (NB 80/141.650.600-1, 20/08/2007) (pe\u00e7a 6, p. 41; pe\u00e7a 16, p. 39-40) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>1.857,15</i></p></td>\t<td><p><i>13/9/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2.894,28</i></p></td>\t<td><p><i>8/10/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2.894,28</i></p></td>\t<td><p><i>8/11/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>3.859,04</i></p></td>\t<td><p><i>7/12/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>964,76</i></p></td>\t<td><p><i>15/1/2008</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Segurada: Marly Pereira Francelino Conceic\u00bfa\u00bfo (NB 80/141.136.984-7, 27/07/2007) (pe\u00e7a 6, p. 38; pe\u00e7a 16, p. 41-42) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2.701,32</i></p></td>\t<td><p><i>14/8/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>3.135,47</i></p></td>\t<td><p><i>6/9/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2.894,28</i></p></td>\t<td><p><i>4/10/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>3.859,04</i></p></td>\t<td><p><i>7/11/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Segurada: Sandra Ferreira da Conceic\u00bfa\u00bfo (NB 80/142.283.750-2, 29/10/2007) (pe\u00e7a 6, p. 51; pe\u00e7a 16, p. 45-46) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2.604,85</i></p></td>\t<td><p><i>19/12/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>3.617,85</i></p></td>\t<td><p><i>19/12/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2.894,28</i></p></td>\t<td><p><i>8/1/2008</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>3.135,47</i></p></td>\t<td><p><i>12/2/2008</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Segurada: Vanderle\u00bfia Alves da Silva (NB 80/141.650.686-9, 31/8/2017) (pe\u00e7a 6, p. 13; peca 16, p. 43) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>8.103,98</i></p></td>\t<td><p><i>27/11/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>3.859,04</i></p></td>\t<td><p><i>4/12/2007</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>385,90</i></p></td>\t<td><p><i>3/1/2008</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>Valor atualizado monetariamente at\u00e9 30/8/2019: R$ 351.708,33 (v. pe\u00e7a 56, p. 33) </i></p><p><i>\td) autorizar:</i></p><p><i>\td.1) desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</i></p><p><i>\td.2) caso solicitado, o pagamento das d\u00edvidas do Sr. Ant\u00f4nio Rosimar Guimar\u00e3es Aguiar em at\u00e9 36 parcelas mensais e consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217 do Regimento Interno, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar (em) perante o Tribunal o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar o recolhimento das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><p><i>\te) encaminhar c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica em Tocantins, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; e comunicar-lhe que o relat\u00f3rio e o voto que a fundamentarem podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos e que, caso haja interesse, o Tribunal pode enviar-lhe c\u00f3pia desses documentos sem qualquer custo.   </i></p><p><i>\te) comunicar ao Instituto Nacional do Seguro Social - INSS e \u00e0 Procuradoria Geral Federal - PGF que decis\u00e3o indicada na al\u00ednea 'a' acima n\u00e3o impede a ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias administrativas e/ou judiciais, com vistas a reaver valores que eventualmente foram pagos aos segurados nela referidos, em raz\u00e3o da concess\u00e3o indevida de benef\u00edcio previdenci\u00e1rio.</i>\"</p><p>3.\tEnfim, por interm\u00e9dio do Exmo. Sr. Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado, o MPTCU manifestou a sua concord\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 referida proposta da unidade t\u00e9cnica, tendo consignado o seu parecer \u00e0 Pe\u00e7a 60 nos seguintes termos:</p><p>\t\" (...) <i>As ocorr\u00eancias que deram origem a esta TCE foram apuradas pelo INSS a partir de relat\u00f3rios individuais \u00e0 pe\u00e7a 8 e suscitaram o indiciamento do servidor Ant\u00f4nio, por interm\u00e9dio de Processo Administrativo Disciplinar (PAD) , no \u00e2mbito do qual se concluiu que o servidor habilitou e concedeu irregularmente benef\u00edcios de aux\u00edlio maternidade, por diversos motivos, dentre os quais, o de lan\u00e7amento de informa\u00e7\u00f5es inver\u00eddicas e de aceite de provas de gesta\u00e7\u00e3o inabilit\u00e1veis, a diversas seguradas. </i></p><p><i>\tConforme jurisprud\u00eancia desse Tribunal, a responsabiliza\u00e7\u00e3o, perante o TCU, do particular que recebeu benef\u00edcio previdenci\u00e1rio concedido de modo fraudulento, depende da presen\u00e7a de elementos que demonstrem a sua a\u00e7\u00e3o em conluio com servidores do INSS. A mera percep\u00e7\u00e3o dos valores pagos indevidamente n\u00e3o \u00e9 suficiente para atrair a jurisdi\u00e7\u00e3o do TCU sobre esses benefici\u00e1rios, o que n\u00e3o impede a ado\u00e7\u00e3o, em outras inst\u00e2ncias, de provid\u00eancias administrativas ou judiciais com vistas a reaver dos segurados os valores por eles auferidos. Nesse sentido, cito os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1686/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1686/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> e 701/2016-Plen\u00e1rio.  </i></p><p><i>\tSendo assim, manifesto-me em concord\u00e2ncia com a proposta da unidade t\u00e9cnica no sentido de excluir da rela\u00e7\u00e3o processual as seguradas acima listadas, bem como comunicar ao INSS e \u00e0 Procuradoria Geral Federal - PGF que a exclus\u00e3o dessas benefici\u00e1rias, no \u00e2mbito destes autos, n\u00e3o impede a ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias administrativas e/ou judiciais, no intuito de reaver os eventuais valores pagos indevidamente.</i></p><p><i>\tCom rela\u00e7\u00e3o ao Sr. Ant\u00f4nio Rosimar Guimar\u00e3es Aguiar, nota-se que o respons\u00e1vel fora devidamente citado conforme pe\u00e7as 54 e 55. Apesar disso, n\u00e3o apresentou suas alega\u00e7\u00f5es de defesa. Caracterizada a revelia do respons\u00e1vel, imp\u00f5e-se dar prosseguimento ao processo, para todos os efeitos, conforme prev\u00ea o art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei n\u00ba 8.443/92.  Sobre o tema, independentemente da revelia, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente observou o princ\u00edpio da verdade material. Consta, nos autos, matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o descrevendo a irregularidade ocorrida, conduta, nexo de causalidade, bem como an\u00e1lise de culpabilidade do agente (pe\u00e7a 50, p. 20-22) . </i></p><p><i>\tPor fim, a t\u00edtulo informativo, comunico que realizei pesquisa pelo nome do respons\u00e1vel Ant\u00f4nio Rosimar Guimar\u00e3es Aguiar no \u00e2mbito dessa Corte de Contas. Curiosamente, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7176/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7176/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, data de sess\u00e3o de 13/08/2019, foi apreciado o ato de aposentadoria, submetido, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do TCU, concedida ao Sr. Ant\u00f4nio.  Por meio do referido </i><b><i>decisum</i></b><i>, o TCU considerou legal, para fins de registro, o ato de concess\u00e3o de aposentadoria do referido respons\u00e1vel.</i></p><p><i>\tOcorre que o Sr. Ant\u00f4nio se aposentou no cargo de T\u00e9cnico do Seguro Social do INSS, portanto, regido pela Lei 8.112/1990, a qual disp\u00f5e sobre o regime jur\u00eddico dos servidores p\u00fablicos civis da Uni\u00e3o, das autarquias e das funda\u00e7\u00f5es p\u00fablicas federais. Consoante o art. 172 da referida lei:</i></p><p><i>\t'Art. 172.  O servidor que responder a processo disciplinar s\u00f3 poder\u00e1 ser exonerado a pedido, ou aposentado voluntariamente, ap\u00f3s a conclus\u00e3o do processo e o cumprimento da penalidade, acaso aplicada.</i></p><p><i>\tPar\u00e1grafo \u00fanico.  Ocorrida a exonera\u00e7\u00e3o de que trata o par\u00e1grafo \u00fanico, inciso I do art. 34, o ato ser\u00e1 convertido em demiss\u00e3o, se for o caso.'</i></p><p><i>\tN\u00e3o encontrei, neste processo, os autos do Processo Administrativo Disciplinar que indiciou o Sr. Ant\u00f4nio e originou a presente tomada de contas especial. Por\u00e9m, consta documento \u00e0 pe\u00e7a 12, datado de 14/9/2017, referente a monitoramento operacional de benef\u00edcios, informando sobre a responsabiliza\u00e7\u00e3o de repara\u00e7\u00e3o do dano atrav\u00e9s do referido PAD, bem como documento \u00e0 pe\u00e7a 7, de 8/10/2013, sobre o mesmo teor. </i></p><p><i>\tO <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7176/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7176/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, o qual considerou legal, para fins de registro, o ato de concess\u00e3o de aposentadoria do Sr. Ant\u00f4nio Rosimar Guimar\u00e3es Aguiar, foi prolatado no \u00e2mbito do TC.<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2030420196\" target=\"_blank\">Processo 020.304/2019-6</a>. Analisando aqueles autos, verifico que a vig\u00eancia de aposentadoria do referido respons\u00e1vel iniciou-se em 19/7/2017. Considerando as datas dos monitoramentos operacional de benef\u00edcios acima informadas, entendo que h\u00e1 ind\u00edcios de que o PAD que originou a presente tomada de contas especial ainda estava em andamento, o que poderia, teoricamente, afetar a an\u00e1lise da legalidade, para fins de registro, do ato de concess\u00e3o de aposentadoria do Sr. Ant\u00f4nio.</i></p><p><i>\tAnte o exposto, manifesto-me de acordo com a proposta de encaminhamento alvitrada pela unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 57) , no sentido de julgar irregulares as contas do Sr. Ant\u00f4nio Rosimar Guimar\u00e3es Aguiar e conden\u00e1-la em d\u00e9bito pelos valores discriminados, sem preju\u00edzo de propor, adicionalmente, que esse Tribunal avalie a conveni\u00eancia e oportunidade em rever a legalidade, para fins de registro, do ato de concess\u00e3o de aposentadoria do Sr. Ant\u00f4nio analisada no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2030420196\" target=\"_blank\">Processo 020.304/2019-6</a>.</i>\"</p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. FRAUDE PELA IRREGULAR CONCESS\u00c3O DE BENEF\u00cdCIOS PREVIDENCI\u00c1RIOS. CITA\u00c7\u00c3O. REVELIA. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. SOLICITA\u00c7\u00c3O PARA O ARRESTO DE BENS. PRESCRI\u00c7\u00c3O DA PRETENS\u00c3O PUNITIVA DO TCU. CI\u00caNCIA. REMESSA DE C\u00d3PIA DO PROCESSO AO MPF PARA APURAR A EVENTUAL CONDESCEND\u00caNCIA DOS GESTORES DO INSS.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (Secex-TCE).", "VOTO": "<p>\tTrata-se de tomada de contas especial instaurada em desfavor de Ant\u00f4nio Rosimar Guimar\u00e3es Aguiar, como ent\u00e3o servidor do INSS no Munic\u00edpio de Palmas - TO, em solidariedade com dezesseis seguradas-benefici\u00e1rias, diante da fraude pela irregular concess\u00e3o de benef\u00edcios previdenci\u00e1rios e da subsequente produ\u00e7\u00e3o de dano ao er\u00e1rio sob o valor hist\u00f3rico de R$ 181.236,42. </p><p>2.\tComo visto, a partir do PAD n\u00ba  35069.000797/2009-19, o Relat\u00f3rio de TCE (Pe\u00e7a 32) assinalou a responsabilidade de Ant\u00f4nio Rosimar Guimar\u00e3es Aguiar pela fraudulenta concess\u00e3o de benef\u00edcios previdenci\u00e1rios ante as seguintes irregularidades: (i) habilita\u00e7\u00e3o e concess\u00e3o irregular de benef\u00edcios previdenci\u00e1rios pelo lan\u00e7amento de informa\u00e7\u00f5es inver\u00eddicas sobre a Renda Mensal Inicial (RMI) de segurados, pelo acatamento de Carteira de Trabalho e Previd\u00eancia Social (CTPS) , com rasuras ou sem comprova\u00e7\u00e3o de remunera\u00e7\u00e3o mensal, pela prova de gesta\u00e7\u00e3o n\u00e3o h\u00e1bil, pelo v\u00ednculo empregat\u00edcio inexistente, pelo requerimento sem a assinatura da segurada e pelo recolhimento de valor, no dia da concess\u00e3o do benef\u00edcio, incompat\u00edvel com o registrado na CPTS;  e (ii) concess\u00e3o de benef\u00edcio sem a presen\u00e7a da segurada ou do seu representante legal na ag\u00eancia da Previd\u00eancia Social, sem o atestado m\u00e9dico e sem a solicita\u00e7\u00e3o de pesquisa para a comprova\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo empregat\u00edcio, apesar de ter ocorrido o cadastramento e o in\u00edcio de atividade da segurada em at\u00e9 dois dias antes do requerimento do benef\u00edcio.</p><p>3.\tNo \u00e2mbito do TCU, a Secex-TCE promoveu, contudo, apenas a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel pela irregular concess\u00e3o dos indigitados benef\u00edcios previdenci\u00e1rios em prol de Ana Cl\u00e9zia Ferreira Gomes, Ant\u00f4nia de Sousa Silva, Cleidiane Ara\u00fajo de Almeida, Denize Queiroz de Oliveira, Edleusa Alves Cabral, Fabiane Fernandes Almeida, Francileide Ferreira do Nascimento, Geciane Barros Pereira, Jarlene Borges de Sousa Damasceno, Luanes Ara\u00fajo Macedo, Lucenilza Moreira Soares, Maria Creunice Assun\u00e7\u00e3o dos Anjos, Maria da Paz Rodrigues Barbosa, Marly Pereira Francelino Concei\u00e7\u00e3o, Sandra Ferreira da Concei\u00e7\u00e3o e Vanderl\u00e9ia Alves da Silva, ao assinalar que teria restado comprovado o n\u00e3o atendimento das condi\u00e7\u00f5es para as referidas concess\u00f5es ante a viola\u00e7\u00e3o, assim, aos art. 25, III, 71, 72 da Lei n\u00ba 8.213, de 1991, e aos arts. 93, <b>caput</b> e \u00a7 1\u00ba, e 101 do ent\u00e3o vigente Decreto n\u00ba 3.048, de 1999.</p><p>4.\tTodavia, ap\u00f3s a regular cita\u00e7\u00e3o, o respons\u00e1vel deixou transcorrer <b>in albis</b> o prazo para apresentar as suas alega\u00e7\u00f5es de defesa ou efetuar o recolhimento do d\u00e9bito apurado nos autos, assumindo a condi\u00e7\u00e3o de revel, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei n.\u00ba 8.443, de 1992.</p><p>5.\tDe todo modo, ap\u00f3s a an\u00e1lise final do feito, a unidade t\u00e9cnica prop\u00f4s a irregularidade das contas do respons\u00e1vel para conden\u00e1-lo ao pagamento do d\u00e9bito apurado nos autos, deixando, contudo, de sugerir a aplica\u00e7\u00e3o da subsequente multa legal em face da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU, sem preju\u00edzo de propor a suposta exclus\u00e3o da responsabilidade das referidas seguradas-benefici\u00e1rias. </p><p>6.\tO MPTCU manifestou-se favor\u00e1vel \u00e0 proposta da unidade t\u00e9cnica, tendo sugerido, entretanto, a necessidade de revis\u00e3o da concess\u00e3o de aposentadoria em favor de Ant\u00f4nio Rosimar Guimaraes Aguiar, pois o seu ato teria sido considerado legal, para fins de registro, pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7176/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7176/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> no bojo do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2030420196\" target=\"_blank\">Processo 020.304/2019-6</a>, e, para tanto, o <b>Parquet</b> especial apresentou a seguinte manifesta\u00e7\u00e3o:</p><p>\t\" (...) <i>Ocorre que o Sr. Ant\u00f4nio se aposentou no cargo de T\u00e9cnico do Seguro Social do INSS, portanto, regido pela Lei 8.112/1990, a qual disp\u00f5e sobre o regime jur\u00eddico dos servidores p\u00fablicos civis da Uni\u00e3o, das autarquias e das funda\u00e7\u00f5es p\u00fablicas federais. Consoante o art. 172 da referida lei:</i></p><p><i>\t'Art. 172.  O servidor que responder a processo disciplinar s\u00f3 poder\u00e1 ser exonerado a pedido, ou aposentado voluntariamente, ap\u00f3s a conclus\u00e3o do processo e o cumprimento da penalidade, acaso aplicada.</i></p><p><i>\tPar\u00e1grafo \u00fanico.  Ocorrida a exonera\u00e7\u00e3o de que trata o par\u00e1grafo \u00fanico, inciso I do art. 34, o ato ser\u00e1 convertido em demiss\u00e3o, se for o caso.'</i></p><p><i>\tN\u00e3o encontrei, neste processo, os autos do Processo Administrativo Disciplinar que indiciou o Sr. Ant\u00f4nio e originou a presente tomada de contas especial. Por\u00e9m, consta documento \u00e0 pe\u00e7a 12, datado de 14/9/2017, referente a monitoramento operacional de benef\u00edcios, informando sobre a responsabiliza\u00e7\u00e3o de repara\u00e7\u00e3o do dano atrav\u00e9s do referido PAD, bem como documento \u00e0 pe\u00e7a 7, de 8/10/2013, sobre o mesmo teor. </i></p><p><i>\tO <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7176/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7176/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, o qual considerou legal, para fins de registro, o ato de concess\u00e3o de aposentadoria do Sr. Ant\u00f4nio Rosimar Guimar\u00e3es Aguiar, foi prolatado no \u00e2mbito do TC.<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2030420196\" target=\"_blank\">Processo 020.304/2019-6</a>. Analisando aqueles autos, verifico que a vig\u00eancia de aposentadoria do referido respons\u00e1vel iniciou-se em 19/7/2017. Considerando as datas dos monitoramentos operacional de benef\u00edcios acima informadas, entendo que h\u00e1 ind\u00edcios de que o PAD que originou a presente tomada de contas especial ainda estava em andamento, o que poderia, teoricamente, afetar a an\u00e1lise da legalidade, para fins de registro, do ato de concess\u00e3o de aposentadoria do Sr. Ant\u00f4nio.</i> (...) \".</p><p>7.\tIncorporo o parecer da unidade t\u00e9cnica, com a anu\u00eancia do MPTCU, a estas raz\u00f5es de decidir, sem preju\u00edzo de anotar a desnecessidade de excluir a responsabilidade das aludidas seguradas-benefici\u00e1rias na presente rela\u00e7\u00e3o processual, pois elas sequer teriam sido chamadas em cita\u00e7\u00e3o nestes autos.</p><p>8.\tA gravidade, todavia, da irregularidade perpetrada pelo respons\u00e1vel \u00e9 t\u00e3o evidente que, para al\u00e9m da presente TCE ante as irregularidades apontadas no PAD n\u00b0 35069.000797/2009-19, a comiss\u00e3o processante para a apura\u00e7\u00e3o dos il\u00edcitos emitiu o seu relat\u00f3rio final, sugerindo a aplica\u00e7\u00e3o da penalidade de demiss\u00e3o em desfavor do servidor (Ant\u00f4nio Rosimar Guimar\u00e3es Aguiar) , mas, ap\u00f3s analisar a defesa e os aspectos formais pela presun\u00e7\u00e3o de insanidade mental do servidor no per\u00edodo de cometimento das infra\u00e7\u00f5es, a Consultoria Jur\u00eddica da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o divergiu da comiss\u00e3o processante e emitiu o parecer aprovado pelo ent\u00e3o Ministro da Previd\u00eancia Social, em 4/12/2012 (Pe\u00e7a 6, p. 85) , no sentido de arquivar o aludido PAD em face da suposta isen\u00e7\u00e3o de responsabiliza\u00e7\u00e3o disciplinar do referido servidor pela pr\u00e1tica das aludidas irregularidades, recomendando, entretanto, a ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias atinentes pelo INSS para o ressarcimento do subjacente preju\u00edzo causado ao er\u00e1rio.</p><p>9.\tEstaria adequada, ent\u00e3o, a proposta da unidade t\u00e9cnica no sentido de julgar irregulares as contas de Ant\u00f4nio Rosimar Guimar\u00e3es Aguiar, como pessoa f\u00edsica causadora do aludido dano ao er\u00e1rio, em conson\u00e2ncia, por exemplo, com o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/321/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 321/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>10.\tBem se v\u00ea, por outro \u00e2ngulo, que a unidade t\u00e9cnica n\u00e3o promoveu a cita\u00e7\u00e3o das aludidas seguradas-benefici\u00e1rias, mas isso n\u00e3o resultaria em preju\u00edzo \u00e0 presente defesa do respons\u00e1vel, pois, em plena sintonia com a jurisprud\u00eancia do TCU (v. g.: Ac\u00f3rd\u00e3os 1.159/2015, 2.263/2015 e 3.039/2015, do Plen\u00e1rio) , a solidariedade passiva deve ser legalmente erigida em benef\u00edcio do ente estatal credor, e n\u00e3o da pessoa privada devedora, podendo eventualmente o ora condenado ajuizar a subsequente a\u00e7\u00e3o regressiva em desfavor das demais correspons\u00e1veis.</p><p>11.\tDe toda sorte, em face do correspondente dano ao er\u00e1rio, o TCU deve promover o envio de solicita\u00e7\u00e3o para a AGU promover as medidas judiciais cab\u00edveis com vistas ao arresto dos bens do ent\u00e3o servidor, nos termos do art. 61 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, e do art. 275 do RITCU, garantindo, com isso, a futura execu\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito ora imputado, sem preju\u00edzo de, nesse caso, o MPTCU atentar para a eventual possibilidade de promover o referido arresto em rela\u00e7\u00e3o ao valor consolidado das diversas d\u00edvidas j\u00e1 eventualmente imputadas contra o aludido respons\u00e1vel em outros processos de tomada de contas especial autuados no \u00e2mbito do TCU; devendo, contudo, o Tribunal deixar de, no presente processo, aplicar as subsequentes penalidades legais em desfavor do referido respons\u00e1vel ante a suscitada prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU.</p><p>12.\tEis que teria ocorrido a suscitada prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU no presente caso concreto, diante do transcurso de mais de dez anos entre a ordem para a cita\u00e7\u00e3o da respons\u00e1vel no \u00e2mbito do TCU, em 1\u00ba/11/2018 (Pe\u00e7a 41) , e o per\u00edodo final de cessa\u00e7\u00e3o dos aludidos desvios de recursos federais, em mar\u00e7o de 2008, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>13.\tPor meio do referido Ac\u00f3rd\u00e3o 1.441/2016 proferido pelo Plen\u00e1rio na Sess\u00e3o Extraordin\u00e1ria de 08/06/2016, o TCU firmou o seu entendimento no sentido de que a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva deve seguir a regra geral do prazo decenal, contado a partir do fato, em linha com o art. 205 do C\u00f3digo Civil brasileiro, interrompendo-se a contagem do aludido prazo com a ordem de cita\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 240, <b>caput</b>, da Lei n\u00ba 13.105 (C\u00f3digo Processual Civil) , de 2015.</p><p>14.\tSem preju\u00edzo, todavia, do respeito a esse entendimento do Tribunal, reitero a minha ressalva j\u00e1 registrada em v\u00e1rios outros julgados do TCU no sentido de que, na aus\u00eancia de lei espec\u00edfica, o TCU n\u00e3o deveria aplicar qualquer prazo prescricional sobre a referida pretens\u00e3o punitiva ou, ent\u00e3o, na pior das hip\u00f3teses, o Tribunal deveria aplicar a regra prescricional fixada pela Lei n\u00ba  9.873, de 1999, n\u00e3o s\u00f3 porque ela trata diretamente de prescri\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do direito administrativo sancionador, mas tamb\u00e9m porque, entre outras medidas, a aludida lei manda aplicar o prazo prescricional penal, quando a infra\u00e7\u00e3o administrativa tamb\u00e9m configure crime, al\u00e9m de determinar expressamente que, no caso de il\u00edcito continuado ou permanente, a contagem do prazo se inicie no dia da cessa\u00e7\u00e3o do aludido il\u00edcito.</p><p>15.\tA despeito, ent\u00e3o, de assinalar essa minha posi\u00e7\u00e3o pessoal, deixo de pugnar pela aplica\u00e7\u00e3o das penalidades legais ao aludido respons\u00e1vel, submetendo-me, pois, ao entendimento fixado pelo aludido <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>16.\tEnfim, o ato de aposentadoria registrado em favor de Ant\u00f4nio Rosimar Guimar\u00e3es Aguiar deve ser submetido, sim, \u00e0 revis\u00e3o pelo TCU, como sugerido pelo MPTCU, e, assim, a c\u00f3pia do presente processo deve ser enviada \u00e0 Sefip, para a ado\u00e7\u00e3o das provid\u00eancias cab\u00edveis, ressaltando que a aludida aposenta\u00e7\u00e3o teria ocorrido em 19/9/2017, por suposta invalidez permanente, ap\u00f3s o arquivamento do PAD em 4/12/2012, mas essa aposentadoria merece ser questionada a partir do laudo m\u00e9dico de insanidade mental permanente, j\u00e1 que o pr\u00f3prio parecer da AGU levantou d\u00favidas sobre o estado ps\u00edquico do servidor durante o per\u00edodo da pr\u00e1tica das malsinadas infra\u00e7\u00f5es (de 17/08/2006 a 30/11/2007) , pois a junta m\u00e9dica n\u00e3o possuiria os elementos necess\u00e1rios para atestar a incapacidade, ou n\u00e3o, do servidor \u00e0 \u00e9poca dos il\u00edcitos, restando, por a\u00ed, evidenciada a eventual m\u00e1-f\u00e9 no procedimento de aposentadoria do aludido servidor. </p><p>17.\tPor outro \u00e2ngulo, diante da gravidade na indevida aposenta\u00e7\u00e3o e at\u00e9 mesmo na aus\u00eancia de demiss\u00e3o do aludido servidor no bojo do referido PAD, deve ser tamb\u00e9m determinado o envio de c\u00f3pia do presente processo ao MPF para a ado\u00e7\u00e3o das medidas porventura cab\u00edveis.</p><p>18.\tO TCU deve julgar irregulares, portanto, as contas de Ant\u00f4nio Rosimar Guimar\u00e3es Aguiar, nos termos do art. 16, III, \"c\" e \"d\", da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, para condenar o aludido respons\u00e1vel ao pagamento do d\u00e9bito apurado nestes autos, deixando de lhe aplicar as subsequentes penalidades legais em decorr\u00eancia da suscitada prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU, sem preju\u00edzo de passar \u00e0 eventual revis\u00e3o do ato de aposentadoria registrado em favor do referido respons\u00e1vel, al\u00e9m do envio de c\u00f3pia do presente processo ao MPF.</p><p>Ante o exposto, pugno pela prola\u00e7\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o ora submetido a este Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 20 de novembro de 2019.</p><p>Ministro-Substituto ANDR\u00c9 LU\u00cdS DE CARVALHO </p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=682357", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=682357", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "59954717"}