{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2386090", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2887/2019 ATA 46/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2887", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "46/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de monitoramento do cumprimento de determina\u00e7\u00e3o proferida no item 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2671/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2671/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, para que o Prefeito Municipal de Divin\u00f3polis do Tocantins/TO informasse a esta Corte de Contas as medidas adotadas para dar cumprimento ao item 9.8 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1687/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1687/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar cumprida a determina\u00e7\u00e3o contida no item 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2671/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2671/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. apensar definitivamente este monitoramento ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1609020092\" target=\"_blank\">Processo 016.090/2009-2</a>, nos termos do art. 5\u00ba, inciso II, da Portaria-Segecex 27/2009.</p>", "ASSUNTO": "Monitoramento do cumprimento de determina\u00e7\u00e3o proferida em processo de tomada de contas especial instaurada em raz\u00e3o de irregularidades na aplica\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos federais.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "27/11/2019", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Divin\u00f3polis do Tocantins/TO.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1vel: Florisvane Maur\u00edcio da Gl\u00f3ria (XXX.084.771-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01824120158\" target=\"_blank\">018.241/2015-8</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Raimundo Carreiro e Ana Arraes.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator).<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "<p>\tAdoto, como relat\u00f3rio, a instru\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Controle Externo da Agricultura e do Meio Ambiente (SecexAgroAmbiental) , aprovada pelos dirigentes da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 67 a 69) :</p><p><b>\"INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>Trata-se de processo de Monitoramento autuado nos termos do art. 4\u00ba, inciso III, da Portaria-Secegex n. 27, de 19/10/2009, com o objetivo de verificar o cumprimento de determina\u00e7\u00f5es feitas por este Tribunal de Contas.</p><p><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p>A instru\u00e7\u00e3o anterior trouxe um resumo dos fatos ocorridos at\u00e9 o momento (pe\u00e7a 59) :</p><p>'2. Em Sess\u00e3o realizada em 8/7/2015, o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ao apreciar o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1609020092\" target=\"_blank\">Processo 016.090/2009-2</a> (Tomada de Contas Especial) , decidiu, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1687/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1687/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 1) , de relatoria do Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti, entre outros:</p><p>9.8. determinar ao Munic\u00edpio de Divin\u00f3polis do Tocantins/TO que, caso o in\u00edcio das atividades ainda n\u00e3o tenha ocorrido, adote provid\u00eancias para colocar o Centro de Comercializa\u00e7\u00e3o em funcionamento, com todos os bens adquiridos por meio dos ajustes firmados com o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio (CR 0157595-93/2003/MDA/Caixa - Siafi 491231, CR 0169824- 16/2004/MDA/Caixa - Siafi 514213 e CR 0193887-72 - Siafi 582951) , informando a esta Corte, no prazo de noventa dias, as medidas adotadas; </p><p>3. No \u00e2mbito desta regional tal determina\u00e7\u00e3o foi comunicada \u00e0quele Munic\u00edpio por meio do Of\u00edcio 0578/2015-TCU-SECEX/TO, de 23/7/2015 (pe\u00e7as 2 e 3) . </p><p>4. Com vistas a monitorar o cumprimento da delibera\u00e7\u00e3o, a Secex/TO promoveu dilig\u00eancias junto ao atual prefeito, solicitando informa\u00e7\u00f5es sobre as provid\u00eancias adotadas. O gestor requereu, por duas vezes, a prorroga\u00e7\u00e3o de prazo para atendimento \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es, informando das dificuldades financeiras enfrentadas pelo ente e do in\u00edcio de reforma geral do pr\u00e9dio para possibilitar o funcionamento do centro de comercializa\u00e7\u00e3o. No entanto, ao final, manteve-se silente. </p><p>5. Diante disso o TCU, em Sess\u00e3o realizada em 29/11/2017, decidiu, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2671/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2671/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, entre outros: </p><p>9.2. aplicar ao Sr. Florisvane Maur\u00edcio da Gl\u00f3ria (CPF XXX.084.771-XX) , a multa prevista no art. 58, inciso IV, da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 5.000,00 (cinco mil reais) , fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante este Tribunal, o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do Ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor; ... </p><p>9.4. determinar ao Prefeito Municipal de Divin\u00f3polis do Tocantins/TO que, no prazo de sessenta dias a contar da ci\u00eancia, informe a esta Corte de Contas as medidas adotadas para dar cumprimento ao item 9.8 <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1687/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1687/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, acompanhadas dos documentos e elementos comprobat\u00f3rios, com o alerta de que o n\u00e3o atendimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o caracterizar\u00e1 reincid\u00eancia no descumprimento de decis\u00e3o deste Tribunal e poder\u00e1 ensejar a aplica\u00e7\u00e3o de nova san\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria ao gestor municipal, nos termos no art. 58, inciso VII, da Lei 8.443/1992;</p><p>6. Notificado da nova decis\u00e3o, por meio do Of\u00edcio 1235/2017-TCU/SECEX-TO, de 12/12/2017, (pe\u00e7as 30 e 33) , bem como por meio do Of\u00edcio de Dilig\u00eancia 0150/2018-TCU/SECEXTO, de 28/2/2018 (pe\u00e7as 40 e 41) , mais uma vez o gestor se manteve silente. Motivo pelo qual foi proposto, na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 45, a aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 58, inciso VII, ao gestor do munic\u00edpio, em virtude do n\u00e3o atendimento, no prazo fixado, sem causa justificada, \u00e0 determina\u00e7\u00e3o contida no item 9.8 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1687/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1687/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> TCU, reiterada pelo item 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2671/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2671/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>7. Em despacho discordante, o titular desta unidade determinou a reitera\u00e7\u00e3o da dilig\u00eancia ao munic\u00edpio, bem como a realiza\u00e7\u00e3o de audi\u00eancia do Sr. Florisvane Maur\u00edcio da Gl\u00f3ria, prefeito municipal, para que apresentasse em at\u00e9 quinze dias as raz\u00f5es de justificativas sobre o n\u00e3o atendimento \u00e0s dilig\u00eancias anteriores (pe\u00e7a 47) .</p><p>8. Devidamente notificado (pe\u00e7as 49 a 51) , o respons\u00e1vel solicitou prorroga\u00e7\u00e3o de prazo por mais sessenta dias para apresenta\u00e7\u00e3o das raz\u00f5es de justificativas, conforme pe\u00e7as 52 e 53, o que foi devidamente concedido pelo relator dos autos (pe\u00e7a 57) .</p><p>9. Antes por\u00e9m de finalizar o prazo concedido, o respons\u00e1vel apresentou documentos em respostas aos of\u00edcios de dilig\u00eancia (937/2018) e de audi\u00eancia (938/2018) , conforme pe\u00e7as 55 e 56.</p><p>10. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dilig\u00eancia feita ao munic\u00edpio, Of\u00edcio 937/2018-TCU/SEC-TO, de 29/10/2018, onde \u00e9 solicitado que o munic\u00edpio informe quais as medidas adotadas para o cumprimento da determina\u00e7\u00e3o feita pelo Tribunal, acompanhadas dos documentos e elementos comprobat\u00f3rios, o gestor do munic\u00edpio alega que: i) h\u00e1 muito tempo o munic\u00edpio adentrou em uma avassaladora crise financeira; ii) est\u00e3o empenhados em equalizar o financeiro do munic\u00edpio, objetivo alcan\u00e7ado em novembro passado; iii) colocaram em funcionamento o Centro de Comercializa\u00e7\u00e3o, atendendo a \"recomenda\u00e7\u00e3o\" (sic) deste Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.</p><p>11. Embora o gestor do munic\u00edpio de Divin\u00f3polis do Tocantins afirme que o Centro de Comercializa\u00e7\u00e3o foi colocado em funcionamento, dando assim cumprimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o do TCU, o mesmo n\u00e3o apresentou nenhum documento ou elemento comprobat\u00f3rio de que, realmente, o centro esteja funcionando, e com todos os bens adquiridos com os recursos dos ajustes firmados com o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio (CR 0157595-93/2003/MDA/Caixa - Siafi 491231, CR 0169824- 16/2004/MDA/Caixa - Siafi 514213 e CR 0193887-72 - Siafi 582951) . </p><p>12. Quanto \u00e0 audi\u00eancia realizada junto ao Sr. Florisvane, Of\u00edcio 938/2018-TCU/SEC-TO, de 29/10/2018, (pe\u00e7a 56) para que o mesmo apresentasse raz\u00f5es de justificativas para o n\u00e3o atendimento das notifica\u00e7\u00f5es/dilig\u00eancias realizadas por meio dos Of\u00edcios 578/2015, 968/2015, 207/2016 (reitera\u00e7\u00e3o) , 1236/2017 e 150/2018-TCU-Secex-TO, descumprindo, assim, o que foi determinado por este Tribunal, o respons\u00e1vel alega basicamente o mesmo apresentado pelo munic\u00edpio no atendimento \u00e0 dilig\u00eancia, conforme item 10 acima. O respons\u00e1vel tamb\u00e9m tenta transferir a culpa para seu antecessor pelo n\u00e3o atendimento da determina\u00e7\u00e3o do TCU, onde ele diz que \"em fun\u00e7\u00e3o descaso e da aten\u00e7\u00e3o do gestor anterior com a coisa p\u00fablica, o munic\u00edpio de Divin\u00f3polis-TO, teve dificuldades para atender a tempo e modo as recomenda\u00e7\u00f5es deste Egr\u00e9gio Tribunal de Contas da Uni\u00e3o\".</p><p>13. Acontece que o Sr. Florisvane se encontra \u00e0 frente da gest\u00e3o municipal de Divin\u00f3polis do Tocantins desde 2013, conforme o termo juntado \u00e0 pe\u00e7a 58 que traz o resultado das elei\u00e7\u00f5es municipais de 2012, onde ele venceu com 54,045 por cento dos votos v\u00e1lidos. Ou seja, o gestor anterior \u00e9 ele pr\u00f3prio. Portanto, tal alega\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve prosperar junto a este Tribunal.</p><p>14. Assim como o munic\u00edpio, o Sr. Florisvane n\u00e3o apresentou nenhum documento ou elemento comprobat\u00f3rio de que, realmente, o centro de comercializa\u00e7\u00e3o esteja funcionando, e com todos os bens adquiridos com os recursos dos ajustes firmados com o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio. Portanto, entendemos como n\u00e3o cumprida a determina\u00e7\u00e3o deste Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, exarada no item 9.8 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1687/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1687/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> TCU, reiterada pelo item 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2671/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2671/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>.'</p><p>No despacho do Exmo. Ministro Augusto Sherman Cavalcanti, foi informada a necessidade de confirmar a declara\u00e7\u00e3o do Sr. Florisvane Maur\u00edcio da Gl\u00f3ria de que o Centro de Comercializa\u00e7\u00e3o estaria em funcionamento antes da eventual aplica\u00e7\u00e3o de qualquer multa em raz\u00e3o da reincid\u00eancia no descumprimento da determina\u00e7\u00e3o do Tribunal, prevista no art. 58, inciso VII, da Lei 8.443/1992 (pe\u00e7a 62) .</p><p>Dessa forma, o Relator determinou a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia junto ao Munic\u00edpio de Divin\u00f3polis do Tocantins/TO para que fosse encaminhado ao Tribunal os documentos e elementos comprobat\u00f3rios do funcionamento do Centro de Comercializa\u00e7\u00e3o, com os bens adquiridos por meio dos ajustes firmados com o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio, conforme determina\u00e7\u00e3o do item 9.8 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1687/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1687/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>. O TCU encaminhou o Of\u00edcio 69/2019-TCU-SecexAgroAmbiental, recebido em 14/5/2019, com a referida solicita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 63) .</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p>Na documenta\u00e7\u00e3o encaminhada ao TCU em resposta \u00e0 dilig\u00eancia, protocolada em 4/6/2019, assinado pelo assessor jur\u00eddico Sr. Jos\u00e9 Erasmo Marinho, foi informado que o Centro de Comercializa\u00e7\u00e3o estaria \"funcionando normalmente, cumprindo assim o seu prop\u00f3sito social\" (pe\u00e7a 66) .</p><p>O Sr. Jos\u00e9 afirmou ainda que teria sido realizada uma reforma total no pr\u00e9dio onde abriga o centro al\u00e9m da constru\u00e7\u00e3o de um muro e cal\u00e7adas em todo seu entorno.</p><p>De forma a comprovar tais afirma\u00e7\u00f5es, foram encaminhadas algumas fotos que n\u00e3o permitem afirmar que o Centro de Comercializa\u00e7\u00e3o estaria em funcionamento. As fotos mostram alguns ambientes com caixas vazias empilhadas, al\u00e9m de freezers abertos e desligados assim como outros eletrodom\u00e9sticos ainda embalados e que, portanto, n\u00e3o estavam sendo utilizados.</p><p>N\u00e3o foi enviado nenhum documento, nota fiscal ou mesmo fotos que pudessem comprovar que o Centro de Comercializa\u00e7\u00e3o estivesse realmente funcionando. As fotos indicam a exist\u00eancia do local com alguns equipamentos, mas sem qualquer ind\u00edcio do seu efetivo funcionamento. </p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>Apesar do Sr. Florisvane Maur\u00edcio da Gl\u00f3ria ter sido notificado/diligenciado por meio dos Of\u00edcios 69/2019-TCU-SecexAgroAmbiental e 578/2015, 968/2015, 207/2016 (reitera\u00e7\u00e3o) , 1236/2017, 150/2018 e 938/2018-TCU-Secex-TO, a resposta encaminhada n\u00e3o comprova a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o de bens e valores p\u00fablicos ao n\u00e3o comprovar o efetivo funcionamento do Centro de Comercializa\u00e7\u00e3o.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>Diante do exposto, submetemos os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior propondo:</p><p>a) considerar como n\u00e3o cumprida a determina\u00e7\u00e3o feita ao Munic\u00edpio de Divin\u00f3polis do Tocantins/TO, contida no item 9.8 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1687/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1687/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> TCU, reiterada pelo item 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2671/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2671/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>; </p><p>b) aplicar, com base no art. 58, inciso VII, da Lei 8.443/1992, multa ao Sr. Florisvane Maur\u00edcio da Gl\u00f3ria (CPF XXX.084.771-XX) , fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante este Tribunal, o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do Ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>c) autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o.\"</p><p>\t\u00c9 o relat\u00f3rio. </p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "MONITORAMENTO DO CUMPRIMENTO DO AC\u00d3RD\u00c3O 2.671/2017 - PLEN\u00c1RIO. TOMADA DE CONTAS ESPECIAL DECORRENTE DA CONVERS\u00c3O DE DEN\u00daNCIA. IRREGULARIDADES NA APLICA\u00c7\u00c3O DE RECURSOS P\u00daBLICOS FEDERAIS. AUDI\u00caNCIAS. CITA\u00c7\u00d5ES. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. MULTAS. DETERMINA\u00c7\u00c3O AO MUNIC\u00cdPIO COM VISTAS A ADOTAR AS PROVID\u00caNCIAS NECESS\u00c1RIAS PARA COLOCAR O CENTRO DE COMERCIALIZA\u00c7\u00c3O EM FUNCIONAMENTO. DILIG\u00caNCIAS. PEDIDO DE PRORROGA\u00c7\u00c3O DE PRAZO. IN\u00c9RCIA DO ATUAL PREFEITO. AUDI\u00caNCIA. REVELIA. MULTA. NOVA DETERMINA\u00c7\u00c3O. DILIG\u00caNCIAS. AUDI\u00caNCIA. PRORROGA\u00c7\u00c3O DO PRAZO. APRESENTA\u00c7\u00c3O DE FOTOS H\u00c1BEIS A DEMONSTRAR AS MEDIDAS ADOTADAS. CONSIDERAR CUMPRIDA A DETERMINA\u00c7\u00c3O.", "TIPOPROCESSO": "MONITORAMENTO (MON)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Agricultura e do Meio Ambiente (SecexAgroAmbiental).", "VOTO": "<p>\tCuidam os autos de monitoramento do cumprimento de determina\u00e7\u00e3o proferida no item 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2671/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2671/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, para que o Prefeito Municipal de Divin\u00f3polis do Tocantins/TO informasse a esta Corte de Contas as medidas adotadas para dar cumprimento ao item 9.8 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1687/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1687/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, acompanhadas dos documentos e elementos comprobat\u00f3rios.</p><p>2.\tO citado item 9.8 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1687/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1687/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, por sua vez, determinara ao munic\u00edpio que adotasse provid\u00eancias para colocar o Centro de Comercializa\u00e7\u00e3o em funcionamento, com os bens adquiridos por meio de ajustes firmados com o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio.</p><p>3.\tA determina\u00e7\u00e3o decorreu da aus\u00eancia do efetivo uso de instala\u00e7\u00f5es, mobili\u00e1rio, equipamentos e ve\u00edculos do Centro de Comercializa\u00e7\u00e3o e, portanto, do n\u00e3o alcance das finalidades dos contratos de repasse celebrados, constatado nos autos da tomada de contas especial (TC<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1609020092\" target=\"_blank\">Processo 016.090/2009-2</a>) instaurada para apurar irregularidades na aplica\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos federais pela Prefeitura de Divin\u00f3polis do Tocantins/TO. </p><p>4.\tNo \u00e2mbito do presente processo, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancias e audi\u00eancia, ainda que prescind\u00edvel, autoriza\u00e7\u00e3o de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo e in\u00e9rcia do atual prefeito, Sr. Florisvane Maur\u00edcio da Gl\u00f3ria (gest\u00f5es 2013-2016 e 2017-2020) , o Tribunal lhe aplicou multa, no valor de R$ 5.000,00, em raz\u00e3o do n\u00e3o atendimento da decis\u00e3o do Tribunal, e expediu a nova determina\u00e7\u00e3o, ora monitorada, com o alerta de que o n\u00e3o atendimento caracterizar\u00e1 reincid\u00eancia no descumprimento de decis\u00e3o deste Tribunal e poder\u00e1 ensejar a aplica\u00e7\u00e3o de nova san\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria ao gestor, consoante <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2671/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2671/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>5.\tPromovidas novas dilig\u00eancias e audi\u00eancia, a unidade t\u00e9cnica entende que n\u00e3o foram apresentados documentos, notas fiscais que comprovem que o Centro de Comercializa\u00e7\u00e3o estivesse realmente funcionando, apenas fotos que indicam a exist\u00eancia do local com alguns equipamentos, mas sem qualquer ind\u00edcio do seu efetivo funcionamento.</p><p>6.\tDiante disso, a SecexAgroAmbiental prop\u00f5e considerar n\u00e3o cumprida a determina\u00e7\u00e3o contida no item 9.8 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1687/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1687/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> TCU, reiterada pelo item 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2671/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2671/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>; e aplicar, com base no art. 58, inciso VII, da Lei 8.443/1992, multa ao Sr. Florisvane Maur\u00edcio da Gl\u00f3ria.</p><p>7.\tCom as devidas v\u00eanias, divirjo do encaminhamento sugerido, pelas raz\u00f5es que passo a expor.</p><p>8.\tLembro, de in\u00edcio, que n\u00e3o havia necessidade de demonstrar a comprova\u00e7\u00e3o de despesas, uma vez que, conforme consignei no voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1687/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1687/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, a fiscaliza\u00e7\u00e3o promovida pelo Tribunal n\u00e3o apontou qualquer falha na execu\u00e7\u00e3o dos contratos de repasse celebrados para construir e equipar o Centro de Comercializa\u00e7\u00e3o. A constata\u00e7\u00e3o foi apenas de aus\u00eancia de uso efetivo das instala\u00e7\u00f5es e de desvio final\u00edstico quanto \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de bens (ve\u00edculos, mobili\u00e1rio e equipamentos) , sem, contudo, registrar como estariam sendo empregados. Considerando que n\u00e3o foram apontadas falhas na execu\u00e7\u00e3o dos objetos, os quais estavam \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da prefeitura, n\u00e3o se configurou o preju\u00edzo aos cofres federais.</p><p>9.\tNesse sentido, desde aquela oportunidade, busca-se, em ess\u00eancia, verificar o funcionamento do centro.</p><p>10.\tEntendo que as fotos ora apresentadas (pe\u00e7a 66) , embora n\u00e3o evidenciem uma efetiva movimenta\u00e7\u00e3o, revela que o local est\u00e1 bem cuidado, equipado e, infere-se, apto a funcionar. Ademais, demonstram a ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias pelo prefeito, diante da altera\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rio verificada. </p><p>11.\t\u00c9 que a equipe de auditoria apontara que as instala\u00e7\u00f5es se encontravam em estado de semiabandono. \tPosteriormente, o Sr. Florisvane Maur\u00edcio da Gl\u00f3ria relatara a necessidade de promover reforma no pr\u00e9dio, a crise financeira enfrentada pelo munic\u00edpio e as dificuldades para atender \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es deste Tribunal, o que retardou o in\u00edcio do funcionamento do Centro de Comercializa\u00e7\u00e3o.</p><p>12.\tNa resposta \u00e0 derradeira instru\u00e7\u00e3o, foi informada a realiza\u00e7\u00e3o de reforma total do pr\u00e9dio, al\u00e9m da constru\u00e7\u00e3o de muro e cal\u00e7adas, o que pode ser observado nas fotos apresentadas.</p><p>13.\tPondero de excessivo rigor a apena\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, o qual demonstrou, ainda que de forma morosa e prec\u00e1ria, a ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias para coloca\u00e7\u00e3o do centro em funcionamento. Pode-se, portanto, considerar cumprida a determina\u00e7\u00e3o expedida por meio do item 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2671/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2671/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>\tAnte o exposto, manifesto-me por que o Tribunal aprove o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 27 de novembro de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220924", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=689905", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=689905", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}