{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2388751", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 3024/2019 ATA 48/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3024", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "48/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3024/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3024/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 143, inciso III, e 243 do Regimento Interno do TCU, de acordo com o parecer emitido nos autos, em: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">a)  considerar prejudicada a determina\u00e7\u00e3o constante do item 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1232/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1232/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>; e</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">b) arquivar os presentes autos, nos termos do art. 169, inciso V, do Regimento Interno do TCU.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2128520179\" target=\"_blank\">Processo 021.285/2017-9</a> (MONITORAMENTO) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Entidade: Amazonas Distribuidora de Energia S.A.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Relator: Ministro Vital do R\u00eago.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura de Energia El\u00e9trica (SeinfraEl\u00e9trica) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representa\u00e7\u00e3o legal: D\u00e9cio Fl\u00e1vio Gon\u00e7alves Torres Freire (OAB/MG 56.543) e outros. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "10/12/2019", "ENTIDADE": " Amazonas Distribuidora de Energia S.A.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02128520179\" target=\"_blank\">021.285/2017-9</a>", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "ADVOGADO": " D\u00e9cio Fl\u00e1vio Gon\u00e7alves Torres Freire (OAB/MG 56.543) e outros. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "MONITORAMENTO (MON)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura de Energia El\u00e9trica (SeinfraEl\u00e9trica).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=18525849", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=18525849", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "57856237"}