{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2388086", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 3129/2019 ATA 49/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3129", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "49/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3129/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3129/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><h2>\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 143, incisos III e V, al\u00ednea <b>a</b>, 235, 237, inciso VI, e 250, inciso II, do Regimento Interno/TCU, c/c os arts. 36, 37, 40, inciso I, e 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o/TCU 259/2014, em conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la procedente, apens\u00e1-la ao TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/579820191\" target=\"_blank\">Processo 005.798/2019-1</a> (Representa\u00e7\u00e3o) e encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Secretaria-Geral de Controle Externo - Segecex e \u00e0 Prefeitura de Alta Floresta d'Oeste/RO, sem preju\u00edzo de fazer a seguinte determina\u00e7\u00e3o e de dar ci\u00eancia da seguinte impropriedade, de acordo com o parecer da unidade t\u00e9cnica:</h2><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3817920199\" target=\"_blank\">Processo 038.179/2019-9</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Representante: Secretaria de Controle Externo da Defesa Nacional e da Seguran\u00e7a P\u00fablica - SecexDefesa.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Prefeitura Municipal de Alta Floresta d'Oeste/RO.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo da Defesa Nacional e da Seguran\u00e7a P\u00fablica (SecexDefesa) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Ci\u00eancia:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1. determinar \u00e0 Prefeitura de Alta Floresta d'Oeste/RO que, em suas licita\u00e7\u00f5es com a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos federais, abstenha-se de exigir a comprova\u00e7\u00e3o de v\u00ednculo empregat\u00edcio entre os respons\u00e1veis t\u00e9cnicos e/ou membros da equipe t\u00e9cnica e a empresa licitante por meio de Carteira de Trabalho e Previd\u00eancia Social assinada na fase de habilita\u00e7\u00e3o, tendo em vista que extrapola as exig\u00eancias de qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica definidas no art. 30, \u00a7 1\u00ba, inciso I, da Lei 8.666/1993 e contraria a jurisprud\u00eancia desta Corte, a exemplo dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1447/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1447/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relator Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti) , 872/2016 - Plen\u00e1rio (relator Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa) , 1.988/2016 - Plen\u00e1rio (relator Ministro Augusto Nardes) , 2.835/2016 - Plen\u00e1rio (relator Ministro Benjamin Zymler) e 529/2018 - Plen\u00e1rio (relator Ministro Bruno Dantas) ;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.2. dar ci\u00eancia \u00e0 Prefeitura de Alta Floresta d'Oeste/RO de que a veda\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o de empresas em cons\u00f3rcio deve ser previamente fundamentada em motivo objetivo e documentada no processo licitat\u00f3rio, por representar potencial restri\u00e7\u00e3o \u00e0 competitividade do certame, conforme consolidada jurisprud\u00eancia deste Tribunal, a exemplo dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1102/2009/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1102/2009-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (relator Ministro Walton Alencar Rodrigues) , 1.453/2009 - Plen\u00e1rio (relator Ministro Marcos Bemquerer Costa) e 2.869/2012 - Plen\u00e1rio (relator Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "11/12/2019", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Alta Floresta d'Oeste/RO.", "INTERESSADOS": " Secretaria de Controle Externo da Defesa Nacional e da Seguran\u00e7a P\u00fablica - SecexDefesa.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03817920199\" target=\"_blank\">038.179/2019-9</a>", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Defesa Nacional e da Seguran\u00e7a P\u00fablica (SecexDefesa).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=18497667", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=18497667", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "63158120"}