{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2386892", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3136/2019 ATA 49/2019 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3136", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "49/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de presta\u00e7\u00e3o de contas do extinto Centro Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica do Par\u00e1 - Cefet/PA (atual Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Par\u00e1) , referente ao exerc\u00edcio de 2001;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o Extraordin\u00e1ria do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.<b> </b>excluir da rela\u00e7\u00e3o processual e a responsabiliza\u00e7\u00e3o dos Srs. Ana Cardoso da Silva Campos (CPF XXX.083.201-XX) , Anete Pamplona Seabra (CPF XXX.872.952-XX) , Antonio Carlos Pinheiro Teixeira (CPF XXX.681.802-XX) , Ant\u00f4nio das Gra\u00e7as de Miranda Almeida (CPF XXX.744.552-XX) , Atila Freitas Lira (CPF XXX.235.946-XX) , Benedito Martins de Oliveira (CPF XXX.070.836-XX) , Bernardes Martins Lindoso (CPF XXX.618.757-XX, falecido) , Braulio Pereira Lins (CPF XXX.524.274-XX) , Cristiane Raquel Brasil Lougon Cordeiro (CPF XXX.117.832-XX) , Francisco Heitor Le\u00e3o da Rocha (CPF XXX.162.041-XX) , Francisco Solano Rodrigues Neto (CPF XXX.265.002-XX) , Francisco S\u00f3ria Filho (CPF XXX.771.867-XX) , Hilton Prado de Castro (CPF XXX.835.302-XX) , Iracelia de Oliveira Vaz (CPF XXX.068.272-XX) , Josemar Ferraz Rodrigues (CPF XXX.118.404-XX) , Julia Luna do Socorro Cohen Assun\u00e7\u00e3o (CPF XXX.911.592-XX) , Luiz Eduardo do Canto Costa (CPF XXX.099.002-XX, falecido) , Luiz de Gonzaga da Costa Mascarenhas (CPF XXX.833.202-XX) , Manoel Mendes de Oliveira (CPF XXX.495.795-XX) , Maria In\u00eas Vieira de Souza (CPF XXX.881.651-XX) , Maria Olinda Dias de Lucena (CPF XXX.587.032-XX, falecida) , Maria Rita Vasconcelos da Cruz Quaresma (CPF XXX.464.822-XX) , Maria da Concei\u00e7\u00e3o Lucas Fadel (CPF XXX.225.702-XX) , Moaci Alves Carneiro (CPF XXX.349.504-XX) , M\u00f4nica Antunes Barbosa (CPF XXX.308.251-XX, falecida) , Nehemias Medeiros de Oliveira (CPF XXX.289.502-XX) , Osvaldo Jos\u00e9 Ramalho Giolito (CPF XXX.302.487-XX) , Paulo de Tarso Costa Henriques (CPF XXX.705.284-XX) , Regina Celia Fernandes da Silva (CPF XXX.341.802-XX) , Romero Alvarenga (CPF XXX.892.721-XX) , Ronaldo Estevam Lobato (CPF XXX.501.212-XX) , Rosangela Brand\u00e3o Meireles (CPF XXX.559.832-XX) , Ruy Leite Berger Filho (CPF XXX.908.747-XX) e S\u00f4nia de F\u00e1tima Rodrigues Santos (CPF XXX.645.202-XX) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. excluir a responsabiliza\u00e7\u00e3o do Srs. Carlos de Souza Arcanjo (CPF XXX.231.192-XX) e do Fabiano de Assun\u00e7\u00e3o Oliveira (CPF XXX.691.772-XX) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. julgar irregulares as contas do Srs. S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz (CPF XXX.383.502-XX) , Wilson Tavares Paumgartten (CPF XXX.828.622-XX) , Maria Francisca Tereza Martins de Souza (CPF XXX.291.692-XX) e Maria Auxiliadora Souza dos Anjos (CPF XXX.565.562-XX) , com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"b\", da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso II, e 214, inciso III, do Regimento Interno do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. julgar regulares as contas dos Srs. Ant\u00f4nio Cl\u00e1udio Fernandes Farias (CPF XXX.204.202-XX) e Francisco Lima Corr\u00eaa Filho (CPF XXX.514.362-XX) , com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso I, 17 e 23, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, 207 e 214, inciso I, do Regimento Interno, dando-lhes quita\u00e7\u00e3o plena;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Par\u00e1, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do RI/TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. notificar os respons\u00e1veis da presente decis\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7. arquivar o presente processo, com fundamento no art. 169, inciso V, do RI/TCU.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Presta\u00e7\u00e3o de contas, exerc\u00edcio de 2001.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "11/12/2019", "ENTIDADE": " Centro Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica do Par\u00e1 - MEC.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Centro Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica do Par\u00e1 - Mec (05.200.142/0001-16).<br>3.2. Respons\u00e1veis: Ana Cardoso da Silva Campos (XXX.083.201-XX); Anete Pamplona Seabra (XXX.872.952-XX); Antonio Carlos Pinheiro Teixeira (XXX.681.802-XX); Ant\u00f4nio Cl\u00e1udio Fernandes Farias (XXX.204.202-XX); Ant\u00f4nio das Gra\u00e7as de Miranda Almeida (XXX.744.552-XX); Atila Freitas Lira (XXX.235.946-XX); Benedito Martins de Oliveira (XXX.070.836-XX); Bernardes Martins Lindoso (XXX.618.757-XX); Braulio Pereira Lins (XXX.524.274-XX); Carlos de Souza Arcanjo (XXX.231.192-XX); Cristiane Raquel Brasil Lougon Cordeiro (XXX.117.832-XX); Fabiano de Assun\u00e7\u00e3o Oliveira (XXX.691.772-XX); Francisco Heitor Leao da Rocha (XXX.162.041-XX); Francisco Lima Corr\u00eaa Filho (XXX.514.362-XX); Francisco Solano Rodrigues Neto (XXX.265.002-XX); Francisco S\u00f3ria Filho (XXX.771.867-XX); Hilton Prado de Castro (XXX.835.302-XX); Iracelia de Oliveira Vaz (XXX.068.272-XX); Josemar Ferraz Rodrigues (XXX.118.404-XX); Julia Luna do Socorro Cohen Assun\u00e7\u00e3o (XXX.911.592-XX); Luiz Eduardo do Canto Costa (XXX.099.002-XX); Luiz de Gonzaga da Costa Mascarenhas (XXX.833.202-XX); Manoel Mendes de Oliveira (XXX.495.795-XX); Maria Auxiliadora Souza dos Anjos (XXX.565.562-XX); Maria Francisca Tereza Martins de Souza (XXX.291.692-XX); Maria In\u00eas Vieira de Souza (XXX.881.651-XX); Maria Olinda Dias de Lucena (XXX.587.032-XX); Maria Rita Vasconcelos da Cruz Quaresma (XXX.464.822-XX); Maria da Concei\u00e7\u00e3o Lucas Fadel (XXX.225.702-XX); Moaci Alves Carneiro (XXX.349.504-XX); Monica Antunes Barbosa (XXX.308.251-XX); Nehemias Medeiros de Oliveira (XXX.289.502-XX); Osvaldo Jos\u00e9 Ramalho Giolito (XXX.302.487-XX); Paulo de Tarso Costa Henriques (XXX.705.284-XX); Regina Celia Fernandes da Silva (XXX.341.802-XX); Romero Alvarenga (XXX.892.721-XX); Ronaldo Estevam Lobato (XXX.501.212-XX); Rosangela Brand\u00e3o Meireles (XXX.559.832-XX); Ruy Leite Berger Filho (XXX.908.747-XX); S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz (XXX.383.502-XX); S\u00f4nia de F\u00e1tima Rodrigues Santos (XXX.645.202-XX); Wilson Tavares Von Paumgartten (XXX.828.622-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01608920024\" target=\"_blank\">016.089/2002-4</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Raimundo Carreiro, Bruno Dantas e Vital do R\u00eago (Relator).<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti e Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Adoto como relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o (SecexEduca\u00e7\u00e3o) , pe\u00e7a 345, que contou com anu\u00eancia do corpo gerencial daquela unidade t\u00e9cnica, pe\u00e7as 346 e 347, bem como do representante do MPTCU, pe\u00e7a 348, a seguir transcrita com os ajustes de forma pertinentes:</p><p><b>I - INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1.\tTrata-se de Presta\u00e7\u00e3o de Contas do extinto Centro Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica do Par\u00e1 - Cefet/PA (atual Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Par\u00e1) , referente ao exerc\u00edcio de 2001. </p><p>2.\tO certificado de auditoria das contas (pe\u00e7a 4, p. 44-47) sintetizou um conjunto de ressalvas/irregularidades e concluiu que a gest\u00e3o dos respons\u00e1veis pelas contas do referido exerc\u00edcio foi irregular.</p><p>3.\tO processo de Presta\u00e7\u00e3o de Contas da entidade foi constitu\u00eddo das pe\u00e7as b\u00e1sicas a que se referem a IN/TCU 12/1996 e a IN/SFC/MF 2/2000, formalizado na forma completa, tendo em vista o volume, a materialidade e a relev\u00e2ncia das constata\u00e7\u00f5es da Auditoria Interna, que conduziram \u00e0 emiss\u00e3o de Certificado de Irregularidade na gest\u00e3o. Ao todo, foram 106 itens de irregularidades, quase todas com d\u00e9bito informado pela Controladoria Regional da Uni\u00e3o no Estado do Par\u00e1 - CGU/PA (Relat\u00f3rio de Auditoria de Gest\u00e3o - RAG, pe\u00e7a 1, p. 50-53; pe\u00e7as 2 a 3; pe\u00e7a 4, p. 1-43) .</p><p><b>II - HIST\u00d3RICO</b></p><p>4.\tNa instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 9, p. 8-43; pe\u00e7as 10 a 17; pe\u00e7a 18, p. 1-26) , ap\u00f3s a devida an\u00e1lise dos elementos constantes dos autos, em conjunto com o relat\u00f3rio de gest\u00e3o (pe\u00e7a 1, p. 6-34) e o Relat\u00f3rio de Auditoria de Gest\u00e3o (RAG) emitido pela CGU/PA (pe\u00e7a 1, p. 50-53; pe\u00e7as 2 a 3; pe\u00e7a 4, p. 1-43) , houve proposta de cita\u00e7\u00e3o e de audi\u00eancia dos respons\u00e1veis (pe\u00e7a 17, p. 11-51; pe\u00e7a 18, p. 1-26) .</p><p>5.\tPor meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1735/2009/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1735/2009-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Aroldo Cedraz (pe\u00e7a 18, p. 36-38) , proferido nos autos deste processo, o Tribunal decidiu que: a) as audi\u00eancias dos respons\u00e1veis e as dilig\u00eancias ao \u00f3rg\u00e3o fossem realizadas neste processo, de modo a agilizar a aprecia\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito desta Presta\u00e7\u00e3o de Contas; e b) as cita\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis fossem realizadas em processos espec\u00edficos de Tomada de Contas Especial a serem organizados por evento irregular e respectivos respons\u00e1veis (pe\u00e7a 18, p. 38) .</p><p>6.\tO <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1735/2009/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1735/2009-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que autorizou as audi\u00eancias e cita\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis, foi proferido na data de 14/4/2009 (pe\u00e7a 18, p. 38) .</p><p>7.\tAs audi\u00eancias dos respons\u00e1veis, nestes autos, foram promovidas, conforme demonstrado em planilha espec\u00edfica, que relaciona todos os respons\u00e1veis, os of\u00edcios de audi\u00eancia correspondentes e a localiza\u00e7\u00e3o dos documentos comprobat\u00f3rios no processo f\u00edsico (pe\u00e7a 24, p. 27-31) .</p><p>8.\tNa instru\u00e7\u00e3o complementar (pe\u00e7a 24, p. 32-50; pe\u00e7a 25, p. 1-48) , houve a devida an\u00e1lise das audi\u00eancias promovidas. Na referida instru\u00e7\u00e3o, houve proposta de m\u00e9rito, pelo julgamento irregular das contas dos respons\u00e1veis, nos termos dos artigos 1\u00b0, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"h\" e 19, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei 8.443, de 16/7/1992, considerando as ocorr\u00eancias relatadas o corpo da instru\u00e7\u00e3o, bem como aplicar-lhes a multa prevista art. 58, inciso I, da citada Lei (pe\u00e7a 25, p. 46-47) .</p><p>9.\tA Unidade T\u00e9cnica, em pareceres uniformes (pe\u00e7a 25, p. 49-50) , anuiu com a proposta aventada na instru\u00e7\u00e3o complementar.</p><p>10.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, por meio de parecer (pe\u00e7a 25, p. 52-73) , apresentou discord\u00e2ncia da proposta encaminhada pela ent\u00e3o Secex-PA, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de multa e ao julgamento do m\u00e9rito das presentes contas, por entender que a instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica trouxe elementos bastantes t\u00e3o somente para: </p><p>\ta) aplicar a multa do art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992 ao Sr. Carlos de Souza Arcanjo em face da irregularidade relatada no item 19 do RAG/2001;</p><p>\tb) aplicar a multa do art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992 ao Sr. Fabiano Assun\u00e7\u00e3o de Oliveira em face das irregularidades relatadas nos itens 73, 74, 75, 77 e 78 do RAG/2001; </p><p>\tc) julgar irregulares as contas da Sra. Maria Francisca Tereza Martins de Souza, com aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992, em face das irregularidades relatadas nos itens 28 e 50 do RAG/2001; </p><p>\td) julgar irregulares as contas do Sr. Wilson Tavares Von Paumgartten, com aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992, em face da irregularidade relatada no item 28 do RAG/2001; </p><p>\te) julgar irregulares as contas da Sra. Maria Auxiliadora Souza dos Anjos, com aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992, em face da irregularidade relatada no item 21 do RAG/2001; </p><p>\tf) julgar irregulares as contas do Sr. S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz, com aplica\u00e7\u00e3o de multa do art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992, em face das irregularidades relatadas nos itens 19, 21, 24, 28, 44, 58, 59, 60, 61, 62, 63, 65, 66, 68, 73, 74, 75, 77, 78, 80 e 85 do RAG/2001.</p><p>11.\tPor meio de despacho espec\u00edfico (pe\u00e7a 25, p. 74-75) , o Ministro Relator Aroldo Cedraz determinou o sobrestamento no exame do presente processo de Presta\u00e7\u00e3o de Contas at\u00e9 que o Tribunal:</p><p>\ta)  apreciasse as Tomadas de Contas Especiais instauradas para apura\u00e7\u00e3o de irregularidades constantes dos autos e que estavam pendentes de aprecia\u00e7\u00e3o pelo Tribunal (a exemplo dos TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/218920100\" target=\"_blank\">Processo 002.189/2010-0</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/730020107\" target=\"_blank\">Processo 007.300/2010-7</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2722120094\" target=\"_blank\">Processo 027.221/2009-4</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2888820090\" target=\"_blank\">Processo 028.888/2009-0</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/715220108\" target=\"_blank\">Processo 007.152/2010-8</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/743320107\" target=\"_blank\">Processo 007.433/2010-7</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/746120100\" target=\"_blank\">Processo 007.461/2010-0</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/716020100\" target=\"_blank\">Processo 007.160/2010-0</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/218820104\" target=\"_blank\">Processo 002.188/2010-4</a>) ; e</p><p>\tb) deliberasse, tamb\u00e9m, sobre a preliminar suscitada nos TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/782220054\" target=\"_blank\">Processo 007.822/2005-4</a> e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1110120036\" target=\"_blank\">Processo 011.101/2003-6</a> quanto \u00e0 eventual prescritibilidade da aplica\u00e7\u00e3o de multa. </p><p>12.\tNaquela oportunidade  processual, o Ministro Relator determinou que, ap\u00f3s o deslinde das quest\u00f5es suscitadas, a Unidade T\u00e9cnica deveria adequar a sua instru\u00e7\u00e3o ao que fosse deliberado por esta Corte de Contas, com a ratifica\u00e7\u00e3o ou retifica\u00e7\u00e3o da proposta apresentada anteriormente, encaminhando o processo ao Gabinete do Relator por interm\u00e9dio do Minist\u00e9rio P\u00fablico.</p><p>13.\tDeste modo, nesta ocasi\u00e3o, analisa-se o levantamento do sobrestamento processual, em face do atendimento aos impasses apontados pelo relator no despacho (pe\u00e7a 25, p. 74-75) , conduzindo-se \u00e0 proposta de m\u00e9rito, com as adequa\u00e7\u00f5es pertinentes. </p><p>14.\tNas cita\u00e7\u00f5es de instru\u00e7\u00f5es/pareceres anteriores, manteve-se o formato original (fl. e/ou fls.) , com acr\u00e9scimo do formato de cita\u00e7\u00e3o utilizado no processo eletr\u00f4nico.</p><p><b>III - EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p><b>III.1 - Julgamento de processos de Tomada de Contas Especial (TCE) e an\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva</b></p><p>15.\tAs Tomadas de Contas Especiais TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/715220108\" target=\"_blank\">Processo 007.152/2010-8</a> (pe\u00e7as 300 a 302) , TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/218920100\" target=\"_blank\">Processo 002.189/2010-0</a> (pe\u00e7as 302 a 307) , TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/730020107\" target=\"_blank\">Processo 007.300/2010-7</a> (pe\u00e7as 308 a 311) , TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2722120094\" target=\"_blank\">Processo 027.221/2009-4</a> (pe\u00e7as 312 a 317) , TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2888820090\" target=\"_blank\">Processo 028.888/2009-0</a> (pe\u00e7as 318 a 320) , TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/743320107\" target=\"_blank\">Processo 007.433/2010-7</a> (pe\u00e7as 321 a 324) , TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/746120100\" target=\"_blank\">Processo 007.461/2010-0</a> (pe\u00e7as 325 a 328) , TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/716020100\" target=\"_blank\">Processo 007.160/2010-0</a> (pe\u00e7as 329 a 332) , e TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/218820104\" target=\"_blank\">Processo 002.188/2010-4</a> (pe\u00e7as 333 a 341) , objeto do sobrestamento processual, j\u00e1 foram apreciadas por este Tribunal.</p><p>16.\tO quadro s\u00edntese \u00e0 pe\u00e7a 343, indica os processos de TCE que subsidiaram o sobrestamento destes autos, com as decis\u00f5es correspondentes (ac\u00f3rd\u00e3os) , os respons\u00e1veis, assim como a indica\u00e7\u00e3o de respons\u00e1veis constantes do rol cujas contas anuais podem sofrer impacto pelas decis\u00f5es nos processos de TCE.</p><p>17.\tAs condutas decorrentes de atos de gest\u00e3o de integrantes do rol de respons\u00e1veis, relativas aos processos de TCE e que t\u00eam impactos no julgamento deste processo de contas anuais, foram inseridas em matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 344) .</p><p>18.\tOs ac\u00f3rd\u00e3os decis\u00f3rios das referidas TCE, acompanhados dos respectivos relat\u00f3rios e votos, est\u00e3o acostados aos presentes autos \u00e0s pe\u00e7as 300 a 341. Desta forma, conforme despacho \u00e0 pe\u00e7a 342, houve o levantamento do sobrestamento destes autos.</p><p>19.\tAs preliminares de prescri\u00e7\u00e3o suscitadas nos autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/782220054\" target=\"_blank\">Processo 007.822/2005-4</a> e do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1110120036\" target=\"_blank\">Processo 011.101/2003-6</a> j\u00e1 foram apreciadas pelo Tribunal. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, este Tribunal aprovou, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Benjamin Zymler, incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia em que firma o entendimento de que a mat\u00e9ria se subordina ao prazo prescricional de dez anos indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, contado a partir da data de ocorr\u00eancia da irregularidade a ser sancionada, podendo ser esse prazo interrompido uma \u00fanica vez na data do ato ordenat\u00f3rio de cita\u00e7\u00e3o, nos termos dos arts. 189 e 202, inciso I, do mesmo diploma legal.</p><p>20.\tO <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Benjamin Zymler, tamb\u00e9m considerou que as a\u00e7\u00f5es de ressarcimento movidas pelo Estado contra os agentes causadores de danos ao er\u00e1rio s\u00e3o imprescrit\u00edveis, nos termos do art. 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e da S\u00famula TCU 282.</p><p>21.\tQuanto a essa quest\u00e3o, cumpre registrar que o exame nos presentes autos refere-se aos atos de gest\u00e3o do exerc\u00edcio financeiro de 2001 (Presta\u00e7\u00e3o de Contas do Exerc\u00edcio de 2001) e o despacho que determinou a cita\u00e7\u00e3o e a audi\u00eancia dos respons\u00e1veis, causa de interrup\u00e7\u00e3o do prazo prescricional, foi promovido por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1735/2009/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1735/2009-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Aroldo Cedraz, em sess\u00e3o de 14/4/2009.  </p><p>22.\tNesse caso, ainda que reconhecida a interrup\u00e7\u00e3o do prazo prescricional, nos termos no art. 202, inciso I, do C\u00f3digo Civil, conclui-se pelo esgotamento desse prazo, devendo-se reconhecer no presente processo, nos termos do art. 205 do mesmo diploma legal, a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva por parte deste Tribunal.</p><p>23.\tNesse contexto, conforme despacho \u00e0 pe\u00e7a 342, prop\u00f5e-se o levantamento do sobrestamento processual, tendo em vista que n\u00e3o h\u00e1 impedimentos \u00e0 retomada do processo, e passa-se a an\u00e1lise dos encaminhamentos processuais anteriores, para fins de consolida\u00e7\u00e3o da proposta de m\u00e9rito.</p><p><b>III.2 - Defini\u00e7\u00e3o de respons\u00e1veis, para fins de julgamento de contas referentes ao exerc\u00edcio financeiro de 2001.</b></p><p>24.\tPrimeiramente, cabe destacar que todas as irregularidades nas quais foram apontados dano ao er\u00e1rio, houve an\u00e1lise em processos espec\u00edficos de Tomada de Contas Especial, como proposto na instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 9, p. 5-43, pe\u00e7as 10-17 e pe\u00e7a 18, p. 1-26) , autorizado por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1735/2009/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1735/2009-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 18, p. 36-38) , de relatoria do Ministro Aroldo Cedraz, e descrito na instru\u00e7\u00e3o complementar (pe\u00e7a 24, p. 32-50; pe\u00e7a 25, p. 1-48) . \tDesta forma, os itens envolvendo danos financeiros ao er\u00e1rio, constantes do Relat\u00f3rio de Auditoria de Gest\u00e3o - RAG/2001, n\u00e3o ser\u00e3o analisados nesta oportunidade processual.</p><p>25.\tImpende ressaltar que foram ouvidos em audi\u00eancia, nestes autos, os seguintes respons\u00e1veis:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Nome</b></p></td>\t<td><p><b>CPF</b></p></td>\t<td><p><b>Cargo </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz</p></td>\t<td><p>XXX.383.502-XX</p></td>\t<td><p>Diretor-Geral<i> Pro Tempore</i> (dirigente m\u00e1ximo) </p><p>Ordenador de Despesas (Titular) </p><p>Respons\u00e1vel por Atos de Admiss\u00e3o, Aposentadoria, Concess\u00e3o de Pens\u00e3o e Desligamento (Titular) </p></td></tr><tr>\t<td><p>Wilson Tavares Paumgartten</p></td>\t<td><p>XXX.828.622-XX</p></td>\t<td><p>Diretor-Geral por Delega\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancia (dirigente m\u00e1ximo substituto) ; Ordenador de Despesas por Delega\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancia</p><p>Coordenador de Planejamento</p></td></tr><tr>\t<td><p>Maria Francisca Tereza Martins de Souza</p></td>\t<td><p>XXX.291.692-XX</p></td>\t<td><p>Chefe do Departamento de Administra\u00e7\u00e3o</p><p>Enc. Setor Financeiro (Titular) </p></td></tr><tr>\t<td><p>Maria Auxiliadora Souza dos Anjos</p></td>\t<td><p>XXX.565.562-XX</p></td>\t<td><p>Chefe da Divis\u00e3o Financeira e Contabilidade</p><p>Respons\u00e1vel pela Contabilidade (Titular) </p><p>Chefe de Gabinete </p></td></tr><tr>\t<td><p>Anete Pamplona Seabra</p></td>\t<td><p>XXX.872.952-XX</p><p> </p></td>\t<td><p>Gerente de Desenvolvimento de Recursos Humanos  </p></td></tr><tr>\t<td><p>Ant\u00f4nio Cl\u00e1udio Fernandes Farias</p></td>\t<td><p>XXX.204.202-XX</p></td>\t<td><p>Encarregado do Setor de Pessoal (Titular) </p><p>Presidente da Comiss\u00e3o institu\u00edda pela Portaria 1/1999-Consup, de 26/1/1999.</p></td></tr><tr>\t<td><p>Ant\u00f4nio das Gra\u00e7as de Miranda Almeida</p></td>\t<td><p>XXX.744.552-XX</p></td>\t<td><p>Assessor Especial da Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Cefet/PA </p><p>Respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o do Planfor no Cefet/PA</p></td></tr><tr>\t<td><p>Antonio Carlos Pinheiro Teixeira</p></td>\t<td><p>XXX.681.802-XX</p></td>\t<td><p>Diretor de Administra\u00e7\u00e3o e Planejamento</p></td></tr><tr>\t<td><p>Arenales Faustino Barroso dos Santos</p></td>\t<td><p>XXX.501.002-XX</p></td>\t<td><p>Diretor de Ensino</p></td></tr><tr>\t<td><p>Br\u00e1ulio Pereira Lins</p></td>\t<td><p>XXX.524.274-XX</p></td>\t<td><p>Secret\u00e1rio Substituto da Semtec/PA</p></td></tr><tr>\t<td><p>Carlos de Souza Arcanjo</p></td>\t<td><p>XXX.231.192-XX</p></td>\t<td><p>Membro da Presidente da Comiss\u00e3o institu\u00edda pela Portaria 1/1999-Consup, de 26/1/1999.</p><p>Presidente da Apeti</p></td></tr><tr>\t<td><p>Diogo Guerreiro Reale </p></td>\t<td><p>XXX.248.432-XX</p></td>\t<td><p>Servidor suprido</p></td></tr><tr>\t<td><p>Delson Passos da Costa</p></td>\t<td><p>XXX.212.602-XX</p></td>\t<td><p>Presidente do CPPTA</p></td></tr><tr>\t<td><p>Fabiano Assun\u00e7\u00e3o de Oliveira</p></td>\t<td><p>XXX.691.772-XX</p></td>\t<td><p>Diretor do Departamento de Ensino </p><p>Membro da Presidente da Comiss\u00e3o institu\u00edda pela Portaria 1/1999-Consup, de 26/1/1999.</p></td></tr><tr>\t<td><p>Francisco Lima Correa Filho  </p></td>\t<td><p>XXX.514.362-XX</p></td>\t<td><p>Encarregado do Setor de Almoxarifado e Material de Estoque (Titular)  </p><p>Chefe do Almoxarifado</p></td></tr><tr>\t<td><p>Francisco Solano Rodrigues Neto</p></td>\t<td><p>XXX.265.002-XX               </p></td>\t<td><p>Professor Substituto</p></td></tr><tr>\t<td><p>Genoveva Maria Esteves Oliveira Melo</p></td>\t<td><p>XXX.965.782-XX</p></td>\t<td><p>Professora</p><p>Coordenadora do Curso Pr\u00f3-Ensino</p></td></tr><tr>\t<td><p>Hilton Prado de Castro</p></td>\t<td><p>XXX.835.302-XX</p></td>\t<td><p>Coordenador da Uned Tucuru\u00ed</p></td></tr><tr>\t<td><p>Irac\u00e9lia de Oliveira Vaz</p></td>\t<td><p>XXX.068.272-XX              </p></td>\t<td><p>Procuradora Aut\u00e1rquica</p></td></tr><tr>\t<td><p>Jos\u00e9 Luiz Miranda Vieira</p></td>\t<td><p>XXX.675.742-XX</p></td>\t<td><p>Coordenador do Sinasefe/Bel\u00e9m</p><p>Membro Presidente da Comiss\u00e3o institu\u00edda pela Portaria 1/1999-Consup</p></td></tr><tr>\t<td><p>J\u00falia Luna Cohen Assun\u00e7\u00e3o </p></td>\t<td><p>XXX.911.592-XX</p></td>\t<td><p>Professora na Uned Tucuru\u00ed</p></td></tr><tr>\t<td><p>Luiz de Gonzaga da Costa Mascarenhas  </p></td>\t<td><p>XXX.833.202-XX</p></td>\t<td><p>Assessor  do Diretor-Geral, </p></td></tr><tr>\t<td><p>Maria da Concei\u00e7\u00e3o Lucas Fadel  </p></td>\t<td><p>XXX.225.702-XX  </p></td>\t<td><p><i>C</i>hefe da Divis\u00e3o de Material e Patrim\u00f4nio</p></td></tr><tr>\t<td><p>Maria Olinda Dias de Lucena</p></td>\t<td><p>XXX.587.032-XX</p></td>\t<td><p>Diretora da Uned/Altamira e das Unidades Avan\u00e7adas do Interior   </p><p>Diretora de Conv\u00eanios da Apeti</p></td></tr><tr>\t<td><p>Nehemias Medeiros de Oliveira</p></td>\t<td><p>XXX.289.502-XX</p></td>\t<td><p>Chefe do Setor de Patrim\u00f4nio</p></td></tr><tr>\t<td><p>Paulo de Tarso da Costa Henriques</p></td>\t<td><p>XXX.705.284-XX</p></td>\t<td><p>Diretor-Geral <i>Pro Tempore</i> </p><p>Ordenador de despesas (Titular) </p></td></tr><tr>\t<td><p>Ronaldo Estevam Lobato</p></td>\t<td><p>XXX.501.212-XX</p></td>\t<td><p>Gerente de Planejamento e Projetos Educacionais</p></td></tr><tr>\t<td><p>Regina C\u00e9lia Fernandes da Silva</p></td>\t<td><p>XXX.341.802-XX</p></td>\t<td><p>Pedagoga, Vice-Diretora e Diretora da Unidade da Sede</p></td></tr><tr>\t<td><p>S\u00f4nia de F\u00e1tima Rodrigues Santos</p></td>\t<td><p>XXX.645.202-XX</p></td>\t<td><p>Pedagoga</p></td></tr><tr>\t<td><p>Williamarce Souza Lopes</p></td>\t<td><p>XXX.168.532-XX </p></td>\t<td><p>Coordenador de Processos Seletivos de 1997 e 1998</p></td></tr></tbody></table><p>26.\tEntretanto, grande parte dos respons\u00e1veis constantes do quadro supradescrito n\u00e3o integra o rol de respons\u00e1veis do exerc\u00edcio financeiro de 2001, constante deste processo de contas (pe\u00e7a 1, p. 4-5) .</p><p>27.\tConforme previsto no art. 10 da IN 12/1996, constam do rol de respons\u00e1veis  do exerc\u00edcio financeiro de 2001 (pe\u00e7a 1, p. 4-5) : dirigente m\u00e1ximo/ordenador de despesas titular (art. 10, incisos I e III, da IN 12/1996) , com o respectivo ordenador de despesas por delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia (art. 10, inciso I, da IN 12/1996) ; e os detentores de cargos equivalentes a diretorias - chefe do departamento de administra\u00e7\u00e3o, chefe da divis\u00e3o financeira e contabilidade, encarregado do setor de pessoal e encarregado de almoxarifado (art. 10, incisos VI, IX e X, da IN 12/1996) . </p><p>28.\tDesta forma, em que pese a extensa quantidade de respons\u00e1veis arrolados no processo, somente os respons\u00e1veis constantes do rol relativo ao exerc\u00edcio financeiro de 2001 (pe\u00e7a 1, p. 4-5) ter\u00e3o as contas julgadas neste processo de contas, conforme quadro abaixo.</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Nome (respons\u00e1vel) </b></p></td>\t<td><p><b>CPF</b></p></td>\t<td><p><b>Cargo ocupado no exerc\u00edcio de 2001</b></p></td>\t<td><p><b>IN TCU 12/1996</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz</p></td>\t<td><p>XXX.383.502-XX</p></td>\t<td><p>Diretor-Geral<i> Pro Tempore</i> </p><p>Ordenador de Despesas (Titular) </p><p>Respons\u00e1vel por Atos de Admiss\u00e3o, Aposentadoria, Concess\u00e3o de Pens\u00e3o e Desligamento (Titular) </p></td>\t<td><p>Art. 10, incisos I e III</p></td></tr><tr>\t<td><p>Wilson Tavares Paumgartten</p></td>\t<td><p>XXX.828.622-XX</p></td>\t<td><p>Diretor-Geral por Delega\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancia (substituto) ; Ordenador de Despesas por Delega\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancia</p><p>Coordenador de Planejamento</p></td>\t<td><p>Art. 10, incisos I e III</p></td></tr><tr>\t<td><p>Maria Francisca Tereza Martins de Souza</p></td>\t<td><p>XXX.291.692-XX</p></td>\t<td><p>Chefe do Departamento de Administra\u00e7\u00e3o</p><p>Enc. Setor Financeiro (Titular) </p></td>\t<td><p>Art. 10, incisos VI e IX</p></td></tr><tr>\t<td><p>Maria Auxiliadora Souza dos Anjos</p></td>\t<td><p>XXX.565.562-XX</p></td>\t<td><p>Chefe da Divis\u00e3o Financeira e Contabilidade</p><p>Respons\u00e1vel pela Contabilidade (Titular) </p><p>Chefe de Gabinete </p></td>\t<td><p>Art. 10, incisos VI e IX</p></td></tr><tr>\t<td><p>Ant\u00f4nio Cl\u00e1udio Fernandes Farias </p></td>\t<td><p>XXX.204.202-XX</p></td>\t<td><p>Encarregado do Setor de Pessoal (Titular) </p></td>\t<td><p>Art. 10, inciso VI</p></td></tr><tr>\t<td><p>Francisco Lima Corr\u00eaa Filho  </p></td>\t<td><p>XXX.514.362-XX</p></td>\t<td><p>Encarregado do Setor de Almoxarifado e Material de Estoque (Titular)  </p><p>Chefe do Almoxarifado</p></td>\t<td><p>Art. 10, inciso X</p></td></tr></tbody></table><p>29.\tOs demais respons\u00e1veis ouvidos em audi\u00eancia, n\u00e3o constam do rol de respons\u00e1veis (pe\u00e7a 1, p. 4-5) . Dessa forma, com rela\u00e7\u00e3o a irregularidades pertinentes ao exerc\u00edcio financeiro de 2001, n\u00e3o ter\u00e3o contas julgadas neste processo espec\u00edfico, tampouco poder\u00e3o ser apenados com multa, caso as raz\u00f5es de justificativa n\u00e3o sejam suficientes para elidir a irregularidade objeto da audi\u00eancia, em raz\u00e3o do necess\u00e1rio reconhecimento da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, nos termos do art. 205 do C\u00f3digo Civil.</p><p>30.\tCabe destacar que, em consulta ao sistema CPF, h\u00e1 informa\u00e7\u00e3o de que os seguintes respons\u00e1veis, constantes dos autos, s\u00e3o falecidos: Bernardes Martins Lindoso (CPF XXX.618.757-XX) , Luiz Eduardo do Canto Costa (CPF XXX.099.002-XX) Maria Olinda Dias de Lucena (CPF XXX.587.032-XX) e M\u00f4nica Antunes Barbosa (CPF XXX.308.251-XX) . Entretanto, como n\u00e3o constam do rol de respons\u00e1veis (pe\u00e7a 1, p. 4-5) , j\u00e1 n\u00e3o teriam as contas julgadas. Quanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de multa, devido ao car\u00e1ter personal\u00edssimo, al\u00e9m da prescri\u00e7\u00e3o da prestens\u00e3o punitiva pelo Tribunal, tamb\u00e9m n\u00e3o poder\u00e3o ser aplicadas. Desse modo, ser\u00e1 proposta a exclus\u00e3o destes respons\u00e1veis da rela\u00e7\u00e3o processual neste processo de contas anuais.</p><p><b>III.3 - Itens de audi\u00eancia cujos atos n\u00e3o se referem ao exerc\u00edcio financeiro de 2001</b></p><p>31.\tConforme destacado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico (pe\u00e7a 25, p. 53) , devido ao \"princ\u00edpio da anualidade, irregularidades havidas em outros exerc\u00edcios n\u00e3o induzem ao julgamento da gest\u00e3o dos envolvidos nas contas ora em aprecia\u00e7\u00e3o e n\u00e3o deveriam, em princ\u00edpio, ser objeto de exame nestes autos\". Al\u00e9m disso, o Minist\u00e9rio P\u00fablico acrescentou os seguintes fundamentos:</p><p>Creio, por outro lado, que, se em face de tais irregularidades, houver necessidade de aplica\u00e7\u00e3o de multa ou outra san\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 impedimento legal para que o grande esfor\u00e7o empreendido pela unidade t\u00e9cnica na instru\u00e7\u00e3o do processo seja aproveitado, desde que: </p><p>a) o sancionado n\u00e3o tenha integrado o rol de respons\u00e1veis das contas relativas ao ano em que foram verificadas; </p><p>b) n\u00e3o tenha agido em conluio com gestor integrante do rol de respons\u00e1veis daquelas contas. Em existindo conluio, a aplica\u00e7\u00e3o de multa n\u00e3o seria fact\u00edvel, nestes autos, a nenhum dos envolvidos. Consoante disciplina fixada na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 63/2010, art. 11, \u00a7\u00a7 4\u00b0 a 6\u00b0, ambos dever\u00e3o ter sua situa\u00e7\u00e3o examinada nas contas correspondentes;</p><p>c) n\u00e3o envolva a conduta dos integrantes do rol de respons\u00e1veis destas contas, para quem o presente processo j\u00e1 tem escopo definido (gest\u00e3o de 2001) . </p><p>Na hip\u00f3tese dessas condi\u00e7\u00f5es n\u00e3o serem atendidas, a imputa\u00e7\u00e3o deve ocorrer no processo das contas do exerc\u00edcio do ato impugnado ou em autos apartados desta TCE, caso n\u00e3o se imponha a restri\u00e7\u00e3o contida no art. 206 do Regimento Interno do TCU, segundo a reda\u00e7\u00e3o que vigeu at\u00e9 31/12/2011. A imposi\u00e7\u00e3o de multa aos integrantes do rol de respons\u00e1veis e \u00e0queles que com eles tenham agido em conluio depender\u00e1, se as contas j\u00e1 tiverem sido julgadas at\u00e9 a data da altera\u00e7\u00e3o do citado art. 206 - que n\u00e3o mais considera tal julgamento como impedimento para aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es em outros processos -, da sua reabertura. </p><p>32.\tEntre as diversas irregularidades objeto de audi\u00eancia dos respons\u00e1veis, como destacado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7a 25, p. 52-73) , h\u00e1 irregularidades cuja a delimita\u00e7\u00e3o do escopo temporal n\u00e3o se refere ao exerc\u00edcio financeiro de 2001, n\u00e3o podendo impactar no julgamento das contas dos respons\u00e1veis relativos ao ano em an\u00e1lise, em que pesem as audi\u00eancias promovidas.</p><p>33.\tNeste sentido, com base na an\u00e1lise j\u00e1 promovida na instru\u00e7\u00e3o complementar (pe\u00e7a 24, p. 32-50; pe\u00e7a 25, p. 1-48) e no parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico (pe\u00e7a 25, p. 52-73) , ser\u00e3o exclu\u00eddas da an\u00e1lise relativa a este processo de contas as seguintes irregularidades, por serem estranhas ao exerc\u00edcio financeiro de 2001:</p><p>a)\tIrregularidade relatada no item 18 do RAG/2001 (pe\u00e7a 1, p. 53) : Falta de apresenta\u00e7\u00e3o das declara\u00e7\u00f5es de bens e rendas dos servidores ocupantes de fun\u00e7\u00e3o comissionada; </p><p>b)\tIrregularidade relatada no Item 33 do RAG/2001 (pe\u00e7a 2, p. 17-19) : Inadimpl\u00eancia no pagamento do Contrato com a empresa IBM do Brasil, resultando em processo judicial de cobran\u00e7a da d\u00edvida; </p><p>c)\tIrregularidade relatada no Item 45 do RAG/2001 (pe\u00e7a 2, p. 38-39) : Falta de apresenta\u00e7\u00e3o das presta\u00e7\u00f5es de contas dos processos seletivos de alunos dos exerc\u00edcios de 1997 e 1998; </p><p>d)\tIrregularidade relatada no Item 51 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 9-10) : Bens adquiridos, pagos e n\u00e3o entregues na Entidade, quais sejam, 435 livros adquiridos em 1994 da empresa \"A Nossa Livraria de Bel\u00e9m Ltda.\", entrega parcial realizada no in\u00edcio do ano de 1995, fornecendo ao respons\u00e1vel, em anexo, c\u00f3pia da Rela\u00e7\u00e3o dessas obras;</p><p>e)\tIrregularidade relatada no Item 52 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 10-11) : Exist\u00eancia de bens n\u00e3o incorporados ao patrim\u00f4nio da Entidade, quais sejam, 1.004 itens relacionados no citado relat\u00f3rio de gest\u00e3o; </p><p>f)\tIrregularidade relatada no Item 57 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 17-22) : Utiliza\u00e7\u00e3o indevida de equipamentos da Institui\u00e7\u00e3o; </p><p>g)\tIrregularidade relatada no Item 64 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 29-30) : Transposi\u00e7\u00e3o irregular de cargos, segundo o qual as servidoras relacionadas no quadro a seguir, redistribu\u00eddas para o Cefet/PA, foram enquadradas em cargos t\u00e9cnico-administrativos, em 01.01.1991, sem amparo legal; </p><p>h)\tIrregularidade relatada no Item 67 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 39-40) : Cess\u00e3o irregular do servidor S\u00e9rgio Augusto Perez Zumero;</p><p>i)\tIrregularidade relatada no Item 70 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 43-44) : Falta de ressarcimento dos valores devidos pela cess\u00e3o do professor Luiziel Henderson Guedes de Oliveira; </p><p>j)\tIrregularidade relatada no Item 71 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 44-45) : Suposta requisi\u00e7\u00e3o do Analista de Sistemas Romero Alvarenga da Semtec/MEC;</p><p>k)\tIrregularidade relatada no Item 81 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 5) : Manuten\u00e7\u00e3o de Pagamento ao Professor Substituto exonerado Paulo Pereira Cunha; </p><p>l)\tIrregularidade relatada no Item 82 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 6-8) : Ascens\u00e3o irregular de docentes \u00e0 classe de professor titular (91 professores lotados na classe \"E\", n\u00edvel IV foram beneficiados com mudan\u00e7a para a classe de Professor Titular, sem a realiza\u00e7\u00e3o de concurso p\u00fablico, em desacordo com o que determina a legisla\u00e7\u00e3o vigente) ;</p><p>m)\tIrregularidade relatada no Item 89 do RAG/2001, (pe\u00e7a 4, p. 16-17) : Capacita\u00e7\u00e3o de Professores Tempor\u00e1rios com Concess\u00e3o de Bolsas de Estudo e pagamento do curso (rela\u00e7\u00e3o dos professores tempor\u00e1rios) ; </p><p>n)\tIrregularidade relatada no Item 90 do RAG/2001, (pe\u00e7a 4, p. 17-19) : Ascens\u00e3o irregular de docentes \u00e0 classe de professor titular na concess\u00e3o de aposentadoria; </p><p>o)\tIrregularidade relatada no Item 94 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 21-23) : Acumula\u00e7\u00e3o ilegal de cargos pelo professor Marcelo Rodrigues; </p><p>p)\tIrregularidade relatada no Item 95 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 23) : Acumula\u00e7\u00e3o ilegal de cargos e exerc\u00edcio de outra atividade remunerada pela professora substituta Ros\u00e2ngela de F\u00e1tima Mesquita Gomes; </p><p>q)\tIrregularidade relatada no Item 96 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 24) : Acumula\u00e7\u00e3o ilegal de cargos pelo servidor Jo\u00e3o Luiz Gouveia; </p><p>r)\tIrregularidade relatada no Item 98 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 25-26) : Acumula\u00e7\u00e3o ilegal de cargos pela servidora Iolanda Rodrigues da Costa; </p><p>s)\tIrregularidade relatada no Item 99 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 27) : Acumula\u00e7\u00e3o ilegal de cargos pela servidora Silvia Maria de Souza Mesquita; </p><p>t)\tIrregularidade relatada no item 102 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 29-30) : Acumula\u00e7\u00e3o irregular de cargo pelo professor Jos\u00e9 Raimundo da Silva Arias;</p><p>u)\tIrregularidade relatada no item 5 da Nota T\u00e9cnica 8/2003/CGU/PA (pe\u00e7a 8, p. 16-64) : Sonega\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e documentos referentes \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de conv\u00eanios e contratos firmados com prefeituras do interior do Estado (pe\u00e7a 8, p. 17-18) ;</p><p>v)\tIrregularidade relatada no item 14 da Nota T\u00e9cnica 8/2003 da CGU/PA/PA (pe\u00e7a 8, p. 16-64) : Transfer\u00eancia irregular da execu\u00e7\u00e3o financeira dos contratos de interioriza\u00e7\u00e3o para as prefeituras contratantes (pe\u00e7a 8, p. 39-40) .<i> </i></p><p>34.\tTamb\u00e9m se prop\u00f5e excluir a irregularidade constante do item 13 da Nota T\u00e9cnica 8/2006/CGU/PA (pe\u00e7a 8, p. 16-64) - \"Irregularidades na execu\u00e7\u00e3o do Primeiro Termo Aditivo ao Conv\u00eanio 1/2001, firmado com a Prefeitura Municipal de Tucuru\u00ed\" (pe\u00e7a 8, p. 37-39) , considerando que a irregularidade foi objeto de cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis em processo espec\u00edfico de Tomada de Contas Especial (pe\u00e7a 25, p. 68; pe\u00e7a 25, p. 36) .</p><p>35.\tConsiderando a exclus\u00e3o do conjunto de irregularidades anteriormente descrito, por n\u00e3o envolver atos concernentes ao exerc\u00edcio financeiro de 2001 (em an\u00e1lise nestes autos) , deve ser exclu\u00edda a responsabilidade das seguintes pessoas ouvidas em audi\u00eancia t\u00e3o somente quanto aos itens exclu\u00eddos:</p><p>a)\t<b>Anete Pamplona Seabra</b> (Of\u00edcio de audi\u00eancia 1479/2009, em 11/12/209, pe\u00e7a 20, p. 8-9) , em face da exclus\u00e3o do item de de audi\u00eancia: \"irregularidade relatada no item 18 do RAG/2001 (pe\u00e7a 1, p. 53) : Falta de apresenta\u00e7\u00e3o das declara\u00e7\u00f5es de bens e rendas dos servidores ocupantes de fun\u00e7\u00e3o comissionada\". </p><p>b)\t<b>Ant\u00f4nio Cl\u00e1udio Fernandes Farias</b> (Of\u00edcio de audi\u00eancia  1697/2009, pe\u00e7a 19, p. 26-30) , em decorr\u00eancia da exclus\u00e3o da irregularidade relatada no Item 82 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 6-8) : \"Ascens\u00e3o irregular de docentes \u00e0 classe de professor titular (91 professores lotados na classe \"E\", n\u00edvel IV foram beneficiados com mudan\u00e7a para a classe de Professor Titular, sem a realiza\u00e7\u00e3o de concurso p\u00fablico, em desacordo com o que determina a legisla\u00e7\u00e3o vigente) \", da irregularidade relatada no Item 90 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 17-19) : \"Ascens\u00e3o irregular de docentes \u00e0 classe de professor titular na concess\u00e3o de aposentadoria\" e da irregularidade relatada no Item 98 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 25-26) : \"Acumula\u00e7\u00e3o ilegal de cargos pela servidora Iolanda Rodrigues da Costa\".</p><p>c)\t<b>Delson Passos da Costa</b> (Of\u00edcio de audi\u00eancia 1709/2009, pe\u00e7a 19, p. 31-35) , em virtude da exclus\u00e3o da Irregularidade relatada no Item 82 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 6-8) : \"Ascens\u00e3o irregular de docentes \u00e0 classe de professor titular (91 professores lotados na classe \"E\", n\u00edvel IV foram beneficiados com mudan\u00e7a para a classe de Professor Titular, sem a realiza\u00e7\u00e3o de concurso p\u00fablico, em desacordo com o que determina a legisla\u00e7\u00e3o vigente) \" e da Irregularidade relatada no Item 90 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 17-19) : \"Ascens\u00e3o irregular de docentes \u00e0 classe de professor titular na concess\u00e3o de aposentadoria\". </p><p>d)\t <b>Francisco Solano Rodrigues Neto</b> (Of\u00edcio de audi\u00eancia 1837/2009, de 14/12/2009, pe\u00e7a 20, p. 6-7) , em decorr\u00eancia da exclus\u00e3o do item item 13 da Nota T\u00e9cnica 8/2006/CGU/PA (pe\u00e7a 8, p. 16-64) - \"Irregularidades na execu\u00e7\u00e3o do Primeiro Termo Aditivo ao Conv\u00eanio 1/2001, firmado com a Prefeitura Municipal de Tucuru\u00ed\" (pe\u00e7a 8, p. 37-39) .</p><p>e)\t<b>Irac\u00e9lia de Oliveira Vaz</b>  (Of\u00edcio de audi\u00eancia 1729/2009, pe\u00e7a 19, p. 39-40) , em face de exclus\u00e3o da irregularidade relatada no Item 98 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 25-26) : \"Acumula\u00e7\u00e3o ilegal de cargos pela servidora Iolanda Rodrigues da Costa\".</p><p>f)\t<b>Jos\u00e9 Luiz Miranda Vieira</b> (Of\u00edcio de audi\u00eancia 1701/2009, pe\u00e7a 19, p. 36-40) , em decorr\u00eancia da exclus\u00e3o da Irregularidade relatada no Item 82 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 6-8) : \"Ascens\u00e3o irregular de docentes \u00e0 classe de professor titular (91 professores lotados na classe \"E\", n\u00edvel IV foram beneficiados com mudan\u00e7a para a classe de Professor Titular, sem a realiza\u00e7\u00e3o de concurso p\u00fablico, em desacordo com o que determina a legisla\u00e7\u00e3o vigente) \" e da Irregularidade relatada no Item 90 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 17-19) : \"Ascens\u00e3o irregular de docentes \u00e0 classe de professor titular na concess\u00e3o de aposentadoria\". </p><p>g)\t<b>Paulo de Tarso Costa Henriques</b> (Of\u00edcio de audi\u00eancia  1507/2009, pe\u00e7a 20, p. 10-11) , em decorr\u00eancia da exclus\u00e3o dos itens 5 e 14 da NT 8/2003 (pe\u00e7a 8, p. 16-64) : \"Sonega\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e documentos referentes \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de conv\u00eanios e contratos firmados com prefeituras do interior do Estado\" (pe\u00e7a 8, p. 17-18) e \"Transfer\u00eancia irregular da execu\u00e7\u00e3o financeira dos contratos de interioriza\u00e7\u00e3o para as prefeituras contratantes\" (pe\u00e7a 8, p. 39-40) <i> </i>e 19 do RAG/2001: \"Sonega\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e documentos comprobat\u00f3rios de despesas por ocasi\u00e3o do in\u00edcio dos trabalhos em 2001\" (pe\u00e7a 1. p. 53; pe\u00e7a 2, p. 1-4) .</p><p>h)\t<b>S\u00f4nia de F\u00e1tima Rodrigues Santos</b> (Of\u00edcio de audi\u00eancia  1798/2009, pe\u00e7a 20, p. 4-5) , devido \u00e0 exclus\u00e3o do item 5 da NT 8/2003 (pe\u00e7a 8, p. 16-64) : \"Sonega\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e documentos referentes \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de conv\u00eanios e contratos firmados com prefeituras do interior do Estado\" (pe\u00e7a 8, p. 17-18) .</p><p>i)\t<b>Williamarce Souza Lopes</b> (Of\u00edcio de audi\u00eancia 1680/2009, em 14/12/2009, pe\u00e7a 19, p. 18-19) , em virtude da exclus\u00e3o do item de audi\u00eancia \"Irregularidade relatada no Item 45 do RAG/2001 (fls. 88/89, vol. Principal) [pe\u00e7a 2, p. 38-39], Falta de apresenta\u00e7\u00e3o das presta\u00e7\u00f5es de contas dos processos seletivos de alunos dos exerc\u00edcios de 1997 e 1998\".</p><p><b>III.4 - An\u00e1lise das audi\u00eancias promovidas (respons\u00e1veis constantes do rol) :</b></p><p>36.\tNeste t\u00f3pico, retomam-se as an\u00e1lises das audi\u00eancias promovidas junto aos respons\u00e1veis constantes de rol, que ter\u00e3o as contas julgadas (como descrito no par\u00e1grafo 27 esta instru\u00e7\u00e3o) , conforme j\u00e1 analisado na instru\u00e7\u00e3o complementar (pe\u00e7a 24, p. 32-50; pe\u00e7a 25, p. 1-48) , exclu\u00eddas as irregularidades que n\u00e3o se referem ao exerc\u00edcio financeiro de 2001, anteriormente descritas (par\u00e1grafo 32) .</p><p><b>III.4.1.Respons\u00e1veis:</b> <b>S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz</b> (Of\u00edcio de audi\u00eancia 2864/2009, em 11/12/2009, pe\u00e7a 18, p. 39; pe\u00e7a 183, p. 38-51; pe\u00e7a 184, p. 1-9) ; <b>Wilson Tavares von Paumgartten</b> (Of\u00edcio de audi\u00eancia 2867/2009, em 14/12/2009, pe\u00e7a 18, p. 40; pe\u00e7a 184, p. 10-32) ; <b>Maria Francisca Tereza Martins de Souza</b> (Of\u00edcio  de audi\u00eancia 2874/2009, em 14/12/2009, pe\u00e7a 19, p. 7; pe\u00e7a 184, p. 33-50; pe\u00e7a 185, p. 1-4) ; e <b>Maria Auxiliadora Souza dos Anjos</b> (Of\u00edcio de audi\u00eancia 2877/2009, em 14/12/2009, pe\u00e7a 19, p. 8; pe\u00e7a 185, p. 5-25) .</p><p>37.\t<b>Itens de audi\u00eancias:</b></p><p>37.1.\tDiversas irregularidades relatadas na instru\u00e7\u00e3o da Unidade T\u00e9cnica (pe\u00e7a 9, p. 31-32) ;</p><p>37.2.\tIrregularidade relatada no item 19 do RAG/2001 (pe\u00e7a 1. p. 53; pe\u00e7a 2, p. 1-4) : Sonega\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e documentos comprobat\u00f3rios de despesas por ocasi\u00e3o do in\u00edcio dos trabalhos em 2001;</p><p>37.3.\tIrregularidade relatada no item 20 do RAG/2001 (pe\u00e7a 2, p. 4) : Falta de implanta\u00e7\u00e3o da Auditoria Interna no Cefet/PA /PA no exerc\u00edcio de 2001;</p><p>37.4.\tIrregularidade relatada no Item 21 do RAG/2001 (pe\u00e7a 2, p. 4-5) : Defici\u00eancia de alimenta\u00e7\u00e3o de dados no Siafi, na guarda e controle de processos do setor financeiro; </p><p>37.5.\tIrregularidade relatada no item 24 do RAG/2001 (pe\u00e7a 2, p. 6) : Falta de registro e de inclus\u00e3o das receitas pr\u00f3prias da Entidade no Siafi;</p><p>37.6.\tIrregularidade relatada no Item 27 do RAG/2001 (pe\u00e7a 2, p. 10) : Aplica\u00e7\u00e3o inadequada de suprimento de fundo; </p><p>37.7.\tIrregularidade relatada no Item 28 do RAG/2001 (pe\u00e7a 2, p. 10-12) : Manuten\u00e7\u00e3o irregular de contas correntes banc\u00e1rias, possibilitando desvios de recursos por meio do Siafi;</p><p>37.8.\tIrregularidade relatada no Item 38 do RAG/2001 (pe\u00e7a 2, p. 25-27) : Pagamento de hospedagem a servidores concomitante com a percep\u00e7\u00e3o de di\u00e1rias;</p><p>37.9.\tIrregularidade relatada no Item 41 do RAG/2001 (pe\u00e7a 2, p. 33-36) : Transfer\u00eancias de recursos para contas particulares de empresas, no montante parcial de R$ 824.727,71;</p><p>37.10.\tIrregularidade relatada no Item 43 do RAG/2001 (pe\u00e7a 2, p. 37) : Falta de apresenta\u00e7\u00e3o das presta\u00e7\u00f5es de contas do Curso de Forma\u00e7\u00e3o de Professores no munic\u00edpio de Gurup\u00e1;</p><p>37.11.\tIrregularidade relatada no Item 44 do RAG/2001 (pe\u00e7a 2, p. 38) : Falta de apresenta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e das presta\u00e7\u00f5es de contas do conv\u00eanio celebrado com o Ipasep, no valor de R$ 1.011.953,25;</p><p>37.12.\tIrregularidade relatada no item 49 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 3) : Falta de elabora\u00e7\u00e3o do Invent\u00e1rio de Bens M\u00f3veis e Im\u00f3veis;</p><p>37.13.\tIrregularidade relatada no Item 50 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 4-9) : Bens n\u00e3o localizados nas depend\u00eancias da Entidade;</p><p>37.14.\tIrregularidade relatada no Item 53 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 11-12) : Bens tombados em grupo;</p><p>37.15.\tIrregularidade relatada no Item 54 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 13-14) , na utiliza\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos do Cefet/PA;</p><p>37.16.\tIrregularidade relatada no Item 56 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 15-17) : Baixa fraudulenta do ve\u00edculo Kombi JTB 5635;</p><p>37.17.\tIrregularidade relatada no Item 58 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 23-24) : Manuten\u00e7\u00e3o de professores tempor\u00e1rios al\u00e9m do prazo permitido por lei;</p><p>37.18.\tIrregularidade relatada no Item 59 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 24-25) : Exist\u00eancia de pessoas prestando servi\u00e7os na Sede do Cefet/PA /PA sem v\u00ednculo contratual;</p><p>37.19.\tIrregularidade relatada no Item 60 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 25-26) : Exist\u00eancia de pessoas prestando servi\u00e7os nas Unidades Descentralizadas sem v\u00ednculo contratual; </p><p>37.20.\tIrregularidade relatada no Item 61 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 26-27) : Professores efetivos exercendo fun\u00e7\u00e3o administrativa;</p><p>37.21.\tIrregularidade relatada no Item 62 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 27-28) : Utiliza\u00e7\u00e3o de professores tempor\u00e1rios com desvio de fun\u00e7\u00e3o;</p><p>37.22.\tIrregularidade relatada no Item 63 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 29) : Professores Tempor\u00e1rios que ministravam aula exclusivamente nos Cursos Livres (rela\u00e7\u00e3o de beneficiados) ;</p><p>37.23.\tIrregularidade relatada no Item 65 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 30-31) : Manuten\u00e7\u00e3o de 12 (doze) Professores Substitutos e 01 (um) Professor Efetivo vinculados ao Conv\u00eanio IAC afastados de suas atividades por aproximadamente 2 anos, com remunera\u00e7\u00e3o integral;</p><p>37.24.\tIrregularidade relatada no Item 66 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 33-38) : Professores afastados do Cefet/PA sem amparo legal;</p><p>37.25.\tIrregularidade relatada no Item 68 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 40-42) : Cess\u00e3o irregular do servidor Jo\u00e3o de Jesus Paes Loureiro;</p><p>37.26.\tIrregularidade relatada no Item 69 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 42-43) : Cess\u00e3o irregular do servidor Henrique Amoedo da Costa Neto;</p><p>37.27.\tIrregularidade relatada no Item 73 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 47-48) : Contrata\u00e7\u00e3o de professores substitutos com qualifica\u00e7\u00e3o abaixo da exigida em edital; </p><p>37.28.\tIrregularidade relatada no Item 74 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 48-50) : Contrata\u00e7\u00e3o de professores substitutos com forma\u00e7\u00e3o incompat\u00edvel com a \u00e1rea exigida no Edital;</p><p>37.29.\tIrregularidade relatada no Item 75 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 50; pe\u00e7a 4, p. 1) : Contrata\u00e7\u00e3o de professores substitutos em datas anteriores \u00e0 publica\u00e7\u00e3o do edital de sele\u00e7\u00e3o;</p><p>37.30.\tIrregularidade relatada no Item 76 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 2-3) : Contrata\u00e7\u00e3o de parentes de servidores para o cargo de professor substituto;</p><p>37.31.\tIrregularidade relatada no Item 77 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 1-2) : Provas de desempenho com data posterior \u00e0 homologa\u00e7\u00e3o do concurso;</p><p>37.32.\tIrregularidade relatada no Item 77[b] do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 3) : Contrata\u00e7\u00e3o de professores substitutos que j\u00e1 trabalhavam no Cefet/PA na condi\u00e7\u00e3o de empregados da APTIPA; </p><p>37.33.\tIrregularidade relatada no Item 78 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 4) : Falta de publica\u00e7\u00e3o do edital do segundo processo seletivo simplificado de 2001 em jornal de circula\u00e7\u00e3o local;</p><p>37.34.\tIrregularidade relatada no Item 79 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 4) : Contrata\u00e7\u00e3o de professores que j\u00e1 possu\u00edam v\u00ednculo informal com o Cefet/PA no segundo processo seletivo simplificado de 2001;</p><p>37.35.\tIrregularidade relatada no Item  80 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 4-5) : Pagamento de Bolsas de Monitoria para Pessoas Estranhas ao Corpo Discente;</p><p>37.36.\tIrregularidade relatada no Item 83 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 8-10) Professores que n\u00e3o est\u00e3o em efetivo exerc\u00edcio do magist\u00e9rio submetidos ao regime de dedica\u00e7\u00e3o exclusiva;</p><p>37.37.\tIrregularidade relatada no Item 85 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 10-11) : Professores substitutos  em exerc\u00edcio de atribui\u00e7\u00f5es n\u00e3o permitidas na Lei 8.745/1993;</p><p>37.38.\tIrregularidade relatada no Item 101 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 28-29) : Exerc\u00edcio provis\u00f3rio em desacordo com a Lei 8.112/90; </p><p>37.39.\tIrregularidade relatada nos itens 108 a 117 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 34-39) , informando a esta Corte sobre as atividades laborais do servidor Antonio Carlos Pinheiro Teixeira, sua lota\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de 1991 a 2001 bem como sobre as atividades exercidas neste per\u00edodo, acompanhando suas justificativas de Portaria de Designa\u00e7\u00e3o e demais documentos que entender necess\u00e1rios \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o de suas justificativas;</p><p>37.40.\tIrregularidade relatada nos itens 108 a 117 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 34-39) , informando a esta Corte sobre as atividades laborais da servidora Regina C\u00e9lia Fernandes da Silva, CPF XXX.341.802-XX, sua lota\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de 1991 a 2001 bem como sobre as atividades exercidas neste per\u00edodo, acompanhando suas justificativas de Portaria de Designa\u00e7\u00e3o e demais documentos que entender necess\u00e1rios \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o de suas justificativas;</p><p>37.41.\tIrregularidades relatadas nos itens 108 a 117 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 34-39) , informando sobre as atividades laborais da servidora Genoveva Maria Esteves de Oliveira Melo, CPF XXX.965.782-XX, sua lota\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de 1991 a 2001 bem como sobre as atividades exercidas neste per\u00edodo, acompanhando suas justificativas de Portaria de Designa\u00e7\u00e3o e demais documentos que entender necess\u00e1rios \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o de suas justificativas; </p><p>37.42.\tItem 6 da Nota T\u00e9cnica 8/2003/CGU/PA, que trata dos exames complementares ao RAG/2001 (pe\u00e7a 8, p. 16-64) : Apresenta\u00e7\u00e3o de extratos de movimenta\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria inid\u00f4neos (pe\u00e7a 8, p. 20-22) ;</p><p>37.43.\tIrregularidade relatada no Item 25 da Nota T\u00e9cnica 8/2003/CGU/PA (pe\u00e7a 8, p. 16-64) : Falta de Ingresso de Receitas de Alugu\u00e9is de Espa\u00e7os da Entidade (pe\u00e7a 8, p. 59) .</p><p><b>Raz\u00f5es de Justificativas:</b></p><p>38.\tAcerca deste conjunto de irregularidades, as justificativas apresentadas pelos respons\u00e1veis foram sintetizadas na instru\u00e7\u00e3o complementar (pe\u00e7a 24, p. 33-42) , cujos excertos est\u00e3o a seguir transcritos.</p><p>8.2.1. S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz: (fls. 892/899, vol. 4) [pe\u00e7a 18, p. 42-49]  por meio do seu advogado Sr. Luiz Carlos dos Anjos Cereja, devidamente constitu\u00eddo nos autos (fl. 900, vol.4) [pe\u00e7a 18, p. 50], justificou-se: </p><p>a) \tpreliminares: exerceu por 18 anos, ininterruptamente, fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a, respondendo pela titularidade da gest\u00e3o no Cefet/PA; que foi chamado pelo TCU para prestar esclarecimentos acerca de \"supostas irregularidades apontadas no RAG 087863; relacionou processos administrativos disciplinares no qual foi arrolado como respons\u00e1vel, bem como as Portarias Ministeriais que os designaram; que foi indiciado, na qualidade de ordenador de despesa da Institui\u00e7\u00e3o e respons\u00e1vel, direta ou indiretamente pelas irregularidades; que foi-lhe aplicada a pena de demiss\u00e3o;</p><p>b)\t quanto aos fatos: que foi v\u00edtima de tit\u00e2nicas acusa\u00e7\u00f5es, apenas por exercer o cargo de diretor; que os fatos ditos irregulares n\u00e3o foram praticados de forma dolosa; que entendia, em alguns casos, serem manifestadamente legais; que no m\u00e1ximo, n\u00e3o teria exercido com zelo e dedica\u00e7\u00e3o as atribui\u00e7\u00f5es do cargo e n\u00e3o teria observado as normas legais e regulamentares, e que a pena de demiss\u00e3o foi extremada, porque alguns fatos tiveram sua anu\u00eancia, que na condi\u00e7\u00e3o de Diretor-Geral, validou os atos praticados, ainda que sem dolo; que pelas conclus\u00f5es exaradas nos processos administrativos disciplinares, deveria ter sido apenado com advert\u00eancia; </p><p>c) \tteceu considera\u00e7\u00f5es sobre a improced\u00eancia da compet\u00eancia da atua\u00e7\u00e3o do TCU em raz\u00e3o de o fato estar sob aprecia\u00e7\u00e3o do poder judici\u00e1rio,  (fls. 896/898, vol. 4) [pe\u00e7a 18, p. 46-48], relacionando o n\u00famero dos processos existentes nas 1\u00aa, 3\u00aa, 5 e 6\u00aa Varas Federais, quais sejam:</p><p>-na 5\u00aa Vara Federal: 2004.39.00.010130-9; 2005.39.00.004304-7; 2005.39.00.009748-4; </p><p>-na 3\u00aa Vara Federal: 2006.39.00.004570-9; 2006.39.006706-7; 2006.39.00.009541-9; 2006.39.00.009543-6; 2007.39.00.005115-8; 2008.39.00.002103-9;</p><p>-na 1\u00aa Vara Federal: 2008.39.00.009337-1 </p><p>-na 6\u00aa Vara Federal: 2009.39.00.010838-9: </p><p>d)\t ressaltou que no processo 2008.39.00.009337-1 foi acusado de pretensas irregularidades administrativas relacionadas ao Instrumento de Coopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica Interinstitucional n\u00ba 33/99-SETEPS/PA, celebrado no \u00e2mbito do PLANFOR, e que o processo 2009.39.00.010838-9 decorreu do Ac\u00f3rd\u00e3o TCU n\u00ba 1538/2008-TCU, versando sobre bolsistas estagi\u00e1rios; que s\u00e3o processos volumosos, extensos, complexos, que n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de arcar com c\u00f3pias fotost\u00e1ticas dos documentos, que s\u00e3o de f\u00e1cil dom\u00ednio e acesso aos servidores do TCU, por serem p\u00fablicos, para esclarecimentos e convencimento das justificativas apresentadas;</p><p>e) \tconclui que \u00e9 prudente o sobrestamento do presente processo de contas, nos termos do \u00a7 1\u00ba do art. 10 da Lei n\u00ba 4.443, de 16 de julho de 1992, uma vez que tramita na esfera do poder judici\u00e1rio federal a\u00e7\u00f5es que repercutir\u00e3o de modo eficaz nas decis\u00f5es e/ou procedimentos adotados pelo TCU, ou o trancamento das contas, caso verificadas  as suas responsabilidades, ou iliquid\u00e1veis, dado o valor referenciado no Relat\u00f3rio de Auditoria, \"o que inviabiliza qualquer procedimento, j\u00e1 que  jamais  se locupletou de qualquer valor pecuni\u00e1rio proveniente de il\u00edcito porventura praticado, at\u00e9 porque n\u00e3o possui patrim\u00f4nio financeiro para responder por qualquer execu\u00e7\u00e3o. \" (fls. 899, vol. 4) [pe\u00e7a 18, p. 49].</p><p>8.2.2. \tMaria Francisca Tereza Martins de Souza: (fls. 994/1000, vol. 4) [pe\u00e7a 20, p. 45-50] por meio do seu advogado Sr. Luiz Carlos dos Anjos Cereja, devidamente constitu\u00eddo nos autos (fl. 1001, vol.4) [pe\u00e7a 20, p.51] , apresentou justificativas de mesmo teor \u00e0quelas apresentadas pelo Sr. S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz, \u00e0s fls. 892/899, vol. 4 [pe\u00e7a 18, p. 42-49], inclusive quanto \u00e0 improced\u00eancia da apura\u00e7\u00e3o do TCU em face \u00e0quelas existentes no Poder Judici\u00e1rio, como relatado no item anterior, e, ao final, apresenta conclus\u00f5es de mesmo teor.</p><p>a) \t\u00e0 exce\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter gen\u00e9rico, apresentou informa\u00e7\u00f5es funcionais: ingressou no servi\u00e7o p\u00fablico em 1981, no cargo de economista, no quadro da extinta Escola T\u00e9cnica Federal do Par\u00e1 - ETFPA (Cefet/PA) ; discorre que sofreu processo administrativo disciplinar em raz\u00e3o das ocorr\u00eancias relatadas pela CGU/PA, que sofreu penalidade de demiss\u00e3o, informando ao final, em quais processos responde na Justi\u00e7a Federal, quais sejam: </p><p>-na 5\u00aa Vara Federal: 2004.39.00.010130-9; 2005.39.00.009748-4;</p><p>-na 3\u00aa Vara Federal: 2006.39.00.004570-9; 2006.39.00.009541-9; 2007.39.00.005115-8 e 2008.39.00.002103-9;</p><p>8.2.3. \tWilson Tavares von Paumgartten: \t</p><p>8.2.3.1. (fls. 902/905, vol. 4) [pe\u00e7a 19, p. 2-5]  pessoalmente, solicitou prorroga\u00e7\u00e3o de prazo para apresenta\u00e7\u00e3o de justificativas, por motivo de viagem de f\u00e9rias regulares para fora do Estado, programadas com anteced\u00eancia, concedida mediante Despacho, via Delega\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancia. </p><p>8.2.3.2. (fls.1009/1013, vol. 29) [pe\u00e7a 21, p. 10-13] n\u00e3o h\u00e1 advogado constitu\u00eddo nos autos, apresentando pessoalmente a sua defesa.</p><p>a)\t em seu arrazoado, destaca que somente lhe  s\u00e3o imputadas irregularidades em raz\u00e3o de figurar como substituto do ent\u00e3o Diretor-Geral, Sr. S\u00e9rgio Cabe\u00e7a, e que o Relat\u00f3rio produzido pela CGU/PA  n\u00e3o individualizou a conduta tida como irregular, n\u00e3o especificou as a\u00e7\u00f5es  ou omiss\u00f5es irregulares incorridas, nem mencionou a exist\u00eancia de dolo, ou mesmo materialidade; esclarece que pela Portaria 094, de 8/8/2000, foi designado substituto legal do Diretor-Geral do Cefet/PA; que foram raras as ocasi\u00f5es em que exerceu o encargo da substitui\u00e7\u00e3o; que nessas ocasi\u00f5es os atos que praticou foram burocr\u00e1ticos, n\u00e3o afetos \u00e0 administra\u00e7\u00e3o financeira da Institui\u00e7\u00e3o; que n\u00e3o h\u00e1 nenhum conv\u00eanio, ou qualquer Termo contratual que tenha a sua subscri\u00e7\u00e3o;  que n\u00e3o apresentou presta\u00e7\u00e3o de contas; n\u00e3o foi respons\u00e1vel por processos de sele\u00e7\u00e3o de alunos, cursos e outros; nunca assinou cheques, ordens de pagamentos e cong\u00eaneres, n\u00e3o havendo qualquer rela\u00e7\u00e3o, ainda que remota, entre as irregularidades citadas e a sua atua\u00e7\u00e3o, enquanto servidor; que n\u00e3o foi apontado em nenhum processo administrativo disciplinar instaurado na Institui\u00e7\u00e3o; que os documentos constantes nos autos apontam que n\u00e3o exerceu nenhum ato de gest\u00e3o no Cefet/PA.</p><p>8.2.4.\tMaria Auxiliadora Souza dos Anjos: revel (pe\u00e7a 24, p. 39-40) .</p><p>39.\tA Sra. Maria Auxiliadora Souza dos Anjos n\u00e3o apresentou suas raz\u00f5es de justificativas, deixando de exercer o direito de defesa que lhe fora facultado, considerada, portanto, revel, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992. </p><p>40.\tO Sr. Wilson Tavares von Paumgartten apenas apresentou negativas quanto aos atos a ele imputados e que n\u00e3o respondeu a nenhum processo administrativo e n\u00e3o trouxe aos autos argumentos que possam afastar as irregularidades a ele imputadas. </p><p>41.\tO Sr. S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz e a Sra. Maria Francisca Tereza Martins de Souza, em s\u00edntese, basicamente alegaram a exist\u00eancia de processos judiciais em andamento, com tentativa de afastar a compet\u00eancia do TCU na an\u00e1lise dos atos irregulares.</p><p>42.\tNeste aspecto, acerca da apura\u00e7\u00e3o de infra\u00e7\u00f5es funcionais nas esferas administrativa, judicial e a independ\u00eancia das inst\u00e2ncias, cabe destacar, como j\u00e1 aventado na instru\u00e7\u00e3o complementar, que:</p><p>a)\ta Lei 8.112, de 11 de dezembro de 1980, no T\u00edtulo V, trata de dois procedimentos administrativos, o processo administrativo disciplinar e a sindic\u00e2ncia. Em ambos os casos, busca-se avaliar a conduta, a autoria e a exist\u00eancia efetiva de uma irregularidade decorrente da conduta praticada, aplicando-se, em qualquer caso, os princ\u00edpios constitucionais da ampla defesa e do contradit\u00f3rio;</p><p>b)\ta exist\u00eancia de processos tramitando em esfera Judicial, penal e c\u00edvel, n\u00e3o obsta o julgamento pelo Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, n\u00e3o suspende prazo ou julgamento, em raz\u00e3o da independ\u00eancia das inst\u00e2ncias administrativa e judicial. </p><p>43.\tO Tribunal de Contas da Uni\u00e3o possui jurisdi\u00e7\u00e3o e compet\u00eancia pr\u00f3prias estabelecidas pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal e pela sua Lei Org\u00e2nica (Lei 8.443/92) . Por isso, n\u00e3o obsta a sua atua\u00e7\u00e3o o fato de tramitar no \u00e2mbito do poder judici\u00e1rio a\u00e7\u00e3o penal ou civil, versando  sobre  o mesmo  assunto, dado  o princ\u00edpio da independ\u00eancia das inst\u00e2ncias.</p><p>44.\tSobre esse tema, o Supremo Tribunal Federal tem apoiado a tese da independ\u00eancia entre as inst\u00e2ncias administrativa e penal (Mandados de Seguran\u00e7a 26.969-DF e 25.880-DF) , no que \u00e9 acompanhado pelo Superior Tribunal de Justi\u00e7a (MS 7080-DF, MS 7138-DF e 7042-DF) , corroborando, por extens\u00e3o, o entendimento esposado por esta Corte de Contas.</p><p>45.\tNesse sentido s\u00e3o os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3036/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3036/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. Marcos Bemquerer; 10.042/2015-TCU - 2\u00aa C\u00e2mara, rel. Marcos Bemquerer; 7.752/2015-TCU - 1\u00aa C\u00e2mara, rel. Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro; 7.475/2015-TCU - 1\u00aa C\u00e2mara, rel. Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro; 7.123/2014-TCU - 1\u00aa C\u00e2mara, rel. Bruno Dantas.</p><p>46.\tDesta forma, as justificativas n\u00e3o t\u00eam o cond\u00e3o de elidir as irregularidades, e n\u00e3o devem ser acatadas. </p><p>47.\tCabe destacar, por oportuno, as considera\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU acerca das condutas imputadas e dos respons\u00e1veis, conforme consta do parecer do <i>Parquet</i> (pe\u00e7a 25, p. 52-73) .</p><p>48.\tCom rela\u00e7\u00e3o ao item 19 do RAG/2001 (pe\u00e7a 1. p. 53; pe\u00e7a 2, p. 1-4) - \"Sonega\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e documentos comprobat\u00f3rios de despesas por ocasi\u00e3o do in\u00edcio dos trabalhos em 2001\", houve an\u00e1lise consistente do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, cuja conclus\u00e3o foi tamb\u00e9m de excluir a responsabilidade de pessoas n\u00e3o integrantes do rol de respons\u00e1veis, com manuten\u00e7\u00e3o de responsabilidade do Sr. S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz, dirigente m\u00e1ximo da UJ no exerc\u00edcio financeiro em an\u00e1lise (pe\u00e7a 25, p. 55-58) .</p><p>Resta, ainda, quanto \u00e0 ocorr\u00eancia do item 19 do RAG/2001, avaliar a possibilidade de imput\u00e1-la a aos integrantes do rol de respons\u00e1veis da institui\u00e7\u00e3o, tal como procedeu a unidade t\u00e9cnica, fl. 1.186, vol. 29 [pe\u00e7a 24, p. 36]. Conv\u00e9m, no entanto, observar que n\u00e3o se trata de conduta omissiva propriamente dita, pass\u00edvel de caracteriza\u00e7\u00e3o em face, meramente, dos deveres do cargo ocupado. A \"sonega\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e documentos\" a que aludiu a CGU diz respeito a pedidos por ela previamente formulados e dirigidos a pessoas espec\u00edficas. Examinando o relato contido a partir da fl. 458, vol. 2 [pe\u00e7a 9, p. 38-42], verifico que \u00e9 feita <b>men\u00e7\u00e3o a requerimento dirigido apenas ao ex-Diretor-Geral, S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz. Entre aqueles que constam do rol de respons\u00e1veis pela institui\u00e7\u00e3o no exerc\u00edcio de 2001, portanto, somente a ele deve ser aplicada a san\u00e7\u00e3o proposta pela unidade t\u00e9cnica, al\u00e9m do julgamento pela irregularidade das contas</b>. Lembro, uma vez mais, que, acerca de eventuais danos provocados ao er\u00e1rio, o Tribunal expediu, mediante o Ac\u00f3rd\u00e3o 1.735/2009 - 2' C\u00e2mara, determina\u00e7\u00e3o \u00e0 unidade t\u00e9cnica para que as respectivas cita\u00e7\u00f5es se dessem em tomadas de contas especiais apartadas destes autos. No que tange, especificamente, a poss\u00edveis preju\u00edzos verificados no \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es entre o Cefet/PA e a APETI cito, a t\u00edtulo de exemplo desse tipo de processo, pelo que pude apurar em pesquisa no site do TCU, o TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/318620105\" target=\"_blank\">Processo 003.186/2010-5</a> (sem grifos no original) . </p><p>49.\tQuanto ao aos itens de audi\u00eancia \"Diversas irregularidades relatadas na instru\u00e7\u00e3o, fls. 451/452, vol. 2 [pe\u00e7a 9, p. 31-32]\"; e \"item 20 do RAG/2001 - falta de implanta\u00e7\u00e3o da auditoria interna no Cefet/PA no exerc\u00edcio de 2001\", conforme destacado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, s\u00e3o ocorr\u00eancias que descrevem situa\u00e7\u00f5es recorrentes em in\u00fameras presta\u00e7\u00f5es e tomadas de contas no TCU, oriundas de diversos \u00f3rg\u00e3os, e t\u00eam ensejado t\u00e3o somente a expedi\u00e7\u00e3o de determina\u00e7\u00f5es corretivas. Desta forma, n\u00e3o cabe a aplica\u00e7\u00e3o de multa ou com o julgamento pela irregularidade das contas em face delas. Al\u00e9m disso, a expedi\u00e7\u00e3o de determina\u00e7\u00f5es seria hoje extempor\u00e2nea, o que a torna tamb\u00e9m dispens\u00e1vel, como j\u00e1 destacado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico. </p><p>50.\tComo ressaltou o MP, quanto ao item 21 do RAG/2001, \"defici\u00eancia de alimenta\u00e7\u00e3o de dados no SIAFI, na guarda e controle de processos no setor financeiro\", trata-se de irregularidade grave, que favorece as fraudes e dificulta, se n\u00e3o impede, o exerc\u00edcio da atividade de controle. Todavia, n\u00e3o pode ser atribu\u00edda aos integrantes do rol de respons\u00e1veis apenas por essa condi\u00e7\u00e3o ou pela designa\u00e7\u00e3o do cargo ocupado. Trata-se de conduta omissiva, cuja condena\u00e7\u00e3o exige a identifica\u00e7\u00e3o dos deveres descumpridos. \u00c0 vista dos elementos contidos nos autos, em especial da descri\u00e7\u00e3o constante do relat\u00f3rio de auditoria da CGU (pe\u00e7a 2, p. 4-5) , a responsabiliza\u00e7\u00e3o dever ser imputada ao ent\u00e3o dirigente m\u00e1ximo, Sr. S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz, e \u00e0 funcion\u00e1ria identificada pela CGU como respons\u00e1vel pela conformidade cont\u00e1bil e como executora do Siafi, Sra. Maria Auxiliadora Souza dos Anjos. </p><p>51.\tQuanto ao item 24 do RAG/2001 - \"Falta de registro e de inclus\u00e3o das receitas pr\u00f3prias da Entidade no Siafi\", tamb\u00e9m ressaltou o Minist\u00e9rio P\u00fablico que n\u00e3o deve ser imputada indiscriminadamente aos integrantes do rol de respons\u00e1veis, mas diz respeito \u00e0 auta\u00e7\u00e3o do Sr. S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz, gestor que ocupava o cargo de mais elevada hierarquia da institui\u00e7\u00e3o, o que implica, em princ\u00edpio, sua responsabilidade por todos os atos da gest\u00e3o, visto que seus subordinados est\u00e3o, em \u00faltima inst\u00e2ncia, sob sua supervis\u00e3o. No caso em an\u00e1lise, h\u00e1 que se ver quem realizou a receita. O Sr. S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz, dirigente m\u00e1ximo, foi signat\u00e1rio de diversos acordos que geraram receitas que n\u00e3o foram registradas adequadamente, cabendo sua condena\u00e7\u00e3o. Em rela\u00e7\u00e3o aos demais integrantes do rol de respons\u00e1veis, os elementos s\u00e3o insuficientes para responsabiliza\u00e7\u00e3o. </p><p>52.\tEm rela\u00e7\u00e3o ao item 28 do RAG/2001, \"manuten\u00e7\u00e3o irregular de contas correntes banc\u00e1rias, possibilitando desvio de recursos por meio do Siafi\", o Minist\u00e9rio P\u00f9blico se manifestou no seguinte sentido, quanto \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o: </p><p>Segundo informou a instru\u00e7\u00e3o \u00e0 fl. 485, vol. 2 [pe\u00e7a 10, p. 22], a Nota T\u00e9cnica 01/2002/GRCUPA comprovou \"que todas as autoriza\u00e7\u00f5es de saques, quer por meio de cheques ou of\u00edcios, foram assinadas pelo ex-Diretor S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz e pela diretora administrativa Maria Francisca Tereza Martins de Souza ou por seus respectivos substitutos Wilson Tavares Von Paumgartten e Maria Rita Vasconcelos da Cruz\". </p><p>Com efeito, a mencionada nota t\u00e9cnica, que se encontra a partir da fl. 3 do anexo 4, vol. 1 [pe\u00e7a 130, p. 4-9], retrata, mediante trabalho realizado por equipe de auditoria da Secretaria Federal de Controle em conjunto com a Auditoria Interna do Banco do Brasil, a movimenta\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria das contas do Cefet/PA mantidas junto ao Banco do Brasil. </p><p>Sendo assim, <b>a participa\u00e7\u00e3o dos servidores em quest\u00e3o fica caracterizada</b> n\u00e3o apenas mediante conduta omissiva, mas sim comissiva, colocando-os como integrantes de um grupo que, al\u00e9m de ter ci\u00eancia da exist\u00eancia de contas banc\u00e1rias irregulares utilizadas para iludir os mecanismos de controle dos gastos p\u00fablicos e para desviar recursos federais, tamb\u00e9m as movimentava. A irregularidade em tela j\u00e1 \u00e9 suficiente, ent\u00e3o, para, por si s\u00f3, provocar o julgamento pela irregularidade das contas, com aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 58, inciso I, do <b>ex-Diretor S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz e da Diretora Administrativa Maria Francisca Tereza Martins de Souza e do seus respectivos substitutos Wilson Tavares Von Paumgartten e Maria Rita Vasconcelos da Cruz</b> (pe\u00e7a 25, p. 70, grifos no original) .</p><p>53.\tCabe transcrever, quanto \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o, a an\u00e1lise do Minist\u00e9rio P\u00fablico, em rela\u00e7\u00e3o aos demais itens objeto de audi\u00eancia do respons\u00e1vel, conforme abaixo (pe\u00e7a 25, p. 70-72, grifos no original) . </p><p>8.1.10 - item 38 do RAG/2001: pagamento de hospedagem a servidores concomitante com a percep\u00e7\u00e3o de di\u00e1rias - a gravidade da irregularidade depende dos montantes envolvidos e das circunst\u00e2ncias que a envolveram. Segundo a tabela \u00e0 fl. 76, vol. Principal [pe\u00e7a 2, p. 26], a despesa ora questionada totalizou R$ 4.159,023 ao longo de cinco anos. No exerc\u00edcio de 2001 o disp\u00eandio foi de R$ 1.187,06. N\u00e3o concordo com a aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00e3o em decorr\u00eancia do item em quest\u00e3o, primeiro porque a irregularidade envolve valores pouco expressivos; segundo porque as responsabilidades n\u00e3o est\u00e3o bem delimitadas; terceiro porquanto os servidores beneficiados n\u00e3o eram do Cefet/PA; quarto em raz\u00e3o de n\u00e3o ter havido questionamento quanto \u00e0 utilidade das hospedagens; e quinto porque, tal como a CGU, fl. 77, vol. Principal [pe\u00e7a 2, p. 27], tamb\u00e9m considero que a mat\u00e9ria implica imputa\u00e7\u00e3o \u00e0s pessoas beneficiadas do ressarcimento das di\u00e1rias recebidas de seus \u00f3rg\u00e3os de origem e n\u00e3o da hospedagem e alimenta\u00e7\u00e3o recebidas do Cefet/PA (pe\u00e7a 25, p. 70-71) . </p><p>8.1.11 - item 41 do RAG/2001: transfer\u00eancia de recursos para contas particulares de empresas, no montante parcial de RS 824.727,71. O relat\u00f3rio de auditoria da CGU manifesta suposi\u00e7\u00e3o de que tais transfer\u00eancias possam configurar improbidade administrativa por desvio de recursos p\u00fablicos, o que implicaria a instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial. A CGU disse, no entanto, n\u00e3o ter havido tempo para se aprofundar na investiga\u00e7\u00e3o, o que prejudica avalia\u00e7\u00e3o mais s\u00f3lida sobre a exist\u00eancia ou n\u00e3o de preju\u00edzo. O que se tem at\u00e9 agora s\u00e3o pagamentos feitos a empresas \u00e0 margem do Siafi, por meio de contas banc\u00e1rias irregulares, o que n\u00e3o significa, necessariamente, a exist\u00eancia de desvio de recursos e de dano aos cofres da escola. Sendo assim, cumpre notar que a irregularidade ora abordada confunde-se com a ocorr\u00eancia j\u00e1 aludida no item 8.1.8 e, por isso, dispensa nova an\u00e1lise. </p><p>8.1.20 - item 54 do RAG/2001: irregularidade na utiliza\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos do Cefet/PA. O relato apresentado pela CGU, fl. 113/114, vol. Principal [pe\u00e7a 3, p. 13-14], \u00e9 suficiente apenas para caracterizar falhas nos controles relativos \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos, o que n\u00e3o \u00e9 o mesmo que sua utiliza\u00e7\u00e3o irregular. O item n\u00e3o atrai, a meu ver, a aplica\u00e7\u00e3o de multa ou o julgamento pela irregularidade das contas dos envolvidos. </p><p>8.1.23 - item 58 do RAG/2001: manuten\u00e7\u00e3o de professores tempor\u00e1rios al\u00e9m do prazo permitido por lei; 8.1.24 - item 59 do RAG/2001: exist\u00eancia de pessoas prestando servi\u00e7o na sede do Cefet/PA sem v\u00ednculo contratual; e 8.1.25 - item 60 do RAG/2001: exist\u00eancia de pessoas prestando servi\u00e7os nas unidades descentralizadas sem v\u00ednculo contratual - a dire\u00e7\u00e3o do Cefet/PA permitiu que pessoas trabalhassem na institui\u00e7\u00e3o sem a exist\u00eancia ou subsist\u00eancia de v\u00ednculo que legitimasse sua atua\u00e7\u00e3o, gerando riscos quanto \u00e0 qualidade do ensino prestado e possibilitando a constitui\u00e7\u00e3o de fundamentos para o ajuizamento de a\u00e7\u00f5es judiciais contra o Cefet/PA. A conduta representou, al\u00e9m disso, desrespeito aos princ\u00edpios da impessoalidade, da isonomia e do concurso p\u00fablico. <b>N\u00e3o h\u00e1, entretanto, elementos que permitam a condena\u00e7\u00e3o de outros gestores, a n\u00e3o ser o ex-Diretor Geral, S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz. </b></p><p>8.1.26 - item 61 do RAG/2001: professores efetivos exercendo fun\u00e7\u00e3o administrativa; 8.1.27 - item 62 do RAG/2001: utiliza\u00e7\u00e3o de professores tempor\u00e1rios com desvio de fun\u00e7\u00e3o; e 8.1.28 - item 63 do RAG/2001: professores tempor\u00e1rios que ministravam aula exclusivamente nos cursos livres - s\u00e3o falhas que denotam, al\u00e9m das ilegalidades apontadas pela CGU, prov\u00e1vel inefici\u00eancia na gest\u00e3o dos recursos humanos dispon\u00edveis para a institui\u00e7\u00e3o. Tal como em itens anteriores, no entanto, <b>n\u00e3o foram reunidos elementos que permitam punir outros gestores al\u00e9m do ex-Diretor Geral S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz.</b> </p><p>8.1.30 - item 65 do RAG/2001: doze professores substitutos e um professor efetivo vinculados \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de conv\u00eanio, afastados de suas atividades por cerca de dois anos, com remunera\u00e7\u00e3o integral; 8.1.31: item 66 do RAG/2001 - professores afastados sem amparo legal; e 8.1.33 - item 68 do RAG/2001 cess\u00e3o irregular do professor Jo\u00e3o de Jesus Paes Loureiro - s\u00e3o falhas que denotam aus\u00eancia do controle de frequ\u00eancia dos funcion\u00e1rios ou do correspondente acompanhamento no caso de sua cess\u00e3o a outros \u00f3rg\u00e3os, as quais, conforme se infere do relato \u00e0s fls. 130/138 e 140/141, vol. Principal [pe\u00e7a 3, p. 30-38 e 40-41], alcan\u00e7aram tamb\u00e9m o exerc\u00edcio de 2001. <b>N\u00e3o h\u00e1, entretanto, elementos que impliquem responsabiliza\u00e7\u00e3o de, entre aqueles ouvidos pela unidade t\u00e9cnica, outros que n\u00e3o o ex-Diretor Geral, S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz</b>.</p><p>8.1.34 - item 69 do RAG/2001: cess\u00e3o irregular do professor Henrique Amoedo da Costa Neto - por equ\u00edvoco na instru\u00e7\u00e3o do respectivo processo, o Cefet/PA assumiu o \u00f4nus da cess\u00e3o, que deveria, a teor do art. 93, \u00a7 1\u00b0, da Lei 8112/1990, ser atribu\u00eddo ao cession\u00e1rio, Munic\u00edpio de Bel\u00e9m - considero, no entanto, que a conduta dos gestores fica justificada pelo fato de ter havido erro no parecer jur\u00eddico. Vejo como de excessivo rigor, ademais, a aplica\u00e7\u00e3o da puni\u00e7\u00e3o proposta pela unidade t\u00e9cnica quando nem sequer foi buscado entendimento com o Munic\u00edpio de Bel\u00e9m/PA no sentido de reparar o referido equ\u00edvoco com o ressarcimento dos valores indevidamente desembolsados pelo Cefet/PA. </p><p>8.1.45 - item 80 do RAG/2001: pagamento de bolsas de monitoria para pessoas estranhas ao corpo discente - foram beneficiados integrantes de grupo de dan\u00e7a, do coral, da guarda de honra e outros. N\u00e3o obstante seja poss\u00edvel supor algum valor de interesse p\u00fablico na iniciativa, trata-se de liberalidade praticada por \"ordens da dire\u00e7\u00e3o\", conforme informou a funcion\u00e1ria que efetua o controle da frequ\u00eancia dos bolsistas (fl. 154, vol. principal) [pe\u00e7a 4, p. 4]. Ao contr\u00e1rio da unidade t\u00e9cnica, no entanto, creio que a express\u00e3o \"ordens da dire\u00e7\u00e3o\" deva ser interpretada restritivamente, de modo que <b>a ocorr\u00eancia seja imputada exclusivamente ao Sr. S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz, e n\u00e3o aos diversos integrantes do rol de respons\u00e1veis, que foram apontados pela unidade t\u00e9cnica sem qualquer raz\u00e3o espec\u00edfica</b>. </p><p>8.1.46 - item 81 do RAG/2001: manuten\u00e7\u00e3o de pagamento do professor exonerado Paulo Pereira Cunha - evento pertinente ao exerc\u00edcio de 2002, sem repercuss\u00e3o, portanto, nas presentes contas. </p><p>8.1.49 - item 85 do RAG/2001: professores substitutos em exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es n\u00e3o permitidas na Lei 8.745/1993 - o relato da CGU, fl. 160, vol. Principal [pe\u00e7a 4, p. 10], demonstra o envolvimento pessoal do ex-Diretor Geral, S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz, no desvio de fun\u00e7\u00e3o dos professores tempor\u00e1rios<b>, cabendo exclusivamente a ele a imputa\u00e7\u00e3o da irregularidade em quest\u00e3o</b>. </p><p>54.\tComo se observa, a an\u00e1lise promovida pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, com foco nos integrantes do rol de respons\u00e1veis, demonstrou que as condutas dizem respeito \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do dirigente m\u00e1ximo da Unidade, Sr. <b>S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz</b>.</p><p>55.\tComo apontou o Minist\u00e9rio P\u00fablico (pe\u00e7a 25, p. 66) , as falhas constantes dos itens 108 a 117 do RAG/2001, acerca de poss\u00edveis irregularidades envolvendo os servidores Antonio Carlos Pinheiro Teixeira, Regina C\u00e9lia Fernandes da Silva e Genoveva Maria Esteves de Oliveira Melo (com lota\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de 1991 a 2001) , em que pesem envolver irregularidades relevantes (aus\u00eancia ao trabalho; movimenta\u00e7\u00e3o de contas banc\u00e1rias paralelas; recebimento de sal\u00e1rios em duplicidade) , n\u00e3o est\u00e3o devidamente caracterizadas e n\u00e3o oferecem subs\u00eddios probat\u00f3rios de modo a permitir forma\u00e7\u00e3o de ju\u00edzo sobre a efetiva ocorr\u00eancia e sob as respectivas responsabilidades, n\u00e3o devendo subsidiar o julgamento das presentes contas. </p><p>56.\tQuanto \u00e0 irregularidade mencionada no item 56 do RAG 2001 - \"Baixa fraudulenta do ve\u00edculo Kombi JTB 5635\", em que pese a comprova\u00e7\u00e3o da irregularidade, h\u00e1 problemas no que diz respeito \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis. Conforme destacou o MP, o principal envolvido deveria ser o servidor que, embora o bem estivesse em condi\u00e7\u00f5es de uso, atestou que se tornara inserv\u00edvel e requereu sua baixa, no caso o Sr. Jos\u00e9 Orlando Teles Amador. Este respons\u00e1vel, entretanto, n\u00e3o foi ouvido em audi\u00eancia. Os demais respons\u00e1veis ouvidos em audi\u00eancia atuaram a partir de premissa cuja validade n\u00e3o se afigurava pass\u00edvel de questionamento, ao menos sem a realiza\u00e7\u00e3o de novo exame do ve\u00edculo, o que n\u00e3o se mostra como um comportamento deles exig\u00edvel em face dos cargos ocupados. O referido ve\u00edculo foi, mais tarde, irregularmente alienado, como forma de pagamento dos servi\u00e7os de reparos em outros dois ve\u00edculos, fato que teve a contribui\u00e7\u00e3o decisiva dos Srs. Luiz de Gonzaga da Costa Mascarenhas e S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz. Todavia, estes respons\u00e1veis n\u00e3o foram ouvidos pela aliena\u00e7\u00e3o, mas pela \"baixa fraudulenta do ve\u00edculo\". Deste modo, como destacou o MP, o item 56 do relat\u00f3rio da CGU tamb\u00e9m n\u00e3o deve ser considerado no julgamento das presentes contas.</p><p>57.\tO MP tamb\u00e9m apresentou considera\u00e7\u00f5es a respeito das irregularidades de que tratam os itens 73 (\"contrata\u00e7\u00e3o de professores substitutos com qualifica\u00e7\u00e3o abaixo da exigida no edital\") , 74 (\"contrata\u00e7\u00e3o de professores substitutos com forma\u00e7\u00e3o incompat\u00edvel com a \u00e1rea exigida no edital\") , 75 (\"contrata\u00e7\u00e3o de professores substitutos em datas anteriores \u00e0 publica\u00e7\u00e3o do edital de sele\u00e7\u00e3o\") , 77 (\"provas de desempenho com data posterior \u00e0 homologa\u00e7\u00e3o do concurso\") e 78 (\"falta de publica\u00e7\u00e3o do edital do segundo processo seletivo simplificado de 2001 em jornal de circula\u00e7\u00e3o local) , constantes do do RAG/2001.</p><p>58.\tO relat\u00f3rio da CGU identificou como respons\u00e1veis pelo processo seletivo simplificado de 2001 o professor Fabiano Assun\u00e7\u00e3o de Oliveira e o ex-diretor geral, S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz. Destes, apenas o Sr. S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz integra o rol de respons\u00e1veis e, portanto, tem contas a serem julgadas. Tendo em vista que houve indica\u00e7\u00e3o de responsabilidade pela CGU destes dois respons\u00e1veis, os demais ouvidos em audi\u00eancia n\u00e3o devem ser impactados pela irregularidade. No caso do Sr. Fabiano Assun\u00e7\u00e3o de Oliveira, a an\u00e1lise ser\u00e1 desenvolvida em item espec\u00edfico. </p><p>59.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico teceu considera\u00e7\u00f5es acerca dos itens 76 (\"contrata\u00e7\u00e3o de parentes de servidores para o cargo de professor substituto\") , 77[b] (\"contrata\u00e7\u00e3o de professores substitutos que j\u00e1 trabalhavam no Cefet/PA na condi\u00e7\u00e3o de empregados da APTIPA\") e 79 (\"contrata\u00e7\u00e3o de professores que j\u00e1 possu\u00edam v\u00ednculo informal com o Cefet/PA no segundo processo seletivo simplificado de 2001\") .</p><p>60.\tNo entendimento do MP, estes itens n\u00e3o devem ser considerados na condena\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, tendo em vista que a irregularidade vislumbrada nas contrata\u00e7\u00f5es aludidas nesses itens sup\u00f5e o favorecimento dos contratados mediante fraude no processo seletivo, e que nos autos n\u00e3o foram reunidos elementos suficientes para a comprova\u00e7\u00e3o destas condutas fraudulentas. </p><p>61.\tDesta forma, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise das audi\u00eancias promovidas quanto aos itens constantes do par\u00e1grafo 36 (subitens 36.1. a 36.43.) , as justificativas n\u00e3o s\u00e3o suficientes para elidir as irregularidades, devendo as contas dos respons\u00e1veis ser julgadas irregulares. N\u00e3o obstante, considerando a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, conclui-se, com base no parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico (pe\u00e7a 25, p. 52-73) , que a responsabilidade deve ser atribu\u00edda da seguinte forma:</p><p>a)\t<b>S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz</b>, <b>julgar irregulares</b> as contas, sem <b>aplica\u00e7\u00e3o de multa</b>, com base nas irregularidades descritas nos itens: 19 do RAG/2001 (pe\u00e7a 1. p. 53; pe\u00e7a 2, p. 1-4) : Sonega\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e documentos comprobat\u00f3rios de despesas por ocasi\u00e3o do in\u00edcio dos trabalhos em 2001; 21 do RAG/2001 (pe\u00e7a 2, p. 4-5) : Defici\u00eancia de alimenta\u00e7\u00e3o de dados no Siafi, na guarda e controle de processos do setor financeiro; 24 do RAG/2001 (pe\u00e7a 2, p. 6) : Falta de registro e de inclus\u00e3o das receitas pr\u00f3prias da Entidade no Siafi; 28 do RAG/2001 (pe\u00e7a 2, p. 10-12) : Manuten\u00e7\u00e3o irregular de contas correntes banc\u00e1rias, possibilitando desvios de recursos por meio do Siafi; 44 do RAG/2001 (pe\u00e7a 2, p. 38) : Falta de apresenta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e das presta\u00e7\u00f5es de contas do conv\u00eanio celebrado com o Ipasep, no valor de R$ 1.011.953,25; 58 do RAG/2001, (pe\u00e7a 3, p. 23-24) : Manuten\u00e7\u00e3o de professores tempor\u00e1rios al\u00e9m do prazo permitido por lei; 59 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 24-25) : Exist\u00eancia de pessoas prestando servi\u00e7os na Sede do Cefet/PA sem v\u00ednculo contratual; 60 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 25-26) : Exist\u00eancia de pessoas prestando servi\u00e7os nas Unidades Descentralizadas sem v\u00ednculo contratual; 61 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 26-27) : Professores efetivos exercendo fun\u00e7\u00e3o administrativa; 62 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 27-28) : Utiliza\u00e7\u00e3o de professores tempor\u00e1rios com desvio de fun\u00e7\u00e3o; 63 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 29) : Professores Tempor\u00e1rios que ministravam aula exclusivamente nos Cursos Livres (rela\u00e7\u00e3o de beneficiados) ; 65 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 30-31) : Manuten\u00e7\u00e3o de 12 (doze) Professores Substitutos e 01 (um) Professor Efetivo vinculados ao Conv\u00eanio IAC afastados de suas atividades por aproximadamente 2 anos, com remunera\u00e7\u00e3o integral; 66 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 33-38) : Professores afastados do Cefet/PA sem amparo legal; 68 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 40-42) : Cess\u00e3o irregular do servidor Jo\u00e3o de Jesus Paes Loureiro; 73 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 47-48) : Contrata\u00e7\u00e3o de professores substitutos com qualifica\u00e7\u00e3o abaixo da exigida em edital; 74 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 48-50) : Contrata\u00e7\u00e3o de professores substitutos com forma\u00e7\u00e3o incompat\u00edvel com a \u00e1rea exigida no Edital; 75 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 50; pe\u00e7a 4, p. 1) : Contrata\u00e7\u00e3o de professores substitutos em datas anteriores \u00e0 publica\u00e7\u00e3o do edital de sele\u00e7\u00e3o; 77 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 1-2) : Provas de desempenho com data posterior \u00e0 homologa\u00e7\u00e3o do concurso; 78 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 4) : Falta de publica\u00e7\u00e3o do edital do segundo processo seletivo simplificado de 2001 em jornal de circula\u00e7\u00e3o local; 80 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 4-5) : Pagamento de Bolsas de Monitoria para Pessoas Estranhas ao Corpo Discente; e 85 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 10-11) : Professores substitutos em exerc\u00edcio de atribui\u00e7\u00f5es n\u00e3o permitidas na Lei 8.745/1993;</p><p>b)\t  <b>Wilson Tavares von Paumgartten</b>, julgar irregulares as contas, sem aplica\u00e7\u00e3o de multa, em face da irregularidade descrita no item 28 do RAG/2001 (pe\u00e7a 2, p. 10-12) : Manuten\u00e7\u00e3o irregular de contas correntes banc\u00e1rias, possibilitando desvios de recursos por meio do Siafi;</p><p>c)\t<b>Maria Francisca Tereza Martins de Souza</b>, julgar irregulares as contas, sem aplica\u00e7\u00e3o de multa, em virtude das irregularidades descritas nos itens 28 do RAG/2001 (pe\u00e7a 2, p. 10-12) : Manuten\u00e7\u00e3o irregular de contas correntes banc\u00e1rias, possibilitando desvios de recursos por meio do Siafi; e 50 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 4-9) : Bens n\u00e3o localizados nas depend\u00eancias da Entidade; e</p><p>d)\t<b>Maria Auxiliadora Souza dos Anjos</b>, julgar irregulares as contas, sem aplica\u00e7\u00e3o de multa, em decorr\u00eancia da irregularidade constante do Item 21 do RAG/2001 (pe\u00e7a 2, p. 4-5) : Defici\u00eancia de alimenta\u00e7\u00e3o de dados no Siafi, na guarda e controle de processos do setor financeiro.</p><p><b>III.4.2.\tRespons\u00e1vel: Francisco Lima Correa Filho</b> (Of\u00edcio 1685/2009, em 14/12/2009, pe\u00e7a 21, p. 15-18) .</p><p>62.\t<b>Itens de audi\u00eancia</b>:</p><p>62.1.\tIrregularidade relatada no item 49 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 3) : Falta de elabora\u00e7\u00e3o do Invent\u00e1rio de Bens M\u00f3veis e Im\u00f3veis; </p><p>62.2.\tIrregularidade relatada no Item 50 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 4-9) : Bens n\u00e3o localizados nas depend\u00eancias da Entidade; e</p><p>62.3.\tIrregularidade relatada no Item 53 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 11-12) : Bens tombados em grupo.</p><p>63.\tTranscreve-se a seguir a s\u00edntese das raz\u00f5es de justificativas apresentadas pelo respons\u00e1vel, descritas na instru\u00e7\u00e3o complementar (pe\u00e7a 24, p. 32-50; pe\u00e7a 25, p. 1-48) .</p><p>15.2.1.\tFrancisco Lima Correa Filho\t(Anexo 25, fls. 2/7 [pe\u00e7a 288, p. 3-8]; documentos fls. 9/131) [pe\u00e7a 288, p. 10-51; pe\u00e7a 289, p. 1-50; pe\u00e7a 290, p. 1-32]  apresentou justificativas por meio de advogados (Edevaldo Assun\u00e7\u00e3o Caldas e Roberta Dantas de Sousa Caldas) , legalmente constitu\u00eddos (fl. 8 do citado Anexo) [pe\u00e7a 288, p. 9]; </p><p>a) \tocupou, no per\u00edodo de setembro de 1999 a janeiro de 2004 a fun\u00e7\u00e3o de Chefe do Almoxarifado; tinha por atribui\u00e7\u00e3o receber os bens adquiridos, fazer seus respectivos tombamentos; sob a supervis\u00e3o do Chefe do Setor de Patrim\u00f4nio; e posteriormente repassar os bens aos setores solicitantes, mediante a assinatura de termo de entrega;</p><p>b) \tanexou c\u00f3pia de entrega do invent\u00e1rio de bens referente ao exerc\u00edcio de 2001, c\u00f3pia integral fornecida pela Comiss\u00e3o Especial para o invent\u00e1rio;</p><p>c) \tque os bens ditos n\u00e3o localizados foram, ao tempo, legitimamente distribu\u00eddos aos solicitantes, e que n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de responder pelos mesmos, nem ser responsabilizados pelo seu desaparecimento;</p><p>d) \tque n\u00e3o tem como responder se tais bens foram pagos, e supostamente entregues, como poderia saber o seu paradeiro, se n\u00e3o foram entregues? As suas atribui\u00e7\u00f5es eram: receber no almoxarifado, proceder ao tombamento, junto com o chefe do setor e entregar ao setor competente; apresenta, para esclarecer os fatos, c\u00f3pia do memorando n\u00ba 17/96, enviado ao Departamento de Administra\u00e7\u00e3o pelo Chefe do Setor de Patrim\u00f4nio, Sr. Nehemias Medeiros de Oliveira, que relata o ocorrido; e</p><p>e)\t quanto aos bens encontrados sem a devida incorpora\u00e7\u00e3o ao patrim\u00f4nio, afirma desconhecer este fato; por fim, quanto aos bens tombados em grupo, o Chefe do Setor de Patrim\u00f4nio j\u00e1 apresentou suas justificativas, em raz\u00e3o de que o sistema utilizado pela IFES n\u00e3o ser capaz de finalizar a opera\u00e7\u00e3o quando se tentava desmembr\u00e1-los.</p><p>64.\tEm que pese a an\u00e1lise desenvolvida pela ent\u00e3o Secex-PA (itens 15.3 a 15.4 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 25, p. 7-9) , quanto a estas tr\u00eas irregularidades imputadas ao respons\u00e1vel, prop\u00f5e-se acatar as justificativas, conforme consistente an\u00e1lise j\u00e1 elaborada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (parecer \u00e0 pe\u00e7a 25, p. 52-73) , cujos excertos abaixo est\u00e3o transcritos.</p><p>Quanto \u00e0 irregularidade informada no item 49 do RAG/2001 - \"Falta de elabora\u00e7\u00e3o do Invent\u00e1rio de Bens M\u00f3veis e Im\u00f3veis\", anoto, antes de tudo, que, dadas as circunst\u00e2ncias em que se encontrava a entidade fiscalizada, enfrentando processo turbulento que envolvia a sucess\u00e3o dos dirigentes que, por muitos anos, cuidaram praticamente de todos os aspectos da gest\u00e3o, considero n\u00e3o haver gravidade bastante para ensejar a aplica\u00e7\u00e3o de multa, especialmente quando se sabe que o documento apresentado para essa finalidade foi rejeitado \"por falta de atendimento de algumas formalidades\" (fl. 103, vol. principal) [pe\u00e7a 3, p. 3]. Acolho a defesa do Sr. Francisco Lima Correa Filho neste ponto. </p><p>Acredito, al\u00e9m disso, que o acolhimento da defesa do servidor diretamente encarregado da elabora\u00e7\u00e3o do invent\u00e1rio deva, necessariamente, beneficiar reflexamente os integrantes do rol de respons\u00e1veis ouvidos pela mesma irregularidade, haja vista que, embora tenham dado causa \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de instabilidade que vivia a institui\u00e7\u00e3o - inclusive com a apreens\u00e3o de documentos e computadores pela Pol\u00edcia Federal - n\u00e3o vejo conduta, culposa ou dolosa, no sentido de prejudicar a elabora\u00e7\u00e3o do invent\u00e1rio de bens m\u00f3veis e im\u00f3veis. </p><p>Acerca do item 50 do RAG/2001 - \"Bens n\u00e3o localizados nas depend\u00eancias da Entidade\" - tamb\u00e9m penso que, do ponto de vista das atribui\u00e7\u00f5es formais que se sup\u00f5e tocar ao encarregado do almoxarifado, Sr. Francisco Lima, n\u00e3o ostenta relev\u00e2ncia bastante para induzir a irregularidade das suas contas, nem sequer para imposi\u00e7\u00e3o de multa. Basta ver que foi apresentada \u00e0 CGU minuciosa justificativa sobre o achado, a qual, \"devido \u00e0 escassez de tempo para a realiza\u00e7\u00e3o de nova inspe\u00e7\u00e3o, (...) , n\u00e3o foi poss\u00edvel confirmar\" (fl. 107, vol. principal) [pe\u00e7a 3, p. 7]. O que restou de maior relev\u00e2ncia seria, a meu ver, o desaparecimento de vinte e tr\u00eas condicionadores de ar. </p><p>A pr\u00f3pria auditoria da CGU entende, por\u00e9m, que essa ocorr\u00eancia seria de responsabilidade daqueles que, ap\u00f3s terem tomado conhecimento do fato, n\u00e3o adotaram provid\u00eancias: a chefe do Departamento de Administra\u00e7\u00e3o, Maria Francisca Tereza Martins de Souza; o assessor administrativo, Luiz de Gonzaga da Costa Mascarenhas; e o chefe da Divis\u00e3o de Administra\u00e7\u00e3o da Sede, Jos\u00e9 Orlando Teles Amador (fl. 109, vol. principal) [pe\u00e7a 3, p. 9]. Deve a defesa do Sr. Francisco Lima Correa Filho, portanto, ser acolhida tamb\u00e9m quanto a essa mat\u00e9ria. </p><p>Entre os servidores que, cientes do fato, n\u00e3o tomaram provid\u00eancia, o \u00fanico ouvido foi a chefe do Departamento de Administra\u00e7\u00e3o, Sra. Maria Francisca Tereza Martins de Souza. Sua defesa, com efeito, conforme relata a unidade t\u00e9cnica \u00e0 fl. 1.190, vol. 29, n\u00e3o trouxe nenhuma justificativa sobre o item em quest\u00e3o, devendo ser rejeitada. Concordo, portanto, que ela seja apenada com a multa proposta na instru\u00e7\u00e3o. Os demais integrantes do rol de respons\u00e1veis, por\u00e9m, embora ouvidos, n\u00e3o t\u00eam rela\u00e7\u00e3o com a ocorr\u00eancia, que, portanto, n\u00e3o poder\u00e1 ser considerada para imposi\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00e3o ou para a avalia\u00e7\u00e3o do m\u00e9rito das contas. </p><p>Quanto ao item 53 - \"Bens tombados em grupo\" -, tamb\u00e9m n\u00e3o concordo que deva constituir fundamento para a condena\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis ouvidos, haja vista a pr\u00f3pria auditoria da CGU ter reconhecido as limita\u00e7\u00f5es estruturais do sistema de inform\u00e1tica dispon\u00edvel para o controle dos bens patrimoniais. Com efeito, v\u00ea-se \u00e0 fl. 112, vol. Principal [pe\u00e7a 3, p. 12], a seguinte conclus\u00e3o: \"fica evidenciado que \u00e9 inadi\u00e1vel a substitui\u00e7\u00e3o do sistema de controle de bens patrimoniais utilizado pelo Cefet/PA por outro mais adequado e eficiente para atender \u00e0s necessidades da Institui\u00e7\u00e3o e garantir o efetivo controle dos bens p\u00fablicos\". N\u00e3o foi, contudo, promovida qualquer audi\u00eancia que permitisse o estabelecimento de defesa e de contradit\u00f3rio sobre a exist\u00eancia ou n\u00e3o da viabilidade, conveni\u00eancia e oportunidade para aquisi\u00e7\u00e3o de um novo sistema, restando impossibilitada alguma condena\u00e7\u00e3o em face dessa mat\u00e9ria. </p><p>65.\tO respons\u00e1vel consta do rol de respons\u00e1veis e ter\u00e1 as contas julgadas. Conforme argumentos expostos pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, supratranscritos, deve ter a defesa acolhida e, em consequ\u00eancia, as contas julgadas regulares.</p><p><b>III.4.3.\tRespons\u00e1vel:</b> <b>Sr.</b> <b>Ant\u00f4nio Cl\u00e1udio Fernandes Farias</b> (Of\u00edcio de audi\u00eancia 1697/2009, de 14/12/2009, pe\u00e7a 19, p. 26-30) .</p><p>66.\tO respons\u00e1vel foi ouvido em audi\u00eancia em virtude dos itens 82, 90 e 98 do RAG/2001, a saber: Irregularidade relatada no Item 82 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 6-8) : Ascens\u00e3o irregular de docentes \u00e0 classe de professor titular (91 professores lotados na classe \"E\", n\u00edvel IV foram beneficiados com mudan\u00e7a para a classe de Professor Titular, sem a realiza\u00e7\u00e3o de concurso p\u00fablico, em desacordo com o que determina a legisla\u00e7\u00e3o vigente) ; Irregularidade relatada no Item 90 do RAG/2001, (pe\u00e7a 4, p. 17-19) : Ascens\u00e3o irregular de docentes \u00e0 classe de professor titular na concess\u00e3o de aposentadoria; e Irregularidade relatada no Item 98 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 25-26) : Acumula\u00e7\u00e3o ilegal de cargos pela servidora Iolanda Rodrigues da Costa.</p><p>67.\tConsiderando a descri\u00e7\u00e3o dos fatos constantes do relat\u00f3rio da CGU/PA, bem como a an\u00e1lise desenvolvida pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7a 25, p. 52-73) , os referidos itens de audi\u00eancia n\u00e3o se referem ao exerc\u00edcio financeiro de 2001. Neste sentido, n\u00e3o restam irregularidades a serem imputadas ao Sr. <b>Ant\u00f4nio Cl\u00e1udio Fernandes Farias (CPF XXX.204.202-XX) </b>, relativos ao exerc\u00edcio financeiro em apre\u00e7o, devendo suas contas ser julgadas regulares, considerando os elementos constantes dos autos.</p><p><b>III.5 - An\u00e1lise das audi\u00eancias promovidas (respons\u00e1veis n\u00e3o integrantes do rol) :</b></p><p><b>III.5.1. \tRespons\u00e1veis:</b> <b>Ant\u00f4nio das Gra\u00e7as de Miranda Almeida</b> (Of\u00edcio de audi\u00eancia 1508/2009, em 14/12/2009, pe\u00e7a 20, p. 12-13) ; e <b>Carlos de Souza Arcanjo</b> (Oficio de audi\u00eancia 1509/2009, em 14/12/2009, pe\u00e7a 20, p. 14-20) . </p><p>68.\t<b>Item de audi\u00eancia:</b> irregularidade relatada no item 19 do RAG/2001 (pe\u00e7a 1, p. 53; pe\u00e7a 2, p. 1-4) : Sonega\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e documentos comprobat\u00f3rios de despesas por ocasi\u00e3o do in\u00edcio dos trabalhos em 2001. </p><p>69.\tAs raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelos respons\u00e1veis constam dos subitens 10.2.2 e 10.2.3 (pe\u00e7a 24, p. 46-47) , em s\u00edntese a seguir transcritas.</p><p>10.2.2.\tAnt\u00f4nio das Gra\u00e7as de Miranda Almeida: (fls. 1081/1086 e 1088, vol. 29) [pe\u00e7a 22, p. 32-37 e 39] atendida por meio de procurador  habilitado nos autos \u00e0s fls. 1087 repetida \u00e0s fls. 1113, vol. 29 [pe\u00e7a 22, p. 38].</p><p>a)\t teceu considera\u00e7\u00f5es acerca de sua situa\u00e7\u00e3o atual de inatividade e vida funcional, relacionando al\u00e9m do cargo de magist\u00e9rio exercido no Cefet/PA  as fun\u00e7\u00f5es/cargos exercidos (sub-Coordenador do Curso de Estradas, Coordenador do Curso de Estradas, Coordenador de Ensino, Chefe do Departamento de Ensino, Diretor, Assistente do Departamento de Ensino, e, por \u00faltimo, Assessor Especial da Dire\u00e7\u00e3o (no per\u00edodo de 14/3/1994 a 15/8/2002) ; que somente foi ordenador de despesa no per\u00edodo de 12 a 19 de setembro de 1983; que nunca teve sob sua guarda recursos ou bens do Cefet/PA, que nunca exerceu gerenciamento ou de execu\u00e7\u00e3o dos recursos do PLANFOR; e</p><p>b) \tque n\u00e3o consta dos autos nenhum documento probat\u00f3rio de que tenha sido respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o dos alegados recursos, sendo descabida a imputa\u00e7\u00e3o de sonega\u00e7\u00e3o de documentos, aos quais jamais teve acesso, bem como jamais teve acesso ou foi titular da conta corrente pela qual foram os recursos utilizados; que reafirma o que sabia \u00e0 \u00e9poca, e que expressara \u00e0 CGU/PA , de que o papel do Cefet/PA  era o de elaborar o plano pedag\u00f3gico dos cursos vinculados ao PLANFOR; que a fun\u00e7\u00e3o exercida de assessor n\u00e3o lhe competia a\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o dos citados recursos; que n\u00e3o possu\u00eda a titularidade da conta corrente n\u00ba 7.415 mantida pelo Cefet/PA  junto ao Banco do Brasil, para gerir os recursos do PLANFOR; que n\u00e3o recebeu nenhum valor oriundo da SETEPS na execu\u00e7\u00e3o desse projeto;  n\u00e3o poderia justificar a execu\u00e7\u00e3o desses recursos porque desconhecia a sua exist\u00eancia;</p><p>10.2.3.\tCarlos de Souza Arcanjo: (Anexo 28, fls. 2/11 e documentos fls. 12/42) [pe\u00e7a 298, p. 3-57]: por meio de advogado (Ant\u00f4nio Villar Pantoja) constitu\u00eddo nos autos (fl. 1136/1137, vol. 29) [pe\u00e7a 27, p. 37-38], justificou-se:</p><p>a) \tpreliminarmente, apresentou suas considera\u00e7\u00f5es sobre a Associa\u00e7\u00e3o dos Professores e Funcion\u00e1rios da Escola T\u00e9cnica Federal do Par\u00e1 - APETI, como uma simples associa\u00e7\u00e3o de trabalhadores na educa\u00e7\u00e3o, sociedade civil com estatuto registrado no Registro Especial de Pessoas Jur\u00eddicas - 2\u00ba Of\u00edcio da Comarca de Bel\u00e9m, cuja finalidade \u00e9 destinar um espa\u00e7o de lazer desses trabalhadores e de suas fam\u00edlias, que nunca teve compet\u00eancia nem inger\u00eancia em assuntos financeiros do Cefet/PA; e</p><p>b)\t com a exonera\u00e7\u00e3o do ex Diretor-Geral, S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz, em 31/1/2002, e a consequente nomea\u00e7\u00e3o do interventor, Paulo de Tarso Costa Henriques, este, arbitrariamente, e sem amparo legal ou contratual, \"fez interven\u00e7\u00e3o para criar, por sua conta e risco, um Departamento de Conv\u00eanios \u00e0 margem da administra\u00e7\u00e3o da APETI e sem nenhuma vincula\u00e7\u00e3o desta, e nomeou a Prof. Maria Olinda Dias de Lucena, para administrar tal Departamento\" que, em sua gest\u00e3o, apenas se dirigia ao Diretor Paulo de Tarso;</p><p>c) \tinformou que fora coagido, no dia 18/8/2002, pela Prof. Maria Olinda Dias de Lucena, na presen\u00e7a do servidor Prof. Alberto da Silva Pantoja, \u00e0 \u00e9poca Vice-Presidente da APETI, a assinar documentos cont\u00e1beis de ordem do Diretor Paulo de Tarso; esclarece que apenas colocou uma rubrica \u00e0 qual n\u00e3o empresta nenhum valor de autenticidade; e</p><p>d)\t meses depois uma equipe de auditores esteve presente \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o, indagando sobre os cursos livres que eram ministrados pelo Cefet/PA: Pr\u00f3-Ensino (preparat\u00f3rio ao exame de sele\u00e7\u00e3o) ; Inform\u00e1tica; Tr\u00e2nsito; Cooperativismo \u00e0 Dist\u00e2ncia; Atendente Comercial e Eletricista de Instala\u00e7\u00e3o Predial; os Coordenadores de tais cursos cobravam taxa; os valores arrecadados n\u00e3o constavam das receitas do Cefet/PA; que em face \u00e0 insist\u00eancia dos auditores que respondessem pela realiza\u00e7\u00e3o dos citados cursos, a Diretoria da APETI deliberou em encaminhar Of\u00edcio \u00e0 Auditoria informando n\u00e3o estar sujeita \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o pela CGU/PA; que os cursos eram ministrados diretamente pelo Cefet/PA, n\u00e3o tendo a APETI nenhuma participa\u00e7\u00e3o ou inger\u00eancia no assunto, e desconhecendo as informa\u00e7\u00f5es solicitadas pela Auditoria; e</p><p>e)\t as demais solicita\u00e7\u00f5es n\u00e3o dizem respeito \u00e0 APETI.</p><p>70.\tO exame das raz\u00f5es de justificativa foi promovido no subitem 10.3 (pe\u00e7a 24, p. 47-49) , restando caracterizado que o presidente da Apeti, Sr. Carlos de Souza Arcanjo, em 5/10/2001,  negou acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es e aos documentos relacionados \u00e0 execu\u00e7\u00e3o da coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica com o Cefet/PA, informando que a Apeti \u00e9 fiscalizada somente pelo Conselho Fiscal da Entidade (pe\u00e7a 24, p. 49) .</p><p>71.\tA conclus\u00e3o foi que as justificativas apresentadas n\u00e3o foram suficientes para a elis\u00e3o da irregularidade apresentada, n\u00e3o sendo poss\u00edvel acat\u00e1-las, acarretando o julgamento pela irregularidade das contas dos respons\u00e1veis (pe\u00e7a 24, p. 49) .</p><p>72.\tEntretanto, conforme parecer \u00e0 pe\u00e7a 25, p. 52-75, o Minist\u00e9rio P\u00fablico apresentou diverg\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta da ent\u00e3o Secex-PA, em especial propondo acatar as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo Sr. Ant\u00f4nio das Gra\u00e7as Miranda, mantendo a conduta com rela\u00e7\u00e3o ao Sr. Ant\u00f4nio de Souza Arcanjo, com aplica\u00e7\u00e3o de multa, mas sem julgamento das contas (por n\u00e3o constar do rol de respons\u00e1veis) .</p><p>73.\tTranscrevem-se a seguir os excertos do parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico acerca da irregularidade em apre\u00e7o (pe\u00e7a 25, p. 55-56) :</p><p>Ainda sobre a irregularidade do item 19 do RAG/2001, n\u00e3o vejo como imput\u00e1-la ao Sr. Ant\u00f4nio das Gra\u00e7as de Miranda Almeida (audi\u00eancia realizada por meio do Of\u00edcio 1.508/2009- TCU/Secex/PA, fls. 962/963, vol. 4) [pe\u00e7a 20, p. 12-13]. </p><p>Descarto, antes de tudo, a proposta de julgar irregulares suas contas, haja vista que ele n\u00e3o consta do rol de respons\u00e1veis da entidade relativamente ao exerc\u00edcio de 2001, tampouco foi ouvido em cita\u00e7\u00e3o. </p><p>Cabe, inicialmente, esclarecer que o mencionado item 19 do relat\u00f3rio da auditoria realizada pela CGU reuniu seis ocorr\u00eancias distintas, das quais toca ao Sr. Ant\u00f4nio das Gra\u00e7as a que foi relacionada na al\u00ednea \"a\" - sonega\u00e7\u00e3o de documentos comprobat\u00f3rios de despesas relativas ao Planfor. O oficio de audi\u00eancia acrescentou, ainda, conduta caracterizada por \"declara\u00e7\u00f5es desprovidas de veracidade \u00e0 equipe do Controle Interno\". O servidor envolveu-se na ocorr\u00eancia em face da qualifica\u00e7\u00e3o de \"respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o do PLANFOR no CEFET/PA\", a ele atribu\u00edda pela CGU. </p><p>Sua defesa, por\u00e9m, contesta que essa condi\u00e7\u00e3o implicasse guarda, gerenciamento ou execu\u00e7\u00e3o de recursos do Planfor e afirma n\u00e3o constar dos autos nenhum documento probat\u00f3rio em sentido oposto. Entende ser, por isso, descabida a imputa\u00e7\u00e3o de sonega\u00e7\u00e3o de documentos aos quais jamais teve acesso, ao tempo que salienta nunca ter movimentado ou sido titular da conta corrente pela qual foram os recursos utilizados. </p><p>A an\u00e1lise promovida na instru\u00e7\u00e3o da Secex/PA n\u00e3o enfrenta diretamente esses argumentos, os quais equipara a \"um verdadeiro 'jogo de empurra', e conclui pela responsabiliza\u00e7\u00e3o do defendente por considerar que a Secretaria Executiva do Trabalho e Promo\u00e7\u00e3o Social - SETEPS desmentiu a informa\u00e7\u00e3o que o respons\u00e1vel prestara, demonstrando que foram, sim, repassados recursos do Planfor para a conta corrente 7415-2 do Cefet/PA mantida no Banco do Brasil. </p><p>Essa constata\u00e7\u00e3o, todavia, prova apenas que a informa\u00e7\u00e3o prestada foi inver\u00eddica, mas n\u00e3o que o Sr. Ant\u00f4nio das Gra\u00e7as sonegou informa\u00e7\u00f5es ou, intencionalmente, faltou com a verdade. Para isso seria preciso demonstrar que ele movimentou a indigitada conta banc\u00e1ria, que detinha informa\u00e7\u00e3o a respeito ou, ao menos, que estava obrigado a manter-se inteirado do assunto. </p><p>Com efeito, a instru\u00e7\u00e3o, tal como o relat\u00f3rio da CGU que aborda a quest\u00e3o, n\u00e3o esclarece a que t\u00edtulo foi a ele atribu\u00edda a responsabilidade da execu\u00e7\u00e3o do Planfor, tampouco demonstra que essa incumb\u00eancia abrangeria aspectos financeiros da iniciativa.  </p><p>Quanto \u00e0s alega\u00e7\u00f5es do Sr. Carlos de Souza Arcanjo, embora concorde, com o exame procedido pela unidade t\u00e9cnica, n\u00e3o endosso completamente a proposta consequente. O defendente n\u00e3o integra o rol de respons\u00e1veis e, por isso, n\u00e3o tem contas a serem julgadas relativamente ao exerc\u00edcio de 2001, raz\u00e3o pela qual a rejei\u00e7\u00e3o de suas justificativas autoriza apoiar t\u00e3o somente a aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 58 da Lei 8.443/1992. O fundamento legal a ser invocado est\u00e1, no entanto, no inciso II do referido artigo, e n\u00e3o no inciso I, como sustentou a instru\u00e7\u00e3o \u00e0s fls. 1.246/1.247, vol. 29 [pe\u00e7a 25, p. 47-48]. </p><p>Vale ressaltar, a prop\u00f3sito, que a sonega\u00e7\u00e3o de documentos ora aludida n\u00e3o \u00e9, a meu ver, fato que se subsuma aos incisos V e VI do mencionado artigo 58, mas ao inciso II, haja vista que se deu perante a auditoria da CGU, e n\u00e3o do TCU. Deve ser compreendida como infra\u00e7\u00e3o ao dever de prestar contas, ao dever de gerir recursos p\u00fablicos atendendo \u00e0s formalidades legais, de modo escrito e documentado, garantindo seguran\u00e7a, transpar\u00eancia e publicidade aos seus atos, dos quais depende a realiza\u00e7\u00e3o de interesses p\u00fablicos. </p><p>N\u00e3o \u00e9 demais lembrar que a CGU tem o encargo constitucional, consoante o artigo 74, inciso IV, da Lei Maior, de apoiar o controle externo no exerc\u00edcio de sua miss\u00e3o institucional, o que confere, proporcionalmente, prerrogativas an\u00e1logas \u00e0s da Corte de Contas. Qualquer obstru\u00e7\u00e3o \u00e0 atua\u00e7\u00e3o constitucionalmente prevista e determinada ao controle interno representa, por conseguinte, preju\u00edzo reflexo ao controle externo. O ato omissivo do dirigente da APETI (Associa\u00e7\u00e3o de Professores e Funcion\u00e1rios da Escola T\u00e9cnica Federal do Par\u00e1) constituiu, sobretudo, ofensa ao art. 26 da L\u00e9i 10.180/2001, atraindo as consequ\u00eancias previstas no \u00a7 1\u00b0 do dispositivo. </p><p>A respeito da gravidade da conduta, cabe a pondera\u00e7\u00e3o de que, se s\u00e3o os atos de gest\u00e3o que permitem dimension\u00e1-la, o que dizer da gest\u00e3o que nem sequer foi traduzida, ou demonstrada, em atos formais? Reputo-a, por n\u00e3o restar alternativa, como a mais grave de todas. </p><p>Marcada a diverg\u00eancia que tenho da unidade t\u00e9cnica, resta refor\u00e7ar suas conclus\u00f5es quanto aos demais aspectos da an\u00e1lise. </p><p>O defendente foi, na qualidade de \"presidente da APETI \u00e0 \u00e9poca dos fatos\", instado a se defender dos atos relacionados no Of\u00edcio 1.509/2009-TCU/Secex-PA, fl. 964, vol. 4 [pe\u00e7a 20, p. 14]. A entidade em quest\u00e3o tem natureza privada, condi\u00e7\u00e3o que torna necess\u00e1ria a apresenta\u00e7\u00e3o das raz\u00f5es pelas quais o mencionado dirigente estaria obrigado a apresentar documentos \u00e0 CGU. </p><p>A primeira men\u00e7\u00e3o a essa entidade no RAG/2001 consta \u00e0 fl. 52 [pe\u00e7a 2, p. 2], por meio da informa\u00e7\u00e3o prestada pelo diretor geral do Cefet/PA, dando conta de que \"por for\u00e7a do Instrumento de Coopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica celebrado com a associa\u00e7\u00e3o de Professores e Funcion\u00e1rios da Escola T\u00e9cnica Federal do Par\u00e1 - APETI - o gerenciamento dos cursos cabia \u00e0quela Associa\u00e7\u00e3o, competindo ao Cefet/PA apenas a cess\u00e3o de espa\u00e7o e certifica\u00e7\u00e3o\". Os cursos a que faz alus\u00e3o o diretor geral na afirma\u00e7\u00e3o acima seriam aqueles ministrados pelo Cefet/PA em decorr\u00eancia do credenciamento da escola pelo Detran/PA destinados \u00e0 \"forma\u00e7\u00e3o, capacita\u00e7\u00e3o, especializa\u00e7\u00e3o e reciclagem de instrutor, diretor geral e de ensino de centro de forma\u00e7\u00e3o de condutores, condutor escolar, examinador de tr\u00e2nsito, condutor de transporte coletivo e condutor infrator\" (pe\u00e7a 25, p. 56) .</p><p>74.\tDesta forma, em alinhamento \u00e0 an\u00e1lise levada a efeito pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, conclui-se por acatar as justificativas apresentadas pelo Sr. Ant\u00f4nio das Gra\u00e7as Miranda e rejeitar as apresentadas pelo Sr<b>. Carlos de Souza Arcanjo</b>, <b>sem propor</b>, no entanto, quanto a este \u00faltimo, <b>a imputa\u00e7\u00e3o de multa</b>, com base no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, tendo em vista a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva.</p><p><b>III.5.2. </b>\t<b>Respons\u00e1vel: Diogo Guerreiro Reale</b> (Of\u00edcio de audi\u00eancia 1631/2009, em 14/12/2009, pe\u00e7a 20, p. 39-40) .</p><p>75.\t<b>Item de audi\u00eancia:</b> Irregularidade relatada no Item 27 do RAG/2001 (pe\u00e7a 2, p. 10) : Aplica\u00e7\u00e3o inadequada de suprimento de fundo.</p><p>76.\tAs raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo respons\u00e1vel, em s\u00edntese constam da instru\u00e7\u00e3o complementar (pe\u00e7a 24, p. 32-50; pe\u00e7a 25, p. 1-48) , a seguir transcritas (pe\u00e7a 24, p. 50; pe\u00e7a 25, p. 1) . </p><p>11.2.1.\tDiogo Guerreiro Reale (fls. 1067/1068, vol. 29) [pe\u00e7a 22, p. 18-19] apresentou pessoalmente suas justificativas:</p><p>a) \ta Uned Altamira atendia alunos da regi\u00e3o Transamaz\u00f4nica, munic\u00edpios de Altamira, Brasil Novo, Medicil\u00e2ndia, e outros, oferecendo educa\u00e7\u00e3o em regime de internato e semi-internato; eram realizadas cinco refei\u00e7\u00f5es diariamente; os suprimentos de fundos eram realizados com atraso; que em raz\u00e3o disso, os fornecedores atendiam \u00e0s solicita\u00e7\u00f5es, mesmo que na ocasi\u00e3o n\u00e3o houvesse recursos para o pagamentos, acumulando-se assim o d\u00e9bito da Uned junto aos fornecedores; que os pagamentos realizados honravam as despesas realizadas.</p><p>77.\tO exame das justificativas foi  promovido nos subitens 11.3.1 a 11.3.4, com a conclus\u00e3o de que os argumentos apresentados n\u00e3o t\u00eam o cond\u00e3o de elidir as irregularidades descritas e proposta de julgamento pela irregularidade das contas do respons\u00e1vel. </p><p>78.\tCabe destacar, entretanto, as pondera\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio P\u00fablico (pe\u00e7a 25, p. 52-75) , em especial quanto ao item de audi\u00eancia em an\u00e1lise, abaixo transcrito.</p><p>Abordo agora, respeitando a ordena\u00e7\u00e3o seguida pela unidade t\u00e9cnica, a irregularidade apontada no item 27 do RAG/2001, fl. 60, vol. Principal [pe\u00e7a 2, p. 10] - \"aplica\u00e7\u00e3o inadequada de suprimento de fundos\", cuja an\u00e1lise foi promovida na instru\u00e7\u00e3o a partir da fl. 1.200, vol. 29 [pe\u00e7a 24, p. 50]. N\u00e3o obstante as pondera\u00e7\u00f5es da auditora, considero que o quadro descrito pela CGU n\u00e3o permite inferir o significado da ocorr\u00eancia perante a gest\u00e3o como um todo, nem sequer frente \u00e0s atribui\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do defendente, sen\u00e3o pela impress\u00e3o inicial de que a irregularidade n\u00e3o tem relev\u00e2ncia bastante para justificar a apena\u00e7\u00e3o proposta, muito menos o julgamento pela irregularidade das contas do Sr. Diogo Guerreiro Reale, que n\u00e3o integra o rol de respons\u00e1veis (pe\u00e7a 25, p. 58) .</p><p>79.\tDesta forma, tendo em vista que a descri\u00e7\u00e3o da irregularidade pela CGU \"n\u00e3o permite inferir o significado da ocorr\u00eancia perante a gest\u00e3o como um todo, nem sequer frente \u00e0s atribui\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do defendente\", prop\u00f5e-se acatar n\u00e3o aplicar penalidade ao respons\u00e1vel, cujas contas n\u00e3o ser\u00e3o julgadas por n\u00e3o constar do rol de respons\u00e1veis.</p><p><b>III.5.3. </b>\t<b>Respons\u00e1veis:</b> <b>Ronaldo Estevam Lobato</b> (Oficio de audi\u00eancia 1656/2009, em 14/12/2009, pe\u00e7a 19, p. 11-12) ; <b>Arenales Faustino Barroso dos Santos</b> (Oficio de audi\u00eancia 1657/2009, em 14/12/2009, pe\u00e7a 19, p. 13-14) ; e <b>Maria Olinda Dias de Lucena</b> (Oficio de audi\u00eancia 1659, em 14/12/2009, pe\u00e7a 19, p. 15-17) . </p><p>80.\t<b>Item de audi\u00eancia:</b> Irregularidade relatada no Item 43 do RAG/2001 (pe\u00e7a 2, p. 37) , \"Falta de apresenta\u00e7\u00e3o das presta\u00e7\u00f5es de contas do Curso de Forma\u00e7\u00e3o de Professores no Munic\u00edpio de Gurup\u00e1\". </p><p>81.\tAs raz\u00f5es de justificativas apresentadas pelos respons\u00e1veis, quanto a este item de audi\u00eancia, foram analisadas na instru\u00e7\u00e3o complementar, item 12 e subitens (pe\u00e7a 25, p. 1-3) . Os argumentos, em s\u00edntese, est\u00e3o adiante transcritos (pe\u00e7a 25, p. 1-2) .</p><p>12.2.1. Ronaldo Estevam Lobato: (Anexo 12, fls. 2/8; documentos fls. 9/74 do citado Anexo) [pe\u00e7a 176, p. 2-75] apresentou pessoalmente suas justificativas; </p><p>a) foi designado Gerente de Planejamento e Projetos Educacionais em 25/3/2002 e exonerado em 4/7/2003 (Portarias 54/2002 e 179/2003) ; que ao assumir a fun\u00e7\u00e3o precisou montar uma nova Ger\u00eancia, pois todos os documentos haviam sido apreendidos pela Pol\u00edcia Federal, sob a ordem do Juiz Federal da 3a Vara Rubens Rollo D'Oliveira, mandado de Busca e Apreens\u00e3o no Anexo 12, fls. 19/28 [pe\u00e7a 176, p. 20-29]; que n\u00e3o conseguiu localizar nas depend\u00eancias da Institui\u00e7\u00e3o os documentos solicitados, quais sejam, os conv\u00eanios com a municipalidade de Gurup\u00e1 e com o Ipasep; que foi designado na condi\u00e7\u00e3o de testemunha, a participar de processo administrativo disciplinar, posteriormente exclu\u00eddo do citado processo; sempre colaborou com as autoridades; que \u00e9 poss\u00edvel que tal documenta\u00e7\u00e3o tenha sido levada pela Pol\u00edcia Federal, ou queimada, como se alardeava pelos corredores da Institui\u00e7\u00e3o; o certo \u00e9 que tais documentos n\u00e3o foram localizados no CEFET/PA; que nunca conseguiu localizar o representante da municipalidade de Gurup\u00e1, escrit\u00f3rio localizado na Av. Senador Lemos, pois o mesmo vivia viajando; que comunicou todas as suas a\u00e7\u00f5es \u00e0 Dire\u00e7\u00e3oGeral; </p><p>12.2.2. Arenales Faustino Barroso dos Santos: (fls. 1032/1034, vol. 29) [pe\u00e7a 21, p. 33-34] apresentou pessoalmente suas justificativas; </p><p>a) informou ter assumido a Diretoria de Ensino em 2/5/2002; que fora um momento estressante, pois a todo momento necessitava responder solicita\u00e7\u00f5es da Equipe de Auditores; que as indaga\u00e7\u00f5es da Auditoria eram de cunho financeiro e cont\u00e1bil, sendo a Diretoria de Ensino incompetente par atender \u00e0quelas demandas; que era mat\u00e9ria a ser dirigida \u00e0 Diretoria de Interioriza\u00e7\u00e3o; que a Coordena\u00e7\u00e3o de Registro Escolares - CORES informou a exist\u00eancia de 2 turmas (G441MD, G441ME) , constitu\u00eddas por m\u00f3dulo (1\u00b0, 2\u00b0 e 3\u00b0) e per\u00edodo (1\u00b0 e 2\u00b0 de 2000, e 1\u00b0 2001, como informou no memorando n\u00b0 061 a Coordenadora Substituta (fl. 1039, vol. 29) [pe\u00e7a 21, p. 39], informa\u00e7\u00e3o que fora encaminhada \u00e0 Dire\u00e7\u00e3o-Geral; que as informa\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis e financeiras produzidas pela Diretoria de Interioriza\u00e7\u00e3o eram reportadas diretamente \u00e0 Dire\u00e7\u00e3o-Geral; </p><p>12.2.3. Maria Olinda Dias de Lucena: (Anexo 23, fl. 04) [pe\u00e7a 191, p. 3-13] apresentou pessoalmente suas justificativas; </p><p>a) a respons\u00e1vel compareceu aos autos em 18/3/2010, pessoalmente, e apresentou suas raz\u00f5es de justificativas inclusive para itens que n\u00e3o lhe foram objeto de questionamento; </p><p>b) em suas preliminares \u00e0s fls. 914/916, vol. 4 [pe\u00e7a 19, p. 3-4], teceu considera\u00e7\u00f5es acerca do processo de interioriza\u00e7\u00e3o realizado pelo CEFET/PA; justificou que entidades como a UFPA, UNAMA e CEFET desenvolveram seus programas por meio de outras institui\u00e7\u00f5es, respectivamente, FADESP, FIDESA e APETI, e apresentou c\u00f3pia desses instrumentos (fls. 14/143, do Anexo 23) [pe\u00e7a 191, p. 15-144];</p><p>c) defendeu a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos federais por interm\u00e9dio de outras institui\u00e7\u00f5es, pois a estrutura or\u00e7ament\u00e1ria do CEFET/PA <i>verbis:</i>[pe\u00e7a 191, p. 4] </p><p>n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00f5es de albergar receitas e despesas origin\u00e1rias da execu\u00e7\u00e3o dos contratos firmados, a exemplo, com as Prefeituras de Tucuru\u00ed, Parauapebas, Reden\u00e7\u00e3o e Santar\u00e9m, procedeu-se a interveni\u00eancia da APETI - ASSOCIA\u00c7\u00c3O DOS PROFESSORES E FUNCION\u00c1RIOS DA ESCOLA T\u00c9CNICA FEDERAL DO PAR\u00c1, devendo ser ressaltado que o procedimento da mesma \u00e9 utilizado pela UFPA atrav\u00e9s da FADESP e da UNAMA atrav\u00e9s da FIDESA, o que revela a legalidade do mesmo, onde o recurso recebido e as despesas passam a ser geridas pela interveniente no caso em quest\u00e3o pela APETI e n\u00e3o pela institui\u00e7\u00e3o de ensino federal. Desta forma os recursos n\u00e3o ingressaram no sistema financeiro do CEFET/PA , pois s\u00f3 lhe compete o acompanhamento pedag\u00f3gico e certifica\u00e7\u00e3o; </p><p>d) com rela\u00e7\u00e3o ao Munic\u00edpio de Gurup\u00e1 (fl. 4, Anexo 23) [pe\u00e7a 191, p. 5], <i>verbis</i>:, </p><p>temos a informar que houve apenas um conv\u00eanio de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, n\u00e3o tendo nenhum envolvimento financeiro, o que foi acatado pelos pr\u00f3prios t\u00e9cnicos da CGU/PA posteriormente, pois, nada mais foi evidenciado sobre este assunto nas Notas T\u00e9cnicas posteriores. </p><p>82.\tA conclus\u00e3o quanto \u00e0 an\u00e1lise das justificativas apresentadas foi de n\u00e3o acat\u00e1-las, propondo o julgamento pela irregularidade das contas dos respons\u00e1veis.</p><p>83.\tCabe discorrer, entretanto, acerca dos argumentos trazidos aos autos pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU quanto ao item da audi\u00eancia, conforme excertos abaixo transcritos (pe\u00e7a 25, p. 58-59) .</p><p>Quanto \u00e0 irregularidade relatada no item 43 do RAG/2001 - \"falta de apresenta\u00e7\u00e3o das presta\u00e7\u00f5es de contas do Curso de Forma\u00e7\u00e3o de Professores no Munic\u00edpio de Gurup\u00e1\", examinada na instru\u00e7\u00e3o a partir da fl. 1.201 [pe\u00e7a 24, p. 50], considero que n\u00e3o h\u00e1 elementos bastantes para configurar a irregularidade. Tudo que se sabe do curso em quest\u00e3o \u00e9 que foram encontrados documentos que lhe fazem refer\u00eancia. N\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00e3o sobre que tipo de compromisso teria sido firmado e em que data, a obriga\u00e7\u00e3o das partes, quem representou as entidades, as pessoas que estariam envolvidas no ajuste, se houve recebimento ou disp\u00eandio de recursos, a ocasi\u00e3o em que teria ocorrido o evento, o prazo para a presta\u00e7\u00e3o de contas e nem sequer quem seriam os respons\u00e1veis pela execu\u00e7\u00e3o do objeto, pela apresenta\u00e7\u00e3o e exame da presta\u00e7\u00e3o de contas e pela guarda dos documentos. Sendo assim, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel identificar quem deveria prestar informa\u00e7\u00f5es sobre o suposto ajuste. A unidade t\u00e9cnica, n\u00e3o obstante, promoveu a audi\u00eancia dos integrantes do rol de respons\u00e1veis das presentes contas e tamb\u00e9m das pessoas a quem o Sr. Paulo de Tarso Costa Henriques recorreu quando buscou documentos ou dados que pudessem atender \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o que lhe fora, em 2002, dirigida pela CGU, a saber, os servidores Ronaldo Estevam Lobato, Arenales Faustino Barroso dos Santos e Maria Olinda Dias de Lucena, mas que nada souberam informar. N\u00e3o posso concordar com o crit\u00e9rio de responsabiliza\u00e7\u00e3o adotado pela unidade t\u00e9cnica. A irregularidade em exame diz respeito ao n\u00e3o atendimento da solicita\u00e7\u00e3o formulada pela equipe de auditoria da CGU, e n\u00e3o, como poderia sugerir a descri\u00e7\u00e3o adotada no relat\u00f3rio da CGU, a uma eventual omiss\u00e3o no dever de prestar contas. A ocorr\u00eancia em quest\u00e3o teria se dado em duas oportunidades. O texto do relat\u00f3rio de auditoria deu destaque \u00e0 segunda delas, que aconteceu em 2002, quando se reiteravam os pedidos inicialmente formulados junto \u00e0 dire\u00e7\u00e3o do Cefet/PA - dos quais n\u00e3o foram informadas as datas, mas que se sup\u00f5e terem ocorrido em 2001 -, na oportunidade em que foram iniciados os trabalhos de auditoria, conforme relato contido no item 5 do RAG/2001, fl. 48, vol. Principal [pe\u00e7a 1, p. 51]. Sobre a ocorr\u00eancia em 2001, importa antes de tudo saber, ent\u00e3o, a quem foram dirigidas \u00e0s solicita\u00e7\u00f5es. A \"falta de apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas\" relatada pela CGU n\u00e3o diz respeito apenas ao descumprimento de deveres decorrentes do cargo ocupado, mas da aus\u00eancia de resposta a um requerimento que fora dirigido especificamente a algu\u00e9m. E dessa pessoa apenas que se deve cobrar explica\u00e7\u00f5es e n\u00e3o, como fez a unidade t\u00e9cnica, dos integrantes do rol de respons\u00e1veis que possam ser identificados com a gen\u00e9rica designa\u00e7\u00e3o de \"dire\u00e7\u00e3o do Cefet/PA\". Tanto para a pessoa em quest\u00e3o, como para aquelas ligadas \u00e0 ocorr\u00eancia havida em 2002 - neste \u00faltimo caso, em aten\u00e7\u00e3o \u00e0 possibilidade, mesmo que discut\u00edvel, de aproveitar o presente processo, relativo \u00e0s contas de 2001, para aplicar san\u00e7\u00e3o por infra\u00e7\u00e3o cometida em 2002 - haver-se-ia que demonstrar, ainda, que estavam obrigadas a prestar a informa\u00e7\u00e3o requerida, por deterem responsabilidade quanto \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de documentos - como \u00e9 o caso de quem realiza despesa - ou quanto a sua guarda, na ocasi\u00e3o em que foram reclamados pela auditoria. A instru\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, n\u00e3o proporciona informa\u00e7\u00f5es sobre isso. A pr\u00f3pria auditoria da CGU j\u00e1 havia, por sinal, apontado a necessidade de melhor delimitar as responsabilidades em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ocorr\u00eancia em quest\u00e3o, quando incluiu entre suas recomenda\u00e7\u00f5es a necessidade de \"instaurar procedimento administrativo disciplinar com o objetivo de identificar os respons\u00e1veis pela execu\u00e7\u00e3o do referido curso e os valores recebidos pelo Cefet/PA\". O item 43 do RAG/2001, ante a car\u00eancia de elementos nos autos suficientes e necess\u00e1rios \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o de responsabilidades, n\u00e3o pode constituir fundamento para a condena\u00e7\u00e3o de nenhum dos respons\u00e1veis ouvidos em audi\u00eancia. </p><p>84.\tConforme se extrai da an\u00e1lise acima, promovida pelo <i>Parquet,</i> n\u00e3o h\u00e1 nos autos elementos suficientes para a escorreita delimita\u00e7\u00e3o de responsabilidades quanto ao item 43 do RAG/2001 (pe\u00e7a 2, p. 37) , devendo ser acatadas as justificativas apresentadas pelos respons\u00e1veis.</p><p><b>III.5.4. </b>\t<b>Respons\u00e1vel: Ronaldo Estevam Lobato</b> (Oficio de audi\u00eancia 1656/2009, em 14/12/2009, pe\u00e7a 19, p. 11-12) . </p><p>85.\t<b>Item de audi\u00eancia:</b> Irregularidade relatada no Item 44 do RAG/2001 (fls. 88, vol. Principal) [pe\u00e7a 2, p. 38], Falta de apresenta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e das presta\u00e7\u00f5es de contas do conv\u00eanio celebrado com o Ipasep, no valor de R$ 1.011.953,25 (um milh\u00e3o, onze mil, novecentos e cinquenta e tr\u00eas reais e vinte e cinco centavos) . </p><p>86.\tAs raz\u00f5es de justificativa apresentadas quanto a este item de audi\u00eancia foram analisadas na instru\u00e7\u00e3o complementar (pe\u00e7a 25, p. 3-4) . Os argumentos, em s\u00edntese, est\u00e3o descritos no excerto abaixo transcrito (pe\u00e7a 25, p. 3-4) . </p><p>13.2 Raz\u00f5es de justificativas: 13.2.1. Ronaldo Estevam Lobato: (Anexo 12, fls. 2/8, documentos fls. 9/74) [pe\u00e7a 176, p. 3-75]; apresentou pessoalmente suas justificativas; </p><p>a) foi designado Gerente de Planejamento e projetos Educacionais em 25/3/2002 e exonerado em 4/7/2003 (Portarias 54/2002 e 179/2003; que ao assumir a fun\u00e7\u00e3o precisou montar uma nova Ger\u00eancia, pois todos os documentos haviam sido apreendidos pela Pol\u00edcia Federal, sob a ordem do Juiz Federal da 3aVara Rubens Rollo D'Oliveira, mandado de Busca e Apreens\u00e3o no Anexo 12, fls. 19/28 [pe\u00e7a 176, p. 20-29]; que n\u00e3o conseguiu localizar nas depend\u00eancias da Institui\u00e7\u00e3o os documentos solicitados, quais sejam, os conv\u00eanios com a municipalidade de Gurup\u00e1 e com o Ipasep; que foi designado na condi\u00e7\u00e3o de testemunha, a participar de processo administrativo disciplinar, posteriormente exclu\u00eddo do citado processo; sempre colaborou com as autoridades; concluiu ter considerado estranho o fato de ningu\u00e9m ter conhecimento da exist\u00eancia desse conv\u00eanio, e de nenhum documento ser encontrado nas depend\u00eancias do CEFET/PA . </p><p>87.\tA conclus\u00e3o foi por n\u00e3o acatar as justificativas, pois o respons\u00e1vel, \"na qualidade de gerente do setor respons\u00e1vel, n\u00e3o apresentou os documentos solicitados\", [..] \"n\u00e3o  envidando esfor\u00e7os para atender as solicita\u00e7\u00f5es apresentadas pela CGU/PA\" (pe\u00e7a 25, p. 4) . A proposta foi pelo julgamento pela irregularidade das contas do respons\u00e1vel. </p><p>88.\tEm que pese a an\u00e1lise da ent\u00e3o Secex-PA, o Minist\u00e9rio P\u00fablico, em arrazoado constante do parecer \u00e0 pe\u00e7a 25, p. 52-73, descartou a responsabiliza\u00e7\u00e3o do Sr. Ronaldo Estevam Lobato, quanto a este item de audi\u00eancia, conforme argumentos a seguir transcritos (pe\u00e7a 25, p. 60, grifos no original) .</p><p><b>Descarto, de pronto, a responsabiliza\u00e7\u00e3o do Sr. Ronaldo Estevam</b>, uma vez que n\u00e3o foi demonstrada sua obriga\u00e7\u00e3o de deter as informa\u00e7\u00f5es solicitadas pela auditoria. Assim, se n\u00e3o h\u00e1 que se cogitar o julgamento das presentes contas em rela\u00e7\u00e3o ao referido gestor - j\u00e1 que, al\u00e9m de ele n\u00e3o figurar no rol de 2001, a conduta avaliada diz respeito a 2002 - tampouco se pode falar em aplica\u00e7\u00e3o de multa, uma vez que n\u00e3o foi demonstrado o cometimento de ato il\u00edcito. </p><p>89.\tAl\u00e9m disso, o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU descreveu que a conduta deve ser imputada ao Sr. S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz, que tamb\u00e9m foi ouvido em audi\u00eancia quanto ao item (pe\u00e7a 25, p. 60) , e que era o respons\u00e1vel pela movimenta\u00e7\u00e3o da conta espec\u00edfica do conv\u00eanio em apre\u00e7o.</p><p>90.\tNeste sentido, prop\u00f5e-se acatar as justificativas apresentadas pelo Sr. <b>Ronaldo Estevam Lobato, </b>quanto a este item de audi\u00eancia. </p><p><b>III.5.5.\tRespons\u00e1vel:</b> <b>Fabiano de Assun\u00e7\u00e3o de Oliveira</b> (Of\u00edcio de audi\u00eancia 1696/2009, de 14/12/2009, recebido em 4/2/2010; pe\u00e7a 21, p. 26; pe\u00e7a 185, p. 26-32) .</p><p>91.\t<b>Itens de audi\u00eancia: </b></p><p>91.1.\tIrregularidade relatada no Item 73 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 47-48) : Contrata\u00e7\u00e3o de professores substitutos com qualifica\u00e7\u00e3o abaixo da exigida em edital;</p><p>91.2.\tIrregularidade relatada no Item 74 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 48-50) : Contrata\u00e7\u00e3o de professores substitutos com forma\u00e7\u00e3o incompat\u00edvel com a \u00e1rea exigida no Edital; </p><p>91.3.\tIrregularidade relatada no Item 75 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 50; pe\u00e7a 4, p. 1) : Contrata\u00e7\u00e3o de professores substitutos em datas anteriores \u00e0 publica\u00e7\u00e3o do edital de sele\u00e7\u00e3o; </p><p>91.4.\tIrregularidade relatada no Item 76 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 2-3) : Contrata\u00e7\u00e3o de parentes de servidores para o cargo de professor substituto;</p><p>91.5.\tIrregularidade relatada no Item 77 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 1-2) : Provas de desempenho com data posterior \u00e0 homologa\u00e7\u00e3o do concurso; </p><p>91.6.\tIrregularidade relatada no Item 77[b] do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 3) : Contrata\u00e7\u00e3o de professores substitutos que j\u00e1 trabalhavam no Cefet/PA na condi\u00e7\u00e3o de empregados da APTIPA; </p><p>91.7.\tIrregularidade relatada no Item 78 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 4) : Falta de publica\u00e7\u00e3o do edital do segundo processo seletivo simplificado de 2001 em jornal de circula\u00e7\u00e3o local; </p><p>91.8.\tIrregularidade relatada no Item 79 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 4) : Contrata\u00e7\u00e3o de professores que j\u00e1 possu\u00edam v\u00ednculo informal com o Cefet/PA no segundo processo seletivo simplificado de 2001.</p><p>\t<b>Raz\u00f5es de justificativas: </b></p><p>92.\tConforme consta do consta dos autos, o Of\u00edcio de audi\u00eancia 1697/2009, de 14/12/2009 (pe\u00e7a 185, p. 26-32) , foi encaminhado ao respons\u00e1vel e recebido em 4/2/2010 (pe\u00e7a 21, p. 26) , assinado por Claudionora A. Silva, devolvido para a Unidade T\u00e9cnica em 8/2/2010. Transcorrido o prazo regimental fixado, o respons\u00e1vel n\u00e3o apresentou raz\u00f5es de justificativa. Desta forma, deve ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/92.</p><p>93.\tConsiderando a an\u00e1lise j\u00e1 desenvolvida nos par\u00e1grafos 60 e 61 desta instru\u00e7\u00e3o, a responsabilidade deve ser exclu\u00edda quanto aos itens 76 (\"contrata\u00e7\u00e3o de parentes de servidores para o cargo de professor substituto\") , 77[b] (\"contrata\u00e7\u00e3o de professores substitutos que j\u00e1 trabalhavam no Cefet/PA na condi\u00e7\u00e3o de empregados da APTIPA\") e 79 (\"contrata\u00e7\u00e3o de professores que j\u00e1 possu\u00edam v\u00ednculo informal com o Cefet/PA no segundo processo seletivo simplificado de 2001\") .</p><p>94.\tTendo em vista que n\u00e3o integra o rol de respons\u00e1veis, n\u00e3o ter\u00e1 as contas julgadas, tampouco deve ser apenado com a a aplica\u00e7\u00e3o de multa, considerando a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, em face das irregularidades descritas nos itens 73, 74, 75, 77 e 78 do RAG/2001. </p><p><b>III.5.6. \tRespons\u00e1veis: Antonio Carlos Pinheiro Teixeira </b> (Of\u00edcio de audi\u00eancia 1754/2009, em 14/12/2009, pe\u00e7a 19, p. 43-44) <b>; Regina C\u00e9lia Fernandes da Silva </b> (Of\u00edcio de audi\u00eancia 1754/2009, em 14/12/2009, pe\u00e7a 19, p. 45-46) <b>; e Genoveva Maria Esteves de Oliveira Melo </b> (Of\u00edcio de audi\u00eancia 1754/2009, em 14/12/2009, pe\u00e7a 19, p. 47-48) </p><p>95.\t<b>Itens de audi\u00eancia (</b>individualmente<b>) </b></p><p>95.1.\tIrregularidade relatada nos itens 108 a 117 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 34-39) , informando a esta Corte sobre as atividades laborais do servidor Antonio Carlos Pinheiro Teixeira, sua lota\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de 1991 a 2001 bem como sobre as atividades exercidas neste per\u00edodo, acompanhando suas justificativas de Portaria de Designa\u00e7\u00e3o e demais documentos que entender necess\u00e1rios \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o de suas justificativas.</p><p>95.2.\tIrregularidade relatada nos itens 108 a 117 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 34-39) , informando a esta Corte sobre as atividades laborais da servidora Regina C\u00e9lia Fernandes da Silva (CPF XXX.341.802-XX) , sua lota\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de 1991 a 2001 bem como sobre as atividades exercidas neste per\u00edodo, acompanhando suas justificativas de Portaria de Designa\u00e7\u00e3o e demais documentos que entender necess\u00e1rios \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o de suas justificativas.</p><p>95.3.\tIrregularidades relatadas nos itens 108 a 117 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 34-39) , informando sobre as atividades laborais da servidora Genoveva Maria Esteves de Oliveira Melo (CPF XXX.965.782-XX) , sua lota\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de 1991 a 2001 bem como sobre as atividades exercidas neste per\u00edodo, acompanhando suas justificativas de Portaria de Designa\u00e7\u00e3o e demais documentos que entender necess\u00e1rios \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o de suas justificativas. </p><p>96.\tEm que pese as justificativas dos respons\u00e1veis terem sido analisadas nos itens 21 a 23, com respectivos subitens (pe\u00e7a 25, p. 21-24) , da instru\u00e7\u00e3o complementar (pe\u00e7a 24, p. 32-50; pe\u00e7a 25, p. 1-48) , n\u00e3o ser\u00e3o retomadas nestas instru\u00e7\u00e3o, tendo em vista as considera\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio P\u00fablico acerca da necessidade de delimita\u00e7\u00e3o do escopo das irregularidades.</p><p>97.\tConforme a an\u00e1lise descrita no par\u00e1grafo 56, desta instru\u00e7\u00e3o, o Minist\u00e9rio P\u00fablico (pe\u00e7a 25, p. 66) , destacou que as falhas constantes dos itens 108 a 117 do RAG/2001, acerca de poss\u00edveis irregularidades envolvendo os servidores Antonio Carlos Pinheiro Teixeira, Regina C\u00e9lia Fernandes da Silva e Genoveva Maria Esteves de Oliveira Melo (com lota\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de 1991 a 2001) , n\u00e3o est\u00e3o devidamente caracterizadas e n\u00e3o oferecem subs\u00eddios probat\u00f3rios de modo a permitir forma\u00e7\u00e3o de ju\u00edzo sobre a efetiva ocorr\u00eancia e sob as respectivas responsabilidades, n\u00e3o devendo subsidiar o julgamento das presentes contas. </p><p>98.\tNeste sentido, a an\u00e1lise promovida pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico deve ser aproveitada em rela\u00e7\u00e3o aos respons\u00e1veis acima apontados. Considerando que n\u00e3o integram o rol de respons\u00e1veis, n\u00e3o ter\u00e3o suas contas julgadas.</p><p><b>III.5.7. \tRespons\u00e1veis:</b> <b>Luiz de Gonzaga da Costa Mascarenhas</b> (Of\u00edcio de audi\u00eancia 1690/2009, em 14/12/2009, pe\u00e7a 19, p. 20-21) ; <b>Nehemias Medeiros de Oliveira</b> (Of\u00edcio de audi\u00eancia 1691/2009, em 14/12/2009, pe\u00e7a 19, p. 22-23) ; e <b>Maria da Concei\u00e7\u00e3o Lucas Fadel</b> (Of\u00edcio de audi\u00eancia 1692/2009, em 14/12/2009, pe\u00e7a 19, p. 24-25) .</p><p>99.\t<b>Item de audi\u00eancia:</b> Irregularidade relatada no Item 56 do RAG/2001 (fl. 115/117, vol. principal) , Baixa fraudulenta do ve\u00edculo Kombi JTB 5635.</p><p><b>Raz\u00f5es de Justificativas:</b></p><p>100.\tAs raz\u00f5es de justificativa dos respons\u00e1veis foram sintetizadas na instru\u00e7\u00e3o complementar (pe\u00e7a 24, p. 32-50; pe\u00e7a 25, p. 1-48) , itens 16 e subitens 16.1 a 16.4, conforme abaixo transcrito no essencial (pe\u00e7a 25, p. 9-11) .</p><p>16.2.1.\tLuiz de Gonzaga da Costa Mascarenhas: (fls. 1102/1104, vol. 29) [pe\u00e7a 23, p. 2-3]  apresentou pessoalmente suas justificativas;</p><p>a)\t que apenas sugeriu a permuta, que n\u00e3o a realizou; que se houve irregularidade no procedimento administrativo, n\u00e3o pode assumir a responsabilidade, porque n\u00e3o deu causa a ela; que mero despacho sugestivo n\u00e3o tem for\u00e7a vinculante; que n\u00e3o tinha poder decis\u00f3rio; que em processo administrativo disciplinar n\u00e3o concluiu ser respons\u00e1vel pelo fato;</p><p>16.2.2.\tNehemias Medeiros de Oliveira: (fls. 1064/1065, vol. 29) [pe\u00e7a 22, p. 15-16] apresentou pessoalmente suas justificativas;</p><p>a)\t ao receber o processo com a solicita\u00e7\u00e3o de baixa, era respons\u00e1vel pelos ve\u00edculos do Cefet/PA  o Sr. Jos\u00e9 Orlando Teles Amador, Chefe da Divis\u00e3o de Administra\u00e7\u00e3o da Sede; citado processo continha documento atestando a falta de condi\u00e7\u00f5es de uso do ve\u00edculo, tr\u00eas or\u00e7amentos de empresas distintas apresentavam proposta de recupera\u00e7\u00e3o do mesmo, momento em que constatei que seria economicamente invi\u00e1vel a recupera\u00e7\u00e3o, considerando que ultrapassava o quantum de 50% do valor de mercado do bem, limite este estabelecido pelo Decreto n\u00ba 99658/1990; a inclus\u00e3o das propostas \u00e9 explicado porque fazia necess\u00e1rio estabelecer par\u00e2metro de compara\u00e7\u00e3o para verificar a exequibilidade da recupera\u00e7\u00e3o do bem; que foi considerado irrecuper\u00e1vel nos termos do art. 3\u00ba, \u00a7 2\u00ba, letra \"b\" do referido Decreto; o prop\u00f3sito da baixa do ve\u00edculo n\u00e3o fora a aliena\u00e7\u00e3o mas si o de aproveitamento de partes ainda aproveit\u00e1veis em atividades da pr\u00f3pria Institui\u00e7\u00e3o, para envio \u00e0s aulas pr\u00e1ticas do curso de mec\u00e2nica; a baixa foi efetivada de boa f\u00e9, e para a finalidade citada; o dirigente da Institui\u00e7\u00e3o mudou os rumos e adotou decis\u00e3o equivocada, ferindo dispositivos legais, que tiveram como desfecho o relato da CGU/PA ; n\u00e3o tomou conhecimento das a\u00e7\u00f5es no momento em que foram realizadas; ter sido encontrado em condi\u00e7\u00f5es de uso n\u00e3o prova que o mesmo tenha sa\u00eddo nessas condi\u00e7\u00f5es da Institui\u00e7\u00e3o; n\u00e3o h\u00e1 provas no processo de que houve fraude arquitetada nem forma\u00e7\u00e3o de conluio; o bem foi transacionado por um valor superior ao de mercado, em benef\u00edcio da pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o propriet\u00e1ria do ve\u00edculo; n\u00e3o h\u00e1 provas de que os signat\u00e1rios da baixa auferiram vantagem com a pr\u00e1tica do ato objeto da acusa\u00e7\u00e3o;</p><p>16.2.3.\tMaria da Concei\u00e7\u00e3o Lucas Fadel: (fls. 1155/1162, vol. 29) [pe\u00e7a 24, p. 5-6] apresentou pessoalmente suas justificativas;</p><p>a) \tinforma ter exercido o cargo de Chefe da Divis\u00e3o de Material e Patrim\u00f4nio do Cefet/PA  desde 1994 (Portaria 244/1994) a 31/12/2003 (Portaria 15/2004, de 16/1/2004; que em 8/3/2001, recebeu do Chefe da Divis\u00e3o de Administra\u00e7\u00e3o da SEDE - DIAS, Sr. Jos\u00e9 Orlando Teles Amador (memorando 10/2001) solicita\u00e7\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o de baixa do citado ve\u00edculo, alegando que o mesmo n\u00e3o oferecia mais condi\u00e7\u00f5es de uso e que, em raz\u00e3o de diagn\u00f3stico t\u00e9cnico, foi procedida a baixa do citado bem; que consta no memorando 15/2004-DIAS a informa\u00e7\u00e3o de que a \"KOMBI fora negociada no Gabinete do Professor S\u00e9rgio Cabe\u00e7a, diretor desta IFES, com o Sr. Ivan, propriet\u00e1rio da Oficina IVANCAR, como parte do pagamento realizado no ve\u00edculo A20, JTB 5218\"; e</p><p>b)\t informa ter visto o retorno do citado ve\u00edculo, e que o mesmo estava em p\u00e9ssimas condi\u00e7\u00f5es de lataria, sem motor e portas. </p><p>101.\tConforme destacado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, em seu parecer \u00e0 pe\u00e7a 25, p. 52-75, as justificativas dos citados respons\u00e1veis devem ser acatadas.</p><p>102.\tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 referida irregularidade [item 56 do RAG 2001 - \"Baixa fraudulenta do ve\u00edculo Kombi JTB 5635\"], em que pese a comprova\u00e7\u00e3o da irregularidade, h\u00e1 limita\u00e7\u00f5es no que diz respeito \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis. </p><p>103.\tConforme bem destacado pelo MPTCU, o principal envolvido deveria ser o servidor que, sabendo que o ve\u00edculo estava em condi\u00e7\u00f5es de uso, atestou que se tornara inserv\u00edvel e requereu a baixa, no caso o Sr. Jos\u00e9 Orlando Teles Amador. Este respons\u00e1vel n\u00e3o foi ouvido em audi\u00eancia. </p><p>104.\tOs respons\u00e1veis ouvidos em audi\u00eancia atuaram a partir de premissa de validade da declara\u00e7\u00e3o do servidor respons\u00e1vel, n\u00e3o sendo exigido deles condutas diversas. </p><p>105.\tO referido ve\u00edculo foi irregularmente alienado, como forma de pagamento dos servi\u00e7os de reparos em outros dois ve\u00edculos, mas este fato teve contribui\u00e7\u00e3o decisiva dos Srs. Luiz de Gonzaga da Costa Mascarenhas e S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz, os quais n\u00e3o foram ouvidos pela aliena\u00e7\u00e3o, mas t\u00e3o somente pela \"baixa fraudulenta do ve\u00edculo\". </p><p>106.\tDeste modo, como destacou o MP, o item 56 do relat\u00f3rio da CGU tamb\u00e9m n\u00e3o deve ser considerado no julgamento das presentes contas. Em rela\u00e7\u00e3o aos respons\u00e1veis Luiz de Gonzaga da Costa Mascarenhas, Maria da Concei\u00e7\u00e3o Lucas Fadel e Nehemias Medeiros de Oliveira, as justificativas devem ser acatadas, tendo em vista que n\u00e3o devem ser responsabilizados pela baixa fraudulenta do ve\u00edculo.</p><p><b>III.5.8. \tRespons\u00e1veis: Luiz de Gonzaga da Costa Mascarenhas (</b>Of\u00edcio de audi\u00eancia 1690/2009, em 14/12/2009, pe\u00e7a 19, p. 20-21<b>) </b></p><p>107.\t<b>Item de audi\u00eancia:</b> Irregularidade relatada no Item 25 da Nota T\u00e9cnica 8/2003/CGU/PA (pe\u00e7a 8, p. 16-64) : Falta de Ingresso de Receitas de Alugu\u00e9is de Espa\u00e7os da Entidade (pe\u00e7a 8, p. 59) .</p><p>108.\tAs raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo respons\u00e1vel constam dos subitens 30.2.1 (pe\u00e7a 25, p. 44) , a seguir transcritas.</p><p>30.2.1 \tLuiz de Gonzaga da Costa Mascarenhas: (fls. 1096/1097, vol. 29) [pe\u00e7a 22, p. 47-48]</p><p>a) \tinforma ser professor de 1\u00ba e 2\u00ba graus, que fora Assessor do ex- Diretor-Geral S\u00e9rgio Cabe\u00e7a; que tinha como atribui\u00e7\u00e3o a manuten\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os f\u00edsicos da Institui\u00e7\u00e3o, sendo respons\u00e1vel pela agenda de eventos internos e externos, bem como a limpeza e conserva\u00e7\u00e3o desses espa\u00e7os; tinha conhecimento de todas as loca\u00e7\u00f5es realizadas pelo Cefet/PA, inclusive das pessoas respons\u00e1veis pelas loca\u00e7\u00f5es, para que pudesse contatar com as mesmas; nunca em hip\u00f3tese alguma o defendente foi respons\u00e1vel pela cobran\u00e7a dos espa\u00e7os ou pelo recebimento dessas loca\u00e7\u00f5es; n\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel pela aus\u00eancia de registro das receitas oriundas das loca\u00e7\u00f5es dos espa\u00e7os f\u00edsicos do Cefet/PA , porque n\u00e3o detinha compet\u00eancia para tal;</p><p>109.\tA an\u00e1lise constante do subitem 30.3 da instru\u00e7\u00e3o complementar, concluiu por n\u00e3o acatar as justificativas e propor o julgamento pela irregularidade das contas do respons\u00e1vel. Entretanto, como bem destacado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, divergindo da unidade t\u00e9cnica, ainda que o fato tenha ficado evidente a partir de recibos que comprovam o pagamento de aluguel, a CGU e a unidade t\u00e9cnica n\u00e3o identificaram o respons\u00e1vel que os emitiu, fazendo recair a imputa\u00e7\u00e3o sobre quem detinha disquetes com arquivos de controle.</p><p>Finalmente, quanto \u00e0 irregularidade relatada no item 25 da Nota T\u00e9cnica 08/2003/CGU/PA - \"falta de ingresso de receitas de alugu\u00e9is de espa\u00e7os da entidade\" - observo que, embora o fato tenha ficado evidente a partir de recibos que comprovam o pagamento de aluguel, a CGU e a unidade t\u00e9cnica n\u00e3o identificaram o respons\u00e1vel que os emitiu, fazendo recair a imputa\u00e7\u00e3o sobre quem detinha disquetes contendo \"arquivos de controle de utiliza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os f\u00edsicos\". N\u00e3o h\u00e1, por isso, como deixar de acolher as raz\u00f5es de justificativa apresentadas, no sentido de que \"nunca em hip\u00f3tese alguma o defendente foi respons\u00e1vel pela cobran\u00e7a dos espa\u00e7os ou pelo recebimento dessas loca\u00e7\u00f5es\" (pe\u00e7a 25, p. 69) </p><p>110.\tDesta forma, prop\u00f5e-se acatar as justificativas apresentadas pelo respons\u00e1vel quanto a este item de audi\u00eancia.</p><p><b>III.5.9. </b>\t<b>Respons\u00e1vel: Br\u00e1ulio Pereira Lins</b> (Of\u00edcio de audi\u00eancia 1791/2009, em 14/12/2009, pe\u00e7a 19, p. 49-50) .</p><p>111.\t<b>Item de audi\u00eancia: \t</b>Irregularidade relatada no RAG/2001: pagamento irregular ao Sr. Br\u00e1ulio Pereira Lins (CPF XXX.524.274-XX) , Secret\u00e1rio Substituto da Semtec/PA: transfer\u00eancia banc\u00e1ria realizada pelo Cefet/PA/PA em 5/2/1998 para sua conta corrente, no valor de R$ 1.000,00, fornecendo os documentos comprobat\u00f3rios necess\u00e1rios \u00e0 elis\u00e3o da irregularidade relatada.</p><p>112.\tAs raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo respons\u00e1vel constam do item 24.2 da instru\u00e7\u00e3o complementar (pe\u00e7a 25, p. 24-25) .</p><p>113.\tEm que pese a an\u00e1lise desenvolvida pela ent\u00e3o Secex-PA, cabe destacar que o cr\u00e9dito da transfer\u00eancia banc\u00e1ria foi promovido na conta do respons\u00e1vel em 5/2/1998, ou seja, trata-se de fato n\u00e3o pertinente ao exerc\u00edcio financeiro em an\u00e1lise. </p><p>114.\tAdemais, cabe destacar as considera\u00e7\u00f5es apresentadas pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, em seu parecer \u00e0 pe\u00e7a 25, p. 52-75, abaixo transcritas.</p><p>Sobre a irregularidade em que se envolveu o Sr. Br\u00e1ulio Pereira Lins, abordada a partir da fl. 1.224 da instru\u00e7\u00e3o, vol. 29 [pe\u00e7a 25, p. 24-25], trata-se de fato relativo ao exerc\u00edcio de 1998, havido em 5/2/1998, n\u00e3o podendo, a exemplo de v\u00e1rias outras ocorr\u00eancias j\u00e1 mencionadas neste parecer, implicar a irregularidade das contas de 2001. Tem-se, al\u00e9m disso, que a conduta em quest\u00e3o - recebimento indevido de R$ 1.000,00 - que n\u00e3o se daria sem a participa\u00e7\u00e3o de algu\u00e9m integrante do rol de respons\u00e1veis daquele exerc\u00edcio - agente com prerrogativa para a realiza\u00e7\u00e3o de pagamentos - nem sequer \u00e9 presentemente poss\u00edvel a aplica\u00e7\u00e3o de multa (pe\u00e7a 25, p. 66) .</p><p>115.\tProp\u00f5e-se, desta forma, devem ser acatadas as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo respons\u00e1vel, cuja conduta (recebimento indevido de valores) , n\u00e3o est\u00e1 devidamente comprovada e n\u00e3o ocorreria sem a participa\u00e7\u00e3o de agente p\u00fablico. Ademais, o pequeno valor n\u00e3o justifica a atua\u00e7\u00e3o em a\u00e7\u00e3o de cobran\u00e7a do respons\u00e1vel.</p><p><b>III.5.10. \tRespons\u00e1veis:</b> <b>J\u00falia Luna Cohen Assun\u00e7\u00e3o </b> (Of\u00edcio de audi\u00eancia 1792/2009, em 14/12/2009, pe\u00e7a 19, p. 1; pe\u00e7a 50, p. 1) ;<b> Hilton Prado de Castro </b> (Of\u00edcio de audi\u00eancia 1794/2009, em 14/12/2009, pe\u00e7a 20, p. 2-3) .</p><p>116.\t<b>Item de audi\u00eancia: </b>Irregularidade relatada no item 107 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 34-36) : ocupa\u00e7\u00e3o irregular de im\u00f3veis cedidos pela Eletronorte para uso do Cefet/PA; irregularidades na operacionaliza\u00e7\u00e3o do Curso Pr\u00f3-T\u00e9cnico; exerc\u00edcio irregular da fun\u00e7\u00e3o de Coordenador da Uned - Unidade Descentralizada; recebimento irregular de recursos pr\u00f3prios da Ifes (aluguel da cantina) e exist\u00eancia de bens n\u00e3o patrimoniados nas depend\u00eancias da Uned.</p><p>117.\tAs raz\u00f5es justificativa apresentadas pelos respons\u00e1veis est\u00e3o descritas no subitem 25.2 da instru\u00e7\u00e3o complementar (pe\u00e7a 25, p. 26-27) , transcritas a seguir.</p><p>25.2.1.\tJ\u00falia Luna Cohen Assun\u00e7\u00e3o e Hilton Prado de Castro (Anexo 15, fls. 2/9, documentos de fls. 10/17, do mesmo Anexo) [pe\u00e7a 180, p. 3-10 e p. 11-18] os respons\u00e1veis apresentaram raz\u00f5es de justificativas em conjunto, pessoalmente;</p><p>25.2.1.preliminarmente, discorreram sobre \"a realidade do munic\u00edpio, \u00e0 \u00e9poca dos fatos e da pr\u00f3pria UNED\"; que a Uned do munic\u00edpio de Tucuru\u00ed fora criada e implantada por meio de Portaria Ministerial para atender a demanda da comunidade, da municipalidade (que dista 356 km da capital do Estado) e da Eletronorte naquele munic\u00edpio em raz\u00e3o da implanta\u00e7\u00e3o de Usina Hidrel\u00e9trica; que se fazia necess\u00e1rio qualificar m\u00e3o-de-obra local; que houve movimenta\u00e7\u00e3o conjunta da classe pol\u00edtica local junto ao MEC; que somente com a parceria realizada junto \u00e0 municipalidade local tornou-se poss\u00edvel a implanta\u00e7\u00e3o da Uned naquela municipalidade; que criada, n\u00e3o havia infraestrutura para sua implanta\u00e7\u00e3o; que os defendentes se dispuseram a colaborar com a educa\u00e7\u00e3o no Estado, deslocando-se para a municipalidade, deixando assim, toda a sua casa e vida na capital; que a municipalidade era mal servida de estradas, quase sempre intrafeg\u00e1veis; que eram in\u00fameras as dificuldades de acesso ao munic\u00edpio; que o apoio dos \u00f3rg\u00e3os federais era nulo; que a vida naquela localidade era dif\u00edcil, recursos escassos, principalmente na \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o; que a CGU/PA  n\u00e3o teve a sensibilidade de considerar essas peculiaridades; que o defendente exercia o cargo de Coordenador, e que a defendente \u00e9 sua esposa; e, por fim, que as irregularidades a eles imputadas n\u00e3o s\u00e3o pertinentes, em face \u00e0 total aus\u00eancia de responsabilidade, m\u00e1-f\u00e9, ou ato \u00edmprobo;</p><p>25.2.2.\tquanto aos itens de audi\u00eancia:</p><p>a) \tcurso Pr\u00f3-T\u00e9cnico: foram realizados em 1999, cursos de qualifica\u00e7\u00e3o profissional em n\u00edvel b\u00e1sico na \u00e1rea de inform\u00e1tica, abertos \u00e0 comunidade, decorrentes de conv\u00eanio firmado entre o Cefet/PA  e a Seteps (Secretaria de Estado de Trabalho e Prote\u00e7\u00e3o Social) , atrav\u00e9s do Programa de Educa\u00e7\u00e3o Profissional (PEP) ; cabia \u00e0 Uned de Tucuru\u00ed a \u00fanica e exclusiva responsabilidade pela execu\u00e7\u00e3o dos cursos, sem qualquer cobran\u00e7a de taxas; que havia na comunidade grave falha educacional dos alunos egressos do ensino fundamental, o que impedia o acesso ao ensino profissionalizante, raz\u00e3o pela qual os professores lotados na citada Uned solicitaram ao Coordenador a implanta\u00e7\u00e3o de um curso \"preparat\u00f3rio\" ao profissionalizante; que esta solicita\u00e7\u00e3o fora acatada pela Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Cefet; que foram realizados tais cursos preparat\u00f3rios nos hor\u00e1rios em que n\u00e3o havia aulas regulares; que a cobran\u00e7a das taxas eram exclusivamente para pagamento de custeio de tais cursos, e eram, efetivamente tais pagamentos, feitos diretamente na secretaria da escola, e aplicados pela defendente; que havia controle dos gastos realizados e que as presta\u00e7\u00f5es de contas eram enviadas para o Cefet/PA; que a defendente arrecadava e pagava; que os materiais utilizados eram elaborados pelos pr\u00f3prios professores; que n\u00e3o houve em nenhum momento apropria\u00e7\u00e3o de verbas, pela defendente, em raz\u00e3o do exerc\u00edcio do cargo; que as atividades desenvolvidas contavam com a aprova\u00e7\u00e3o da Dire\u00e7\u00e3o Geral e que os recursos arrecadados foram efetivamente aplicados e apresentadas as presta\u00e7\u00f5es de contas ao Cefet/PA; documentos \u00e0s fls. 10/14) [pe\u00e7a 180, p. 11-15];  </p><p>b)\t aluguel da cantina: a CGU/PA  juntou recibos em duplicidade, recibos estranhos ao fato, como a loca\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o f\u00edsico da Uned ao Instituto Brasileiro de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e extens\u00e3o (Ibpex) ; que desde 3/2/1999, ap\u00f3s divulga\u00e7\u00e3o em toda a comunidade, o Sr. Adail passou a explorar a cantina localizada no interior das depend\u00eancias da Uned, fixado o valor de R$ 150,00 (cento e cinquenta reais mensais) , que fora estabelecido que o valor deveria ser depositado na conta do Cefet/PA , mas o locat\u00e1rio o fez na conta pessoal da defendente, e que foi autorizado pela Dire\u00e7\u00e3o do Cefet a utiliza\u00e7\u00e3o desses recursos na Uned, que n\u00e3o possu\u00eda autonomia financeira, nem mesmo or\u00e7amento pr\u00f3prio; que o locat\u00e1rio passou longo tempo sem pagar o aluguel, e quando o fez, na conta banc\u00e1ria da defendente, tais recursos foram empregados na Uned, e apresentada a presta\u00e7\u00e3o de contas ao Cefet/PA ;</p><p>c) \tocupa\u00e7\u00e3o irregular de im\u00f3vel cedido pela Eletronorte para uso do Cefet/PA: que a defendente era apenas professora, n\u00e3o possuindo qualquer inger\u00eancia na administra\u00e7\u00e3o da Uned; que a Eletronorte cedeu ao Cefet/PA  im\u00f3veis para serem ocupados pelo corpo docente da Uned (como est\u00e1 afirmado na Nota T\u00e9cnica n\u00ba 17/2002) , e que a professora Socorro de F\u00e1tima Rodrigues Alves era servidora da Uned quando ocupou o im\u00f3vel que lhe servia de moradia, n\u00e3o deixando de ocup\u00e1-lo, apesar de ter sido aprovada em concurso p\u00fablico na municipalidade de Tucuru\u00ed; que a Coordena\u00e7\u00e3o da Uned solicitou a desocupa\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel, n\u00e3o sendo atendida de imediato pela servidora; que a Coordena\u00e7\u00e3o da Uned sugeriu \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o de Vilas da Eletronorte, a permuta de im\u00f3veis, posto que havia uma professora concursada da Uned de Tucuru\u00ed, ocupando im\u00f3vel pertencente \u00e0 municipalidade, n\u00e3o ocorrendo, portanto, a irregularidade como relatada pela CGU/PA; e</p><p>d) \texerc\u00edcio irregular da fun\u00e7\u00e3o de Coordenador da Uned: \"a imputa\u00e7\u00e3o \u00e9 totalmente descabida, e n\u00e3o passa de fuxicos de p\u00e9 de ouvido que a Equipe de Auditoria se disp\u00f4s a considerar\"<i>; </i>que n\u00e3o existia estrutura administrativa de apoio; que trabalhou incansavelmente, embora na condi\u00e7\u00e3o de professora admitida por contrato tempor\u00e1rio, sem nenhuma retribui\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria; que a Auditoria acusou mas n\u00e3o provou; que as atividades desenvolvidas - acompanhamento do calend\u00e1rio escolar, hor\u00e1rio e aulas dos alunos, e demais atividades meramente administrativas - n\u00e3o possuem o cond\u00e3o de elevar a condi\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcio irregular de Coordena\u00e7\u00e3o; e, por fim, que o Decreto 94.466/97 normatiza, no art. 4\u00ba, as atividades acad\u00eamicas pedag\u00f3gicas s\u00e3o atividades pr\u00f3prias do pessoal docente de 1\u00ba e 2\u00ba graus; que nunca exerceu irregularmente a atividade de Coordenador, e, de fato, \"ocorreu uma exaustiva contribui\u00e7\u00e3o, sem remunera\u00e7\u00e3o, na condi\u00e7\u00e3o de professora substituta e esposa do Coordenador, nas atividades administrativas\".</p><p>118.\tNo exame t\u00e9cnico, constante do subitem 25.3 da instru\u00e7\u00e3o complementar (pe\u00e7a 25, p. 27-28) , a conclus\u00e3o foi por n\u00e3o acatar as justificativas apresentadas, em face de n\u00e3o elidem a irregularidade relatada pela CGU, com proposta de julgamento pela irregularidade das contas dos respons\u00e1veis.</p><p>119.\tCom base em an\u00e1lise promovida pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, acerca das fragilidades na descri\u00e7\u00e3o das condutas imputadas aos respons\u00e1veis, bem como na desordem organizacional que vivia a unidade descentralizada (Uned Tucuru\u00ed) , prop\u00f5e-se acatar as justificativas, conforme excertos abaixo transcritos.</p><p>\u00c0 fl. 1.226 [pe\u00e7a 25, p. 26] a instru\u00e7\u00e3o apresenta as irregularidades que seriam imputadas \u00e0 Sra. J\u00falia Luna Cohen Assun\u00e7\u00e3o (Oficio 1792/2009, em 14/12/2009, fls. 950/951, vol. 4) [pe\u00e7a 19, p. 1; pe\u00e7a 20, p. 1] e ao Sr. Hilton Prado de Castro (Oficio 1794/2009, em 14/12/2009, fls. 952/953, vol. 4) [pe\u00e7a 20, p. 2-3]: \"Irregularidade relatada no item 107 do RAG/2001 (fls. 184/186, vol. principal) [pe\u00e7a 4, p. 34-36]: ocupa\u00e7\u00e3o irregular de im\u00f3veis cedidos pela Eletronorte para uso do CEFET/PA; irregularidades na operacionaliza\u00e7\u00e3o do Curso Pr\u00f3-T\u00e9cnico; exerc\u00edcio irregular da fun\u00e7\u00e3o de Coordenador da Uned - Unidade Descentralizada; recebimento irregular de recursos pr\u00f3prios da IFES (aluguel da cantina) e exist\u00eancia de bens n\u00e3o patrimoniados nas depend\u00eancias da UNED\".</p><p>Conv\u00e9m observar, entretanto, que os of\u00edcios de audi\u00eancia acima referidos n\u00e3o inclu\u00edram nenhuma refer\u00eancia \u00e0 \"exist\u00eancia de bens n\u00e3o patrimoniados nas depend\u00eancias da UNED\". </p><p>A mesma ressalva deve ser levantada quanto \u00e0s considera\u00e7\u00f5es da unidade t\u00e9cnica apresentadas nos itens d e d.1, fl. 1.228, vol. 29 [pe\u00e7a 25, p. 28], a t\u00edtulo de exame das defesas apresentadas, haja vista que versam sobre ocorr\u00eancia tamb\u00e9m n\u00e3o mencionada no instrumento que instou os respons\u00e1veis a apresentarem defesa. </p><p>Quanto \u00e0 irregularidade relacionada ao \"Curso Pr\u00f3-T\u00e9cnico\", vale dizer, antes de tudo, que se trata de mat\u00e9ria afeta ao exerc\u00edcio de 1999. Parece-me, n\u00e3o obstante, que os presentes autos poderiam ser aproveitados para a aplica\u00e7\u00e3o de multa aos envolvidos, uma vez que as irregularidades n\u00e3o foram atribu\u00eddas aos integrantes do rol de respons\u00e1veis destas contas, tampouco os ouvidos integrariam o rol das contas em que se deram os fatos ora impugnados. </p><p>Considero, por\u00e9m, razo\u00e1vel a defesa apresentada, no sentido de que a Uned-Tucuru\u00ed era destitu\u00edda de estrutura administrativa, uma vez que fora implantada de forma quase improvisada em 1995. N\u00e3o duvido, tamb\u00e9m, de que a unidade enfrentava na ocasi\u00e3o a necessidade incontorn\u00e1vel de, em face da decis\u00e3o pol\u00edtica de aproveitar a m\u00e3o de obra local na implanta\u00e7\u00e3o dos grandes projetos em curso na regi\u00e3o, promover a compensa\u00e7\u00e3o de eventuais car\u00eancias educacionais de seus alunos. </p><p>O recebimento irregular de aluguel da cantina - no valor de cento e cinquenta reais mensais -, por sua vez, em que pese constituir efetiva irregularidade, n\u00e3o alcan\u00e7ou montante que justifique tratamento demasiadamente rigoroso da situa\u00e7\u00e3o. Houve, com efeito, transig\u00eancia indevida com a informalidade, mas isso se deu frente a fato com baixo potencial para gerar preju\u00edzos e de reduzido significado para a Administra\u00e7\u00e3o. Ademais, dada a m\u00f3dica quantia envolvida e a exist\u00eancia de prova de que esses valores eram objeto de presta\u00e7\u00e3o de contas \u00e0 dire\u00e7\u00e3o do Cefet/PA, conforme documentos \u00e0s fls. 332/334, vol. 1 [pe\u00e7a 7, p. 32-34], acredito que os alugu\u00e9is em quest\u00e3o, coerentemente com o quadro que descreve a situa\u00e7\u00e3o da unidade administrativa local, tenham mesmo servido, no sentido da defesa apresentada, como uma esp\u00e9cie de \"adiantamento\". </p><p>N\u00e3o estou convencido, tamb\u00e9m, de que houve exerc\u00edcio irregular da fun\u00e7\u00e3o de coordenador da Uned. Os relatos efetivamente contidos nos autos n\u00e3o indicam algum benef\u00edcio indevido que os defendentes poderiam auferir com a situa\u00e7\u00e3o, o que confere credibilidade aos argumentos da defesa. </p><p>A respeito da utiliza\u00e7\u00e3o indevida de im\u00f3vel recebido pelo Cefet/PA da Eletronorte, considero que o exame promovido pela unidade t\u00e9cnica n\u00e3o foi conclusivo. Ante as alega\u00e7\u00f5es apresentadas, o processo demandava a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia a fim de verificar se, ao contr\u00e1rio do que consta da imputa\u00e7\u00e3o, a pessoa que ocupava a resid\u00eancia funcional n\u00e3o era estranha \u00e0 escola, mas algu\u00e9m que dela se desligou, negando-se a devolver o im\u00f3vel. Cumpria que fosse apurada tamb\u00e9m a alega\u00e7\u00e3o de que uma permuta de im\u00f3veis entre o munic\u00edpio de Tucuru\u00ed (onde passou a trabalhar a ex-servidora do Cefet/PA) e a Eletronorte deu fim \u00e0 quest\u00e3o. </p><p>Nesse contexto, propugno o acolhimento das raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelos Srs. J\u00falia Luna Cohen Assun\u00e7\u00e3o e Hilton Prado de Castro (pe\u00e7a 25, p. 66-67) </p><p>120.\tConforme os argumentos descritos na an\u00e1lise promovida pelo MPTCU, a irregularidade imputada aos respons\u00e1veis n\u00e3o foi devidamente caracterizada e/ou se refere a exerc\u00edcio financeiro anterior a 2001, servindo de fundamento ao acolhimento das justificativas apresentadas pelos respons\u00e1veis.</p><p><b>III.5.11. \tRespons\u00e1veis: Carlos de Souza Arcanjo </b> (Of\u00edcio de audi\u00eancia 1509/2009, em 14/12/2009, pe\u00e7a 20, p. 14-20) ; e <b>Maria Olinda Dias de Lucena</b> (Of\u00edcio de audi\u00eancia 1659/2009, em 14/12/2009, pe\u00e7a 19, p. 15-17) </p><p>121.\t<b>Item de audi\u00eancia:</b> Irregularidade relatada Item 6 da Nota T\u00e9cnica 8/2003/CGU/PA (pe\u00e7a 8, p. 16-64) , que trata dos exames complementares ao RAG/2001: Apresenta\u00e7\u00e3o de extratos de movimenta\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria inid\u00f4neos (pe\u00e7a 8, p. 18-20) ; </p><p>122.\tAs raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelos respons\u00e1veis foram analisadas na instru\u00e7\u00e3o complementar (pe\u00e7a 25, p. 33-35) . </p><p>123.\tO Sr. Carlos de Souza Arcanjo e a Sra. Maria Olinda Dias de Lucena negam que a conta objeto de exame pela per\u00edcia pertencia \u00e0 Apeti, asseverando o primeiro respons\u00e1vel que fora aberta em paralelo e n\u00e3o era usada pela diretoria, ao mesmo tempo em que acusa a segunda respons\u00e1vel de ter passado a gerir o Departamento de Conv\u00eanio sem amparo legal e \u00e0 margem da administra\u00e7\u00e3o da entidade associativa (pe\u00e7a 25, p. 33-34) .</p><p>124.\tA simples designa\u00e7\u00e3o de que a conta pertencia \u00e0 entidade associativa n\u00e3o \u00e9 suficiente para comprovar a fraude decorrente de apresenta\u00e7\u00e3o de extratos banc\u00e1rios inid\u00f4neos.</p><p>125.\tComo destacou o MPTCU (pe\u00e7a 25, p. 68) , n\u00e3o se pode, realmente, concluir pela autoria da fraude t\u00e3o somente pela designa\u00e7\u00e3o adotada para a conta banc\u00e1ria, mas pela identifica\u00e7\u00e3o das pessoas que promoveram sua abertura e movimenta\u00e7\u00e3o. Na an\u00e1lise dos autos, n\u00e3o h\u00e1 identifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela movimenta\u00e7\u00e3o da referida conta banc\u00e1ria e, portanto, n\u00e3o h\u00e1 possibilidade de condena\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis em decorr\u00eancia do fato descrito no item 6 da Nota T\u00e9cnica 8/2003/CGU/PA.</p><p>126.\tNeste sentido, devem ser acatadas a raz\u00f5es de justificativa quanto a este item de audi\u00eancia, em rela\u00e7\u00e3o aos respons\u00e1veis acima descritos.</p><p><b>IV - CONCLUS\u00c3O</b></p><p>127.\tNa an\u00e1lise das contas anuais do Centro Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica do Par\u00e1 - Cefet/PA (atual Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Par\u00e1) , vinculado ao Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC) , relativas ao exerc\u00edcio financeiro de 2001, foram constatadas diversas irregularidades, em especial, envolvendo a gest\u00e3o financeira (pe\u00e7a 2, p. 10-50; pe\u00e7a 3, p. 1-2) , gest\u00e3o patrimonial (pe\u00e7a 3, p. 3-22) e gest\u00e3o de pessoas (pe\u00e7a 3, p. 23-50; pe\u00e7a 4, p. 1-33) .</p><p>128.\tNas irregularidades em que houve dano ao er\u00e1rio, houve instaura\u00e7\u00e3o de processos de Tomada de Contas Especial (TCE) , j\u00e1 julgados por este Tribunal (pe\u00e7as 300 a 341) , cujos impactos no julgamento destas contas anuais est\u00e3o descritos em s\u00edntese constante da pe\u00e7a 343. Quanto \u00e0s demais irregularidades, houve audi\u00eancia dos respons\u00e1veis.</p><p>129.\tConforme an\u00e1lise em instru\u00e7\u00e3o complementar (pe\u00e7a 24, p. 32-50; pe\u00e7a 25, p. 1-48) , parecer do MPTCU (pe\u00e7a 25, p. 52-73) e nesta instru\u00e7\u00e3o, as justificativas apresentadas pelos respons\u00e1veis n\u00e3o foram suficientes para elidir totalmente as irregularidades. </p><p>130.\tDesta forma, prop\u00f5e-se, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, 18 e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, 208 e 214, inciso III, do Regimento Interno <b>julgar irregulares as contas dos respons\u00e1veis</b>, sem aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992, considerando o reconhecimento da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva por este Tribunal, nos termos do art. 205 do C\u00f3digo Civil, conforme a seguir:</p><p>a)\t<b>S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz (CPF XXX.383.502-XX) </b>, na condi\u00e7\u00e3o de Diretor do Cefet/PA (ordenador de despesas) , exerc\u00edcio financeiro de 2001, \tem face nas irregularidades descritas nos itens: 19 do RAG/2001 (pe\u00e7a 1. p. 53; pe\u00e7a 2, p. 1-4) : Sonega\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e documentos comprobat\u00f3rios de despesas por ocasi\u00e3o do in\u00edcio dos trabalhos em 2001; 21 do RAG/2001 (pe\u00e7a 2, p. 4-5) : Defici\u00eancia de alimenta\u00e7\u00e3o de dados no Siafi, na guarda e controle de processos do setor financeiro; 24 do RAG/2001 (pe\u00e7a 2, p. 6) : Falta de registro e de inclus\u00e3o das receitas pr\u00f3prias da Entidade no Siafi; 28 do RAG/2001 (pe\u00e7a 2, p. 10-12) : Manuten\u00e7\u00e3o irregular de contas correntes banc\u00e1rias, possibilitando desvios de recursos por meio do Siafi; 44 do RAG/2001 (pe\u00e7a 2, p. 38) : Falta de apresenta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e das presta\u00e7\u00f5es de contas do conv\u00eanio celebrado com o Ipasep, no valor de R$ 1.011.953,25; 58 do RAG/2001, (pe\u00e7a 3, p. 23-24) : Manuten\u00e7\u00e3o de professores tempor\u00e1rios al\u00e9m do prazo permitido por lei; 59 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 24-25) : Exist\u00eancia de pessoas prestando servi\u00e7os na Sede do Cefet/PA sem v\u00ednculo contratual; 60 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 25-26) : Exist\u00eancia de pessoas prestando servi\u00e7os nas Unidades Descentralizadas sem v\u00ednculo contratual; 61 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 26-27) : Professores efetivos exercendo fun\u00e7\u00e3o administrativa; 62 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 27-28) : Utiliza\u00e7\u00e3o de professores tempor\u00e1rios com desvio de fun\u00e7\u00e3o; 63 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 29) : Professores Tempor\u00e1rios que ministravam aula exclusivamente nos Cursos Livres (rela\u00e7\u00e3o de beneficiados) ; 65 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 30-31) : Manuten\u00e7\u00e3o de 12 (doze) Professores Substitutos e 01 (um) Professor Efetivo vinculados ao Conv\u00eanio IAC afastados de suas atividades por aproximadamente 2 anos, com remunera\u00e7\u00e3o integral; 66 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 33-38) : Professores afastados do Cefet/PA sem amparo legal; 68 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 40-42) : Cess\u00e3o irregular do servidor Jo\u00e3o de Jesus Paes Loureiro; 73 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 47-48) : Contrata\u00e7\u00e3o de professores substitutos com qualifica\u00e7\u00e3o abaixo da exigida em edital; 74 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 48-50) : Contrata\u00e7\u00e3o de professores substitutos com forma\u00e7\u00e3o incompat\u00edvel com a \u00e1rea exigida no Edital; 75 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 50; pe\u00e7a 4, p. 1) : Contrata\u00e7\u00e3o de professores substitutos em datas anteriores \u00e0 publica\u00e7\u00e3o do edital de sele\u00e7\u00e3o; 77 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 1-2) : Provas de desempenho com data posterior \u00e0 homologa\u00e7\u00e3o do concurso; 78 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 4) : Falta de publica\u00e7\u00e3o do edital do segundo processo seletivo simplificado de 2001 em jornal de circula\u00e7\u00e3o local; 80 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 4-5) : Pagamento de Bolsas de Monitoria para Pessoas Estranhas ao Corpo Discente; e 85 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 10-11) : Professores substitutos em exerc\u00edcio de atribui\u00e7\u00f5es n\u00e3o permitidas na Lei 8.745/1993; e das seguintes irregularidades apuradas em processos de Tomada de Contas Especiais: Impugna\u00e7\u00e3o de valores de movimenta\u00e7\u00f5es irregulares de recursos federais em contas correntes que distintas da Conta \u00danica do Tesouro Nacional, no per\u00edodo compreendido entre julho/1997 e dezembro/2001 (irregularidade apurada no processo de TCE <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/716020100\" target=\"_blank\">Processo 007.160/2010-0</a>) ; Irregularidade na movimenta\u00e7\u00e3o de recursos financeiros, com utiliza\u00e7\u00e3o de contas paralelas (extra-Siafi) \u00e0 Conta \u00danica do Tesouro (Siafi) , cadastradas em nome da pr\u00f3pria entidade, na Caixa Econ\u00f4mica Federal e Banco do Brasil (irregularidade apurada no processo de TCE <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/218820104\" target=\"_blank\">Processo 002.188/2010-4</a>) .</p><p>b)\t<b>Wilson Tavares Paumgartten</b> (CPF XXX.828.622-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de Diretor Substituto do Cefet/PA (ordenador de despesas por delega\u00e7\u00e3o) , exerc\u00edcio financeiro de 2001, em face da irregularidade descrita no item 28 do RAG/2001 (pe\u00e7a 2, p. 10-12) : Manuten\u00e7\u00e3o irregular de contas correntes banc\u00e1rias, possibilitando desvios de recursos por meio do Siafi; e das seguintes irregularidades apuradas em processos de Tomada de Contas Especiais: Impugna\u00e7\u00e3o de valores de movimenta\u00e7\u00f5es irregulares de recursos federais em contas correntes que distintas da Conta \u00danica do Tesouro Nacional, no per\u00edodo compreendido entre julho/1997 e dezembro/2001 (irregularidade apurada no processo de TCE <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/716020100\" target=\"_blank\">Processo 007.160/2010-0</a>) ; Irregularidade na movimenta\u00e7\u00e3o de recursos financeiros, com utiliza\u00e7\u00e3o de contas paralelas (extra-Siafi) \u00e0 Conta \u00danica do Tesouro (Siafi) , cadastradas em nome da pr\u00f3pria entidade, na Caixa Econ\u00f4mica Federal e Banco do Brasil (irregularidade apurada no processo de TCE <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/218820104\" target=\"_blank\">Processo 002.188/2010-4</a>) .</p><p>c)\t<b>Maria Francisca Tereza Martins de Souza</b> (CPF XXX.291.692-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de chefe do Departamento de Administra\u00e7\u00e3o do Cefet/PA, exerc\u00edcio financeiro de 2001, em virtude das irregularidades descritas nos itens 28 do RAG/2001 (pe\u00e7a 2, p. 10-12) : Manuten\u00e7\u00e3o irregular de contas correntes banc\u00e1rias, possibilitando desvios de recursos por meio do Siafi; e 50 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 4-9) : Bens n\u00e3o localizados nas depend\u00eancias da Entidade; e das seguintes irregularidades apuradas em processos de Tomada de Contas Especiais: Impugna\u00e7\u00e3o de valores de movimenta\u00e7\u00f5es irregulares de recursos federais em contas correntes que distintas da Conta \u00danica do Tesouro Nacional, no per\u00edodo compreendido entre julho/1997 e dezembro/2001 (irregularidade apurada no processo de TCE <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/716020100\" target=\"_blank\">Processo 007.160/2010-0</a>) ; Irregularidade na movimenta\u00e7\u00e3o de recursos financeiros, com utiliza\u00e7\u00e3o de contas paralelas (extra-Siafi) \u00e0 Conta \u00danica do Tesouro (Siafi) , cadastradas em nome da pr\u00f3pria entidade, na Caixa Econ\u00f4mica Federal e Banco do Brasil (irregularidade apurada no processo de TCE <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/218820104\" target=\"_blank\">Processo 002.188/2010-4</a>) .</p><p>d)\t<b>Maria Auxiliadora Souza dos Anjos (</b>CPF XXX.565.562-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de chefe da Divis\u00e3o Financeira e de Contabilidade, exerc\u00edcio financeiro de 2001, em decorr\u00eancia da irregularidade constante do Item 21 do RAG/2001 (pe\u00e7a 2, p. 4-5) : Defici\u00eancia de alimenta\u00e7\u00e3o de dados no Siafi, na guarda e controle de processos do setor financeiro.</p><p>131.\tProp\u00f5e-se, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso I, 17 e 23, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, 207 e 214, inciso I, do Regimento Interno, julgar regulares as contas dos respons\u00e1veis, Sr. <b>Ant\u00f4nio Cl\u00e1udio Fernandes Farias (CPF XXX.204.202-XX) </b> e Sr. <b>Francisco Lima Corr\u00eaa Filho (CPF XXX.514.362-XX) </b>, dando-lhe quita\u00e7\u00e3o plena.</p><p>132.\tCabe registrar que os fatores motivadores das irregularidades que fundamentam o julgamento das contas dos respons\u00e1veis, est\u00e3o expressos em matriz espec\u00edfica (pe\u00e7a 344) , conforme orienta\u00e7\u00e3o contida no \u00a7 5\u00ba do art. 8\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 234/2010, alterada pela Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 244/2010.</p><p>133.\tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais pessoas, ouvidas em audi\u00eancia, por n\u00e3o integrarem o rol de respons\u00e1veis (pe\u00e7a 1, p. 4-5) , n\u00e3o ter\u00e3o as contas julgadas, e considerando a an\u00e1lise desenvolvida nos autos, n\u00e3o ser\u00e3o apenados com multa, em face da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva. Desta forma, <b>prop\u00f5e-se excluir da rela\u00e7\u00e3o processual e de responsabilidade</b>, em decorr\u00eancia das raz\u00f5es de justificativa apresentadas e considerando a an\u00e1lise promovida nos autos. </p><p>134.\tApesar do vasto conjunto de irregularidades descrito nos autos, n\u00e3o ser\u00e3o promovidas determina\u00e7\u00f5es/recomenda\u00e7\u00f5es \u00e0 Unidade Jurisdicionada, tendo em vista o decurso de tempo que torna extempor\u00e2nea a ado\u00e7\u00e3o de medidas corretivas.</p><p><b>V - PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>135.\tDiante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</p><p>135.1\t<b>Excluir da rela\u00e7\u00e3o processual e de responsabilidade</b>, em decorr\u00eancia das raz\u00f5es de justificativa apresentadas e considerando a an\u00e1lise promovida nos autos, os Srs. Ana Cardoso da Silva Campos (CPF XXX.083.201-XX) , Anete Pamplona Seabra (CPF XXX.872.952-XX) , Antonio Carlos Pinheiro Teixeira (CPF XXX.681.802-XX) , Ant\u00f4nio das Gra\u00e7as de Miranda Almeida (CPF XXX.744.552-XX) , Atila Freitas Lira (CPF XXX.235.946-XX) , Benedito Martins de Oliveira (CPF XXX.070.836-XX) , Bernardes Martins Lindoso (CPF XXX.618.757-XX, falecido) , Braulio Pereira Lins (CPF XXX.524.274-XX) , Cristiane Raquel Brasil Lougon Cordeiro (CPF XXX.117.832-XX) , Francisco Heitor Le\u00e3o da Rocha (CPF XXX.162.041-XX) ,  Francisco Solano Rodrigues Neto (CPF XXX.265.002-XX) , Francisco S\u00f3ria Filho (CPF XXX.771.867-XX) , Hilton Prado de Castro (CPF XXX.835.302-XX) , Iracelia de Oliveira Vaz (CPF XXX.068.272-XX) , Josemar Ferraz Rodrigues (CPF XXX.118.404-XX) , Julia Luna do Socorro Cohen Assun\u00e7\u00e3o (CPF XXX.911.592-XX) , Luiz Eduardo do Canto Costa (CPF XXX.099.002-XX, falecido) , Luiz de Gonzaga da Costa Mascarenhas (CPF XXX.833.202-XX) , Manoel Mendes de Oliveira (CPF XXX.495.795-XX) , Maria In\u00eas Vieira de Souza (CPF XXX.881.651-XX) , Maria Olinda Dias de Lucena (CPF XXX.587.032-XX, falecida) , Maria Rita Vasconcelos da Cruz Quaresma (CPF XXX.464.822-XX) , Maria da Concei\u00e7\u00e3o Lucas Fadel (CPF XXX.225.702-XX) , Moaci Alves Carneiro (CPF XXX.349.504-XX) , M\u00f4nica Antunes Barbosa (CPF XXX.308.251-XX, falecida) , Nehemias Medeiros de Oliveira (CPF XXX.289.502-XX) , Osvaldo Jos\u00e9 Ramalho Giolito (CPF XXX.302.487-XX) , Paulo de Tarso Costa Henriques (CPF XXX.705.284-XX) , Regina Celia Fernandes da Silva (CPF XXX.341.802-XX) , Romero Alvarenga (CPF XXX.892.721-XX) , Ronaldo Estevam Lobato (CPF XXX.501.212-XX) , Rosangela Brand\u00e3o Meireles (CPF XXX.559.832-XX) , Ruy Leite Berger Filho (CPF XXX.908.747-XX) e S\u00f4nia de F\u00e1tima Rodrigues Santos (CPF XXX.645.202-XX) . </p><p>135.2\t<b>Excluir a responsabiliza\u00e7\u00e3o</b> do Sr. Carlos de Souza Arcanjo (CPF XXX.231.192-XX) e do Sr.  Fabiano de Assun\u00e7\u00e3o Oliveira (CPF XXX.691.772-XX) , em face da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, conforme analisado nos autos;</p><p>135.3\tCom fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, 18 e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, 208 e 214, inciso III, do Regimento Interno, <b>julgar irregulares </b>as contas dos respons\u00e1veis, Srs. <b>S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz</b> (CPF XXX.383.502-XX) , <b>Wilson Tavares Paumgartten</b> (CPF XXX.828.622-XX) , <b>Maria Francisca Tereza Martins de Souza</b> (CPF XXX.291.692-XX) e <b>Maria Auxiliadora Souza dos Anjos</b> (CPF XXX.565.562-XX) , em face das irregularidades adiante descritas:</p><p>135.3.1\tRespons\u00e1vel:<b> S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz (CPF XXX.383.502-XX) </b>, \tem face nas irregularidades descritas nos itens: 19 do RAG/2001 (pe\u00e7a 1. p. 53; pe\u00e7a 2, p. 1-4) : Sonega\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e documentos comprobat\u00f3rios de despesas por ocasi\u00e3o do in\u00edcio dos trabalhos em 2001; 21 do RAG/2001 (pe\u00e7a 2, p. 4-5) : Defici\u00eancia de alimenta\u00e7\u00e3o de dados no Siafi, na guarda e controle de processos do setor financeiro; 24 do RAG/2001 (pe\u00e7a 2, p. 6) : Falta de registro e de inclus\u00e3o das receitas pr\u00f3prias da Entidade no Siafi; 28 do RAG/2001 (pe\u00e7a 2, p. 10-12) : Manuten\u00e7\u00e3o irregular de contas correntes banc\u00e1rias, possibilitando desvios de recursos por meio do Siafi; 44 do RAG/2001 (pe\u00e7a 2, p. 38) : Falta de apresenta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e das presta\u00e7\u00f5es de contas do conv\u00eanio celebrado com o Ipasep, no valor de R$ 1.011.953,25; 58 do RAG/2001, (pe\u00e7a 3, p. 23-24) : Manuten\u00e7\u00e3o de professores tempor\u00e1rios al\u00e9m do prazo permitido por lei; 59 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 24-25) : Exist\u00eancia de pessoas prestando servi\u00e7os na Sede do Cefet/PA sem v\u00ednculo contratual; 60 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 25-26) : Exist\u00eancia de pessoas prestando servi\u00e7os nas Unidades Descentralizadas sem v\u00ednculo contratual; 61 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 26-27) : Professores efetivos exercendo fun\u00e7\u00e3o administrativa; 62 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 27-28) : Utiliza\u00e7\u00e3o de professores tempor\u00e1rios com desvio de fun\u00e7\u00e3o; 63 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 29) : Professores Tempor\u00e1rios que ministravam aula exclusivamente nos Cursos Livres (rela\u00e7\u00e3o de beneficiados) ; 65 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 30-31) : Manuten\u00e7\u00e3o de 12 (doze) Professores Substitutos e 01 (um) Professor Efetivo vinculados ao Conv\u00eanio IAC afastados de suas atividades por aproximadamente 2 anos, com remunera\u00e7\u00e3o integral; 66 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 33-38) : Professores afastados do Cefet/PA sem amparo legal; 68 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 40-42) : Cess\u00e3o irregular do servidor Jo\u00e3o de Jesus Paes Loureiro; 73 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 47-48) : Contrata\u00e7\u00e3o de professores substitutos com qualifica\u00e7\u00e3o abaixo da exigida em edital; 74 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 48-50) : Contrata\u00e7\u00e3o de professores substitutos com forma\u00e7\u00e3o incompat\u00edvel com a \u00e1rea exigida no Edital; 75 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 50; pe\u00e7a 4, p. 1) : Contrata\u00e7\u00e3o de professores substitutos em datas anteriores \u00e0 publica\u00e7\u00e3o do edital de sele\u00e7\u00e3o; 77 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 1-2) : Provas de desempenho com data posterior \u00e0 homologa\u00e7\u00e3o do concurso; 78 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 4) : Falta de publica\u00e7\u00e3o do edital do segundo processo seletivo simplificado de 2001 em jornal de circula\u00e7\u00e3o local; 80 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 4-5) : Pagamento de Bolsas de Monitoria para Pessoas Estranhas ao Corpo Discente; e 85 do RAG/2001 (pe\u00e7a 4, p. 10-11) : Professores substitutos em exerc\u00edcio de atribui\u00e7\u00f5es n\u00e3o permitidas na Lei 8.745/199; e das seguintes irregularidades apuradas em processos de Tomada de Contas Especiais: Impugna\u00e7\u00e3o de valores de movimenta\u00e7\u00f5es irregulares de recursos federais em contas correntes que distintas da Conta \u00danica do Tesouro Nacional, no per\u00edodo compreendido entre julho/1997 e dezembro/2001 (irregularidade apurada no processo de TCE <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/716020100\" target=\"_blank\">Processo 007.160/2010-0</a>) ; Irregularidade na movimenta\u00e7\u00e3o de recursos financeiros, com utiliza\u00e7\u00e3o de contas paralelas (extra-Siafi) \u00e0 Conta \u00danica do Tesouro (Siafi) , cadastradas em nome da pr\u00f3pria entidade, na Caixa Econ\u00f4mica Federal e Banco do Brasil (irregularidade apurada no processo de TCE <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/218820104\" target=\"_blank\">Processo 002.188/2010-4</a>) .</p><p>135.3.2\tRespons\u00e1vel: <b>Wilson Tavares Paumgartten</b> (CPF XXX.828.622-XX) , em face da irregularidade descrita no item 28 do RAG/2001 (pe\u00e7a 2, p. 10-12) : Manuten\u00e7\u00e3o irregular de contas correntes banc\u00e1rias, possibilitando desvios de recursos por meio do Siafi; e das seguintes irregularidades apuradas em processos de Tomada de Contas Especiais: Impugna\u00e7\u00e3o de valores de movimenta\u00e7\u00f5es irregulares de recursos federais em contas correntes que distintas da Conta \u00danica do Tesouro Nacional, no per\u00edodo compreendido entre julho/1997 e dezembro/2001 (irregularidade apurada no processo de TCE <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/716020100\" target=\"_blank\">Processo 007.160/2010-0</a>) ; Irregularidade na movimenta\u00e7\u00e3o de recursos financeiros, com utiliza\u00e7\u00e3o de contas paralelas (extra-Siafi) \u00e0 Conta \u00danica do Tesouro (Siafi) , cadastradas em nome da pr\u00f3pria entidade, na Caixa Econ\u00f4mica Federal e Banco do Brasil (irregularidade apurada no processo de TCE <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/218820104\" target=\"_blank\">Processo 002.188/2010-4</a>) .</p><p>135.3.3\tRespons\u00e1vel: \t<b>Maria Francisca Tereza Martins de Souza </b> (CPF XXX.291.692-XX) , julgar irregulares as contas, com aplica\u00e7\u00e3o de multa (art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992) , em virtude das irregularidades descritas nos itens 28 do RAG/2001 (pe\u00e7a 2, p. 10-12) : Manuten\u00e7\u00e3o irregular de contas correntes banc\u00e1rias, possibilitando desvios de recursos por meio do Siafi; e 50 do RAG/2001 (pe\u00e7a 3, p. 4-9) : Bens n\u00e3o localizados nas depend\u00eancias da Entidade; e das seguintes irregularidades apuradas em processos de Tomada de Contas Especiais: Impugna\u00e7\u00e3o de valores de movimenta\u00e7\u00f5es irregulares de recursos federais em contas correntes que distintas da Conta \u00danica do Tesouro Nacional, no per\u00edodo compreendido entre julho/1997 e dezembro/2001 (irregularidade apurada no processo de TCE <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/716020100\" target=\"_blank\">Processo 007.160/2010-0</a>) ; Irregularidade na movimenta\u00e7\u00e3o de recursos financeiros, com utiliza\u00e7\u00e3o de contas paralelas (extra-Siafi) \u00e0 Conta \u00danica do Tesouro (Siafi) , cadastradas em nome da pr\u00f3pria entidade, na Caixa Econ\u00f4mica Federal e Banco do Brasil (irregularidade apurada no processo de TCE <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/218820104\" target=\"_blank\">Processo 002.188/2010-4</a>) .</p><p>135.3.4\tRespons\u00e1vel: <b>Maria Auxiliadora Souza dos Anjos </b> (CPF XXX.565.562-XX) , julgar irregulares as contas, com aplica\u00e7\u00e3o de multa (art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992) , em decorr\u00eancia da irregularidade constante do Item 21 do RAG/2001 (pe\u00e7a 2, p. 4-5) : Defici\u00eancia de alimenta\u00e7\u00e3o de dados no Siafi, na guarda e controle de processos do setor financeiro.</p><p>135.4\tCom fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso I, 17 e 23, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, 207 e 214, inciso I, do Regimento Interno, julgar regulares as contas dos respons\u00e1veis, Srs. <b>Ant\u00f4nio Cl\u00e1udio Fernandes Farias (CPF XXX.204.202-XX) </b> e <b>Francisco Lima Corr\u00eaa Filho (CPF XXX.514.362-XX) </b>, dando-lhes quita\u00e7\u00e3o plena;</p><p>135.5\tEncaminhar c\u00f3pia do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Instituto Federal do Par\u00e1 - IFPA e \u00e0 Controladoria-Regional da Uni\u00e3o no Par\u00e1, destacando que o relat\u00f3rio e o voto que o fundamentarem poder\u00e3o ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos e que, caso exista interesse, o Tribunal poder\u00e1 encaminhar-lhes c\u00f3pia desses documentos sem quaisquer custos.</p><p>135.6\t<b>Arquivar</b> o presente processo, com fundamento no art. 169, inciso VI, c/c art. 237, par\u00e1grafo \u00fanico do RI/TCU.</p><p>\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Luiz Carlos dos Anjos Cereja (OAB/PA 6.977) representando S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz e Maria Francisca Tereza Martins de Souza; Ant\u00f4nio Villar Pantoja (OAB/PA A-1.049), representando Carlos de Souza Arcanjo; Edevaldo Assun\u00e7\u00e3o Caldas (OAB/PA 7.575) e outros, representando Francisco Lima Corr\u00eaa Filho; Cl\u00e1udio Monteiro Gon\u00e7alves (OAB/PA 4.656), representando Ant\u00f4nio das Gra\u00e7as de Miranda Almeida; Ant\u00f4nio C\u00e2ndido Monteiro de Britto (OAB/PA 646) e outros, representando Regina Celia Fernandes da Silva; Carla Ferreira Zahlouth (OAB/PA 5.719) e outros, representando Wilson Tavares Von Paumgartten, Julia Luna do Socorro Cohen Assun\u00e7\u00e3o, Hilton Prado de Castro e S\u00f4nia de F\u00e1tima Rodrigues Santos.", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS DO CENTRO FEDERAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O TECNOL\u00d3GICA DO PAR\u00c1 (CEFET/PA). EXERC\u00cdCIO 2001. DETERMINA\u00c7\u00c3O PARA AUTUA\u00c7\u00c3O DE NOVE TOMADAS DE CONTAS ESPECIAIS PARA APURA\u00c7AO DOS D\u00c9BITOS INICIALMENTE DETECTADOS. TCEs J\u00c1 JULGADAS. DUAS DELAS COM IMPACTO NAS PRESENTE CONTAS. REALIZA\u00c7\u00c3O DE AUDI\u00caNCIA DE TRINTA GESTORES. DESSES, APENAS SEIS INTEGRAVAM O ROL DE RESPONS\u00c1VEIS NOS TERMOS DA IN TCU 12/1996, CUJAS CONTAS FORAM APRECIADAS NESTE PROCESSO. OCORR\u00caNCIA DA PRESCRI\u00c7\u00c3O DA PRETENS\u00c3O PUNITIVA POR PARTE DO TCU. DEFESA APRESENTADA PELA MAIORIA DOS RESPONS\u00c1VEIS. IRREGULARIDADES ENVOLVENDO AS GEST\u00d5ES FINANCEIRA, DE PESSOAL E PATRIMONIAL DA ENTIDADE NO EXERC\u00cdCIO DE REFER\u00caNCIA. CONTAS IRREGULARES DE QUATRO RESPONS\u00c1VEIS. CONTAS REGULARES DE DOIS RESPONS\u00c1VEIS. DOS 24 GESTORES QUE N\u00c3O INTEGRAM O ROL DE RESPONS\u00c1VEIS, DOIS TIVERAM SUAS DEFESAS REJEITADAS, MANTENDO-OS NA PRESENTE RELA\u00c7\u00c3O PROCESSUAL. OS DEMAIS GESTORES, CUJAS DEFESAS FORAM ACEITAS, FORAM EXCLU\u00cdDOS DA PRESENTE RELA\u00c7\u00c3O PROCESSUAL. NOTIFICA\u00c7\u00c3O DOS RESPONS\u00c1VEIS. ARQUIVAMENTO.", "TIPOPROCESSO": "PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS (PC)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o (SecexEduca\u00e7\u00e3o).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em aprecia\u00e7\u00e3o, presta\u00e7\u00e3o de contas do extinto Centro Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica do Par\u00e1 - Cefet/PA (atual Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Par\u00e1) , referente ao exerc\u00edcio de 2001.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Dada a quantidade de gestores envolvidos, de irregularidades apontadas e da relev\u00e2ncia dos d\u00e9bitos apurados na instru\u00e7\u00e3o inicial da ent\u00e3o Secretaria de Controle Externo no Estado do Par\u00e1 - Secex/PA (pe\u00e7a 9, p. 8-43; pe\u00e7as 10 a 17; pe\u00e7a 18, p. 1-26) , o TCU, mediante <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1735/2009/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1735/2009-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 18, p. 36-38) , determinou que as audi\u00eancias dos respons\u00e1veis e as dilig\u00eancias ao \u00f3rg\u00e3o fossem realizadas neste processo, de modo a agilizar a aprecia\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito desta presta\u00e7\u00e3o de contas, e as cita\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis fossem realizadas em processos espec\u00edficos de tomada de contas especial (TCE) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em cumprimento ao referido <i>decisum</i>, foram realizadas as audi\u00eancias na forma da planilha constante da pe\u00e7a 24, p. 21-31, cuja an\u00e1lise inicial das respostas apresentadas foi procedida pela Secex/PA (pe\u00e7a 24, p. 32-50, pe\u00e7a 25, p. 1-50) e que contou com a anu\u00eancia parcial do representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU - MPTCU (pe\u00e7a 25, p. 52-73) . Em complemento, foram autuadas as TCEs sob os n\u00fameros TCs <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/218920100\" target=\"_blank\">Processo 002.189/2010-0</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/730020107\" target=\"_blank\">Processo 007.300/2010-7</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2722120094\" target=\"_blank\">Processo 027.221/2009-4</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2888820090\" target=\"_blank\">Processo 028.888/2009-0</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/715220108\" target=\"_blank\">Processo 007.152/2010-8</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/743320107\" target=\"_blank\">Processo 007.433/2010-7</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/746120100\" target=\"_blank\">Processo 007.461/2010-0</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/716020100\" target=\"_blank\">Processo 007.160/2010-0</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/218820104\" target=\"_blank\">Processo 002.188/2010-4</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O ent\u00e3o relator do feito, Ministro Aroldo Cedraz, em despacho de pe\u00e7a 25, p. 74-75, considerando os poss\u00edveis impactos, na presente presta\u00e7\u00e3o de contas, das decis\u00f5es a serem adotadas nas TCEs autuadas, bem como nos processos que cuidavam da sedimenta\u00e7\u00e3o de entendimento acerca da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva por parte do TCU, determinou o sobrestamento do feito at\u00e9 o deslinde das quest\u00f5es apontadas. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em adi\u00e7\u00e3o, determinou o Relator que a unidade t\u00e9cnica, ap\u00f3s satisfeitas as condi\u00e7\u00f5es ensejadoras do sobrestamento, promovesse os ajustes necess\u00e1rios em sua instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito em face do que restou decidido nos processos mencionados, com posterior oitiva do MPTCU.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Das TCEs autuadas para apurar os d\u00e9bitos e as responsabilidades dos gestores do Cefet/PA, em apenas duas delas o resultado da aprecia\u00e7\u00e3o traz impacto na presente presta\u00e7\u00e3o de contas: TCs <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/716020100\" target=\"_blank\">Processo 007.160/2010-0</a> e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/218820104\" target=\"_blank\">Processo 002.188/2010-4</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">No \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/716020100\" target=\"_blank\">Processo 007.160/2010-0</a>, apreciado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6493/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6493/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, retificado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9350/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9350/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, os Srs. S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz, Wilson Tavares Von Paumgartten, Maria Francisca Tereza Martins de Souza foram responsabilizados por movimenta\u00e7\u00f5es irregulares de recursos federais em contas correntes que n\u00e3o a Conta \u00danica do Tesouro Nacional, no per\u00edodo de julho de 1997 a dezembro de 2001, condenados em d\u00e9bito no valor de R$ 2.711.362,79.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">J\u00e1 no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/218820104\" target=\"_blank\">Processo 002.188/2010-4</a>, apreciado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2609/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2609/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, os mesmos respons\u00e1veis foram responsabilizados pela operacionaliza\u00e7\u00e3o de contas paralelas (extra-Siafi) \u00e0 Conta \u00danica do Tesouro (Siafi) , cadastradas em nome da pr\u00f3pria entidade, na Caixa Econ\u00f4mica Federal e Banco do Brasil, de sorte que recursos federais foram transferidos dessas contas correntes \"paralelas\" para contas correntes particulares de servidores da institui\u00e7\u00e3o, no per\u00edodo de 1996 a 2001, com a condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito no montante de R$ 1.394.731,18.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Com rela\u00e7\u00e3o aos processos que tratavam da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva por parte do TCU, foi proferido o paradigm\u00e1tico <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que fixou o prazo de dez anos para sua opera\u00e7\u00e3o, contado a partir da data de ocorr\u00eancia da irregularidade, com a possibilidade de sua interrup\u00e7\u00e3o a partir da data do ato que determinar a cita\u00e7\u00e3o ou a audi\u00eancia da parte.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Neste processo, foram ouvidos em audi\u00eancia trinta respons\u00e1veis, dos quais apenas seis deles integram o rol de respons\u00e1veis nos termos do art. 10 da IN TCU 12/1996, a saber: Srs. S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz (025.383.502-04) , Diretor-Geral e Ordenador de Despesas, Wilson Tavares Paumgartten (029.828.622-04) , Coordenador de Planejamento e Diretor-Geral e Ordenador de Despesas por delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia, Maria Francisca Tereza Martins de Souza (155.291.692-87) , Chefe do Departamento de Administra\u00e7\u00e3o e Encarregada do Setor Financeiro (titular) , Maria Auxiliadora Souza dos Anjos (037.565.562-04) , Chefe da Divis\u00e3o Financeira e Contabilidade e Respons\u00e1vel pela Contabilidade (titular) , Ant\u00f4nio Cl\u00e1udio Fernandes Farias (132.204.202-06) , Encarregado do Setor de Pessoal (titular) e Francisco Lima Corr\u00eaa Filho (004.514.362-53) , Encarregado do Setor de Almoxarifado e Material de Estoque (titular) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Com rela\u00e7\u00e3o aos gestores que n\u00e3o integram o rol de respons\u00e1veis, apenas parte deles tiveram suas raz\u00f5es de justificativa analisadas pela unidade t\u00e9cnica, na medida em que as irregularidades objeto das audi\u00eancias realizadas ocorreram no exerc\u00edcio de 2001, mesmo per\u00edodo de refer\u00eancia das presentes contas. De qualquer modo, pelas raz\u00f5es expostas, as contas desses gestores n\u00e3o foram apreciadas no presente processo. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Superados os motivos determinantes do sobrestamento, em instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as 345 a 347, a Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o - SecexEduca\u00e7\u00e3o, nova unidade t\u00e9cnica respons\u00e1vel pelo feito, prop\u00f4s, com a aquiesc\u00eancia do MPTCU (pe\u00e7a 348) , a exclus\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o processual e de responsabilidade em rela\u00e7\u00e3o aos gestores n\u00e3o integrantes do rol de respons\u00e1veis, bem como o julgamento pela irregularidade das contas dos Srs. S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz, Wilson Tavares Paumgartten, Maria Francisca Tereza Martins de Souza e Maria Auxiliadora Souza dos Anjos, e pela regularidade das contas dos Srs. Ant\u00f4nio Cl\u00e1udio Fernandes Farias e Francisco Lima Corr\u00eaa Filho.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Feito essas breves considera\u00e7\u00f5es introdut\u00f3rias, passo a decidir.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Manifesto minha concord\u00e2ncia com os pareceres pr\u00e9vios, transcritos no relat\u00f3rio precedente, raz\u00e3o pela qual acolho os argumentos neles expendidos em minhas raz\u00f5es de decidir, sem preju\u00edzo de trazer a lume as considera\u00e7\u00f5es a seguir.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Registro, de in\u00edcio, que no presente processo ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva por parte desta Corte de Contas, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, na medida em que as irregularidades datam do exerc\u00edcio de 2001, cuja interrup\u00e7\u00e3o do prazo prescricional ocorreu em 14/4/2009, data de prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1735/2009/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1735/2009-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que, entre outros, determinou a audi\u00eancia dos respons\u00e1veis. Assim, o TCU teria at\u00e9 13/4/2019 para aplicar qualquer penalidade aos respons\u00e1veis, prazo j\u00e1 superado. Registro, por oportuno, que os presentes autos s\u00f3 foram conclusos a meu Gabinete com proposta de m\u00e9rito em 19/11/2019, quando j\u00e1 havia operado a prescri\u00e7\u00e3o punitiva.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Deixo de tecer maiores considera\u00e7\u00f5es acerca das an\u00e1lises das raz\u00f5es de justificativas dos gestores que n\u00e3o integram o rol de respons\u00e1veis, al\u00e9m daquelas j\u00e1 realizadas pela unidade instrutiva, acompanhando a anterior manifesta\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito do MPTCU (pe\u00e7a 25, p. 52-73) , com as quais me ponho de acordo. Em adi\u00e7\u00e3o, entendo inaplic\u00e1vel a penalidade de multa em rela\u00e7\u00e3o a esses gestores, cujas defesas foram rejeitadas, em face da ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva pelo TCU.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Os srs. S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz, Wilson Tavares Paumgartten, Maria Francisca Tereza Martins de Souza e Maria Auxiliadora Souza dos Anjos foram ouvidos em audi\u00eancia por uma s\u00e9rie de irregularidades na gest\u00e3o do Icefet/PA, envolvendo desde irregularidades na utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos da entidade, como aplica\u00e7\u00e3o inadequada de suprimento de fundos, manuten\u00e7\u00e3o irregular de contas correntes banc\u00e1rias e pagamentos irregulares a servidores, at\u00e9 s\u00e9rios problemas na contrata\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de pessoal, a exemplo de professores e servidores acumulando cargos de forma ilegal, professores afastados sem amparo legal e recebendo remunera\u00e7\u00e3o, cess\u00e3o irregular de servidores e exist\u00eancia de pessoas prestando servi\u00e7o no Cefef/PA sem qualquer v\u00ednculo contratual.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> A Sr\u00aa. Maria Auxiliadora Souza dos Anjos, apesar de devidamente notificada, permaneceu silente, raz\u00e3o pela qual deve ser considerada revel nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">As defesas dos Srs. S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz e Maria Francisca Tereza Martins de Souza foram bastante similares, alegando, em s\u00edntese, a exist\u00eancia de diversas a\u00e7\u00f5es judiciais, em tr\u00e2mite na Justi\u00e7a Federal, que tratam das mesmas quest\u00f5es apuradas na presente TCE, raz\u00e3o pela qual entendem que a atua\u00e7\u00e3o desta Corte de Contas deveria aguardar o deslinde desses processos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Por fim, o Sr.  Wilson Tavares von Paumgartten ateve-se a negar a autoria dos atos administrativos irregulares a ele imputada, notadamente em raz\u00e3o de ele figurar como substituto legal do ent\u00e3o Diretor-geral, Sr. S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz, sem trazer provas documentais que dessem suporte \u00e0s alega\u00e7\u00f5es carreadas. Aduz ainda que n\u00e3o respondeu a processos administrativos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">De pronto e em conson\u00e2ncia com a instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito da SecexEduca\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 345 a 347) , manifesto minha concord\u00e2ncia com a an\u00e1lise realizada pelo MPTCU que, em sua manifesta\u00e7\u00e3o inicial acerca da defesa apresentada pelos respons\u00e1veis (pe\u00e7a 25, p. 52-73) , sugeriu ajustes na proposta de responsabiliza\u00e7\u00e3o elaborada pela ent\u00e3o Secex/PA (pe\u00e7a 24, p. 32-50, pe\u00e7a 25, p. 1-50) , para que aos gestores em comento fossem imputadas as seguintes condutas irregulares:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz: sonega\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e documentos comprobat\u00f3rios de despesas por ocasi\u00e3o do in\u00edcio dos trabalhos em 2001; defici\u00eancia de alimenta\u00e7\u00e3o de dados no Siafi, na guarda e controle de processos do setor financeiro; falta de registro e de inclus\u00e3o das receitas pr\u00f3prias da Entidade no Siafi; manuten\u00e7\u00e3o irregular de contas correntes banc\u00e1rias, possibilitando desvios de recursos por meio do Siafi; falta de apresenta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e das presta\u00e7\u00f5es de contas do conv\u00eanio celebrado com o Ipasep, no valor de R$ 1.011.953,25; manuten\u00e7\u00e3o de professores tempor\u00e1rios al\u00e9m do prazo permitido por lei; exist\u00eancia de pessoas prestando servi\u00e7os na Sede do Cefet/PA sem v\u00ednculo contratual; exist\u00eancia de pessoas prestando servi\u00e7os nas Unidades Descentralizadas sem v\u00ednculo contratual; professores efetivos exercendo fun\u00e7\u00e3o administrativa; utiliza\u00e7\u00e3o de professores tempor\u00e1rios com desvio de fun\u00e7\u00e3o; professores tempor\u00e1rios que ministravam aula exclusivamente nos cursos livres; manuten\u00e7\u00e3o de doze professores substitutos e um professor efetivo vinculados ao conv\u00eanio IAC afastados de suas atividades por aproximadamente dois anos, com remunera\u00e7\u00e3o integral; professores afastados do Cefet/PA sem amparo legal; cess\u00e3o irregular do servidor Jo\u00e3o de Jesus Paes Loureiro; contrata\u00e7\u00e3o de professores substitutos com qualifica\u00e7\u00e3o abaixo da exigida em edital; contrata\u00e7\u00e3o de professores substitutos com forma\u00e7\u00e3o incompat\u00edvel com a \u00e1rea exigida no Edital; contrata\u00e7\u00e3o de professores substitutos em datas anteriores \u00e0 publica\u00e7\u00e3o do edital de sele\u00e7\u00e3o; provas de desempenho com data posterior \u00e0 homologa\u00e7\u00e3o do concurso; falta de publica\u00e7\u00e3o do edital do segundo processo seletivo simplificado de 2001 em jornal de circula\u00e7\u00e3o local; pagamento de bolsas de monitoria para pessoas estranhas ao corpo discente; e professores substitutos em exerc\u00edcio de atribui\u00e7\u00f5es n\u00e3o permitidas na Lei 8.745/1993;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Wilson Tavares von Paumgartten: manuten\u00e7\u00e3o irregular de contas correntes banc\u00e1rias, possibilitando desvios de recursos por meio do Siafi;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Maria Francisca Tereza Martins de Souza: manuten\u00e7\u00e3o irregular de contas correntes banc\u00e1rias, possibilitando desvios de recursos por meio do Siafi; e bens n\u00e3o localizados nas depend\u00eancias da entidade; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Maria Auxiliadora Souza dos Anjos: defici\u00eancia de alimenta\u00e7\u00e3o de dados no Siafi, na guarda e controle de processos do setor financeiro.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em complemento \u00e0s an\u00e1lises mencionadas, observo que as a\u00e7\u00f5es que correm na Justi\u00e7a Federal, sejam elas de natureza civil ou penal, n\u00e3o t\u00eam o cond\u00e3o de suspender os processos que tramitam nesta Corte de Contas e que tratam de assuntos correlatos, dada as independ\u00eancias das inst\u00e2ncias administrativa e judicial. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A jurisprud\u00eancia no TCU \u00e9 no sentido de que apenas a senten\u00e7a absolut\u00f3ria na esfera penal fundada na negativa de autoria ou na inexist\u00eancia material do fato tem habilidade para repercutir no TCU e afastar a imposi\u00e7\u00e3o de obriga\u00e7\u00f5es e san\u00e7\u00f5es de natureza administrativa, conforme se observa dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/344/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 344/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 2.850/2019-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, entre tantos outros.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ali\u00e1s, esse tamb\u00e9m \u00e9 o entendimento do Supremo Tribunal Federal - STF, a exemplo do que restou decidido no RMS 35.351 ED e AI 856.126/MG, e do Superior Tribunal de Justi\u00e7a - STJ, segundo se observa do REsp 1367482/SC.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A tabela a seguir apresenta a rela\u00e7\u00e3o dos processos judiciais indicados pelas defesas de S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz e Maria Francisca Tereza Martins de Souza, em que se apresenta, para aqueles da esfera penal, eventual decis\u00e3o de m\u00e9rito j\u00e1 adotada para que se possa avaliar sua repercuss\u00e3o no \u00e2mbito da presente TCE.</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>N\u00ba do processo </b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Natureza</b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Situa\u00e7\u00e3o do processo em 2/12/2019</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2004.39.00.010130-9*</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Natureza de a\u00e7\u00e3o civil, sem repercuss\u00e3o em processos administrativos.</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2005.39.00.004304-7</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A\u00e7\u00e3o civil de improbidade administrativa</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Natureza de a\u00e7\u00e3o civil, sem repercuss\u00e3o em processos administrativos.</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2005.39.00.009748-4*</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A\u00e7\u00e3o civil de improbidade administrativa</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Natureza de a\u00e7\u00e3o civil, sem repercuss\u00e3o em processos administrativos.</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2006.39.00.004570-9*</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Crime de Responsabilidade de Funcion\u00e1rio P\u00fablico</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Condena\u00e7\u00e3o de S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz e Maria Francisca Tereza Martins de Souza em primeira inst\u00e2ncia. \u00c0 apela\u00e7\u00e3o foi dado provimento parcial pelo TRF 1\u00aa Regi\u00e3o (impossibilidade de obten\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a e do ac\u00f3rd\u00e3o pelo site do TRF 1\u00aa Regi\u00e3o) .</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2006.39.00.006706-7</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Crime de Responsabilidade de Funcion\u00e1rio P\u00fablico</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz foi absolvido na forma do art. 386, inciso VII, do CPP, por insufici\u00eancia de provas, sem repercuss\u00e3o em processos administrativos.</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2006.39.00.009541-9</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Crime de Responsabilidade de Funcion\u00e1rio P\u00fablico</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz foi condenado a 8 anos de reclus\u00e3o, em regime semiaberto. Apela\u00e7\u00e3o pendente de aprecia\u00e7\u00e3o pelo TRF 1\u00aa Regi\u00e3o.</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2006.39.00.009543-6</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Crime de Responsabilidade de Funcion\u00e1rio P\u00fablico</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz foi absolvido por insufici\u00eancia de provas. Senten\u00e7a mantida pelo TRF 1\u00aa Regi\u00e3o. Sem repercuss\u00e3o em processos administrativos.</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2007.39.00.005115-8*</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Crime de Responsabilidade de Funcion\u00e1rio P\u00fablico</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Processo extinto sem resolu\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz e Maria Francisca Tereza Martins de Souza em raz\u00e3o de litispend\u00eancia, na forma do art. 110 do CPP, c/c art. 301, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 3\u00ba do CPC.</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2008.39.00.002103-9*</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Crime de Responsabilidade de Funcion\u00e1rio P\u00fablico</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Processo n\u00e3o encontrado no site do TRF 1\u00aa Regi\u00e3o.</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2008.39.00.009337-1</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A\u00e7\u00e3o Civil de Improbidade Administrativa</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Natureza de a\u00e7\u00e3o civil, sem repercuss\u00e3o em processos administrativos.</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2009.39.00.010838-9</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Execu\u00e7\u00e3o de T\u00edtulo Extrajudicial</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Natureza de a\u00e7\u00e3o civil, sem repercuss\u00e3o em processos administrativos.</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">* Processos apontados tamb\u00e9m pela defesa de Maria Francisca Tereza Martins de Souza. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Conforme se observa da tabela acima, nenhum dos processos judiciais apontados pelas defesas de S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz e Maria Francisca Tereza Martins de Souza tem aptid\u00e3o para interferir no m\u00e9rito desta tomada de contas especial, seja por terem natureza de a\u00e7\u00e3o civil, seja pelo fato de, no caso das a\u00e7\u00f5es penais, n\u00e3o terem absolvido os r\u00e9us nem por negativa de autoria nem por inexist\u00eancia material do fato.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A defesa trazida por Wilson Tavares von Paumgartten n\u00e3o colacionou provas documentais que pudessem corroborar seus argumentos pela negativa de autoria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s irregularidades noticiadas nos autos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Pelo exposto, entendo que contas apresentadas pelos respons\u00e1veis S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz, Wilson Tavares Paumgartten, Maria Francisca Tereza Martins de Souza e Maria Auxiliadora Souza dos Anjos devem ser julgadas irregulares em face das condutas especificadas no item 21 deste voto, bem como nas TCEs <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/716020100\" target=\"_blank\">Processo 007.160/2010-0</a> e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/218820104\" target=\"_blank\">Processo 002.188/2010-4</a>, com rela\u00e7\u00e3o aos respons\u00e1veis S\u00e9rgio Cabe\u00e7a Braz, Wilson Tavares Paumgartten e Maria Francisca Tereza Martins de Souza, conforme descrito nos itens 6 a 8 deste voto. Deixo de propor a aplica\u00e7\u00e3o de multa em raz\u00e3o da ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva por parte do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O Sr. Francisco Lima Corr\u00eaa Filho, \u00e0 \u00e9poca encarregado do setor de almoxarifado, foi ouvido em audi\u00eancia em face das seguintes irregularidades: falta de elabora\u00e7\u00e3o do invent\u00e1rio de bens m\u00f3veis e im\u00f3veis; bens n\u00e3o localizados nas depend\u00eancias da Entidade; e bens tombados em grupo.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em sua defesa, alega, no essencial, que os bens tidos por n\u00e3o localizados foram regularmente distribu\u00eddos aos solicitantes, n\u00e3o podendo ser responsabilizado pelo seu desaparecimento. Afirma desconhecer a exist\u00eancia de bens que n\u00e3o foram incorporados ao patrim\u00f4nio e que o tombamento de bens em grupo ocorreu devido \u00e0 limita\u00e7\u00e3o de sistema utilizado pelo Cefet/PA. Anexa c\u00f3pia de entrega do invent\u00e1rio de bens relativos ao exerc\u00edcio de 2001.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em sintonia com a an\u00e1lise realizada pelo representante do MPTCU (pe\u00e7a 25, p. 52-73) , entendo que as irregularidades imputadas ao respons\u00e1vel n\u00e3o s\u00e3o graves o suficiente para o julgamento de suas contas pela irregularidade, at\u00e9 mesmo porque, no caso de tombamento de bens em grupos, a pr\u00f3pria CGU reconheceu a exist\u00eancia de limita\u00e7\u00f5es estruturais do sistema de controle de bens patrimoniais utilizados pela Cefet/PA que impedia o desmembramento dos bens assim escriturados.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ante o exposto, pugno por que sejam acolhidas as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo Sr. Francisco Lima Corr\u00eaa Filho, de sorte que suas contas sejam julgadas regulares.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O Sr. Ant\u00f4nio Cl\u00e1udio Fernandes Farias, ent\u00e3o respons\u00e1vel pelo setor de pessoal, foi ouvido em audi\u00eancia em raz\u00e3o das irregularidades a seguir nominadas: ascens\u00e3o irregular de docentes \u00e0 classe de professor titular; ascens\u00e3o irregular de docentes \u00e0 classe de professor titular na concess\u00e3o de aposentadoria; e acumula\u00e7\u00e3o ilegal de cargos pela servidora Iolanda Rodrigues da Costa.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em linha com os pareceres precedentes, de se observar que as irregularidades em foco n\u00e3o se referem ao exerc\u00edcio financeiro de 2001, ano de refer\u00eancia das contas em aprecia\u00e7\u00e3o, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o interferem no julgamento de suas contas, cabendo o seu julgamento pela regularidade. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Com essas considera\u00e7\u00f5es, VOTO para que o Tribunal aprove a minuta de Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 considera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 11 de dezembro de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro VITAL DO R\u00caGO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220926", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=691466", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=691466", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}